<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 13 mai 2002</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, May 13 2002</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 13 mai 2002</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, May 13 2002</title>
        <meeting n="20020513" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="167" xml:lang="ro">167 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="167" xml:lang="en">167 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="29924" xml:lang="ro">29924 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="29924" xml:lang="en">29924 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2002-05-13">13.05.2002</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="194"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="167"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="989"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2002-05-13" ana="#parla.sitting">13.05.2002</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 13 mai 2002</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Biroul permanent al Camerei Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente în termenele stabilite.</note><note type="summary">Informare privind depunerea la secretarul general al Camerei Deputaților, în vederea exercitării de către deputați a dreptului de a sesiza Curtea Constituțională,  a următoarelor legi:

Legea pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.29/2000 privind reabilitarea termică a fondului construit existent și stimularea economisirii energiei termice;
Legea privind participarea României la finanțarea realizării sistemului de comunicații și informatică al Brigăzii din Sud-Estul Europei (SEEBRIG);
Legea pentru respingerea Ordonanței Guvernului nr.111/2000 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.9/1992 privind organizarea statisticii publice;
Legea pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.105/1999 privind acordarea unor drepturi persoanelor persecutate de către regimurile instaurate în România cu începere de la 6 septembrie 1940 până la 6 martie 1945 din motive etnice, aprobată prin Legea nr.189/2000;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.146/2001 pentru completarea Ordonanței Guvernului nr.21/1992 privind protecția consumatorilor.</note><note type="summary">Aprobarea componenței comisiilor de mediere pentru soluționarea textelor adoptate în redactări diferite de către cele două Camere la:

Proiectul de Lege privind protecția împotriva fumatului;
Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.186/99 pentru modificarea și completarea Legii nr.83/1998 privind procedura falimentului băncilor;</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.9/2000 privind nivelul dobânzii legale pentru obligații bănești.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței  de urgență a Guvernului nr.10/2002 pentru modificarea Legii nr. 142/1999 privind sprijinul statului pentru salarizarea clerului.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.108/1999 pentru modificarea și completarea Legii nr.98/1994 privind stabilirea și sancționarea contravențiilor la normele legale de igienă și sănătate publică.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței  Guvernului nr. 83/2001 privind înființarea, organizarea și funcționarea serviciilor publice comunitare pentru eliberarea și evidența pașapoartelor.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege penru aprobarea Ordonanței  Guvernului nr. 88/2001 privind înființarea, organizarea și funcționarea serviciilor publice comunitare pentru situații de urgență.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței  Guvernului nr. 23/1999 privind constituirea fondurilor de garantare.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 187/2001 privind creșterile salariale ce se vor acorda în anul 2002 personalului din sectorul bugetar.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 14/2002 pentru ratificarea Memorandumului de Înțelegere dintre Guvernul României și Organizația Națiunilor Unite privind contribuția cu resurse la unitatea specială de poliție a Națiunilor Unite din Kosovo, semnat la New York la 11 februarie 2002.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului referitor la traficul ilicit pe mare, adoptat la Strasbourg la 31 ianuarie 1995, în aplicarea articolului 17 din Convenția Națiunilor Unite împotriva traficului ilicit de stupefiante și substanțe psihotrope, întocmită la Viena la 20 decembrie 1988.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului între Statele Participante la Brigada Multinațională în Așteptare cu Capacitate de Luptă Ridicată pentru Operațiuni ONU privind Statutul Forțelor lor, semnat la Copenhaga, la 13 decembrie 2001.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței  Guvernului nr. 21/2002 privind buna gospodărire a localităților urbane și rurale (amânarea votului final).</note><note type="summary">Proiectul de Lege privind calitatea apei potabile (retrimis comisiei).</note><note type="summary">Dezbaterea moțiunii simple inițiate de 51 deputați PD și PNL, cu tema "Corupția instituționalizată" (respingerea moțiunii).</note><note type="editorial">STENOGRAMA ședinței Camerei Deputaților din ziua de 13 mai 2002</note><note type="time">Ședința a început la ora 16.30.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul Valer Dorneanu, președintele Camerei Deputaților, asistat de domnii               Constatin Niță și Borbély László, secretari.</note><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg1">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg2">Dați-mi voie să declar deschisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților și să vă fac tradiționalul anunț asupra prezenței. Din cei 344 de deputați și-au înregistrat prezența 262, 82 sunt absenți, din care 49 participă la alte acțiuni parlamentare. Ordinea de zi vi s-a comunicat din timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg3">Înainte de a intra în dezbaterea proiectelor înscrise pe ordinea de zi, o să vă prezint informarea cu privire la inițiativele legislative și care urmează să fie avizate de comisiile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg4">Proiectul de Lege pentru ratificarea Convenției Organizației Internaționale a Muncii nr.183/2000 privind revizuirea Convenției asupra protecției maternității, din 1952, adoptată la cea de-a 88-a sesiune a Conferinței Generale a Organizației Internaționale a Muncii, la Geneva, la 15 iunie 2000, primit de la Administrația Prezidențială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg5">Sesizată în fond a fost Comisia pentru muncă și protecție socială, iar pentru avize, Comisia pentru sănătate și familie și Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termen pentru depunerea raportului: 14 iunie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg6">Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului între România și Republica Cehă privind cooperarea în combaterea criminalității organizate, a traficului ilicit de stupefiante, substanțe psihotrope și precursori, a terorismului și altor infracțiuni grave, semnat la Praga la 13 noiembrie 2001, primit de la Administrația Prezidențială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg7">A fost sesizată în fond Comisia juridică, de disciplină și imunități, iar pentru avize Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională și Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale. Termen pentru depunere a raportului: 14 iunie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg8">Propunerea legislativă pentru declararea ca oraș a comunei Pecica, județul Arad, inițiată de domnii deputați Nicu Cojocaru și Ioan Dorel Zăvoianu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg9">Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritorului și echilibru ecologic a fost sesizată în fond, iar pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termen pentru depunere a raportului: 21 iunie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg10">Proiectul Legii audiovizualului, adoptat de Senat în ședința din 7 mai 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg11">Cu acest proiect au fost sesizate în fond, Comisia pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă, iar pentru avize, Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru muncă și protecție socială și Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termenul de depunere a raportului: 27 mai 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg12">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență. Pardon! într-o procedură accelerată, nu de urgență. Comitetul ordinii de zi, pentru a da posibilitate și Comisiei pentru cultură și unor dezbateri mai ample în fond, a decis ca să dea termen 14 zile pentru Comisia pentru cultură pentru a redacta raportul și pentru a fi înscrise cu prioritate pe ordinea de zi. Deci, informația care o aveți în lista ce v-a fost comunicată, că se aplică procedura de urgență, urmează să fie rectificată. [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg13">Nota cu privire la legile depuse la secretarul general al Camerei Deputaților pentru sesizarea de către deputați a Curții Constituționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg14">Potrivit art.17 alin.2 și 3 din Legea 47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, s-au depus la secretarul general al Camerei Deputaților, în vederea exercitării de către deputați a dreptului de sesizare a Curții Constituționale, următoarele legi:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg15">Legea pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.29/2000 privind reabilitarea termică a fondului construit existent și stimularea economisirii energiei termice; Legea privind participarea României la finanțarea realizării sistemului de comunicații și informatică al Brigăzii din Sud-Estul Europei; Legea pentru respingerea Ordonanței Guvernului nr.111/2000 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.9/1992 privind organizarea statisticii publice; Legea pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.105/1999 privind acordarea unor drepturi persoanelor persecutate de către regimurile instaurate în România cu începere de la 6 septembrie 1940 până la 6 martie 1945 din motive etnice, aprobată prin Legea nr.189/2000; Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.146/2001 pentru completarea Ordonanței Guvernului nr.21/1992 privind protecția consumatorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg16">În continuare, vă rog să adoptăm câteva comisii de mediere. Prima este la Proiectul de Lege privind protecția împotriva fumatului. Au fost propuși domnii deputați Burnei Ioan, Ionescu Dan, Moraru Constantin Florentin, Abiței Ludovic, Popa Constanța, Pataki Iulia și Florea Ana.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg17">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg18">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg19">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg20">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg21">Următoarea Comisie, cea pentru medierea la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.186/99 pentru modificarea și completarea Legii nr.83/1998 privind procedura falimentului băncilor. Au fost propuși domnii deputați: Bercăroiu Victor, Boajă Minică, Selagea Constantin, Ionescu Daniel, Cladovan Teodor, Popescu Tăriceanu, Winkler Iuliu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg22">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg23">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg24">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg25">Unanimitate. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg26">Stimați colegi, avem o mică discuție cu colegii noștri liberali cu privire la proiectul Legii audiovizualului. Inițial se propusese procedură de urgență. În final, noi nu am adoptat, în Comitetul ordinii de zi, această procedură, dar reprezentanții Partidului Liberal nu au fost de acord nici cu această procedură, oarecum accelerată, și doresc să-și explice această poziție. Îi dau cuvântul doamnei deputat Mona Muscă. Este o procedură regulamentară de a se exprima opinia cu privire la întocmirea ordinii de zi.</seg></u><note type="speaker">Doamna Monica Octavia Musca:</note><u ana="#regular" who="#Monica-Octavia-Musca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg27">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg28">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg29">Este vorba de Legea audiovizualului care este o lege dezbătută în cadrul Guvernului timp de un an de zile. La Senat a stat mai mult de 4 luni de zile, timp în care au avut loc modificări. Legea are 100 de articole și este una dintre cele mai importante legi din legislația română, având în vedere că toată mass-media audiovizuală va funcționa după această lege. Cred că este nedrept ca atât Guvernul, cât și Senatul să aibă timp suficient să dezbată legea, iar Camera Deputaților să facă doar figurație în privința acestei legi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg30">Având în vedere că este vorba de 100 de articole și de armonizare cu legislația europeană, cred că dacă a putut să aștepte 1 an și 4 luni până acuma, va putea să mai aștepte pentru a ieși o lege, într-adevăr, bună, cu atât mai mult cu cât Comisia de cultură, arte și mass-media de la Camera Deputaților este o comisie care are și expertiză în acest domeniu și o comisie care și-a făcut întotdeauna datoria cu multă conștiinciozitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg31">Drept urmare, vă rugăm să aveți respect pentru Camera Deputaților și să aibă respect în același timp și Senatul și Guvernul, având un pic de răbdare, pentru a trece acest proiect de lege prin Comisia de cultură, așa cum se cuvine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg32">Drept urmare, vă rugăm să lăsați la aprecierea Comisiei de cultură termenul de depunere a raportului și vă promitem că va fi grabnic termenul de depunere a raportului, dar nu în regim de urgență și nu în două săptămâni, cu atât mai mult cu cât sunt la ora actuală, în Camera Deputaților, în Comisia de cultură, două proiecte de lege foarte importante; este vorba de Legea privind cinematografia și Legea limbii române. Deci, vă rugăm să aveți, încă o dată spun, respect pentru acest proiect de Lege - audiovizualul - și, în același timp, pentru Comisia de cultură și să respectăm Camera Deputaților din care facem parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg33">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg34">Nu cred că sugerați că unii dintre noi ar avea mai puțin interes. Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Doamna Monica Octavia Musca:</note><u ana="#regular" who="#Monica-Octavia-Musca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg35">Nu, doar aduc aminte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg36">Mulțumesc mult. Domnul deputat Acsinte Gaspar, ca reprepezntant al Guvernului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg37">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg38">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg39">Proiectul de Lege privind audiovizualul, pe care Guvernul l-a inițiat, a fost promovat în procedură de urgență în baza art.74 alin.3 din Constituție și în baza art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, care prevede în mod expres că proiectele de legi care au în vedere armonizarea cu legislația comunitară se discută de drept în procedură de urgență. Sigur că, în cadrul Comitetul ordinii de zi, s-a învederat că, totuși, chiar dacă textul din regulament vorbește de faptul că această procedură este de drept o procedură de urgență, aprecierea aparține Comitetul ordinii de zi. Soluția este discutabilă și nu vreau să intru în detalii, dar atâta timp cât în expunerea de motive, în nota de fundamentare, care a fost prezentată pentru comisii și pentru plen și pentru Comitetul ordinii de zi, s-a arătat în mod expres care este directiva din legislația comunitară asupra căreia trebuie să se realizeze această armonizare, cred că din punctul acesta de vedere nu sunt discuții. Totuși, Guvernul a înțeles anumite doleanțe din partea grupurilor din opoziție și ca să nu se spună că forțăm întru totul adoptarea unor legi de mare importanță, așa cum este și Legea audiovizualului, sunt de acord, din punctul acesta de vedere, cu doamna deputată, dar nici nu putem lăsa, așa cum s-a solicitat aici, la voia comisiei, când comisia va gândi că trebuie să prezinte raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg40">Noi nu am făcut altceva decât să uzăm de un text din regulament, care spune foarte clar și am să-l citesc pentru ca să nu se creadă că îl invoc din memorie și aș vrea, prin aceasta, să îl deturnez de la sensul adevărat pe care îl are textul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg41">Termenele stabilite de Biroul permanent nu pot fi de regulă mai mici de 14 zile sau mai mari de 60 de zile. Plecând de la această prevedere regulamentară, în afară de Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal, celelalte grupuri au achiesat la această...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg42">...și Partidul Democrat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg43">...și Partidul Democrat au achiesat la această propunere și în Comitetul ordinii de zi s-a decis ca, într-adevăr, comisia să aibă la dispoziție 14 zile, considerăm noi, suficiente, pentru a examina pe fond proiectul de lege, având în vedere că totuși Camera este cea de a doua învestită cu acest proiect de lege care a trecut deja prin Senat unde i s-au adus amenajările corespunzătoare, sigur și la Cameră se pot aduce îmbunătățirile necesare în timpul respectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg44">Pe de altă parte, a rămas stabilit ca plenul Camerei să fixeze și modalitatea de dezbatere atunci când raportul va fi definitivat, va fi distribuit și va fi înscris proiectul pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg45">Din acest punct de vedere, intervenția pe care a făcut-o doamna deputată Mona Muscă în numele grupului parlamentar este regulamentară, textul din regulament dă posibilitatea ca în prima zi de ședință a Camerei, după votul din Comitetul ordinii de zi, liderii grupurilor parlamentare să prezinte Camerei poziția grupului. Sigur, este poziția grupului față de ordinea de zi și programul de lucru. Deci, dumneavoastră puteați să faceți această intervenție numai privitor la ordinea de zi a plenului și la programul de lucru al plenului și nicidecum să faceți această declarație și sunt surprins că colegii dumneavoastră și în special de domnul deputat Gheorghiof v-a sfătuit în acest mod, pentru că textul nu este aplicabil. Aici a fost vorba de stabilirea termenului în care comisia sesizată în fond, respectiv Comisia pentru cultură, poate să depună raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg46">Ca atare, domnule președinte, vă rog să constatați că textul invocat este inaplicabil în cazul în care problema pusă în discuție se referă la termenul în care o comisie trebuie să depună raportul, votul din Comitetul ordinii de zi și în legătură cu acesta liderii grupurilor parlamentare pot să prezinte Camerei numai poziția grupului față de ordinea de zi și programul de lucru al Camerei. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg47">Domnul deputat Lucian Bolcaș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian Augustin Bolcaș:</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Augustin-Bolcaș:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg48">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg49">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg50">Am participat la aceste discuții și, într-adevăr, am ridicat câteva probleme de principiu. Intervenția domnului ministru Gaspar îmi permite să ridic altă problemă de principiu. Independent de maniera restrictivă în care înțelegem să interpretăm prevederile regulamentului, niciodată nu vom putea interpreta aceste prevederi, în sensul că plenul nu poate să decidă altfel în orice fel de altă problemă decât organismele sale. Nu putem concepe ca regulamentul nostru să fi învestit pe cineva cu puteri discreționare asupra vieții de zi cu zi a Camerei Deputaților. În această materie, plenul este și rămâne suveran, așa că problema dedusă, cred eu, independent de interpretarea textului, este bine dedusă judecății plenului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg51">În ceea ce privește fondul problemei, și eu m-am ridicat împotriva procedurii de urgență, în primul rând pentru că nu consider că este admisibil ca la legi de maximă importanță, cum sunt cele care privesc integrarea, o procedură de urgență să obstrucționeze caracterul efectiv lucrativ al Camerei. Aici nu este vorba de timp, aici este vorba de calitate; integrarea se face în timp, legile trebuie să fie de calitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg52">În același timp, m-am ridicat împotriva interpretării textului regulamentului în sensul că orice cerere care se motivează prin necesitatea adaptării legislației în vederea integrării, automat să fie trecută în procedură de urgență, pentru că aceasta ar însemna ca inițiatorul, care de regulă este Guvernul, să impună Camerei Deputaților, deci, Executivul să impună Camerei procedura ce o are de urmat, ceea ce este inadmisibil. Biroul permanent poate să recomande, Comitetul ordinii de zi hotărăște dacă este vorba de o lege care interesează în mod deosebit integrarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg53">În ceea ce privește procedura de urmat, sper că nimeni dintre dumneavoastră, nici din partea Grupului Partidului Democrat și nici din partea Partidului Liberal, nu contestă că adoptarea acestei legi constituie o prioritate legislativă și ea a fost tratată ca atare. Nu vor ajunge 14 zile pentru dezbaterile comisiei. Nimeni nu se opune prelungirii acestui termen, pentru că nu ne aflăm în procedură de urgență. Trecând peste canoanele rigide pe care procedură de urgență ni le permite, avem disponibilitatea discuțiilor, iar faptul că plenul va stabili modalitatea de discuție și timpii acordați este iarăși o respectare a suveranității plenului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg54">Sub aceste auspicii, susțin hotărârea Comitetul ordinii de zi, care s-a dat și cu votul meu, care, subliniez, consider această lege o prioritate legislativă, o lege de 100 de articole care merită o dezbatere în conformitate cu importanța ei. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg55">Stimați colegi, ceea ce spuneți dumneavoastră acum, nu faceți decât să demonstrați justețea măsurii pe care am luat-o cu privire la constituirea Comitetului ordinii de zi pentru a evita discuțiile sterile din plen cu privire la ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg56">O intervenție a unui coleg de al nostru care a vrut să explice votul, iată, s-a transformat într-o discuție de oportunitate, de regulament, discuții politice care măcina timpul Camerei Deputaților. Se pare că unii, asta și doresc. Poftiți!</seg></u><note type="speaker">Doamna Monica Octavia Muscă:</note><u ana="#regular" who="#Monica-Octavia-Muscă:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg57">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg58">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg59">Nu am vrut, nici într-un caz, să arunc sămânță de scandal, din contră, vroiam să vă propun ceva care este normal, este firesc, ea putea să fie în procedură de urgență și la Senat, avea aceleași motive ca și la Camera Deputaților, nu a fost în procedură de urgență, a stat peste 4 luni în Senat și, atunci, propunerea pe care v-o fac, dacă vreți într-adevăr să mergem repede, pentru că altfel, chiar dacă noi dăm raportul în două săptămâni, un raport pe picior, pentru o lege de 100 de articole și cu multe lucruri controversate, se va întâmpla că vom veni aici și vom discuta toate articolele în plen și vom pierde mai mult timp și atunci vă propun o soluție de compromis și rog pe domnul ministru Gaspar să aibă înțelegere, știe că a mai lucrat la asemenea legi și știe cât de greu se lucrează în plen pe asemenea legi, vă propun o soluție de compromis: să avem un termen, măcar de 30 de zile, pentru raport și nu de 14 zile, deci, nu de 60 cum spune articolul pe care l-a citat domnul ministru, ci măcar de 30 de zile. Este o cerere, cred eu, atât de naturală, de firească și chiar în favoarea legii, încât nu cred că nu puteți să cedați la un asemenea compromis. Mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg60">Domnul Sassu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Sassu:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Sassu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg61">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg62">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg63">Am venit să explic poziția Grupului parlamentar al Partidului Democrat care a fost, de la bun început, ca această lege să nu se dezbată în procedură de urgență și nici într-un termen de 14 zile și nu am venit să cer schimbarea deciziei Comitetul ordinii de zi, atâta vreme cât Regulamentul prevede, în mod clar, faptul că Comitetul ordinii de zi este suveran. Am cerut acest lucru, o dezbatere care să se finalizeze în această sesiune, dar undeva spre finalul ei, datorită faptului că, așa cum au spus și colegii mei, legea este extrem de importantă, legea a stârnit foarte multe dezbateri în societate, există puncte de vedere divergente între Consiliul Național al Audiovizualului, de exemplu, și ministerul de resort, există puncte de vedere divergente între televiziuni, televiziunile private, există puncte de vedere divergente între televiziunile private, pe de o parte, și televiziunea publică, pe de altă parte, există divergențe sau puncte de vedere diferite ale asociațiilor care se ocupă de publicitate ș.a.m.d.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg64">Gândiți-vă că toate aceste lucruri trebuiesc ascultate, audiate în comisie și după aceea abia se poate trece la dezbaterea legii pe articole în comisie. Este practic insuficient ca acest lucru să se întâmple într-un interval de câteva zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg65">Punctul nostru de vedere este că această lege, tocmai pentru că este foarte importantă, merită să fie dezbătută în comisie cu responsabilitate, astfel încât plenul să ajungă să dezbată un produs care să fie bine pus la punct. Pe de altă parte, urgența de care se vorbea la un moment dat sau punctele care determinau urgența despre care se vorbea la un moment dat și anume faptul că ar fi lucruri care țin de acquisul comunitar, din punctul nostru de vedere, este evident că nu stau în picioare, pentru că toate acele lucruri care sunt pomenite în expunerea de motive sunt rezolvate în legea actuală și eventual, ele trebuiesc îmbunătățite. Acele modalități de rezolvare nu contravin acquisului comunitar și, așa cum se arată în lege, în textul legii nici măcar nu sunt modificate, ci sunt detaliate eventual. În condițiile acestea cred că nu aveam nici un fel de presiune pentru a adopta această lege și, în consecință, am votat pentru, așa cum am spus la început, pentru a dezbate această lege până la sfârșitul acestei sesiuni, dar cu responsabilitate, pentru că, altfel, vom fi făcuți responsabili față de ceea ce se va întâmpla în societatea românească și mai ales în mediul acesta al audiovizualului, un mediu deosebit de sensibil. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg66">Domnul Ráduly.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ráduly Róbert Kálman:</note><u ana="#regular" who="#Ráduly-Róbert-Kálman:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg67">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg68">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg69">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg70">Din toată această discuție, am rămas cu o singură idee, și anume că Regulamentul nostru prevede că se pot face declarațiile politice luni, relativ la ordinea de zi și la program și atât. Drept urmare, în ceea ce mă privește, eu consider că a se face o declarație politică pe un vot legat de o procedură pe un proiect de lege, care se ia în Comitetul ordinii de zi nu este, conform regulamentului, regulamentar. Vă rog, domnule președinte, să revenim la spiritul regulamentului și să începem să discutăm așa cum trebuie punctele de vedere de pe ordinea de zi în continuare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg71">Mulțumesc, domnule deputat, pentru rigoarea dumneavoastră. Eu am dorit să fiu mai concesiv, în sensul democratic al cuvântului, și, în cadrul intervențiilor regulamentare cu privire la ordinea de zi, am dorit să vă fac loc pentru un comentariu. Se pare că am greșit, pentru că lucrurile s-au amplificat în dezbateri de altă natură. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg72">Trecem la prezentarea primului proiect înscris astăzi pentru dezbatere: Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.9/2000 privind nivelul dobânzii legale pentru obligații bănești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg73">La pct.1 din Raportul Comisiei de mediere se propune textul Camerei Deputaților. În consecință, nu se fac dezbateri și nici vot, potrivit regulamentului nostru. Aceeași soluție și la pct.2, la pct.3, pct.4 unde tot soluția Camerei Deputaților a fost avută în vedere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg74">La pct.5, Comisia de mediere ne propune un text comun. Dacă aveți obiecții? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg75">Cine este de acord cu textul comun? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg76">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg77">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg78">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg79">La pct.6 ni se propune textul Senatului. Vă întreb dacă aveți obiecțiuni la varianta Senatului de la pct.6. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg80">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg81">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg82">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg83">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg84">În aceste condiții supunem votului final raportul în întregime, este vorba de o lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg85">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg86">Dacă sunt voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg87">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg88">Unanimitatea celor prezenți. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg89">Următorul raport, cel cu privire la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.10/2002 pentru modificarea Legii nr. 142/1999 privind sprijinul statului pentru salarizarea clerului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg90">La pct.1, textul Camerei Deputaților, pct.1 și singurul de altminteri. Nu se fac, în consecință, nici dezbateri și nici vot asupra acestui punct.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg91">Supunem raportul în întregime votului dumneavoastră, este vorba de o lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg92">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg93">Dacă sunt voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg94">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg95">În unanimitatea celor prezenți s-a adoptat. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg96">Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.108/1999 pentru modificarea și completarea Legii 98/1994 privind stabilirea și sancționarea contravențiilor la normele de igienă și sănătate publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg97">Pct.1 pentru lit.a) de la articolul unic, pct.I; text comun ni se propune. Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg98">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg99">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg100">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg101">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg102">La lit.b) de la același text; textul Camerei Deputaților ni-l propune Comisia de mediere. În consecință, nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg103">Pentru lit.c), varianta Senatului. Dacă aveți obiecțiuni? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg104">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg105">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg106">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg107">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg108">La lit.d), tot varianta Senatului. Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg109">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg110">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg111">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg112">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg113">La lit.e), tot varianta Senatului. Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg114">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg115">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg116">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg117">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg118">La pct.2 avem textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg119">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg120">Voturi împotrivă? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg121">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg122">Pentru pct.3, textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg123">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg124">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg125">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg126">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg127">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg128">Tot la pct.3 din raportul de mediere, cu privire la articolul unic, pct.3, la lit.f), textul Camerei Deputaților. Nu se supune dezbaterii dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg129">La lit.g), varianta Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg130">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg131">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg132">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg133">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg134">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg135">După lit.g), comisia, însușindu-și varianta Camerei Deputaților, este de acord cu lit.i). Fiind vorba de varianta Camerei Deputaților, nu se supune dezbaterii dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg136">Pct.4, tot varianta Camerei Deputaților; nu se supune dezbaterii sau votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg137">Pct.5 - varianta Senatului. Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg138">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg139">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg140">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg141">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg142">Pct.6, textul Camerei Deputaților, pentru lit.f). Nu se supune dezbaterii sau votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg143">La lit.g) - textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg144">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg145">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg146">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg147">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg148">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg149">Pct.7, varianta Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg150">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg151">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg152">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg153">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg154">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg155">Pct.8, varianta Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg156">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg157">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg158">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg159">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg160">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg161">Pct.9, varianta Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg162">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg163">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg164">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg165">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg166">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg167">Reveniți, vă rog, la pct.9.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg168">La pct.9, la lit.e), este vorba de text comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg169">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg170">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg171">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg172">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg173">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg174">La pct.10, varianta Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg175">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg176">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg177">La pct.11, textul Camerei Deputaților. Nu se supune votului, nici dezbaterii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg178">Pct.12 - tot textul Camerei Deputaților, ca și pct.13, care este și ultimul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg179">Suntem în prezența unei legi ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg180">Supun votului dumneavoastră final raportul în ansamblu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg181">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg182">Voturi împotrivă, dacă sunt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg183">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg184">Unanimitatea celor prezenți. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg185">Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 83/2001 privind înființarea, organizarea și funcționarea serviciilor publice comunitare pentru eliberarea și evidența pașapoartelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg186">La pct.1 - varianta Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg187">Dacă aveți obiecțiuni? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg188">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg189">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg190">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg191">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg192">La pct.2, varianta Camerei Deputaților - nu se supune dezbaterii, nici votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg193">Pct.3 - tot varianta Camerei Deputaților, aceeași soluție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg194">Pct.4, pct.5 și pct.6 - tot variantele Camerei Deputaților; nu se supun dezbaterii și votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg195">La pct.7 - textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg196">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg197">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg198">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg199">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg200">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg201">Pct.8 - varianta Camerei Deputaților, nu se dezbate și nici nu se votează, potrivit Regulamentului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg202">Este vorba de o lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg203">Supun raportul în întregime votului dumneavoastră final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg204">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg205">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg206">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg207">Unanimitatea celor prezenți. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg208">Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 88/2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg209">La pct.1, varianta Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg210">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg211">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg212">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg213">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg214">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg215">Pct.2, varianta Camerei Deputaților; nu se supune dezbaterii sau votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg216">Pct.3, pct.4 și pct.5 - tot variantele Camerei Deputaților; aceeași soluție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg217">Pct.6 - și ultimul, text comun propus de comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg218">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg219">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg220">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg221">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg222">Și în acest caz, avem în față un proiect de lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg223">Supun votului dumneavoastră final raportul în ansamblu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg224">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg225">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg226">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg227">Unanimitatea celor prezenți. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg228">Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru respingerea Ordonanței Guvernului nr. 23/1999 privind constituirea fondurilor de garantare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg229">La pct.1, varianta Camerei Deputaților; în consecință, nu se supune dezbaterii sau votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg230">La pct.2, tot varianta Camerei Deputaților - aceeași soluție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg231">În consecință, supun raportul votului dumneavoastră de ansamblu. Este vorba de o lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg232">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg233">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg234">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg235">Unanimitatea celor prezenți. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg236">Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 187/2001 privind creșterile salariale ce se vor aplica în anul 2002 personalului din sectorul bugetar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg237">La pct.1 din raportul de mediere se propune textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg238">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg239">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg240">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg241">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg242">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg243">Un singur punct a avut raportul comisiei de mediere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg244">Supun votului dumneavoastră raportul în ansamblu, cu precizarea că este vorba de o lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg245">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg246">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg247">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg248">Unanimitatea celor prezenți. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg249">Trecem, în continuare, la proiectele de lege care sunt înscrise pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg250">Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 14/2002 pentru ratificarea Memorandumului de înțelegere între Guvernul României și ONU privind contribuția cu resurse la Unitatea Specială de Poliție a Națiunilor Unite din Kosovo.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg251">Suntem în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg252">Rog Comisia de apărare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg253">Domnule președinte Răzvan Ionescu, vă rog să prezentați pe scurt propunerea de dezbatere, timpii și să prezentați succint și raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan Ionescu:</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Ionescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg254">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg255">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg256">Raportul asupra Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență pentru ratificarea Memorandumului de Înțelegere dintre Guvernul României și Organizația Națiunilor Unite privind contribuția cu resurse la Unitatea Specială de Poliție a Națiunilor Unite din Kosovo, semnat la New York, la 11 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg257">În conformitate cu prevederile art.89 și art.107 din Regulamentul Camerei, Comisia pentru apărare a fost sesizată spre dezbatere și avizare,  în fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului pentru ratificarea Memorandumului de Înțelegere dintre Guvernul României și Organizația Națiunilor Unite privind contribuția cu resurse la Unitatea Specială de Poliție a Națiunilor Unite din Kosovo, semnat la New York, la 11 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg258">Comisia juridică, de disciplină și imunități și Comisia pentru politică externă, sesizate spre dezbatere și avizare, au hotărât avizarea favorabilă a proiectului de lege în forma adoptată de Senat. Consiliul Legislativ a avizat favorabil, cu unele observații, acest proiect de lege, iar proiectul de lege a fost inițiat în scopul stabilirii termenelor și condițiilor de natură administrativă, logistică și financiară privind contribuția cu personal, echipament și servicii, asigurată de către Guvern. În cadrul administrației interimare a misiunii Națiunilor Unite în Kosovo, constituite de către Consiliul de Securitate al Națiunilor Unite, prin Rezoluția nr.1244 din 1999, membrii comisiei au constatat necesitatea ratificării memorandumului, expimându-și acordul pentru adoptarea proiectului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg259">Proiectul de lege face parte din categoria  legilor ordinare. La dezbaterea proiectului au participat, în calitate de invitați, consilieri din Ministerul de Interne.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg260">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat în ședința din 27 martie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg261">În urma dezbaterii în ședință, comisia propune adoptarea, fără modificări, a proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg262">Drept urmare, propunem, domnule președinte, pentru dezbateri 5 minute, iar pentru intervenții - un minut.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg263">Sunteți de acord cu această propunere de dezbatere, stimați colegi?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg264">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg265">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg266">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg267">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg268">Dacă, înainte de a trece la dezbaterea textelor, inițiatorul dorește să facă câteva precizări?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg269">Poftiți, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg270">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg271">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg272">Proiectul de lege pe care Guvernul îl supune în această după-amiază plenului Camerei Deputaților, are ca obiect aprobarea Ordonanței de urgență nr.14/2002 pentru ratificarea Memorandumului de Înțelegere dintre Guvernul României și Organizația Națiunilor Unite, privind contribuția cu resurse la Unitatea Specială de Poliție a Națiunilor Unite din Kosovo, semnat la New York, la 11 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg273">Proiectul de lege a fost dezbătut de prima Cameră, sesizată de către Guvern, de către Senat, și a fost adoptat în conformitate cu prevederile art.74 alin.2 din Constituție, în ședința sa din 27 martie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg274">Având în vedere raportul favorabil pe care comisia sesizată în fond - Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională - l-a avizat  favorabil, ținând seama și de avizele ce i-au fost remise de către cele două comisii - Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități -, precum și de către Consiliul Legislativ, vă rog să supuneți, domnule președinte, plenului, ca acest proiect de lege să fie adoptat în forma  care ne-a fost remisă de către Senat, adică în forma Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg275">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg276">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg277">Trecem la dezbaterea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg278">La titlu, dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg279">Adoptat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg280">La textul articolului unic, dacă aveți obiecțiuni, care text conține dispoziția de aprobare a ordonanței? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg281">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg282">Titlul ordonanței de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg283">Nu aveți obiecțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg284">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg285">La art.1, dacă aveți obiecțiuni? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg286">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg287">Art.2. Nu aveți obiecțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg288">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg289">Vă rog să constatați că textele proiectului de lege și ale Ordonanței de urgență nr.14/2002 au fost votate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg290">Este vorba de o lege cu caracter ordinar - art.74 alin.2 din Constituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg291">Supun proiectul votului dumneavoastră final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg292">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg293">Voturi împotrivă, dacă sunt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg294">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg295">Unanimitatea celor prezenți. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg296">Trecem la următorul proiect de lege, cu un conținut tot internațional - Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului referitor la traficul ilicit pe mare, adoptat la Strassbourg, la 31 ianuarie 1995, și în aplicarea art.17 din Convenția Națiunilor Unite împotriva traficului ilicit de stupefiante și substanțe psihotrope, întocmit la Viena, la 20 decembrie 1988; procedură obișnuită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg297">Rog reprezentantul Guvernului să prezinte proiectul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg298">Tot domnul ministru Gaspar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg299">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg300">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg301">Proiectul de lege, pe care-l prezentăm spre dezbatere și adoptare plenului Camerei Deputaților, se referă la ratificarea Acordului privind traficul ilicit pe mare, adoptat la Strassbourg, la 31 ianuarie 1995, în aplicarea art.17 din Convenția Națiunilor Unite, împotriva traficului ilicit de stupefiante și substanțe psihotrope, întocmită la Viena, la 20 decembrie 1988.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg302">Potrivit proiectului de lege, cu ocazia depunerii instrumentelor de ratificare, așa cum se prevede în art.2 al proiectului, Guvernul va formula următoarele declarații, care sunt cuprinse în acest articol, la care m-am referit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg303">Vă rog să observați că proiectul de lege a fost avizat favorabil de către Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională, care, la finalizarea raportului, a avut în vedere și avizul Consiliului Legislativ, că nu au fost făcute amendamente și, ca atare, rog să supuneți plenului adoptarea acestui proiect de lege în forma pe care Guvernul a prezentat-o.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg304">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg305">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg306">Comisia de apărare, vă rog să prezentați pe scurt raportul dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan Ionescu:</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Ionescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg307">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg308">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg309">În conformitate cu prevederile art.89, Comisia de apărare a fost sesizată spre dezbatere și avizare, în fond, în procedură obișnuită, cu proiectul de lege amintit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg310">Comisia juridică, de disciplină și imunități, sesizată spre dezbatere și avizare, a hotărât avizarea favorabilă a proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg311">Consiliul Legislativ a avizat favorabil, cu observații, și propune acest proiect de lege. Propunerile formulate în aviz au fost însușite în totalitate de inițiator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg312">Proiectul de lege urmărește îndeplinirea angajamentelor asumate de România pe linia integrării și armonizării legislației naționale cu acquis-ul comunitar, pentru completarea cadrului legislativ, în combaterea traficului și consumului ilicit de droguri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg313">Membrii comisiei au constatat necesitatea acestei legi, exprimându-și acordul pentru adoptarea proiectului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg314">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare. La dezbaterea proiectului au participat, în calitate de invitați, reprezentanți ai Ministerului de Interne.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg315">La lucrările comisiei au fost prezenți 21 de deputați, din totalul de 26.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg316">Proiectul de lege a fost aprobat cu toate cele 21 de voturi ale deputaților prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg317">Așadar, domnule președinte, vă rugăm să supuneți la vot adoptarea, fără modificări, a prezentului proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg318">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg319">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg320">Trecem la  dezbaterea și votarea textelor proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg321">La titlu, dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg322">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg323">La art.1, care cuprinde dispoziția de ratificare a acordului, pe care-l aveți anexat, dacă aveți obiecțiuni? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg324">Adoptat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg325">La cuprinsul art.2, care se referă la declarațiile pe care le-a menționat domnul ministru Gaspar și domnul președinte Ionescu, dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg326">Adoptat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg327">Parcurgând textul proiectului de lege, lege cu caracter ordinar, supun proiectul votului dumneavoastră final, în condițiile art.74 alin.2 din Constituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg328">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg329">Voturi împotrivă, dacă sunt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg330">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg331">Unanimitatea celor prezenți. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg332">Următorul proiect - cel cu privire la ratificarea Acordului între Statele Participante la Brigada Multinațională în Așteptare, cu Capacitate de Luptă Ridicată pentru Operațiuni ONU privind Statutul Forțelor lor, semnat la Copenhaga, la 13 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg333">Rog pe domnul ministru să prezinte proiectul, din partea Ministerului Apărării Naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg334">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin Encuțescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Apărării Naționale.)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Encuțescu" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg335">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg336">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg337">La data de 13 decembrie 2001, a fost semnat, la Copenhaga, Acordul între statele participante la Brigada multinațională în așteptare, cu capacitate de luptă ridicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg338">România, este unul din cele șase state semnatare ale acestui acord, alături de Regatul Danemarcei, Republica Italiană, Regatul Olandei, Regatul Norvegiei și Regatul Suediei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg339">Shirbrig reprezintă o inițiativă de cooperare, lansată de Danemarca în 1995, care vizează constituirea unei brigăzi multinaționale cu capacitate de luptă ridicată, în măsură să fie desfășurată rapid, pentru îndeplinirea unei misiuni de menținere a păcii, sub mandat ONU.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg340">Deoarece organizarea, instruirea și pregătirea unităților și subunităților constituie o responsabilitate națională, în cadrul strategiei Armatei Române la operațiuni în sprijinul păcii, a fost prevăzută o companie de infanterie pentru participarea la misiuni Shirbrig. Aceasta este pregătită pentru a fi pusă la dispoziția brigăzii, în cazul unei viitoare solicitări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg341">Întrucât forțele unui stat, parte la prezentul acord, pot fi trimise și primite pe teritoriul altui stat-parte, prin înțelegere separată, a apărut necesitatea creării unui document juridic, care să reglementeze și să definească statutul acestor forțe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg342">Acordul de la Copenhaga, se înscrie pe linia dezvoltării relațiilor multilaterale cu statele din Europa, pentru crearea unui climat de pace, înțelegere și cooperare reciproc avantajoasă și se întemeiază pe principiile dreptului internațional, fără a contraveni legislației interne a nici unui stat și fără a afecta acordurile sau înțelegerile internaționale deja existente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg343">Având în vedere considerentele expuse mai sus, vă adresăm rugămintea de a da acordul dumneavoastră Proiectului de Lege privind ratificarea acestui Acord.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg344">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg345">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg346">Domnule Răzvan Ionescu, vă rog să prezentați raportul Comisiei de apărare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan Ionescu:</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Ionescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg347">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg348">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg349">În conformitate cu prevederile art.89 din Regulamentul Camerei, Comisia pentru apărare a fost sesizată spre dezbatere și avizare, în fond, în procedură obișnuită, cu proiect de lege amintit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg350">Comisia juridică, de disciplină și imunități și Comisia pentru politică externă, sesizate spre dezbatere și avizare, au hotărât avizarea favorabilă a proiectului de lege, în forma prezentată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg351">Consiliul Legislativ a avizat  favorabil, cu unele observații, acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg352">Proiectul de lege a fost inițiat în scopul  ratificării Acordului menționat. Acordul stabilește, prin reglementări noi și prin norme de trimitere la NATO SOFA și PfP SOFA, ratificate de țara noastră, condițiile referitoare la intrarea, staționarea, tranzitarea, jurisdicția, rezolvarea litigiilor, regimul de import temporar al bunurilor proprii și alte situații legate de prezența personalului statului trimițător, pe teritoriul statului-gazdă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg353">Membrii comisiei, având în vedere necesitatea și importanța cadrului juridic pentru reglementarea statutului forțelor celor șase state participante la Brigada pentru operațiuni ONU, și-a exprimat deplinul acord pentru adoptarea proiectului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg354">La dezbaterea proiectului au participat, în calitate de invitați, reprezentanți ai Ministerului Apărării Naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg355">Proiectul de lege a fost aprobat cu 20 de voturi pentru, astfel încât, domnule președinte, vă propunem să supuneți la vot adoptarea, fără modificări, a acestui proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg356">Vă mulțumesc, domnule președinte, Răzvan Ionescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg357">Trecem, stimați colegi, la dezbaterea proiectului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg358">Dacă aveți careva intervenții, în prealabil, de făcut? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg359">Trecem la dezbaterea textelor proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg360">La titlul acestuia, dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg361">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg362">La cuprinsul articolului unic, care se referă la ratificarea Acordului, acord pe care-l aveți anexat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg363">Dacă aveți obiecțiuni la textul articolului unic? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg364">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg365">Parcurgând textele proiectului de lege, supun proiectul votului dumneavoastră. Este vorba de o lege cu caracter ordinar - art.74 alin.2 din Constituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg366">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg367">Dacă sunt voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg368">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg369">Unanimitatea celor prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg370">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg371">Nu a sosit încă ora moțiunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg372">Următoarele puncte de pe ordinea de zi, de la pct.13 la pct.27, sunt programate pentru marți, sau pentru joi. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg373">În aceste condiții, trecem la pct.27, care nu are o fixare calendaristică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg374">Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 21/2002 privind buna gospodărire a localităților urbane și rurale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg375">Rog Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic să-și ia locul, iar pe domnul ministru Fleșariu să prezinte, în numele Guvernului, acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg376">Aveți cuvântul, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Fleșariu:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Fleșariu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg377">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg378">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg379">Preocupat de a se face ordine în localitățile țării, de a determina autoritățile administrației publice, agenții economici și pe cetățeni să facă și să păstreze curățenia și ordinea în localitățile din România, Guvernul a aprobat, în temeiul Legii de abilitare, Ordonanța de urgență nr.21 din acest an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg380">Prin ordonanță, se stabilesc, în mod concret, obligațiile și răspunderile autorității administrației publice locale, instituțiilor publice, agenților economici și cetățenilor, pentru buna gospodărire a localităților, precum și modalitățile de finanțare și realizare a activităților edilitar-gospodărești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg381">În cadrul Comisiei pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic, care a fost sesizată în fond, au fost făcute unele amendamente deosebit de interesante, cu care atât comisia, cât și noi, inițiatorii, am fost de acord.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg382">De asemenea, au fost făcute alte vreo câteva amendamente, cu care nici comisia și nici noi, inițiatorii, nu am fost de acord.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg383">Vă rugăm să supuneți dezbaterii și aprobării ordonanța, în forma prezentată de Guvern și cu amendamentele care au fost aprobate de comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg384">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg385">Domnule Bara, poftiți, prezentați, vă rog raportul comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu-Liviu Bara:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Liviu-Bara:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg386">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg387">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg388">Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic a fost sesizată în fond, în vederea  dezbaterii în procedură obișnuită și întocmirii raportului asupra Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 21 din 2002 privind buna gospodărire a localităților urbane și rurale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg389">La întocmirea raportului, comisia a avut în vedere și avizele favorabile primite de la Comisia juridică, de disciplină și imunități și de la Consiliul Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg390">Oportunitatea unui astfel de act normativ este evidentă, și, ca urmare, comisia susține promovarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg391">În raport cu obiectul reglementării și conținutul acestuia, proiectul de lege se încadrează, potrivit prevederilor art.74 alin.2 din Constituția României, în categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg392">La lucrările comisiei, au fost prezenți 21 de deputați, din totalul de 25 de membri ai comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg393">Raportul a fost adoptat cu 20 de voturi pentru și o abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg394">În urma dezbaterilor, comisia propune admiterea, cu modificările, a proiectului de lege, plenului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg395">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg396">Dacă dorește cineva dintre dumneavoastră, stimați colegi, să ia cuvântul, cu privire la acest proiect de lege?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg397">Domnul deputat Boc. Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg398">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg399">Grupul parlamentar al Partidului Democrat se pronunță împotriva acestui proiect de lege, pentru două motive: primul motiv ar fi acela că, prin acest proiect de lege, sunt încălcate principiile constituționale care vizează autonomia locală și descentralizarea serviciilor publice. Potrivit art.119 din Constituție, administrația publică din unitățile administrativ-teritoriale se întemeiază pe principiul autonomiei locale și pe cel al descentralizării serviciilor publice. De asemenea, art.120 menționează faptul că autoritățile administrației publice locale, prin care se realizează autonomia locală în comune și orașe, sunt consiliile locale alese și primarii aleși în condițiile legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg400">În fapt, prin acest proiect de lege nu se urmărește altceva decât timorarea și subordonarea politică a primarilor față de puterea politică. De ce? Pentru că, prin instrumentele puse la dispoziție prin această lege, prin acei împuterniciți ai Ministerului Administrației Publice - repet, Ministerului Administrației Publice - condus de un membru al Guvernului, deci om politic, are dreptul orice împuternicit să controleze orice primar din orice localitate și, dacă va constata, într-un loc sau altul din comună, de exemplu, gheața nu a fost înlăturată pe timp de iarnă, va putea aplica sancțiuni mergând până la amenzi foarte consistente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg401">În fapt, prin acest act normativ, Guvernul încearcă să țină la respect primarii care nu sunt din partidul de guvernământ, pentru a-i putea oricând amenința cu această hotărâre de Guvern, pentru a-i aduce pe o linie controlabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg402">Iată motivul pentru care Grupul parlamentar al Partidului Democrat nu va accepta acest proiect de lege și nu va vota pentru el, considerând că este o imixtiune nepermisă în treburile administrației publice locale, autonomia locală se realizează prin intermediul autorităților locale, și anume, primari și consilii locale, și nicidecum prin intermediul Guvernului de la București, care trebuie să vină și să urmărească în ce fel gheața este spartă în orice comună, sau localitate din țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg403">Guvernul trebuie să guverneze țara, și nu să se amestece în treburile autonomiei locale, lăsând cetățenii din unitățile administrativ-teritoriale să se pronunțe cu privire la performanțele primarilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg404">Prin Legea administrației publice locale, avem posibilitatea inițierii unui referendum local pentru demiterea primarului. Haideți, să-i lăsăm pe aceia care cunosc și mai bine activitatea primarului, să se pronunțe cu privire la modul în care-și duce la îndeplinire mandatul și să nu le dăm noi directive de la București, cu privire la modul cum trebuie să se comporte în localități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg405">Dacă vrem o democrație directă, dacă vrem să aplicăm principiile europene ale subsidiarității, să lăsăm administrația acolo unde trebuie, adică aproape de cetățean și să nu intervenim noi prin măsuri centraliste de la București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg406">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg407">Vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg408">Dacă dorește altcineva să intervină?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg409">Din partea inițiatorilor, doriți să răspundeți sau din partea comisiei?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg410">Domnule Bara, poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Liviu Bara:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Liviu-Bara:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg411">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg412">Sigur că, după părerea mea și cred că și a comisiei a fost, domnul Boc nu are dreptate și, așa cum am arătat în raport, din 21 de membri ai comisiei, 21 au aprobat pentru, printre care inclusiv și membrii Partidului Democrat. Dar i-aș citi un singur articol din ordonanță, un singur articol domnului Boc, care cred că îl va lămuri, că nu trebuie să-i fie frică, sigur nu cei de la București au hotărât ce trebuie să facă consiliile locale și consiliile județene. Și, dacă îmi permiteți, domnule președinte, am să citesc art.24 care spune așa și noi nu l-am modificat: "Consiliile locale și consiliile județene vor stabili..." deci consiliile locale și județene  "... vor stabili prin hotărâri adoptate în condițiile Legii administrației publice locale nr.215 din 2001 și ale Ordonanței Guvernului nr. 2 din 2001 privind regimul juridic al contravențiilor, faptele săvârșite de instituțiile publice, agenții economici, alte persoane juridice, precum și  de cetățeni care  constituie contravenții în domeniul  bunei gospodăriri". Deci consiliile locale și consiliile județene vor stabili nu altcineva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg413">Așa, încât, domnul Boc să nu fie speriat, fiindcă am avut o discuție destul de laborioasă, zic eu, în cadrul comisiei și, îmi pare rău, asemenea observații chiar dacă au fost făcute, până la urmă s-au votat articolele; fiindcă însăși prin ordonanță și prin articolele pe care nu vreau să vi le mai citesc, ceea ce înseamnă și articolul referitor la obligațiile cetățenilor sau la sancțiunile de la art.20, fiindcă, într-adevăr, absolut nu se intervine asupra autonomiei locale, asupra administrațiilor locale, atât de la nivel de județ, cât și la nivel de comune sau orașe. de fapt, consiliile locale sunt cele care hotărăsc cuantumul, modul de sancționare, inclusiv prin decizia acestor consilii locale se hotărăște dacă faptele săvârșite  sunt sau nu intră sub incidența acestei ordonanțe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg414">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg415">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg416">Trecem la dezbaterea proiectului, vă rog să urmăriți în paralel proiectul și raportul comisiei permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg417">La titlul legii, vă rog să aveți în vedere amendamentul 1 al comisiei. Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți obiecțiuni. A fost adoptat amendamentul 1, în consecință, se modifică titlul legii, potrivit celor propuse în amendament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg418">Textul articolului unic din proiectul de lege, dacă aveți obiecțiuni la amendamentul 2. Nu aveți obiecțiuni la amendamentul 2. A fost adoptat amendamentul 2 în unanimitate. Se modifică în mod corespunzător textul articolului unic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg419">La titlul ordonanței dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg420">Titlul Capitolului I. Nu sunt obiecțiuni. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg421">La art.1, 2 și 3 comisia nu a avut, nu aveți obiecțiuni. Votate în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg422">La art.4. Nu sunt obiecțiuni. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg423">Art.5. Poftiți? Scuzați-mă! Nu am înțeles gestul dumneavoastră. Deci și la art.1, 2 și 3 au existat două voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg424">Stimați colegi,  nu ați exprimat voturile, vă rog frumos să fim totuși corecți unii cu ceilalți. La art.1, 2 și 3 s-a votat cu un singur vot împotrivă. La art.4 - 3 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg425">Art.5. Sunt obiecții? Nu sunt.  Bun. Sunt 4 voturi împotrivă. La art.6...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg426">Asta așteptam și eu să-mi explicați dumneavoastră... Am întrebat, aveți obiecțiuni? Nu. Vot împotrivă. Și am consemnat voturile dumneavoastră împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg427">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg428">Priviți, vă rog, în sală și vedeți dacă voturile dumneavoastră, cele 4 împotrivă înving această majoritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg429">din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg430">Vă rugăm să respectați procedura: cine este pentru, împotrivă și abțineri.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg431">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg432">Revin pentru a nu avea discuții la art.1. Am înțeles că obiecțiuni nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg433">Cine este pentru? Vă rog să vă exprimați votul, stimați colegi. 120 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg434">Voturi împotrivă? 9 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg435">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg436">Cu 120 de voturi pentru, 9 voturi împotrivă, nici o abținere, s-a adoptat art.1.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg437">La art.2. Cine este pentru? 120 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg438">Voturi împotrivă? 9 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg439">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg440">Cu 120 voturi pentru, 9 voturi împotrivă a fost adoptat art.2.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg441">Art.3. Aveți voturi împotrivă, ca să știu dacă numărăm?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg442">din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg443">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg444">Bun. Vă mulțumesc.  Sunt 120 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg445">Voturi împotrivă? 9 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg446">La art.4. Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg447">Voturi împotrivă? 9 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg448">Cu 120 de voturi pentru, 9 împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg449">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg450">La art.5.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg451">Cine este pentru?  120 de voturi pentru. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg452">Voturi împotrivă? 9 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg453">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg454">Art.6. 120 de voturi pentru, 9 împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg455">Capitolul II la titlu, aveți obiecțiuni? Nu sunt. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg456">La art.7 de la lit.a) până la lit.f) comisia nu a avut amendamente. Dacă aveți obiecțiuni? Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg457">Domnul secretar Borbély.</seg></u><note type="speaker">Domnul Borbély László:</note><u ana="#regular" who="#Borbély-László:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg458">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg459">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg460">Din câte am înțeles, deși eu nu am participat la ședința comisiei, au fost discuții îndelungate în legătură atât cu lit.f) din art.7 cât și cu lit.k) din art.8. Și vă spun despre ce este vorba: Legea nr.107 din 1996 precizează care sunt atribuțiile Regiei Autonome Apele Române în ceea ce privește amenajările pe cursul de apă. Din păcate, această lege cuprinzând  unele formulări care apar și în Legea nr.107 creează ambiguități și, probabil că și dumneavoastră  ați constatat, noi am primit numeroase sesizări de la primării că începând cu intrarea în vigoare a acestei ordonanțe, Apele Române nu mai doresc să facă unele din activitățile care sunt prevăzute în Legea nr.107 prevalându-se de ceea ce prevede, de exemplu, lit.f) din art.7 care spune: "Amenajarea și curățirea cursurilor de apă, a bălților și a malurilor acestora..."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg461">Colegii mei, probabil și alții, au propus ca să apară numai ceea ce într-adevăr intră în atribuțiile primăriilor, fără amenajare, care, conform Legii nr.107, intră în atribuțiile apelor române.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg462">Deci aș vrea și comisia și inițiatorul să clarifice sau măcar să fie un text care să prevadă în mod clar ceea ce ține de apele române, ceea ce ține de primărie, pentru că altfel, vă spun, acele lucrări nu vor fi făcute nici de către primărie care nu are forța financiară necesară și nici utilajele necesare și nici de către apele române care se prevalează de acest text. Aș dori o clarificare din partea inițiatorului și a comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg463">Vă referiți, stimate coleg, la pct.f) de la art.7?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg464">Domnul Borbély László:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg465">Da. Dar aceeași problemă o să se repete la art.8 la pct.k). Deocamdată ne referim la  pct.f) de la art.7, unde s-a solicitat eliminarea cuvântului "amenajare".</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg466">Domnul ministru Fleșariu, vă rog să răspundeți intervenției colegului nostru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Fleșariu:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Fleșariu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg467">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg468">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg469">Dacă există temere de cuvântul "amenajare",… deși, potrivit Legii nr.107 din 1996, regia apelor are sarcina să amenajeze și să curețe râurile mai lungi de 5 km, restul care sunt până la 5 km revin autorităților administrației publice locale. Noi la astea ne-am gândit. În situația în care există temerea, repet, că acest cuvânt folosit, "amenajare", s-ar putea să ducă regia apelor la concluzia că ei nu mai trebuie să facă nimic, noi nu ne opunem, dacă este posibil, să introducem "...amenajarea și curățirea, în condițiile legii, a cursurilor de apă, a bălților și a celorlalte amenajări..."  Și, atunci dacă trimitem la lege înseamnă că ceea ce legea stabilește pentru regia apelor va face regia apelor, ceea ce stabilim noi aici pentru autoritățile publice locale, vor face autoritățile publice locale.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg470">Știu eu, dacă domnul Borbély a fost atent la această explicație și comisia, dacă introducerea termenului "în condițiile legii" care trimite la reglementare este suficientă pentru a elimina această neînțelegere?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg471">Vă rog, domnule Bara, să participați și dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Liviu Bara:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Liviu-Bara:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg472">Da, domnule președinte, și noi suntem de acord ca să se completeze "în condițiile legii". Dar, amenajarea aceasta, noi am gândit-o și am discutat-o atunci cu reprezentanții de la administrație și cu cei de la ape, amenajarea aceasta se referă pentru anumite lucrări. Legea nr.107 scrie clar: lucrările care trebuie făcute, ce înseamnă o amenajare, ce înseamnă o deviere de mal, dar noi ne-am gândit la niște lucrări care nu necesită fonduri așa multe, dar care necesită numai o atenție mai mare. De exemplu, vă dau un singur exemplu și nu vreau să intru acum în amănunte, apare după o viitură o împotmolire la un pod, se revarsă toată apa pe strada respectivă, păi am să aștept să vină apele române să-mi facă amenajarea locală? Nu se poate. Adică niște lucruri care sunt foarte clare în Legea nr.107 și noi asta am spus, da, sigur, dacă doriți și probabil că e și mai precis așa să scriem: "Amenajarea și curățirea cursurilor de apă, a bălților și a malurilor acestora, conform legii". Eu cred că abia am introdus ambiguitatea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg473">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg474">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg475">Deci la art.7 de la lit.a) până la e) vă întreb dacă sunt obiecțiuni. Obiecțiunile au fost făcute la lit.f), comisia n-a avut până la lit.f) obiecțiuni. Nu sunt. Votate  în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg476">La lit.f) supun votului dumneavoastră reamenajarea textului, iertați-mi pleonasmul, îmbunătățirea textului în sensul: "Amenajarea și curățarea...." Curățarea sau curățirea?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Fleșariu:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Fleșariu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg477">Curățarea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg478">...curățarea, în condițiile legii, a cursurilor de apă, a bălților și a malurilor acestora".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg479">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg480">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg481">Cu 120 de voturi pentru, 9 voturi împotrivă, nici o abținere, s-a adoptat lit.f), astfel cum a fost reformulată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg482">La lit.g) vă rog să urmăriți în raport amendamentul 3. Dacă aveți obiecțiuni? Nu sunt. Adoptat  amendamentul 3, lit.g) se modifică în mod corespunzător.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg483">Lit.h) și i) dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți, votate în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg484">Alin.2 de la art.7. Nu sunt obiecțiuni, votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg485">Titlul Secțiunii 2. Nu sunt obiecțiuni. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg486">Art.8... La lit.k) există o obiecțiune din partea domnului Borbély.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg487">Aveți cuvântul, domnule deputat. Înțeleg că e vorba tot de o formulare redacțională.</seg></u><note type="speaker">Domnul Borbély Lázsló:</note><u ana="#regular" who="#Borbély-Lázsló:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg488">Deci, este vorba de aceeași modificare, nu mai revin asupra argumentației și am înțeles că și inițiatorul este de acord: dacă nu se poate elimina prima parte a lit.k), să se introducă la sfârșit "în condițiile legii" și să sperăm că este o garanție ca să efectueze Regia Autonomă a Apelor Române acele lucrări care sunt prevăzute în prima parte a lit.k).</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg489">Domnul deputat Damian Brudașca.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg490">Domnule președinte,  eu aș propune ca să înlocuim cuvântul "curățarea" cu "curățirea". De ce? Pentru că spunem de obicei despre cineva că "s-a curățat" atunci când " a dat ortul popii".</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg491">V-ar ruga, stimate coleg, să fiți puțin mai atent cu exprimările, sintagma pe care ați folosit-o în final, nefiind prea ortodoxă. Și, oricum, am trecut de textul art.7.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg492">Domnule deputat Ștefan Cazimir, vă provoc colegial într-o dispută științifică asupra termenului corect: curățare sau curățire? Luați de la colegi lit.k).</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Cazimir:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Cazimir:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg493">Curățare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg494">rămâne cum s-a votat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg495">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg496">De la art.8, de la lit.a) până la lit.i) comisia n-a avut obiecțiuni, nici dumneavoastră. Se votează în unanimitate. La lit.k) ați înțeles formularea de îmbunătățire propusă de domnul Borbély, textul curge așa cum este și se adaugă la sfârșit sintagma "în condițiile legii".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg497">Cine este pentru această îmbunătățire redacțională? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg498">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg499">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg500">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg501">la lit.l, m, n, o, p, r și s, comisia n-a mai avut amendamente. Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți, votate în unanimitate, în formularea inițiatorului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg502">Titlul Capitolului III. Nu aveți obiecțiuni. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg503">Titlul Secțiunii 1. Nu sunt obiecțiuni. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg504">Art.9, dacă sunt obiecțiuni? Nu sunt. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg505">Titlul Secțiuniii 2. Nu sunt obiecțiuni, votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg506">De la art.10  lit.a)....f) comisia nu a avut obiecțiuni. Dacă aveți dumneavoastră? Nu sunt. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg507">La lit.g) vă rog să urmăriți amendamentul 4. Dacă aveți obiecțiuni la amendamentul 4? Nu sunt. Votat în unanimitate. A fost admis amendamentul, se modifică în mod corespunzător lit.g). Literele h), i) și j), dacă aveți obiecțiuni. Comisia n-a avut amendamente. Nu. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg508">După lit.j) vă rog să urmăriți amendamentul 5 din raportul comisiei. Dacă aveți obiecțiuni la amendamentul 5? Nu sunt  obiecțiuni. A fost adoptat amendamentul și completat în mod corespunzător textul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg509">Titlul Capitolului IV. Nu sunt obiecțiuni. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg510">La art.11 există amendamentul 6. Domnul vicepreședinte Bara are cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Liviu Bara:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Liviu-Bara:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg511">Da, este o singură observație, domnule președinte. La rândul 4, "...prezentei ordonanțe," scrie "și să răspundă", și  în loc "să răspundă" - "vor răspunde pentru realizarea acestora." Este o greșeală de dactilografiere și trebuie să o corectăm. Deci "și vor răspunde" nu "să răspundă". Da? La alin.4, art.11.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg512">Bun și la amendamentul aprobat s-a propus aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg513">Supun amendamentul 6, stimați colegi, cel cu privire la art.11, votului dumneavoastră cu această reformulare de la rândul 4 "și vor răspunde" nu "și să răspundă".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg514">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg515">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg516">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg517">Unanimitate. S-a adoptat amendamentul reformulat la propunerea domnului Bara.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg518">La  Capitolul IV și art.12 n-au fost obiecțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg519">La art.12, domnul Damian Brudașca.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg520">Eu am înțeles că, din punctul de vedere al puterii, este "curățarea", dar, din punctul de vedere al corectitudinii, mi se pare totuși "curățirea", fapt care rezultă și din faptul că la acest articol la lit.d) și f) se menține aceeași formă. Ori suntem consecvenți, ori facem modificarea corespunzătoare, astfel încât să nu avem două tipuri de curățenii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg521">Comisia, vă rog frumos totuși să vă pronunțați în mod unitar, pentru că la un moment dat aveți "curățare" și aici aveți "curățire".  Cum să nu, la lit.d), f)...</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Liviu Bara:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Liviu-Bara:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg522">Este vorba de substantiv aici...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg523">Nu, stimate coleg, nu e vorba de substantiv și de verb, pentru că uitați-vă la d) și f) tot verbe sunt și substantivul este la g) "curățenia". Deci, vă rog să vă pronunțați asupra  textului corect și din câte ne-a explicat domnul profesor Cazimir, textul corect este "curățarea". Așa este, domnule Cazimir?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Cazimir:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Cazimir:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg524">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg525">Inclusiv la art.12 lit.d), f).</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg526">Bun. Cu aceste observații, nemaifiind obiecții art.12, a fost adoptat  în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg527">Art.13 și 14 nu sunt obiecțiuni. Votate în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg528">Art.15 și 16 nu sunt obiecțiuni. Votate în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg529">Art.17 și 18 nu sunt obiecțiuni. Votate în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg530">Titlul Capitolului V. Nu sunt obiecțiuni. La titlu sau la un articol? La tot. Domnul deputat Boc dorește o intervenție la tot Capitolului V. Ați avut amendamente?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg531">Poftiți, domnule deputat Boc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg532">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg533">Capitolul V vizează sancțiunile ce pot fi aplicate primarului, în cazul în care săvârșește o anumită contravenție. Și o să vă dau câteva exemple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg534">Se spune aici: "Constituie contravenție… neorganizarea acțiunilor de control având ca obiect modul de executare a construcțiilor și de respectare a autorizațiilor de construire, precum și a obligațiilor privitoare la păstrarea curățeniei în piețe, oboare, târguri și în celelalte locuri publice, la îndepărtarea zăpezii și gheții de pe trotuare". Mai departe, tot contravenție: "Lipsa de preocupare pentru păstrarea, conservarea, repararea și restaurarea monumentelor de orice natură de pe teritoriul comunei sau orașului." Vreau să vă spun că aceste texte atât de larg sunt formulate, încât absolut orice poate intra aici. Găsim orice monument, consider că nu este bine îngrijit și-i aplicăm o amendă contravențională, mergând până la 35 de milioane de lei. Pentru că textul vine și spune: "Amenzile se aplică primarului și sunt suportate de acesta".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg535">Mai mult decât atât, cine constată aceste contravenții? Un alt paradox. Constatarea contravențiilor, în forma inițială a ordonanței, și aplicarea sancțiunilor se făceau de către prefect sau de persoane împuternicite prin ordin de către ministrul administrației publice, precum și de persoane împuternicite de ministrul apelor și protecției mediului. La comisie s-a renunțat, la prefect și se spune așa: "Constatarea contravențiilor și aplicarea sancțiunilor se fac de persoanele împuternicite de ministrul administrației publice, precum și de persoanele împuternicite de ministrul apelor și protecției mediului."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg536">Încă o dată vă adresez, doamnelor și domnilor, întrebarea: este oare posibil ca un împuternicit al ministrului administrației publice să vină în orice comună din România și să aplice o amendă contravențională primarului de 35 de milioane de lei, pentru că nu a curățit gheața de pe trotuar sau pentru că un monument nu a fost adaptat, neavând chiar și fondurile necesare, în condițiile în care am descentralizat foarte multe obligații, dar foarte puțini bani pentru administrația locală? Nu se instituie oare, prin această modalitate, un control politic, de fapt al primarilor? Nu se instituie un factor de presiune asupra acestora pentru a nu comenta la deciziile puterii? Noi credem, indiscutabil, că acest capitol trebuie eliminat imediat din această lege, pentru că el nu face altceva decât să compromită principiul administrației publice locale, și anume acela al autonomiei locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg537">Practic, textul constituțional, în acest moment, este golit de conținut. Autonomia  locală rămâne o simplă ficțiune la  îndemâna organelor administrației publice centrale de la București. Iată pentru ce vă propunem eliminarea textului, așa cum se regăsește în amendamentul 19 de la pct.21 din raport care vizează eliminarea tuturor articolelor de la acest capitol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg538">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg539">Stimate coleg, trebuie să mărturisesc că v-ați păcălit.   Pentru că, potrivit regulamentului, dumneavoastră  puteți propune sau susține un amendament pe care dumneavoastră l-ați fi propus la comisie, ceea ce nu ați făcut. Deci amendamentul colegilor noștri de Grupul parlamentar al  UDMR nu a fost susținut de dânșii și nu puteați să îl susțineți dumneavoastră în locul dumnealor. V-aș ruga, în calitate de distins jurist, să-mi dați dreptate, totuși, potrivit regulamentului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg540">Sunt obligat să nu vă dau dreptate. Orice deputat din această Cameră se poate pronunța cu privire la un amendament formulat într-un raport al unei comisii. Nu cred că există undeva o paternitate absolută. Putem să ne pronunțăm pentru sau împotrivă. Asta nu înseamnă că dezbaterea trebuie să fie închisă și, pe de altă parte, vreau să spun că am făcut un serviciu Grupului parlamentar al PSD, susținând un amendament al Grupului parlamentar al PSD. Aștept recunoașterea din partea Puterii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg541">Dumneavoastră mi-ați spus, când ați luat cuvântul, că aveți un amendament respins.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg542">Poftiți, domnule Brudașca.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg543">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg544">Deși nu sunt jurist, susțin și eu că prin acest capitol se încearcă o amenințare constantă asupra acelor primari care sunt mai indisciplinați sau care nu fac parte din eșalonul Puterii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg545">Prin modul vag în care sunt formulate aceste situații care duc la sancțiuni, evident, că se poate ridica satârul sancțiunilor ori de câte ori se consideră că s-a  făcut altceva decât dorește o anumită parte a eșichierului politic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg546">Dar, în afară de acest aspect, eu aș vrea să atrag atenția și asupra unor, dacă vreți, greșeli gramaticale. La art.19, spre exemplu, avem de-a face cu "nesocotirea sau neîndeplinirea", una dintre ele, pentru că nu sunt și una și alta, "atrage" nu "atrag".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg547">La art.23 "Constatarea contravențiilor și aplicarea sancțiunilor," este vorba de două operațiuni distincte "se fac" și nu "se face", iar după "Ministerul Apelor și Protecției Mediului..." nu este virgulă după "…apelor", întrucât  nu știu ca în limba română să se pună, decât în anumite situații clare care nu se înscriu în acest caz, virgula. Acestea sunt observațiile și eu consider  că ar fi fost necesare formule din care să se elimine posibilitatea manipulării politice a textului acestei legi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg548">Stimate coleg, lăsând partea politică a intervenției dumneavoastră judecății plenului, eu vă rog, totuși, să mai repetați o dată reformulările pe care propuneți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg549">La art.19, "nesocotirea sau neîndeplinirea obligațiilor și responsabilităților stabilite prin ordonanță, atrage...", nu "atrag" pentru că ori una, ori alta. Nu este și una și alta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg550">Iar la art.23 "constatarea...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg551">Sunteți amabil să vă uitați cu atenție în raport? Că eu la raport v-am trimis. Uitați-vă, vă rog, cu atenție la art.19. Există amendamentul 7 pe care noi îl supunem votului și care cuprinde exact exprimarea dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg552">Am înțeles. Nu am raportul la mine, am textul original.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg553">Noi discutăm pe amendamentul comisiei acum, care este corect, exact cum spuneți dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg554">Atunci, îmi cer scuze!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg555">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg556">Domnul deputat Gaspar dorește o intervenție la art.19.</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg557">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg558">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg559">În legătură cu art.19, v-aș propune să păstrăm formularea din proiectul de lege de aprobare a ordonanței și să nu fim de acord cu amendamentul propus de comisie. Vă rog să observați că în art.19, care este un text de redactare generală, sunt prevăzute formele de răspundere: "răspunderea disciplinară, civilă, contravențională sau penală, după caz, a persoanelor vinovate și se sancționează potrivit legii."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg560">Prin amendamentul propus de comisie, se propune să se elimine forma de răspundere penală cu motivația că, în cuprinsul legii, nu există fapte și sancțiuni care să încadreze prevederile Codului Penal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg561">Domnule președinte, dumneavoastră cunoașteți foarte bine că atunci când se stabilesc formele de răspundere în cuprinsul unei legi se dă formula generală cu privire la acele forme, cum s-a făcut în forma prezentată de către inițiator în proiectul de ordonanță. După aceea, în cuprinsul legii, au fost detaliate contravențiile. Celelalte forme de răspundere urmează să fie stabilite în conformitate cu legile: răspunderea disciplinară, răspunderea civilă și răspunderea penală, după fiecare lege în parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg562">Ca atare, vă rog să păstrăm textul așa cum a fost propus de inițiator.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg563">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg564">Aș ruga reprezentantul televiziunii să se limiteze la punctul fix prevăzut în regulament, de unde poate lua imagini. până când vom lua o altă decizie, va trebui să respectăm regulamentul care a fost adoptat încă din trecuta legislatură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg565">Stimați colegi, ați văzut și amendamentul comisiei. Rog comisia să se pronunțe totuși față de această intervenție a domnului deputat Gaspar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg566">Comisia este de acord cu punctul de vedere exprimat de Guvern, deci cu păstrarea textului, însă, în această ipoteză, se pune problema utilizării corecte a verbului "atrag". Se corelează exact "atrage răspunderea disciplinară". De acord? Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg567">Supun votului dumneavoastră art.19. Poftiți, domnule Boc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg568">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg569">Față de amendamentul propus, de contraamendamentul arătat de către domnul ministru, noi ne pronunțăm pentru eliminarea sintagmei "penală" din conținutul ordonanței, pentru că peste tot se face referire la contravenții, iar pentru faptele penale noi avem un cod penal care definește exact ce înseamnă abuzul în serviciu și celelalte infracțiuni legate de persoanele care săvârșesc asemenea fapte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg570">În condițiile acestea a păstra sintagma "penal" în conținutul ordonanței nu înseamnă altceva decât a mai pune o sperietoare la adresa primarilor, pe capul lor, pentru că ei atunci când vor vedea sintagma "penal" nu vor analiza în profunzime conținutul ordonanței, ci vor fi convinși că oricând pot fi trimiși în pușcărie de către reprezentanții Guvernului pentru că nu o să reușească a curăți gheața de pe trotuare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg571">Iată de ce cred că se impune, așa cum comisia judicios a apreciat, să eliminăm sintagma "răspundere penală" din conținutul ordonanței, pentru că nu avem de-aface aici cu o răspundere penală. Avem Codul penal pentru așa ceva.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg572">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg573">Așa a fost punctul de vedere al comisiei. Comisia și-a revizuit acest punct de vedere și împreună cu Guvernul vă propune textul art.19 în formularea inițială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg574">Supun întâi votului, așa cum prevede regulamentul, punctul de vedere al comisiei și al inițiatorului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg575">Cine este pentru punctul exprimat în plen de către comisie?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg576">Stimate coleg, am senzația că nu sunteți atent la ce vorbesc. Comisia a revenit la amendamentul său și sunt obligat să pun la vot punctul de vedere al comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg577">Voci din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg578">Domnul deputat Bara nu reprezintă comisia.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg579">Stimați colegi, supun la vot amendamentul domnului Boc și pe urmă formularea inițială. Pentru că, într-adevăr, punctul de vedere al domnului Bara nu poate fi socotit și punctul de vedere al comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg580">Supun votului dumneavoastră textul fără "răspundere penală", text care v-a demonstrat reprezentantul Guvernului că nu este bun fără "răspundere penală".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg581">Stimați colegi, ca să nu fiți derutați, sunt două propuneri: Unu, propunerea în care se susține textul inițial și una în care domnul Boc prevede ca din acest text să fie eliminată mențiunea "penală".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg582">Cine este de acord cu punctul de vedere inițial din ordonanță?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg583">Repet: textul inițial, textul din ordonanță care include și sintagma "răspunderea penală". Explic ceea ce trebuie să votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg584">145 voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg585">Împotrivă? 24 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg586">Abțineri? Nici o abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg587">Cu 145 voturi pentru, 24 voturi împotrivă, nici o abținere, s-a adoptat art.19 în varianta inițială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg588">La art.20, cu privire la literele a) și b), vă rog să urmăriți amendamentul 8. Dacă la amendamentul 8 aveți obiecțiuni. Nu aveți. Votat în unanimitate și, în consecință, literele a) și b) se modifică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg589">Art.20, literele c), d) și e), comisia n-a avut amendamente. Dacă aveți obiecțiuni. Aveți obiecțiuni?. Bun!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg590">Cine este pentru literele c), d) și e) din art.20?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg591">145 voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg592">Împotrivă? 27 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg593">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg594">Vă abțineți?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg595">Cu 145 voturi pentru, 27 voturi împotrivă, nici o abținere, s-au adoptat literele c), d) și e) în forma inițială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg596">La art.21, vă rog să urmăriți amendamentul 9. Dacă aveți obiecțiuni la amendamentul 9. Mai sunt două articole, stimate coleg!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg597">Nu sunt obiecțiuni. Adoptat amendamentul 9 cu privire la art.21 care se modifică în mod corespunzător.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg598">(Domnul deputat Emil Boc ridică mâna)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg599">Îmi pare foarte rău, v-am întrebat dată sunt obiecțiuni, n-ați ridicat nici într-un fel, nici în altul. Vă rog să urmăriți atent desfășurarea dezbaterilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg600">La art.22, aveți obiecțiuni? Nu sunt obiecțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg601">Cine este pentru? 135 voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg602">Împotrivă? 38 voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg603">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg604">Cu 135 voturi pentru, 38 împotrivă, nici ok abținere, s-a adoptat art.22.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg605">După art.22, urmăriți, vă rog, amendamentul 10. Comisia ne propune un art. nou, 221. Dacă aveți obiecțiuni la amendamentul 10. Nu sunt obiecțiuni. Adoptat în unanimitate. Se introduce art.221.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg606">La art.23, vă rog să urmăriți amendamentul 11. Nu sunt obiecțiuni. Adoptat în unanimitate amendamentul 1. Se modifică în mod corespunzător art.23.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg607">La art.24 și 25 dacă sunt obiecțiuni. Nu sunt. Votate în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg608">Cu aceasta, am parcurs proiectul de lege. având în vedere că sunt păreri contrare și noi am ajuns la ora 18,00, vom supune acest proiect votului final la ședința de vot final care va fi stabilită. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg609">Stimați colegi, următorul proiect de lege se propune a fi restituit la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg610">V-aș ruga să fiți de acord ca Guvernul să  motiveze această propunere, pentru a da posibilitatea comisiei să lucreze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg611">Domnul deputat Gaspar, vă rog!</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg612">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg613">Stimați colegi, a existat o discuție cu biroul Comisiei pentru sănătate și cu inițiatorul și s-a căzut de acord ca pentru punerea într-o corelare  între unele texte care au rezultat ca urmare a amendamentelor ce au fost depuse, să se restituie la comisie în vederea întocmirii unui raport suplimentar.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg614">Înțeleg că și comisia este de acord cu această propunere. Dacă sunteți de acord și dumneavoastră, plenul. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg615">Dacă sunt voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg616">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg617">Unanimitate. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg618">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg619">Trecem la dezbaterea următorului punct de pe ordinea de zi, respectiv moțiunea simplă semnată de un grup de 51 de deputați, reprezentând Partidele Democrat și Național-Liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg620">Vă informez că, în ședința din 8 mai 2002, Biroul permanent și Comitetul ordinii de zi au propus următoarea procedură de dezbatere: prezentarea moțiunii de către unul dintre semnatarii acesteia; răspunsul Guvernului, căruia i se alocă 45 de minute pentru prima intervenție de după prezentarea moțiunii și, în final, pentru alte precizări; pentru dezbateri, se alocă grupurilor parlamentare câte 20 de secunde fiecărui deputat, urmând ca reprezentanții Grupului P.S.D. să aibă un total de 57 minute, Grupul România Mare - 23 minute, Partidul Democrat - 10 minute, Partidul Național-Liberal - 9 minute, U.D.M.R. - 9 minute, Grupul minorităților naționale - 6 minute și deputații fără apartenență la grupuri - 2 minute pentru toți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg621">Îmi fac datoria regulamentară și întreb dacă unii dintre semnatarii moțiunii doresc să-și retragă semnătura. Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg622">Atunci, dau cuvântul reprezentantului semnatarilor pentru a prezenta textul moțiunii și constat că acest rol îi revine domnului deputat Boc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg623">Poftiți, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg624">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg625">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg626">Subsemnații deputați, menționați în anexele la prezenta moțiune, membri ai Camerei Deputaților în legislatura 2000-2004, în temeiul art.64 din Constituția României și al articolelor 148-153 din Regulamentul Camerei Deputaților, înaintăm prezenta moțiune simplă pe tema: "Corupția instituționalizată - Adrian Năstase și Miron Mitrea."     De ce corupția instituționalizată? Pentru că suntem în prezența unei inginerii financiare marca Adrian Năstase și Miron Mitrea, prin care bani publici sunt deturnați prin hotărâre de Guvern către clientela politică a partidului de guvernământ.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg627">Stimate coleg, vă reamintesc, potrivit regulamentului, dumneavoastră sunteți mandatat să prezentați textul moțiunii. După ce veți prezenta textul, dacă grupul dumneavoastră parlamentar vă va da cuvântul să-l comentați, veți avea posibilitatea. V-aș ruga să vă limitați la prezentarea textului moțiunii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg628">Guvernarea abuzivă și clientelară a Partidului Social-Democrat aduce, tot mai des, în atenția opiniei publice din țară și din străinătate, proliferarea și legalizarea fenomenului de corupție la nivelul Executivului, cu grave consecințe asupra situației economice și sociale a țării, ca și asupra nivelului de viață a milioane și milioane de români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg629">În timp ce sărăcia populației devine un fenomen cronic, corupția este instituționalizată de Guvernul Năstase care emite acte normative prin care încearcă să dea aparență de legalitate unor escrocherii prin care banii publici sunt drenați, prin inginerii financiare, către clientela politică a P.S.D.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg630">O nouă dovadă a acestor practici de tip mafiot o constituie "afacerea" S.C.Maritime Training Centre Television S.A., Televiziunea Centrului de Formare în Domeniul Maritim, prin care circa 6 milioane de dolari din bugetul unor mari și importante companii de stat de interes național au fost spoliați în favoarea unor firme private românești și străine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg631">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg632">În fapt, la data de 9 mai 2001, primul-ministru Adrian Năstase semna hotărârea de Guvern nr.451, și o avem și v-o prezentăm dumneavoastră, publicată în Monitorul Oficial din 11 mai, deci rapid, privind înființarea Societății Comerciale "Maritime Training Centre Television", prin desprinderea unor activități din cadrul Centrului de perfecționare a personalului de marină civilă și calificarea personalului pentru exploatarea portuară Constanța.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg633">Inițiată de ministrul lucrărilor publice, transporturilor și locuințelor, domnul Miron Mitrea, contrasemnată de acesta, și pentru ministrul finanțelor publice, de doamna secretar de stat Maria Manolescu, Hotărârea de Guvern nr.451/2001 definește și consacră S.C. "Maritime Training Centre Television" drept societate de "interes strategic", ceea ce nu s-a consacrat, prin Constituție și lege, nici măcar în cazul Societății Naționale de Televiziune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg634">Cu un capital inițial de 400 de milioane lei, S.C. Maritime Training Centre Television are, potrivit Hotărârii de Guvern, ca obiect principal de activitate "realizarea de programe de televiziune cu scop informativ, cultural, educativ și divertisment, prin care asigură maximă informație din toate domeniile de activitate și, în principal, din domeniul transporturilor navale și exploatarea portuară, al multiculturalității și vieții spirituale, precum și din alte activități conexe."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg635">Dacă dumneavoastră nu aveți exemplarul, Grupul parlamentar P.D. vă va pune la dispoziție acest exemplar cât de repede posibil, pentru informarea dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg636">Nu ne este clar dacă alte activități sunt conexe multiculturalității și vieții spirituale sau transporturilor navale și exploatării portuare. Ceea ce însă ne este foarte clar și putem susține și proba cu documente, este că S.C. "Maritime Training Centre Television" S.A., așadar Televiziunea Centrului de Formare în Domeniul Maritim a fost, de fapt, conexată la interese de tip mafiot pentru ca banii publici să fie transmiși în buzunarele și conturile unor persoane și firme private.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg637">Denumirea bombastică a unui post local de televiziune cu circuit foarte restrâns drept societate "de interes strategic" s-a inventat ca justificare legală întrucât temeiul înființării fiind art.17 din Legea 15/1990, Guvernul nu poate "reorganiza" decât "unități economice de interes republican". Cam de ce fel de interes republican înseamnă S.C. "Maritime Training Centre Television" S.A., vom arăta în continuare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg638">Pe baza Hotărârii de Guvern menționate, și pe care v-am prezentat-o dumneavoastră, la 21 mai 2001, secretarul general al Ministerului Lucrărilor Publice, Transporturilor și Locuinței transmitea directorului general al Companiei Naționale Administrarea Portului Maritim Constanța adresa nr.2036 însoțită de Nota de fundamentare și Contractul de asociere pentru finanțarea S.C. Maritime Training Centre Television S.A., pentru a realiza o mai bună reflectare a acțiunilor M.L.P.T.L. în mijloacele de informare în masă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg639">Avem aici această notă semnată, în original, pe care din nou v-o putem pune la dispoziția dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg640">În această Notă de fundamentare se precizează faptul că "se impune colaborarea cu televiziune cu difuzare națională care să asigure promovarea acțiunilor M.L.P.T.L.-ului, ca domeniu conex multiculturalității și vieții spirituale, "bineînțeles!, specificându-se faptul că "în acest fel se va putea realiza și difuza la o televiziune cu acoperire națională o emisiune săptămânală, în week-end, cu durata de 60 de minute, pe o perioadă de 3 ani, în care să se dezbată și să se prezinte strategii de dezvoltare și realizările pe care le obțin structurile organizatorice din cadrul M.L.P.T.L."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg641">"În aceleași principii, se specifică în Nota de fundamentare, vor fi realizate și rubricile zilnice cu durată de 2-3 minute". "De exemplu - arată nota - la "Prima TV", o televiziune în plină ascensiune, realizarea și difuzarea emisiunilor menționate mai sus ar costa în condiții normale peste 35 de milioane de dolari, aproximativ 1050 de miliarde de lei."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg642">Citez din notă în continuare: "Pentru a se putea realiza o mai bună reflectare a acțiunilor M.L.P.T.L. în mijloacele de informae în masă se impun, pentru început, înființarea unui trust media zonal cu sediul la Constanța, grup ce va fi coordonat de S.C. Maritime Training Centre Television S.A." În aceeași notă se mai subliniază în continuare: "Pentru a se putea realiza aceste obiective, considerăm o oportunitate în a investi acum doar 190 de miliarde de lei, asigurându-se, prin aceasta, o expunere mediatică a activității M.L.P.T.L. la nivel național pe o perioadă de trei ani."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg643">Asemenea adrese și note de fundamentare au fost transmise și Companiei Naționale de Căi Ferate - C.F.R. S.A., Societății Naționale de Transport Feroviar de Marfă S.A. Companiei Naționale Aeroportul Internațional București-Otopeni S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg644">Pentru concretizarea Hotărârii de Guvern 451/2001, "ingineria financiară" continuă prin "mandatul" aprobat de Ion Șelaru, secretar de stat în M.L.P.T.L., prin care membrii A.G.A. și C.A. ale societăților de sub autoritatea Ministerului Lucrărilor Publice, li se dă împuternicirea, de fapt li se ordonă, să încheie asocieri în participațiune cu S.C. Maritime Training Centre Television S.A. Constanța. Avem un original, în copie, acest mandat cu semnătura, aprobat, secretar de stat, domnul Ion Șelaru, mandatul prin care de fapt se ordonă societăților respective să încheie aceste contracte de asociere în participațiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg645">Printre condițiile de semnare a contractului de asociere în participațiune se găsește și aceea a "împărțirii profitului", 50% revenind M.T.C. TV, iar restul de 50% urmând să se împartă celorlalți asociați, proporțional cu cota de participare în asociere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg646">Contractul de asociere în participațiune prevede la capitolul IX, mecanismul financiar, și iată mecanismul financiar, în termeni populari "ingineria financiară" prezentată în fața dumneavoastră, sună cam așa: "Contribuțiile în lei ale asociaților vor fi virate în contul asociației nr… astfel: S.N.T.F.M. CFR Marfă SA, 2 milioane de dolari; CNCF CFR Marfă CFR SA, 2 milioane de dolari, CNAPM Constanța, 2 milioane de dolari, CN Aeroportul Internațional Otopeni S.A., 2 milioane de dolari".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg647">Pentru știința dumneavoastră, vă pot oferi aceste lucruri din nou pentru a le putea observa dumneavoastră, așa cum arată în acest contract de participațiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg648">Se specifică faptul că pentru sumele cu care asociații participă în asociere, M.T.C. TV va constitui garanții mobiliare și imobiliare în valori echivalente, adică vorbe! Împărțirea beneficiilor, potrivit contractului, urma să se facă astfel: 50% din beneficii vor reveni M.T.C. TV, 50% din beneficii vor reveni celorlalți patru asociați, proporțional cu cota de participare a acestora în asociație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg649">La numai cinci zile de la transmiterea adresei și notei de fundamentare, semnată de secretarul general al M.L.P.T.L., prin care se indică televiziunea, în plină ascensiune, cu difuzare națională, "Prima TV", cu nr.70 din 26 iunie 2001, se înregistra "contractul de asociere pentru coproducție de televiziune, campanii de marketing și publicitate" între M.T.C. TV și S.C. Global Media S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg650">Dincolo de faptul că din obiectul de activitate al asociației fac parte activități precum: impresariatul pentru propriile formații sau realizarea de emisiuni în sprijinul procesului de formare a tineretului sub aspectul instructiv, moral-religios și patriotic, este de subliniat faptul că participarea la beneficii este prevăzută astfel: 45% M.T.C. TV și 55% Global Media.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg651">Și pentru ca totul să se împlinească după voia Guvernului Năstase, cap.XI al contractului de asociere, sugestiv denumit "mecanismul financiar", prevede că "în acest scop, M.T.C.TV varsă în contul Global-Media, în termen de 3 zile de la semnare, suma de 8 milioane de dolari". Mai clar spus, dacă ar fi fost să fie vreodată vreun profit, companiile naționale, singurele care contribuiau cu bani, 8 milioane de dolari, ar fi primit doar câte 5% din eventualul profit. Minciuna ridicată la rang de propagandă guvernamentală costă și costă cam mult, nu-i așa? Se acoperă cu milioane de dolari și costă pe milioane de români care abia își mai duc traiul de azi pe mâine!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg652">Dar cine este S.C. Global Media S.A.? Potrivit datelor de la  Registrul comerțului, le aveți aici în față, nr.de înmatriculare J.40/24534/1994, Cod fiscal 6810898, societatea pare să funcționeze în București, strada Grigore Mora nr.19, și are un capital social subscris de 26.600.000 lei, din care 9.195.000 lei și 10.173 de dolari. Printre acționari, și puteți să verificați în această hârtie pe care am primit-o de la Camera de Comerț și Industrie, îl regăsim pe domnul Burci Cristian Ionel, patronul "Prima TV", cu 65,4% dintre acțiuni. Îl aveți la poziția indicată în material, la poziția nr.9 din hârtia primită de la Registrul Comerțului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg653">Nici nu s-a uscat bine cerneala semnăturilor pe contractul de asociere între S.C. "Maritime Training Centre Television" S.A. și Compania Națională Căile Ferate - C.F.R  S.A., Compania Națională Administrația Porturilor Maritime Constanța, Societatea Națională a Transporturilor Feroviare C.F.R.-Marfă  S.A., Compania Națională a Aeroportului Internațional Otopeni S.A., că primele trei companii se grăbesc să emită ordine de plată, în valoare de peste 164 de miliarde de lei către Televiziunea MTC TV - Constanța.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg654">Prin șase ordine de plată, și de data aceasta am plăcerea să vi le arăt unul câte unul, pe care le aveți: unu, doi, trei, patru, cinci …</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg655">Stimate coleg, vreau să vă atrag atenția că grija dumneavoastră de a veni cu tot felul de comentarii și de demonstrații vă răpește din rigoare, pentru că, uitați-vă mai sus, când vorbeați de acționarul Cristian Burci, dumneavoastră ați citit 64,5 și aici scria 65,4. Este în detrimentul dumneavoastră. Deci, vă rog să urmăriți exact textul, că este în interesul lui.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg656">Domnule președinte, vă mai arăt încă o dată ordinele de plată pentru informarea dumneavoastră: unu, doi, trei, patru, cinci, șase.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg657">De acord.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg658">Vi le oferim în duplicat și dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg659">Stimate coleg, eu înțeleg că reprezentativitatea partidului dumneavoastră vă dă dreptul numai la nouă cuvinte la dezbatere. Asta nu înseamnă că trebuie să furați din timpul prezentării moțiunii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg660">Domnule președinte, vă rog să-mi dați voie să prezint această moțiune …</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg661">Prezentați moțiunea și lăsați circul!</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg662">Dacă dumneavoastră puteți urmări aceste ordine de plată … ?! Sunt invocate în textul moțiunii, iar dumneavoastră nu aveți nici un drept să cenzurați textul moțiunii. Acest text poate fi cenzurat numai de către parlamentarii care prezenta prin vot o poziție față de moțiunea noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg663">Dați-ne voie să-i convingem pe colegii dumneavoastră cu privire la mecanismul financiar, adică cu privire la ingineriile financiare susținute de Guvernul Năstase. Dați-ne voie să ne putem prezenta!.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg664">Prin șase ordine de plată, emise la datele de … pe care le avem aici, 2, 8, 17, 20, 30 iulie, 20 și 2 august 2001, S.C. "Maritime Training Centre Television" S.A. - Constanța, desemnată ca fiind societate de interes strategic, varsă către un obscur srl, S.C. "Romanian Investment and Development", suma de 164,4 miliarde lei, așadar circa 6 milioane de dolari, fără nici un drept legal și fără nici o justificare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg665">Astfel, potrivit Registrului Comerțului, respectivul srl, cu sediul într-un apartament de bloc din București, și avem dovada aici poftiți, doamnelor și domnilor, dovada de la Registrul Comerțului! …</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg666">Am mai auzit această scenă, cu aveți dovada, stimate coleg. Dovezi …!</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg667">…pentru cei care …</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg668">… dovezi, dovezi …!</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg669">Mulțumesc, domnule președinte, pentru înțelegere. Deci, respectivul srl, cu sediul într-un apartament de bloc din București, are un capital social subscris de 100 milioane de lei; se ocupă de activități de artă și spectacole; nu are asociați persoane fizice, ci un singur asociat, persoană juridică: "Albany Holding LLC". Această firmă are domiciliul în Statele Unite, administrator fiind un oarecare domn Ionescu Adrian din București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg670">După modelul practicat de Sorin Ovidiu Vântu, avem probele care demonstrează indubitabil că Guvernul Adrian Năstase, nu numai că nu respinge procedeele utilizate de Sorin Ovidiu Vântu, ci, dimpotrivă, le copiază, cu singura deosebire că SOV, prin firma - bidon a furat bani din sectorul privat, în timp ce Guvernul Adrian Năstase fură bani publici prin același mecanism al firmelor-bidon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg671">Am enumerat toate aceste detalii pentru a ilustra cu claritate ingineria financiară acoperită prin Hotărârea de Guvern nr. 451/2001, modul în care zeci de miliarde de lei din banii unor mari companii cu capital integral de stat au intrat în conturile și buzunarele unor persoane fizice și juridice private. Știm cum. Nu știm și pentru ce. Pentru ce zeci de miliarde de lei sunt devalizați din bani publici? Pentru ca domnul Miron Mitrea să facă propagandă pentru C.F.R. călători, astfel încât concurența, evident, inexistentă, să nu acapareze călătorii, altminteri entuziasmați de condițiile de călătorie și de prețuri, ambele din ce în ce mai "atractive", cu ghilimelele de rigoare, evident. Pentru ce zeci de miliarde de lei au intrat în buzunarele clientelei politice a P.S.D.? Pentru ca domnul Sergiu Sechelariu să tot încerce la Prima TV să convingă cetățenii ce multe face Cabinetul Năstase pentru construirea de locuințe pe bază de credite subvenționate, pentru a rezolva gravele probleme sociale reprezentate de numeroșii activiști P.S.D., care - devreme ce partidul le-a ajuns la putere - trebuie și ei să-și construiască vile, după modelul șefului lor suprem pe linie de partid și de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg672">Cele 164 miliarde de lei sunt sustrase din banii publici, punând în pericol siguranța circulației feroviare și portuare. Deși suma este mai mică în comparație cu valoarea cadourilor oferite lui Corneliu Iacobov, 6.000 miliarde, și Ioan Nicolae, 3.000 miliarde …</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg673">Stimate coleg, din nou vă cer să vă rezumați la moțiune. Dumneavoastră nu comentați, dumneavoastră, Boc …</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg674">Domnule președinte, dați-mi voie să prezint această moțiune …</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg675">Dacă veți primi mandat de la Partidul Democrat să luați cuvântul cu privire la moțiune, atunci îl veți avea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg676">Domnule președinte, după ce că ați planificat această moțiune într-un mod nepermis, la o oră în care să nu mai beneficiem de nici un fel de mediatizare, ignorați ultima armă pe care o opoziție, într-un stat democratic, o mai are, de a fixa agenda Parlamentului, și anume, de a prezenta o moțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg677">Domnule președinte, moțiunea este arma supremă prin care Opoziția poate să facă agenda Parlamentului. În rest, dominați peste tot. Dați-ne voie să ne expunem punctele de vedere cu privire la această moțiune!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg678">Nu, nu, după ce prezentați moțiunea, stimate coleg, pentru că …</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg679">Dați-mi voie să o prezint așa cum știm noi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg680">… dumneavoastră vă străduiți să acaparați tot timpul destinat dezbaterii cu prezentarea moțiunii. Nu vă interesează și răspunsul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg681">Domnule președinte, dați-ne voie să ne prezentăm moțiunea așa cum știm noi, nu cum știe P.S.D.-ul să facă inginerii financiare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg682">Nu, nu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg683">În fapt, prin cei 164 miliarde lei, sustrași din banii publici, se pune în mare pericol siguranța circulației feroviare și portuare. Și, mai mult, în fapt, în timp ce portul Constanța nu are un sistem de radar pentru a detecta pescadoarele care braconează, Guvernul ia bani și realizează o firmă pentru a-și servi clientela politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg684">Ne întrebăm: ce va răspunde Guvernul Năstase, ce va răspunde domnul Miron Mitrea când va avea loc prima deraiere de tren cu persoane? Ce răspuns va oferi atunci pentru această scurgere de bani publici?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg685">Față de cele prezentate, noi - semnatarii acestei moțiuni - considerăm că și acest caz de corupție instituționalizată este o clară ilustrare a practicilor de tip mafiot, patronate de P.S.D. și premierul Adrian Năstase. Față de acestea, cerem:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg686">1/. Cerem primului-ministru ca, în virtutea răspunderilor constituționale și legale ce-i revin, să prezinte explicații în fața plenului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg687">2/. Cerem, de asemenea, primului-ministru să-l demită pe domnul Miron Mitrea, ministrul Lucrărilor Publice, Transporturilor și Locuinței, precum și pe Șelaru Ion …</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg688">Domnule președinte, în virtutea atribuțiilor de ședință pe care le aveți, vă rog să asigurați buna desfășurare a ședinței, pentru ca moțiunea să fie prezentată.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg689">Stimate coleg, eu înțeleg de ce ați fost desemnat dumneavoastră: ca să provocați. Deci, vă aduc aminte încă o dată. Cel care prezintă moțiunea sub semnătura celor 65 de deputați, prezintă ceea ce au semnat ei, nu ceea ce inventați dumneavoastră acum. De aceea ați fost în situația de a enerva colegii dumneavoastră, și nu cereți acum protecție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg690">Am citit ad-literam punctul 2 din moțiune.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg691">Jumătate din ce-ați citit ați inventat dumneavoastră aici.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg692">Domnule președinte, nu ne grăbim. Dacă nu asigurați liniște, noi nu ne grăbim. Ne-ați pus, oricum, la o oră în care oricum nu ne ascultă decât cei prezenți. Așa că noi nu ne grăbim. Dacă aveți alte alternative …</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg693">Repet punctul 2, întrucât nu a putut fi auzit de către colegii noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg694">2/. Cerem, de asemenea, primului-ministru să-l demită pe domnul Miron Mitrea, ministrul Lucrărilor Publice, Transporturilor și Locuinței, precum și pe Șelaru Ion …</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg695">Stimați colegi, chiar nu vă dați seama de stratagema colegului nostru? Vă rog eu frumos, ascultați în liniște, să-și joace rolul acesta frumos până la capăt. Nu știu câte avantaje va avea, mediatice, și în rândul electoratului, cu acest rol frumos!</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg696">Domnule președinte, noi nu avem decât un singur comentariu. Știți bine, vorba românului: dă, Doamne, mintea românului de pe urmă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg697">3/. Cerem demiterea directorilor generali ai Companiei Naționale a Administrării Porturilor Maritime Constanța  S.A.,  Companiei Naționale de Căi Ferate - C.F.R.  S.A.,  Societății Naționale de Transport Feroviar de Marfă - C.F.R. Marfă  S.A., și a directoarei generale  Manta Aurora, directori care au deturnat fonduri din banii publici către persoane fizice și juridice private, prejudiciind situația economico-financiară, și așa precară, a respectivelor companii, și punând în pericol siguranța circulației pe căile ferate, prin sustragerea unor importante sume de bani publici și dirijarea acestora către un srl fantomă de tip bidon, marca SOV.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg698">Solicităm, în acest sens, Parchetului de pe lângă Curtea Supremă de Justiție, să se autosesizeze în cazul celor patru directori generali și al secretarului de stat Șelaru Ion.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg699">4/. Cerem abrogarea de urgență a Hotărârii de Guvern nr. 451/9.05.2001 privind înființarea S.C. Maritime Training Centre Television S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg700">5/. Apreciind onestitatea și buna-credință a colegilor deputați din partea P.S.D., sperând că în fața electoratului și ei se simt responsabili de eradicarea unor fenomene grave de corupție, de genul celui care face obiectul prezentei moțiuni, fiind conștienți că depinde numai de ei ca unul dintre capetele hidrei corupției să fie tăiat, noi - semnatarii acestei moțiuni - facem apel la Grupul parlamentar al Partidului Social Democrat - să fie alături de noi împotriva acestor grave ilegalități și practici de tip mafiot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg701">A vota împotriva moțiunii reprezintă, în opinia noastră, gestul politic public de susținere a flagrantelor fărădelegi petrecute și în acest scandalos caz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg702">Doamnelor și domnilor, în România, în momentul de față, este mai actuală decât oricând o celebră formulă a lordului Eckson, care spunea: "Puterea corupe, puterea absolută corupe absolut". Cu o singură modificare: "Puterea corupe, puterea P.S.D. corupe absolut". A vota împotriva prezentei moțiuni înseamnă a vota încă o dată pentru corupția instituționalizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg703">Iată de ce, doamnelor și domnilor, vă cerem votul dumneavoastră pentru această moțiune, pentru ca abuzul Puterii P.S.D. să fie oprit, pentru că orice putere are tendința de a abuza de ea și merge până acolo unde întâlnește limite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg704">Această moțiune se dovedește și se dorește a fi o limită la adresa abuzurilor exercitate de către P.S.D. A greși este omenește, a persevera în greșeală este diabolic. Și, pentru ca totul să fie corect, prezentăm președintelui de ședință mapa documentelor, pentru a verifica dacă aceste lucruri au fost prezentate corect sau nu. Domnule președinte, vă înaintăm mapa documentelor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg705">Domnule ministru Miron Mitrea, aveți cuvântul pentru a prezenta răspunsul la moțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg706">Aș ruga, până vorbește domnul ministru, să prezinte fiecare partid lista deputaților care intervin în dezbatere, la secretarii de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg707">Aveți cuvântul, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#regular" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg708">Domnule președinte, doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg709">Sigur, ținând seama de micile abateri "artistice" de la textul moțiunii, pe care-l cunoșteam, am să-mi permit și eu să comentez un pic mai mult decât textul pe care l-am pus la dispoziția presei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg710">Sigur, domnul deputat Boboc … Nu, am greșit ceva. Îmi cer scuze dacă am greșit numele. Îmi cer scuze, este prima oară când mă întâlnesc cu domnia sa și nu …</seg></u><note type="speaker">Domnul deputat Boc, îmi cer scuze! N-a fost decât o greșeală. Suntem amândoi mureșeni, am înțeles, și mi-ar fi făcut plăcere să ne vedem vineri, când la Sighișoara, bunicul meu a fost recunoscut ca primul editor de limba română din Transilvania. Mi-ar fi făcut plăcere să ne strângem mâna acolo, urmând ca astăzi să avem discuția, care este absolut firească. Să știți că, după 6 ani de parlamentarism, înțeleg rigorile jocului în opoziție și la putere, înțeleg micile aranjamente politice: "Tu semnezi moțiunea mea, ca eu s-o semnez pe-a ta", după o lună, după două, și nu mă supăr, mi se par firești. Le-am făcut în momentul când eram în Opoziție. Este normal să facem acest lucru, și este normal, chiar exagerând, să încercăm să ținem Puterea sub control.</note><u ana="#regular" who="#deputat-Boc,-îmi-cer-scuze!-N-a-fost-decât-o-greșeală.-Suntem-amândoi-mureșeni,-am-înțeles,-și-mi-ar-fi-făcut-plăcere-să-ne-vedem-vineri,-când-la-Sighișoara,-bunicul-meu-a-fost-recunoscut-ca-primul-editor-de-limba-română-din-Transilvania.-Mi-ar-fi-făcut-plăcere-să-ne-strângem-mâna-acolo,-urmând-ca-astăzi-să-avem-discuția,-care-este-absolut-firească.-Să-știți-că,-după-6-ani-de-parlamentarism,-înțeleg-rigorile-jocului-în-opoziție-și-la-putere,-înțeleg-micile-aranjamente-politice:-&quot;Tu-semnezi-moțiunea-mea,-ca-eu-s-o-semnez-pe-a-ta&quot;,-după-o-lună,-după-două,-și-nu-mă-supăr,-mi-se-par-firești.-Le-am-făcut-în-momentul-când-eram-în-Opoziție.-Este-normal-să-facem-acest-lucru,-și-este-normal,-chiar-exagerând,-să-încercăm-să-ținem-Puterea-sub-control." xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg711">Sigur că mi-ar fi plăcut să nu citesc fraze de genul: "Solicităm Parchetului să se autosesizeze". Nu de alta, dar mai citesc și alții pe-afară modul în care construim noi o frază în Parlament. Poate, "sesizăm", mai ales că există o sesizare la Parchet, și există deja o echipă la mine, la minister, nu știu de unde, de la Parchet, de la Gardă, de la Cameră, de la Poliție … Este normal să fie. Nu am verificat de unde este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg712">Eu am încercat, de-a lungul timpului, pentru colegii care sunt mai noi în Parlament, și am spus-o pe vremea când aici, în mijloc, era Grupul parlamentar al P.N.Ț.C.D., am încercat să respect toți colegii, chiar dacă nu toți colegii m-au respectat pe mine. Asta, pentru cei care, cu o secundă înainte, au făcut un comentariu, cel puțin neavenit. Niciodată nu mi-am permis să nu respect un coleg de la acest microfon, chiar dacă colegul respectiv a trebuit să-și radă barba sau mustața când a venit la Parlament, să nu-l cunoască lumea pe stradă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg713">Domnule Boc, vă stau la dispoziție săptămâna viitoare, să vă completați mapa de acte pe care ați prezentat-o aici, cu actele corecte. Două dintre ele sunt falsificate. Nu știu dacă cu bună-intenție sau din greșeală, de cei care vi le-au dat. Vi  le pun la dispoziție. Plus celelalte patru documente importante, care lipsesc. Ca să puteți să înțelegeți, nu dumneavoastră, economiștii dumneavoastră, modul în care aceste contracte s-au derulat, sau au fost construite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg714">Sigur, sunteți parlamentari, dar au fost și neparlamentari, care au prezentat aceste contracte. Două dintre ele sunt false. Și asta este destul de grav. Sunt falsificate exact în zone care să arate o anumită împărțire a beneficiului, în defavoarea companiilor. Vă stau la dispoziție cu ele, ceea ce arată că ele nu au plecat de unde trebuie. Și mi se pare curios, există 6 consilii de administrație ale unor societăți mari, care le-au aprobat. Sunt peste 70 de oameni care au participat la elaborarea acestor documente. Am verificat. Deci, nu este nici un secret în spatele lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg715">De asemenea, vreau să comentez o afirmație pe care am mai auzit-o de la șeful dumneavoastră de partid. C.F.R. "Călători" nu are concurență. Sigur, dacă ești de meserie altceva decât inginer de transport, tu poți să spui așa ceva. Societatea de transporturi cu cea mai mare concurență, nu numai în România, în toată Europa, este Societatea de transport "Călători". Deci, haideți să-i lăsăm pe cei de meserie …; nu neapărat Institutul de la Constanța scoate ingineri de transport. Scoate marinari de foarte bună calitate, care se pricep la apă, și mai puțin la C.F.R.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg716">Am mai ascultat ieri sau alaltăieri și această idee, că nu există radare în port, care să găsească pescadoarele care braconează. Domnule Boc, din nou vă spun, cu toată prietenia. Dacă-mi spuneați că vă interesează subiectul, vi-l explicam. Nu se ocupă portul Constanța de povestea cu radarele și cu braconajul. Sunt alții: vamă, poliție de frontieră, grăniceri … Portul Constanța, digul, descărcatul- încărcatul, nave, pleacă … navele fac comerț … Vă ajut cu cea mai mare plăcere în acest domeniu vast și dificil al transporturilor, pe care se pare că șeful dumneavoastră, după 7 ani în fruntea lui, tot nu l-a învățat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg717">Referitor la răutatea privind construcția de locuințe, doar o singură frază, și am să intru în textul pe care l-am pregătit pentru dumneavoastră. Respect prea mult Parlamentul, ca să nu vin cu un text pregătit în fața dumneavoastră. Sunt 8.200 de locuințe pentru tineri, în construcție, astăzi. Iar dumneavoastră, ca mureșan, știți bine, că unul dintre orașele cu mare succes în construcția de locuințe, credit ipotecar și case pentru tineri, este Târgu Mureș, lucru care ne bucură foarte mult. Nu sunteți mureșan? Sunteți numai deputat de Mureș?</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg718">De Cluj.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#regular" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg719">A, de Cluj, da! Nu știu, după voce, după accent, am zis că sunteți mureșan. Dar, oricum, tot ardelean sunteți și dumneavoastră. La Cluj, sigur, n-am putut să facem același lucru, datorită faptului că este un primar la Cluj, cel puțin la fel de ciudat ca primarul de București. Și care n-a vrut să construiască case pentru clujeni, motiv pentru care ne-am dus la Ștefărești, în afara orașului, și vom construi acolo un cartier.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg720">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg721">Alegându-și ca țintă pe premier și pe mine, moțiunea depusă de către P.D. și P.N.L., este o diversiune a lui Traian Băsescu. Aceasta este, în fapt, încercarea lui de a distrage atenția opiniei publice de la activitățile pe care nu le face în cadrul Primăriei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg722">De asemenea, încearcă să deturneze atenția de la actele și faptele pe care le-a săvârșit atâta timp cât a fost ministrul al Transporturilor și încearcă să-și acopere anumite posibilități de a da socoteală, cu gălăgia publică. Și, nu în ultimul rând, într-o luptă mediatică dorește să-și recâștige din popularitatea pierdută.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg723">Stimați colegi, când colegul dumneavoastră citea ceea ce n-ați semnat dumneavoastră, n-ați comentat deloc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg724">Aveți cuvântul, domnule ministru!</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#regular" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg725">Domnule deputat, mi-ar face o mare plăcere să mă pot adresa dumneavoastră pe nume, dar până azi nu v-am văzut. Vă rog frumos, să-mi asigurați respectul pe care vi-l asigur, chiar dacă sunteți mai nou în viața politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg726">Pentru a epuiza subiectul moțiunii, așa cum am spus și acum o lună de zile, postul de televiziune MTC l-am preluat cu o pierdere de aproximativ 700.000 USD/an. Ca o paranteză, el a fost înființat în 1991 de domnul Traian Băsescu. La fel cum am procedat și în alte cazuri, am solicitat o analiză și variante de reorganizare. Soluția de asociere și de rentabilizare a întregii activități a fost aleasă ca fiind cea mai bună. Și, drept dovadă, fără a intra în amănunte, vă aduc la cunoștință că încă din trimestrul trecut, toate societățile asociate au primit dividende cu un an mai devreme decât data prevăzută în contract.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg727">De asemenea, postul de televiziune MTC este într-un proces de restructurare, modernizare și perfecționare. Chiar în aceste zile se fac probele pentru transmiterea în sistem digital. Probabil că deputații de Constanța vă pot confirma acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg728">Subliniez încă o dată, în calitate de ministru, îmi asum decizia de a transforma postul MTC într-o televiziune performantă, așa cum îmi asum și-mi voi asuma întreaga activitate pe care o coordonez ca ministru. Pentru mine, responsabilitatea este un gest politic normal, elementar. Nu sunt de acord cu poziția lui Băsescu, care atunci când s-a discutat despre solicitarea de active feroviare, a spus: "Nu răspund eu de ce au semnat subalternii mei". Ba răspunde și el, așa cum răspund și eu! Diferența este că eu îmi asum, în fața Parlamentului, această responsabilitate, și dumneavoastră refuzați acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg729">Este de neacceptat un lider care, din lașitate, își revendică doar beneficiile de demnitar, nu și responsabilitățile care rezultă din actele pe care le face. Nici eu nu am semnat contractele pe care dumneavoastră le înfierați. Dar, reiterez, îmi asum responsabilitatea, așa cum ar trebui s-o facă un ministru, pentru că eu nu conduc un minister în întregul său, nu pe secțiuni. În disperarea sa de a ocupa un loc mai bun în propriul partid, sau în eșichierul politic, Băsescu - la începutul moțiunii - vorbește despre guvernarea abuzivă și clientelară a P.S.D., ca în final să facă apel la, citez: "onestitatea și buna-credință a colegilor deputați din partea P.S.D.". O asemenea tactică este absolut înjositoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg730">La fel a acționat, de altfel, chiar cu proprii colegi de partid, atunci când le-a solicitat să renunțe la afaceri, tocmai el uitând că beneficiază de surse financiare ale ministerului pe care l-a gestionat. De fapt, Băsescu are două unități de măsură: una pentru el, prin care are voie să facă orice; și alta pentru ceilalți, când devine, chipurile, intransigent și moral. Pentru Băsescu, faptele nu contează, ci doar vorbele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg731">Domnule deputat, cu dumneavoastră, după ce o să aveți curaj să circulați cu barbă iară. Până atunci, lăsați-mă pe mine! El vrea, cu orice chip, să-și atingă propriile scopuri, să parvină politic și social. Dar, nimic din ceea ce a promis nu a realizat, nici ca ministru, nici ca primar. La Băsescu, totul se reduce la discurs, la propagandă, la minciună. El a declarat că nu se simte răspunzător pentru actele subordonaților pe care i-a condus, atât la minister, cât și la Primărie. Vă dau o veste proastă, și lui, și dumneavoastră: este responsabil. Sunteți, de fapt, și dumneavoastră, prin semnarea acestei moțiuni, și prin modul prin care vă aliniați la el, responsabili de numeroasele încălcări ale legii, săvârșite sub conducerea dumneavoastră și a lui. Dau câteva exemple: 1999 - 2000, valorificarea prin chirie a 14 locomotive în Germania, locomotive care au costat 600.000 DM, reparația vândută în Germania cu 225.000 DM; măsuri, nici una; pagubă înregistrată: 47 miliarde. 1999 - închirierea unui număr de 10 locomotive în Iran, nota bene, cu 1 dolar/zi. Pagubă: 2.893.000 dolari. În 1999 - 2000 se valorifică fier vechi de 407 miliarde lei; se justifică 185 …; și acum caută Procuratura cei 216 miliarde. Mai mult, pot să vă mai dau câteva exemple: cel mai interesant este contractul între SAF și Vagon Leasing S.A., unde directorul general de la SAF era și administrator unic la Vagon Leasing S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg732">Toate acestea s-au întâmplat când domnul Băsescu și dumneavoastră conduceați Guvernul și ministerul respectiv. TAROM - România are de plătit 24 milioane dolari pagube, pentru că Băsescu și dumneavoastră, în spatele dânsului, ați refuzat să puneți în practică un contract de vânzare-cumpărare. Mai mult, ați închiriat același număr de nave, cu 2.064.000 dolari mai mult decât prețul pieții, bani care intrat probabil în buzunarul unuia sau altuia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg733">Haideți să vă spun doar câteva date despre flota României, de care întreabă toată lumea: în 1990, NAVROM - Constanța avea 116 nave. ROMLINE - Constanța avea 84 de nave. PETROMIN avea 87 de nave. Un total de 287 de nave. După 8 ani, din care 6 ani a fost ministru și 2 ani secretar de stat, în decembrie 2000 am preluat următoarea situație: NAVROM - Constanța - zero nave; ROMLINE - Constanța - patru nave, toate arestate; PETROMIN - Constanța - zero nave. Comentați dumneavoastră. Singura realizare pe care ministrul Băsescu și-a asumat-o a fost Autostrada București-Pitești, care se găsește, după cum știți, în reparații și reamenajări, reparația degradărilor …, din 2001, și în acest an va trebui s-o trecem printr-o reparație capitală. Și-a asumat această realizare datorită, probabil, pagubei modeste: doar 215 miliarde pagubă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg734">Nu insist pe contracte mai mici, pe care le pot da ca exemplu: 200 miliarde bani pentru campanie, țigările sau cumpărarea de cabine pentru acari, în valoare de 600 dolari metrul pătrat cabina acar de pus între linii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg735">Din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg736">Vapoarele …</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#regular" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u121"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg737">Aceste lucruri nu sunt vechi. Vapoarele au fost vândute în '97 - '98 și în '99, ca să vă dau o veste bună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg738">De aceea, vă întreb, unde sunt deciziile bărbătești ale "lupului de mare" încercat. Unde este responsabilitatea "campionului anticorupție", omului integru, cu firme personale care făceau afaceri cu ministerul pe care îl conducea? Aștept cu interes, făcând apel la onestitatea colegilor din PD, târâți în această moțiune de megalomania și demagogia unui nemeritat lider, o asumare a responsabilităților, tocmai pe aceste probleme cu adevărat grave.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg739">Domnule Băsescu, acum doriți să distrugeți și Primăria. Dar, nu Primăria, ci Municipiul București, pentru că niciodată nu ați fost în stare să construiți ceva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg740">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg741">Cazul de azi este unic în istoria parlamentară post-decembristă. Este singurul caz când o moțiune se depune după capriciul de moment al unui lider de partid. Această moțiune înseamnă demisia morală, definitivă a lui Băsescu, omul obișnuit doar să dărâme, nu să construiască.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg742">Domnule Băsescu,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg743">Ați abandonat total interesele alegătorilor PD și v-ați transformaat partidul, așa cum se vede, într-o asociație de propagandă personală și defăimare a adversarilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg744">Trebuie să avem înțelepciunea, doamnelor și domnilor, de a refuza să facem jocul politic al unor persoane care duc lupta politică cu mijloacele infamiei, care aruncă cu pietre fără a privi mai întâi către sine.Contez pe înțelepciunea dumneavoastră, pe judecata dumneavoastră obiectivă și corectă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:Domnule ministru, numai puțin! Am o rugăminte la dumneavoastră: constat că unii colegii, după ce au "aruncat" cu pietre în toate părțile, acum nu mai vor să asculte și vor ...</note><note type="editorial">(Gălăgie în sală.)</note><u ana="#regular" who="#Valer-Dorneanu:e-ministru,-numai-puțin!-Am-o-rugăminte-la-dumneavoastră:-constat-că-unii-colegii,-după-ce-au-&quot;aruncat&quot;-cu-pietre-în-toate-părțile,-acum-nu-mai-vor-să-asculte-și-vor-...-(Gălăgie-în-sală.)" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u122"/><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#regular" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u123"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg745">Domnule președinte, mă descurc!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u124"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg746">Dacă aveți ceva coerent de spus, o să vă dau cuvântul din timpul PSD-ului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg747">Deci, dacă aveți ceva coerent, în afara vociferărilor și țipetelor, o să vă dau cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#regular" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u125"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg748">Stimate coleg, la acest microfon, ca parlamentar, am voie să spun ceea ce consider, când se discută un subiect. Nu am să citesc ceea ce doriți dumneavoastră! Am să citesc și am să spun ceea ce consider eu! Sunt ales de electoratul român în aceeași măsură ca dumneavoastră, cu diferența că de două ori la rând!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg749">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg750">Discuția despre această moțiune are, totuși, și o parte bună. Mă bucur că am ocazia să mă aflu astăzi în fața dumneavoastră. Punctul de vedere al Parlamentului este foarte important pentru mine și oamenii din ministerul pe care-l conduc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg751">Salut cu bucurie toate inițiativele menite să sprijine dezvoltarea transporturilor, a lucrărilor publice și a construcțiilor de locuințe, și vă lansez invitația ca, în calitate de oameni politici responsabili, să susțineți proiectele ministerului pe care-l conduc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg752">Vă asigur că noi rămânem în continuare angajați, în ciuda jocurilor politice, să ne ducem la capăt mandatul pe care dumneavoastră ni l-ați dat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg753">Vă mulțumesc și dumneavoastră pentru modul în care m-ați ascultat și vă înțeleg și pe dumneavoastră pentru supărarea pe care    v-am provocat-o.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u126"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg754">O intervenție de procedură de la domnul deputat Sassu. Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Sassu:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Sassu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u127"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg755">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg756">Vă mulțumesc, doamnelor și domnilor pentru aplauze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg757">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg758">Protestez față de modul în care ați condus până acum această ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg759">În momentul în care colegul nostru a citit moțiunea și v-a rugat să păstrați liniștea în sală, i-ați spus tot felul de comentarii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg760">În momentul în care reprezentantul Guvernului și-a spus punctul de vedere, ca deputat, cel puțin așa am înțeles de la dânsul, și nu ca reprezentant al Guvernului, ați intervenit în favoarea păstrării liniștei, și tot timpul, pe parcursul unei ore de discuții, ați făcut comentarii de pe poziția deputatului PSD și nu de pe poziția președintelui Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg761">Vă rog foarte mult să reveniți la poziția de președinte al Camerei Deputaților și să vă comportați ca atare, în limitele Regulamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg762">În al doilea rând, aș vrea să spun un singur lucru. Aici, în față, am asistat la un punct de vedere, așa cum a spus domnul ministru, al deputatului Miron Mitrea, și, în nici un caz la un răspuns al Guvernului la moțiunea de până acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg763">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u128"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg764">Domnul deputat Miron Mitrea, care a fost nominalizat, ca deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#regular" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u129"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg765">Să știți că am fost foarte mândru și sunt în continuare că am fost lider de sindicat și nu am nici un motiv să-mi fie rușine că vin din șantier și am muncit. Nu am nici un motiv, chiar îmi face plăcere     să-mi aduc aminte de faptul că am venit de la muncă, nu din altă parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg766">Am prezentat punctul de vedere al Guvernului României, ca ministru în Cabinetul Adrian Năstase, și aceasta nu este nici un fel de dubiu, nici pentru domnul Sassu, nici pentru altcineva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg767">Am fost obligat să vorbesc un pic mai tare, să-mi folosesc vocea, și dacă colegul din spate va continua să vorbească, am să mă folosesc și, cel puțin domnul deputat Sassu știe foarte bine că pot să acopăr cu vocea de la microfon 2, 3 deputați care sunt mai nervoși.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg768">Am spus și repet, dar poate că datorită faptului că era gălăgie nu s-a înțeles, că nu sunt obligat, nici ca ministru, nici ca deputat să am un punct de vedere comun cu al dumneavoastră, altfel am fi fost într-un singur partid. Acesta este punctul de vedere al nostru, al Guvernului și v-am cerut, pentru că tot mi-ați dat posibilitatea să intervin, cu maximă politețe, să rezum ceea ce am spus eu, Miron Mitrea, ministru în Cabinetul Adrian Năstase, ca și întregul guvern din care fac parte, ne asumăm responsabilitatea tuturor actelor pe care le coordonăm ca miniștrii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg769">Pe dumneavoastră v-am chemat să vă faceți o analiză și să vă asumați responsabilitatea, și v-am dat câteva exemple, în care liderul dumneavoastră a refuzat acum o săptămână, pe postul de televiziune, să-și asume responsabilitatea, spunând că nu a semnat el. Nici eu nu am semnat, dar este normal, ca om politic, să-mi asum responsabilitatea a ceea ce conduc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg770">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u130"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg771">Poftiți, domnule Sassu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Sassu:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Sassu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u131"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg772">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg773">Sigur că am auzit ce ați spus dumneavoastră, și anume, că vă asumați responsabilitatea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg774">Totuși -  și știți foarte bine procedurile parlamentare - în ceea ce privește cele 40 de minute alocate Guvernului, sunt pentru a răspunde la chestiunile ridicate în moțiune, și nu pentru a face alte comentarii. La acest lucru mă refeream și speram ca ceea ce ați spus dumneavoastră să se refere la ceea ce scrie în moțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg775">Este foarte frumos că vă asumați responsabilitatea, mi se pare un lucru foarte bun, dar totuși, repet, părerea noastră este că nu ne-ați răspuns la chestiunea ridicată în moțiune. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u132"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg776">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg777">Eu recunosc că tonul dezbaterilor a crescut în temperatură, este și greu de stăpânit o asemenea ședință, dar aș face apel la memoria dumneavoastră și să vedeți că toate ședințele tensionate au depins de cum încep. Dacă cel care începe ședința, o face în mod provocator, atunci este clar că lucrurile se încing în mod proporțional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg778">Vă rog să primiți această explicație și v-aș ruga să fiți mai calmi, mai echilibrați, măcar în dezbateri, pentru că nu poți să te aștepți la pace, atunci când semeni furtună, stimați colegi și stimate coleg, care ați prezentat tonul moțiunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg779">S-au înscris, în primul rând, la cuvânt din partea Grupului PSD, domnii deputați Bivolaru, Zgonea, Nicolicea, Motoc și Vasile Aura, din partea Grupului PRM, Lucian Bolcaș, din partea Grupului PD, Liviu Negoiță, iar din partea Grupului PNL, domnul deputat Viorel Coifan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg780">Dau întâi cuvântul domnului deputat Bivolaru, se pregătește domnul deputat Lucian Bolcaș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Bivolaru:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Bivolaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u133"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg781">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg782">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg783">Am adus mai multe materiale. Cred că, dacă o să-mi permiteți să le citesc, cred că am să realizez o performanță să le citesc în 12 ore și atunci, sigur, nu aș vrea să vă plictisesc, am să fac o sinteză.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg784">S-au ridicat câteva probleme, să spunem, de procedură, în legătură cu modul cum se discută și ceea ce se discută aici, la această tribună și v-aș ruga, domnule președinte, să-mi dați voie să citez din Regulamentul Camerei Deputaților, și anume, că la art. 151 "dezbaterea moțiunii se face cu respectarea dispozițiilor cuprinse în art. 129 - 143" din prezentul Regulament, și la art. 138 "deputații și celelalte persoane care iau cuvântul sunt obligate să se refere exclusiv la chestiunea pentru discutarea căreia s-au înscris la cuvânt".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg785">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg786">În condițiile în care această moțiune, de fapt, într-un fel sau altul, se dorește a fi în mod special o moțiune anti Năstase și anti Mitrea, în mod vădit și declarat, vă rog să-mi dați voie să respect acest Regulament și să discut, să iau cuvântul, exact în problemele care consider eu că trebuie să le discut, în legătură cu această moțiune.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u134"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg787">Se zice "pe care consider"!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Bivolaru:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Bivolaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u135"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg788">Nu prea aud în partea stângă, să știți!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u136"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg789">Colegul nostru vrea să aducă fotbalul în discuție, pentru că acolo este competent.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u137"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg790">Nu-mi plac greșelile de gramatică în Parlament! Mă fac și eu de râs!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Bivolaru:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Bivolaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u138"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg791">Domnule deputat, vă rog să mă scuzați, într-adevăr, la nivelul meu de inginer, sigur, mi se mai permite să mai greșesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u139"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg792">Și eu sunt inginer.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Bivolaru:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Bivolaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u140"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg793">Ei, aici m-ați făcut pe mine de râs!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg794">În practica de circa 13 ani de parlamentarism postrevoluționar, putem spune că această moțiune, a cărei dezbatere nu s-a finalizat, deține un record incontestabil. Este prima moțiune cu acțiune de petardă fumigenă, rătăcită în cala ultimei nave maritime pierdute definitiv dincolo de orizont și recuperată odată cu ultimul echipaj adus acasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg795">Percepția Grupului parlamentar PSD, și nu numai, este că de după această perdea de fum se zărește figura, de altfel și figurile domnului Traian Băsescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg796">Faptul că moțiunea a fost concepută în cancelaria Primăriei Generale a Capitalei și a fost semnată astfel, de toți deputații Partidului Democrat, nu miră pe absolut nimeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg797">Ceea ce șochează este modul duplicitar, de care a dat dovadă pragmaticul Partid Național Liberal, pe de o parte, când a semnat această moțiune a PD-ului, și, pe de altă parte, când i-a trântit acestuia ușa în nas, în probleme de colaborare post-sumitt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg798">Câștigul a fost al domnului Băsescu, care a rămas de aceeași parte a ușii cu domnul Stoica, și, de asemenea, cu acest pogon de semnături ale PNL-ului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg799">Acest lucru dovedește încă o dată în plus că Partidul Național Liberal este un partid cu principii de beton. "Betonul" acestei moțiuni va fi, probabil, piatra de moară a PNL-ului, aflat în imersiune odată cu navele domnului Băsescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg800">Probabil că noua coaliție PD și PNL, distrusă înainte de a se naște, se întreabă acum ce legătură are obiectul muncii moționarilor, respectiv televiziunea centrului de formare în domeniul maritim, MTC, și flota maritimă română. Există foarte multe legături: în primul rând, prima și cea mai evidentă legătură este Traian Băsescu, în dubla calitate de inițiator, atât al moțiunii, cât și al dezastrului flotei navale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg801">A doua legătură este locul geografic constănțean: Faleza Nord-Pescărie, loc cu valențe sentimentale, de unde ar trebui să se sesizeze prezența în radă a navelor flotei maritime române, aflate cu treabă pe acasă, și, de asemenea, în folosul economiei naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg802">Dar, de la faleza nord-pescărie, nu se mai vede nici o flotă, nici în mod iluzoriu, ci doar sediul televiziunii MTC, reală, concretă și pipăibilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg803">În guvernarea 1990 - 1992, Traian Băsescu prelua flota maritimă română cu 287 de nave, a patra în Europa și a 12-a în lume, și o preda în anul 2000, la nivelul flotei maritime a Republicii Moldova, care face, de altfel, eforturi notabile pentru a avea acces maritim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg804">Să știți că, alături de domnul ministru Mitrea, mai am și o voce!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg805">A treia legătură este că această moțiune ar trebui numită "Moțiunea responsabilităților ministeriale".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg806">Comparăm moțiunea respectivă cu moțiunea realizată de Camera Deputaților, dezbătută și susținută în plenul acesteia, privind ancheta flotei maritime navale, în perioada anilor 1993.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg807">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg808">Față de volumul acestei moțiuni care se întinde în două foi, trebuie să vedem aceste două volume ale anchetei flotei navale care, efectiv, poate constitui într-adevăr obiectul nu a unei moțiuni, ci obiectul unei anchete care, de fapt, a fost blocată timp de ani de zile, mai ales în perioada 1996 - 2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg809">De asemenea, Curtea de Conturi a României, analizând acest raport de anchetă al Parlamentului, la vremea respectivă, a Camerei Deputaților, a arătat, prin raportul pe care l-a întocmit cu această ocazie, că această anchetă se confirmă și că vinovați de dezastrul flotei navale se face principala concluzie, de altfel, "este aceea că în perioada de referință a avut loc un proces continuu de degradare a flotei de transport maritim, s-a înregistrat o lipsă cronică de eficiență, concomitent cu creșterea vertiginoasă a obligațiilor de plată", care     v-au fost, de altfel, citate și în materialul prezentat de domnul ministru, "obligații de plată care s-au cifrat la 297 de milioane dolari".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg810">Partea din dreapta a sălii, reclamă prin moțiunea respectivă că ar putea să existe o posibilă discuție în legătură cu circa 6 milioane de dolari. Sigur că responsabilitatea asumată a Guvernului poate demonstra foarte clar, ce este real și ce nu este real în această acuză și acest lucru ne ușurează oarecum misiunea noastră, a Parlamentului, pentru că, de fapt, lucrurile s-au realizat în mod transparent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg811">Ministrul de atunci și de mai târziu, Traian Băsescu, nu și-a asumat nici o responsabilitate pentru actele Guvernului, ale sale personale și ale ministerului pe care l-a condus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg812">Ministrul de astăzi, Miron Tudor Mitrea, își asumă, declarat, responsabilitatea actelor sale, ale ministerului pe care-l conduce și ale Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg813">Citându-l pe Nenea Iancu, nu putem să spunem decât ca și domnia sa, că "din această dilemă nu putem ieși".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg814">Raportul de anchetă și Camera Deputaților au aprobat concluziile generale, și anume, că această degringoladă și pierdere masivă a flotei se datorează în primul rând, acestei politici care s-a realizat de către Guvernul din 1990 - 1992.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg815">A patra legătură este că între prima acuză din moțiunea respectivă, și anume: "înființarea prin Hotărârea Guvernului nr. 451/2001, publicat în Monitorul Oficial nr. 243 din 11 mai 2001 a televiziunii centrului de formare în domeniul maritim", este taxată ca practică de tip mafiot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg816">Și ultima acuză: "că acest caz reprezintă corupția instituționalizată", stimați colegi, între aceste două acuze există un vid total. Acest vid total se numește astăzi moțiunea Grupului parlamentar PD și Grupului parlamentar liberal, care încearcă se demonstreze că este o posibilă confruntare politică pe probleme din care, de fapt, nu înțelege absolut nimeni nimic, și dacă noi, în această Cameră facem eforturi să înțelegem care este realitatea din această moțiune, vă dați seama ce poate să înțeleagă omul de rând într-un astfel de moment când, într-adevăr, țara are la ușile sale probleme foarte serioase de rezolvat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg817">În consecință, stimați colegi, această moțiune nu are nici un rost, și, efectiv, nu numai că trebuie respinsă, dar consider că trebuie pur și simplu dezavuată o astfel de încercare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u141"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg818">Ați vorbit 12 minute, stimate coleg.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg819">Urmează reprezentantul Grupului Partidului România Mare, domnul Lucian Bolcaș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian Bolcaș:</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Bolcaș:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u142"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg820">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg821">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg822">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg823">Orice problemă s-ar fi pregătit a fi expusă cu privire la această moțiune, a fost spulberată de maniera, în primul rând, în care  s-a înțeles să se susțină această moțiune, dar și de conținutul răspunsului care a fost dat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg824">O caracterizare directă mă face să uit că vroiam să invoc rigorile unei moțiuni parlamentare, mă face să uit că vroiam să invoc problemele de conținut ale acestei moțiuni, pentru că nu știu în ce măsură, cuvântul pe care am cinstea să-l rostesc în fața domniilor voastre, poate să influențeze sau este necesar să influențeze această dispută care este mai puțin politică și este evident politicianistă, între două forțe cu acuze reciproc egale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg825">Mi s-a părut conținutul moțiunii foarte cunoscut și, în raport de cele susținute, am descoperit că această moțiune nu face decât să reproducă o întrebare pusă în "România Mare" din 30 noiembrie 2001, - domnului Boc îi arăt, nu dumneavoastră, sper că ați citit-o - care a fost reluată într-un număr de acum trei săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg826">Într-adevăr, în conferințele de presă ale partidului nostru s-au semnalat o serie de probleme care se ridică în legătură cu constituirea acestui post de televiziune. S-a făcut o referire cu un semn de întrebare, ce presupune cercetări care efectiv sunt necesare, și la metafora bidoanelor sau a bidonașelor, mă rog, cu vreți dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg827">Dar, toate acestea, surprinzător se regăsesc într-o moțiune a Partidului Democrat; o demonstrație evidentă a unei crize de subiecte pe care au demonstrat-o și cu alte prilejuri, a unor crize de inspirație și a unei crize de identitate..</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg828">De ce este vorba de o criză de identitate? Pentru că nu numai conținutul moțiunii este cunoscut din paginile revistei "România Mare", dar și titlul acesteia este cunoscut din lucrările Senatului, unde același partid depunea, la data de 7 martie 2002 moțiunea "Corupția instituționalizată".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg829">Același partid își plagiază titulatura pentru a încerca să dea același "bum" de imagine. Nu pot să vorbesc sau nu pot să invoc autoritatea morală când este vorba de denunțarea unor cazuri de corupție, care trebuie enunțate. Dar, biblic vorbind, numai cel care nu a păcătuit poate să ridice piatra și să dea!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg830">Există o coincidență în care nu cred, între împrejurarea că un fost ministru al transporturilor, a cărui gestionare ministerială rămâne sub semnul unei mari întrebări și la această oră, datorită lipsei de voință a celor chemați să clarifice acest lucru, pune sub semnul aceleiași îndoieli tocmai activitatea din ministerul pe care l-a păstorit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg831">Rămâne în continuare pus sub semnul unei mari întrebări asupra probității, ceea ce vi s-a dezvăluit și din susținerea moțiunii, dar și din răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg832">Există o răfuială. Există o răfuială între această moțiune pompos intitulată "Corupția instituționalizată", deși instituționalizarea se referă, de principiu la un ansamblu, nu la o articulație care așteptam să fie dezvăluită, care trebuie să fie dezvăluită și pe care ne angajăm noi să o dezvăluim în continuare, cu tenacitate, și nu la un aspect inspirat tocmai din activitatea partidului nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg833">Este un mare semn de întrebare asupra probității acestei moțiuni, în condițiile în care ea este declanșată în momentul existenței unei mediatice răfuieli între conducerea PD-ului și a PSD-ului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg834">"Corupție instituționalizată", sună într-adevăr pompos și am descoperit că dacă afară e vopsit gardul, înăuntru este domnul Traian Băsescu!.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg835">În același timp, răspunsul domnului ministru Miron Mitrea, mi-a confirmat împrejurarea că este o dispută cu caracter personal între doi conducători ai unei instituții, ai aceleiași instituții, doi conducători succesivi ai aceleiași instituții, care reciproc își aduc acuze grave.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg836">În cadrul acestei dispute, partidul  nostru nu poate să aibă decât o singură poziție: dacă într-adevăr există probleme - și există - cu privire la crearea acestui post de televiziune, nu o moțiune parlamentară, care se sfârșește sentențios: "cine nu votează cu noi, dă gir corupției" - mă întreb a cui? - poate să rezolve problema, ci o reală anchetă, în primul rând la nivelul Comisiei de abuzuri a Camerei Deputaților, anchetă pe care o solicităm și, mai mult decât atât, o inițiem pentru ca să se facă lumină în această problemă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg837">În același timp, nu putem să fim alături de această confruntare care nu ne privește, care nu se raportează la activitățile specifice partidului nostru, care nu se raportează la politică și la politicianism.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg838">Nu avem ce căuta în cadrul dezbaterilor acestei moțiuni! Nu acceptăm ca un partid de 7% să dea sentințe cu privire la votul pe care Constituția ni-l conferă ca fiind liber! Tonul jignitor - și m-a jignit personal - al finalului de moțiune îmi justifică concluziile. Răspunsul domnului ministru îmi justifică și opinia grupului nostru parlamentar. Nu avem ce căuta la aceste dezbateri și procedural, înțelegem să părăsim dezbaterile..</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u143"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg839">În aceste condiții, nu mai cronometrăm timpul rămas Grupului parlamentar PRM. Dau cuvântul, în continuare, domnului deputat Liviu Negoiță, din partea Partidului Democrat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg840">Stimați colegi, să păstrăm totuși echilibrul acestor dezbateri, respectându-ne unii pe alții!</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu Negoiță:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Negoiță:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u144"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg841">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg842">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg843">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg844">Felicit această coaliție PRM-PSD, care funcționează, văd, foarte bine!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg845">În loc de răspuns la Moțiunea "Corupția instituționalizată" am văzut astăzi un respectabil domn ministru, Miron Mitrea, obsedat de Traian Băsescu... Răspunsul Puterii, sfidarea Puterii... Pur și simplu, domnul ministru ne-a răspuns că "ne asumăm", sau, altfel spus, "așa vrem noi!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg846">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg847">Inițierea și dezbaterea unei moțiuni simple în Parlamentul României reprezintă astăzi una dintre puținele modalități de a cenzura Puterea politică. Este o modalitate prin care Opoziția încearcă îndreptarea unei fărădelegi, un mijloc prin care ea veghează pentru ca lucruri grave să nu se comită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg848">Așa se întâmplă în toată lumea democratică, așa ar trebui să se întâmple și la noi. O moțiune simplă, introdusă pe o problemă anume, trebuie să întrunească, precum aceasta, câteva caracteristici pentru a fi credibilă în fața Parlamentului și a opiniei publice. Cu alte cuvinte, ea trebuie să sesizeze o încălcare gravă a legii, a deontologiei ministeriale și guvernamentale, să aibe în susținerea sa, precum aceasta, probe de netăgăduit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg849">Ați putut să vă convingeți de adevărul afirmațiilor noastre! Această moțiune este bazată pe documente, care probează că a avut loc o încălcare gravă a legilor, că banii publici au fost deturnați în interes personal și de grup!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg850">Afirmația pe care Puterea o face, în mod interesat, că o moțiune simplă este introdusă doar ca exercițiu de imagine al Opoziției, nu se justifică atâta timp cât probele prezentate în susținerea acestei moțiuni nu pot fi combătute cu argumente bazate pe lege.   Într-o confruntare parlamentară democratică, dezbaterea unei moțiuni simple, cum este cea de astăzi, ar trebui să se desfășoare astfel: noi, inițiatorii moțiunii, vă prezentăm problema gravă de încălcare a legii, iar primul ministru, ministrul în cauză, domnul Miron Mitrea, trebuie, la rândul lor, să răspundă cu probe, documente și argumente temeinice la această problemă și nu la altceva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg851">Când moțiunea cere justificări și lămuriri despre MT TV, Ministerul Lucrărilor Publice, Transporturilor și Locuinței, CFR Călători, CFR Marfă, Portul Constanța, Aeroportul Otopeni, despre obligarea acestor companii cu capital de stat la deturnarea a peste 164 miliarde de lei, bani publici, spre conturi private, Prima TV-Burci, Puterea PSD nu ar trebui să răspundă amenințând cu anchete despre flotă, despre înghețată sau altă vină închipuită a opoziției. Suntem de acord ca PSD-ul să facă ce anchete dorește, dar respectând legea, separația puterilor în stat și independența justiției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg852">Aveți, domnilor guvernanți, totul în mână: poliție, parchet, justiție. Anchetați Opoziția cu privire la orice nelegiuire comisă, dar nu înscenată. Nu ne vom opune, nu vom merge cu tot partidul la parchet, pentru a fi solidari cu vreun Bivolaru...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg853">În ce-l privește pe domnul Traian Băsescu, a fost primul și singurul parlamentar care a renunțat la imunitatea parlamentară, în 1996, pe timpul Guvernării PDSR, când avea 5 dosare legate de aceeași flotă, de care vorbiți dumneavoastră, domnule ministru Mitrea! Aceasta nu înseamnă că, dacă dumneavoastră ați fi de bună-credință și nu v-ați limita doar la declarații politice și ați dori să aflați adevărul în ceea ce privește flota românească și l-ați descoperi pe domnul Traian Băsescu că are o vină în această problemă, dumneavoastră ați fi mai puțin vinovați cu ceea ce s-a întâmplat, cu deturnarea de bani publici la MTC.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg854">Un singur lucru vă cerem: nu demonizați Opoziția pentru a vă acoperi corupții, fie ei primari, prefecți, fii de prefecți, președinți de consilii județene sau, ca în cazul de față, miniștri. Și în acest caz, responsabilitatea Guvernului și a majorității sale parlamentare este enormă! S-au deturnat bani publici, care ar fi trebuit să contribuie la siguranța circulației pe căile ferate, siguranța accesului în Portul Constanța. Vă întreb, domnilor Năstase și Mitrea, cine va răspunde, dacă, mâine-poimâine, un tren de călători ar deraia?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg855">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg856">Mă adresez dumneavoastră, deputaților din majoritatea PSD, sunt convins că cei mai mulți dintre dumneavoastră nu au nici o legătură cu ingineria MTC. Cunosc parlamentari PSD demni de toată considerația, oameni de știință și cultură, literați, profesori, filosofi, ingineri și medici remarcabili. Singura dumneavoastră legătură cu cei care au pus la cale deturnarea a peste 164 de miliarde de lei din banii publici în interes personal și clientelar, în cazul MTC, este carnetul de membru PSD. Acest simplu fapt nu ar trebui să fie suficient pentru a vă face solidari cu această inginerie financiară! Vă puteți manifesta solidaritatea cu cei care sunt vinovați, ridicând mâna împotriva acestei moțiuni, preluând rolul ingrat de masă de manevră, de mașină de spălat rufele murdare ale celor care ne guvernează!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg857">Doamnelor și domnilor deputați ai PSD,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg858">În fața propriei conștiințe, în fața opiniei publice, a celor care v-au ales, nu trebuie să abdicați de la lege numai de dragul unor colegi miniștri care s-au angajat, inclusiv în fața dumneavoastră, să guverneze țara în interesul cetățenilor și nu pentru propria căpătuială. Ați făcut-o în cazul SNTR Nicolae, RAFO Onești-Iacubov, veți da astăzi votul și pentru MTC-Cristian Burci?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg859">În ceea ce privește reprezentantul PRM-ului, țin să-l anunț și pe dumnealui și pe dumneavoastră că PD-ul nu este la guvernare, trebuia să comenteze despre ceea ce faceți dumneavoastră. Eu vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u145"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg860">Ați epuizat timpul afectat partidului dumneavoastră, stimate coleg.</seg></u><note type="speaker">Doamna Paula Maria Ivănescu:</note><note type="editorial">din sală</note><u ana="#regular" who="#Paula-Maria-Ivănescu" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u146"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg861">7 minute au fost!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg862">(Proteste ale deputaților PD.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u147"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg863">A început la ora 19,27! Dacă mai doriți să intereveniți, vă dă PSD-ul 5 minute!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg864">Are cuvântul domnul Viorel Coifan, de la PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Gheorghe Coifan:</note><u ana="#regular" who="#Viorel-Gheorghe-Coifan:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u148"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg865">Domnule președinte al Camerei Deputaților,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg866">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg867">Stimați colegi din Parlamentul României,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg868">Discutăm astăzi, acum și aici, moțiunea simplă intitulată "Corupția instituționalizată". Înainte, însă, de a intra în text, aș vrea să-i mulțumesc domnului ministru pentru "acuratețea argumentelor și modul detaliat în care a răspuns tuturor punctelor moțiunii, demonstrând neteminicia acuzațiilor".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg869">Două teme majore: corupția, ca și fenomen considerat endemic la noi în societate, și instituționalizarea ei, ca și proces ce tinde să devină generalizat. Substanța acestei moțiuni o constituie prezentarea "Afacerii F.C. Maritime Training Centre Television S.A. din Constanța". Un caz singular, dar care înglobează aproape toate atributele fenomenului ce dă titlul moțiunii. Nu vom intra în miezul afacerii, nu ne permite nici timpul, nici cantitatea și calitatea informațiilor deținute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg870">Dar sunt câteva chestiuni de principiu ce trebuie enunțate clar "și răspicat și, apoi, clarificate de către Guvern, acum și aici. În Hotărârea de Guvern nr. 451 art. 1 par. 1 se statutează: "Interesul strategic pentru o societate comercială al cărei obiect principal de activitate îl reprezintă realizarea de programe TV cu scop informativ".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg871">În statut însă, la Cap. II art. 6, obiectul de activitate este mult diversificat! Cităm, la întâmplare. Lit. i): "Efectuarea direct de operațiuni de comerț exterior". Lit. d): Desfășurarea de activități de impresariat artistic, organizare de concerte, concursuri și jocuri de inteligență sau noroc..." etc. Unde este "interesul strategic"? Noi știam că pentru minister, interesele strategice sunt autostrăzile, siguranța și transportul călătorilor pe calea ferată, în aer și pe apă și multe altele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg872">Tot "interes strategic" este pentru Guvern și prezervarea faunei piscicole în spațiul maritim al țării noastre, grav amenințate de braconierii din vecinătate, ce posedă nave mai rapide, în timp ce ale noastre transmit într-un mod jalnic mesaje de avertizare. Și acest lucru la împlinirea a 125 de la Declarația independenței țării noastre!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg873">F.C. MTC TV realizează, însă, o paletă de activități care numai în zona "stragetică" nu pot fi incluse, pe banii ministerului, ai companiilor naționale de transport și ai societăților subordonate ministerului. Cu alte cuvinte, pe banii contribuabililor, ai dumneavoastră, ale căror cheltuieli pentru subzistență au devenit aberante!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg874">Vom asista, oare, la crearea de posturi TV pentru fiecare minister? Haideți, domnule, ca să știm de pe acum și să anunțăm electoratul! Nu cu cât va crește p.i.b.-ul, ci cu cât va crește inflația!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg875">Nu știm dacă printre asociații de la F.C. MTC TV se găsesc și autoritățile administrației publice locale, dar chiar în aceste condiții ar fi fost bine să fie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg876">Ceea ce este simptomatic și periculos în același timp, îl reprezintă fenomenul de instituționalizare a acestor practici, prin care banii publici sunt direcționați, prin diferite mecanisme de inginerie financiară, de la scopul lor inițial, acela de a finanța obiective și activități cu adevărat destinate servirii interesului public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg877">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg878">Suntem în pragul unui test major, nu numai pentru actualul Guvern, ci și pentru actuala clasă politică, cel al admiterii țării noastre în NATO, la summitul de la Praga. Să nu ratăm acest moment istoric, prin accentuarea și prin generalizarea corupției, doar pentru satisfacerea unor interese clientelare de moment și mărunte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg879">În încheiere, doresc să spun că Partidul Național Liberal susține această moțiune și o va vota. Nu din interese partizane sau de conjunctură, nu ne interesează "meciul" între domnul ministru Mitrea și domnul primar general Băsescu, este meciul lor, nu al nostru. Pe noi ne interesează, însă, ca spiritul de economie, transparența, respectul legii și multe alte atribute pozitive să caracterizeze acțiunile unui Guvern pentru a fi cu adevărat credibil. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u149"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg880">Trecem la turul doi al discuțiilor, are cuvântul, din partea PSD, domnul deputat Valeriu Zgonea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Zgonea:</note><u ana="#regular" who="#Valeriu-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u150"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg881">Domnule președinte, mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg882">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg883">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg884">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg885">Nu am să mă refer decât la cele trei companii de cale ferată pe care un distins coleg, cândva, în Parlamentul României, care este președintele unui mic partiduleț..., cum să spun eu, le-a lăsat acolo unde siguranța circulației nu mai există și dumneavoastră, astăzi, faceți atâta tam-tam!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg886">Am să vă spun despre SAF S.A., o companie la care pierderile sunt de peste 50 de milioane de dolari și am să vă dau câteva exemple, doar ca să vă readuceți aminte. Au fost valorificate prin închiriere și, ulterior, vânzare către firma KARSDORF 14 locomotive tip LDE 2100 c.p., prejudiciu total 47 de mii de milioane de lei. Cele 14 locomotive constituie un proces-verbal distinct, ce a fost înaintat organelor de poliție pentru continuarea cercetărilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg887">Voci din PD:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg888">Nu vorbiți despre ce nu este în moțiune!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Zgonea:</note><u ana="#regular" who="#Valeriu-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u151"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg889">SAF S.A. a închiriat Căilor ferate iraniene 10 locomotive reparate, tip LDE 2100</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg890">Voci din PD:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg891">La obiect!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Zgonea:</note><u ana="#regular" who="#Valeriu-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u152"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg892">E greu să înțelegeți, sunt convins, pierderea a peste 3 milioane de dolari! Controlul încrucișat la S.C. Vagon Leasing arată pagube de peste 5 milioane de dolari!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg893">În perioada 1999-2000, contractele de antrepriză pentru executarea lucrărilor s-au încheiat cu nerespectarea dispozițiilor legale, pierderi de peste 14 mii de milioane de lei, tot la companiile din subordinea Ministerului Transporturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg894">Cu privire la situația patrimoniului și gestinoarea acestuia, controlul Ministerul Finanțelor a dispus prezentarea în adunarea generală a acționarilor a propunerii de clarificare a diferenței de peste 345 de miliarde de lei, care nu se regăsește. Nu au fost evaluate până la data controlului și nu au fost incluse în capitalul social al Societății S.C. SAF S.A. terenuri aflate în proprietatea acesteia, în suprafață de peste 425 de ha. Paguba, constatați-o și dumneavoastră, în milioane de lei..., sau, dacă vreți, în dolari, că tot vă place așa de mult...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg895">Ne vorbește despre "corupție instituționalizată" un partid al cărui președinte spunea, în campania din 2000, că are o singură afacere și aceea este legată de înghețată. Între timp, ea s-a topit... În 2002, recunoaște că are și alte afaceri, dar spune că dacă este ministru și are și afaceri și își dă și lucrări, "Nu e nici o problemă!" Suntem într-o țară în care orice este posibil!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg896">Vă readuc aminte că cel care conduce partidul dumneavoastră și care v-a dat acest ordin, în care v-ați chinuit atâtea săptămâni să strângeți 51 de colegi să semneze, semna un ordin prin care cerea tuturor angajaților Ministerului Transporturilor care dețin mai mult de 6% acțiuni într-o companie privată "Să părăsească corabia MT"! Dânsul avea decât 20%, e adevărat...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg897">Dar amnezia "celui mai iubit pirat din București" este de notorietate! Dacă am recupera 10% din pierderile SAF, prin contractele păguboase, sau dacă am recupera 20% din vagoanele care nu se mai regăsesc la scontarea din 2001, am putea reabilita șină și traverse pe 200 de km de cale ferată și, astfel, poate, termenele de călători nu ar mai cădea, cum cădeau pe vremea când colegul dumneavoastră și președintele de partiduleț era ministrul transporturilor. Sau, dacă doriți, putem să reparăm porțiunile de infrastructură rutieră de pe Autostrada nr. 1, care nu a rezistat nici măcar unui ciclu de îngheț-dezgheț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg898">Acestea sunt câteva din problemele care ar trebui să fie prezentate. Ceea ce mă șochează pe mine și ceea ce șochează și colegii mei este atitudinea Partidului Național Liberal, care, după ce a stat 4 ani în subordinea Partidului Național Țărănesc, acum trece în subordinea unui partid, care, din punctul meu de vedere, este sub prestanța și valoarea colegilor din Partidul Național Liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg899">Ca un alt exemplu pe care aș vrea să îl dau colegilor din cele două partide din partea dreaptă, care dau din mâini, parcă se cred că ar fi la un meci de fotbal, ar fi o singură chestiune. M-aș fi așteptat ca cei care ar fi lucrat în Ministerul Transporturilor sau care ar fi avut contact cu Ministerul Transporturilor sau societățile comerciale din subordine să ia cuvântul. Dar, data viitoare, o să îi rog și eu pe distinșii colegi din Comisia de cultură să răspundă la întrebările despre ceea ce spun inginerii. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u153"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg900">Partidului Național Liberal i-au mai rămas 2 minute, dacă doresc să se mai înscrie la cuvânt? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg901">Are cuvântul domnul Nicolicea Eugen, din partea PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg902">Stimați colegi, sunt unii dintre dumneavoastră pe care nu i-am văzut niciodată exprimându-se la tribună, în schimb sunt mari specialiști în vociferări și în țipete! I-aș ruga să solicite civilizat cuvântul și să vină la tribună, dacă au ceva de spus!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg903">Vă rog, aveți cuvântul, domnule Nicolicea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Nicolicea:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Nicolicea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u154"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg904">Când am primit textul așa-zisei moțiuni, intitulate pompos și demagogic "Corupția instituționalizată", am fost curios să văd cine sunt semnatarii. Eram curios, pentru că PD-ul nu are suficienți deputați pentru a iniția și susține o moțiune. Mai mult decât atât,    PD-ul este un partid cu grave probleme de identitate, iar datorită atitudinii extremiste a președintelui său este pe cale să fie exclus chiar din Internaționala Socialistă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg905">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg906">Celor câțiva deputați PD li s-au adăugat câțiva de la PNL. Și când spun "câțiva", spun aproape toți. Văzând printre semnatarii peneliști pe Nini Săpunaru Vamă, Eugen Nicolaescu Finanțe, Valeriu Stoica Justiție, am crezut că este un autodenunț, deoarece nu puteam să-mi imaginez subordonarea lor față de un individ de soiul lui Băsescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg907">Am urmărit zilele trecute o emisiune TV, în care același Băsescu explica râzând că meritul pentru care a fost promovat ministru a fost acela că "știe să înjure marinărește și să amenințe pe sindicaliștii ceferiști că-i belește". Aceeași amenințare a adresat-o și membrilor PSD în cadrul unor conferințe de presă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg908">Dacă în cadrul PD-ului, Băsescu este un minitiran, fiind socotit un fel de "Ceaușescu de mahala", iar pediștii au semnat așa-zisa moțiune, probabil din teama de a nu fi "beliți", ar fi rămas o enigmă obediența liberalilor. Dar întrunirea  PNL-ului de la Sinaia a lămurit misterul: Stoica, zis "bancrută frauduloasă", clocise în taină o alianță cu PD, în fapt, o aservire a PNL-ului de către Băsescu, un fel de "adopție internațională". Spre cinstea lor, liberalii au respins o astfel de mezalianță, fapt pentru care îi felicit. Sunt convins că deputații PNL s-au lămurit și nu vor vota acest moft al lui Băsescu, chiar dacă l-au semnat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg909">Neavând nici în clin și nici în mânecă cu doctrina social-democrată, iar Legea partidelor politice nu prevede ca înjurăturile marinărești să fie socotite program politic, Băsescu nu se poate menține în atenția opiniei publice decât provocând scandal după scandal, ca și în cazul de față. S-au spus multe despre acest personaj, despre escrocheriile locative, despre afacerile făcute chiar cu ministerul pe care îl conducea, despre corupția din Primăria Generală a Capitalei, despre dispariția flotei, încât îți vine greu să crezi și vei crede că oriunde se dă câte un tun este amestecat și Bănescu. Evident, fără să semneze...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg910">Dar este aproape incredibil că primarul Băsescu a ajuns să se amestece în disputa dintre câteva secte satanice, pentru acapararea cimitirelor, locuri în care acestea își practică ritualurile. Dacă ar fi adevărat, ar fi de domeniul patologicului și, de aceea, Băsescu ar trebui să răspundă imediat dacă:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg911">A schimbat conducerea Administrației cimitirelor pentru a favoriza Secta satanică Sabart? Dacă este adevărat că această sectă satanică folosește în rituarile sale sânge și cranii de câine, iar membrii ei se împodobesc cu coliere confecționate din cozi, colți și urechi de câine? Dacă membrii sectei l-au sprijinit în campania electorală și dacă îl socotesc un fel de patron?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg912">Știindu-se că sataniștii folosesc simboluri inversate și scrierea de-a-n-doaselea, se observă că numele sectei "Sabart", citit de la sfârșit la început, este "Trabas". Să explice Băsescu dacă este o coincidență sau nu faptul că Trabas este prescurtarea de la Traian Băsescu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg913">Am sesizat Parchetul și Ministerul Justiției, pentru ca să se constituie comisia pentru a verifica averea lui Băsescu. Nu înțelegeam de ce nu se aplica legea, acum, cred că înțeleg: nu trebuia să sesizez Ministerul Justiției, ci Ministerul Sănătății!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u155"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg914">Are cuvântul domnul deputat Motoc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian-Adrian Motoc:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Adrian-Motoc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u156"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg915">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg916">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg917">Doamnelor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg918">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg919">Mi-e greu, după colegul meu, să pot să intervin, dar asta este... V-ați distrat suficient! Și eu, în perioada 1996-2000, m-am distrat, când mă uitam la televizor și vă vedeam pe dumneavoastră câte probleme aveați, foarte importante, vizavi de Guvern, vizavi de Parlament. Se pare că ne-am întors în acea perioadă de timp, se pare că dumneavoastră vă plac foarte mult să vă auziți vorbind, lucru pentru care eu o să încerc, foarte structural, așa, pentru câteva minute, să vă spun câteva lucruri, cu importanță, zic eu, destul de deosebită, vizavi de ce înseamnă liderul partidului dumneavoastră, Traian Băsescu. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg920">Am câteva documente, pe care pot să vi le pun și dumneavoastră la îndemână, să le puteți studia. Sunt suficient de multe, sunt în jur de vreo 28...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg921">Voci din PD:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg922">Citiți-le!</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian-Adrian Motoc:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Adrian-Motoc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u157"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg923">Da? Fiecare în parte? O.K.! Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg924">Vizavi de ce înseamnă flota maritimă, vizavi de ce înseamnă faptul că la finalul anului 2000 flota română era reprezentată din 4 nave arestate și a pornit, totuși, de la o cifră destul de importantă, datorită muncii noastre, a tuturor. Adică, înseamnă 286 de nave.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg925">Aș vrea să vă arăt, cum făcea și domnul Boc. Vedeți? Acesta este un document! Da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg926">Ce înseamnă "structura din Bahamas" a unei societăți în care domnul Traian Băsescu este administrator?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg927">Voci din PD:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg928">Nu se vede ce este, puteți să spuneți orice!</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian-Adrian Motoc:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Adrian-Motoc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u158"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg929">Veniți mai aproape, dacă vreți, sau fac niște copii!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u159"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg930">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg931">Eu vă aduc aminte că tema moțiunii dumneavoastră este "Corupția instituționalizată", deci, atunci, admiteți să ne referim la toate zonele și la toate persoanele care ar putea fi corupte! Este o dezbatere politică, așa cum dumneavoastră ați adus acuzații unor șefi de partide, acceptați reversul! V-aș ruga să fiți calmi și să ascultați intervențiile tuturor deputaților!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg932">Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian-Adrian Motoc:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Adrian-Motoc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u160"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg933">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg934">Deci, pe data de 11.04.1991, la Oslo, s-a semnat o scrisoare de intenție privind cooperarea româno-norvegiană, iar în 25.05.1991 CIS-ul de la Petromen aprobă înființarea unei societăți mixte cu Grupul Klavenes din Oslo și solicită consiliului de administrație să obțină aprobarea Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg935">La data de 14.05.1991, se înregistrează în Bahamas "Petroklav". Patrimoniu: 50% Petromin, Klavenes 50%. Administratori: domnul Toanchină Virgil și domnul Băsescu Traian. Obiectul de activitate: exploatarea optimă a celor 6 nave intrate în contract.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg936">Deci, "Petroklav" acordă, fără a cere avizul Petromin, managementul unei filiale a grupului norvegian, și anume firma Klavne, firmă mixtă, nejustificând acțiunea prin înființare. Grupul norvegian câștigă astfel 50% din p.i.b. și taxele de management prin TK, adică Firma Tornald din Norvegia. Numai în perioada 1992-1996, onorariile plătite de Petromin pentru managementul comercial și tehnic depășesc 14 milioane de dolari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg937">La 31.03.1991, o notă a Ministerului de Transport, fără dată și număr, arată necesitatea unui credit pentru retehnologizarea a 13 nave Petromin, în valoare de 45 de milioane de dolari. Pentru acest scop se propune înființarea unei companii holding în Liberia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg938">Și acum, trec la Liberia. Se înființează această societate sub semnătura domnului Traian Băsescu care este, de asemenea, administrator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg939">Prin schema Liberia și o inginerie administrativă, se scot din patrimoniul statului 14 nave, prin act de vânzare bill of sale, radierea din registrul matricol al căpităniei portului de înregistrare și înregistrarea în Liberia. De reținut că nu a existat nici un temei legal, încălcându-se legislația română în vigoare, la acea dată. Toate circuitele financiare, credite pe ipoteci și profituri din exploatarea navelor, au ocolit România. Liderul dumneavoastră de partid merge mai departe. Dacă vreți să vedeți toate aceste documente, eu vi le pun la dispoziție. Presa va primi un exemplar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg940">La data de 25.05.1992, CIS-ul din cadrul PETROMIDIA a hotărât formarea unei companii holding cu sediul în Liberia, cu 15 companii de unică navă, și vânzarea a 15 nave către companie, menționând ordinul MTC 96CM/17.09.1991, document neprezentat organelor de control. S-a mai aprobat și punerea de ipoteci pe patru nave, în vederea garantării împrumutului de 45 de milioane USD prin Banca "Cristian Bank". La 11.06.1992 s-a înregistrat în Liberia societatea "Petromin Oversy". Pe lângă această companie, s-au mai creat 16, la care s-au vândut 16 nave înregistrate de armatori, fiecare având numele navei pe care o are în proprietate. Exemplu: pentru nava "22 Decembrie 1989", mineralier de 171 de tone deadweight construită în 1993, s-a creat în Liberia, la 27.07.1992, compania "22 Decembrie" a cărui proprietar este "Petromin Oversy", apoi nava a fost vândută cu un dolar către compania "22 Decembrie Liberia", conform bill of sale din 1993. În același mod s-a procedat și cu navele "Comănești", "Cărbunești", "Balota", "Baia de Criș", "Baia de Aramă", "Borzești", "Băneasa", "Bărboși", "Bujoreni", "Callatis", "Breaza", "Bârlad", "Bicaz". Pe parcurs, se aprobă de ministrul Transportului și schimbarea pavilionului românesc, lucruri pe care dumneavoastră le tratați cu superficialitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg941">În structura Liberia se procedează ca în structura Bahamas și contractele de management ale navelor sunt transferate către "Petroclav" care, împreună cu grupul din Norvegia, asigură managementul celor 16 nave.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg942">La 20.10.1992, bordul director hotărăște suplimentarea împrumutului acordat de "Cristian Bank" cu circa 4 milioane de dolari pentru reorganizarea bazei navei "Bucești". Vânzarea ei este către compania "Băcești ING" și acordarea de pavilion liberian, precum și managementul acesteia. Prin vânzarea cu un dolar a navelor PETROMIN prin bill of sale, se efectuează transferul proprietății navei de la vânzător la cumpărător. Vânzarea se face cu act scris, autentificat și transcris în registrele companiei portului de înregistrare a navei. Transmiterea proprietății navei se înscrie în actul de naționalitate al acesteia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg943">În concluzie, PETROMIN a pierdut dreptul de proprietate a acestor nave. În plus, în loc de 16 + 1 companii, cât aprobase CIS PETROMIN, au fost înregistate în Liberia 17 + 1 companii, pe ai căror acționari vi i-am arătat ceva mai devreme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg944">Partenerul norvegian, realizând că se pot obține venituri mai mari dacă nu ești partener asociat într-o societate mixtă, dar ai controlul absolut asupra întregii activități comerciale și tehnice, a administrat și creditul ordonat prin ipotecarea navelor PETROMIN, încasând toate onorurile de management.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg945">Urmare cooperării fructuoase, așa cum arată rapoartele conducerii PETROMIN, realitatea arată că veniturile nete realizate de aceste societăți către statul român, sunt zero.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg946">Deci, aceste chestiuni ar trebui, domnilor colegi, să vă intereseze, să vă pună semne de întrebare, să vedeți de ce, la ora actuală, România nu mai are nave și datorită căror personaje importante.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg947">Eu vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg948">(Aplauze din partea Grupului parlamentar al PSD.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u161"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg949">Mulțumesc, domnule coleg.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg950">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg951">Ultimul înscris la cuvânt din partea PSD-ului, doamna Aura Vasile, renunță, și, în mod democratic, Partidul Social Democrat acordă 2 minute domnului Alexandru Sassu, pentru a se exprima, după care domnul Miron Mitrea va răspunde ultimelor luări de poziție din partea dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg952">Poftiți, aveți cuvântul, domnule Sassu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Sassu:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Sassu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u162"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg953">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg954">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg955">Am asistat astăzi, din păcate, la una dintre cele mai ridicole dezbateri parlamentare. A fost pus în fața dumneavoastră textul unei moțiuni care ridica probleme, după părerea noastră, deosebit de importante. Din păcate, nu am asistat aici la nici un fel de răspuns legat de respectiva moțiune, ci am ascultat tot felul de injurii, tot felul de calomnii și alte astfel de acte. Am asistat la lucruri pe care nu credeam că le voi vedea în Parlamentul României - oameni care fac de la tribună tot felul de rebusuri pentru a găsi tot felul de asemănări între un nume și altul, făcând de aici asocieri calomnioase.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg956">Am asistat mai devreme la momentul în care unul dintre colegii noștri s-a chinuit să citească niște acte care nu numai că au fost făcute publice la vremea respectivă, au fost anchetate de două comisii conduse de înalți șefi ai PSD-ului, mă rog, cel puțin la vremea respectivă, și mă refer la domnul Tărăcilă și la domnul Vonica, și s-a uitat permanent un singur lucru: răspunsul la această chestiune cu navele a fost dat de Parchet atunci când, în 1996, domnul Traian Băsescu, dându-și demisia din Parlament, s-a pus la dispoziția Parchetului, care a încheiat toate cele cinci dosare în care sunt și lucrurile pe care dumneavoastră, atât de mândru, v-ați chinuit să ni le citiți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg957">Aș vrea să spun, în încheiere, pentru că am spus că folosesc numai două minute, un singur lucru: înțeleg că singurul răspuns al Guvernului este asumarea răspunderii. Suntem de acord cu acest lucru și, atunci, cred că ceea ce am scris în concluziile moțiunii este susținut și de dumneavoastră. Vă asumați toate aceste lucruri dovedite în moțiune, înseamnă că sunteți de acord cu ea și o veți vota. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u163"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg958">Domnule ministru Miron Mitrea, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#regular" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u164"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg959">Mi-a făcut plăcere, domnule Sassu, să vă pot oferi din timpul nostru, ca să nu spuneți că vă băgăm pumnul în gură, așa cum colega dumneavoastră se plângea - că îi băgăm câlți în gură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg960">Nu, nu este adevărat ceea ce ați spus. Colegul meu a prezentat un dosar pe care nu îl cunoașteți și care s-a încheiat în ’98, prin vânzarea navelor de către domnul senator Pană care, în momentul respectiv, era șeful Bursei de Mărfuri din Constanța. Deci, toată povestea aceasta pe care vreți să o întoarceți, cu navele, încheiată în ’96, vă spun eu că nu este așa. Ele au fost prăduite în ’97, în ’98, în ’99 toate, și majoritatea - cele din Clavenes, scandalul Clavenes, de Bursa de Mărfuri Constanța, sub conducerea înțeleaptă a domnului senator Viorel Pană, senator PD. Aceasta, ca să vă dau răspuns la întrebare dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg961">V-am răspuns, domnule deputat, și vă răspund din nou. Modernizarea televiziunii din Constanța este o decizie politică, de oportunitate, pe care eu mi-au luat-o și mi-o asum, apropo de moțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg962">Referitor la legalitatea contractelor, punctul meu de vedere pe care îl spun, este că ele sunt legale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg963">Referitor la pierderea sumelor de către companii, dumneavoastră prejudecați contractul și spuneți: "Companiile vor pierde". Eu vă garantez că sunt cu ochii pe aceaste contracte și nu se vor pierde banii la companiile respective. V-am spus, cu un an mai devreme, că asocierea a început să producă beneficii. V-am spus că astăzi, nu ieri, nu mâine, nu poimâine, ci cu câteva săptămâni și luni înainte de momentul în care ați descoperit Marea Neagră, probabil, pentru că altceva nu văd ce puteați descoperi, companiile începuseră să încaseze dividende, iar televiziunea se află într-un proces de modernizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg964">Sigur, am spus și repet: în momentul în care Traian Băsescu a înființat televiziunea, a fost decizia lui, criticabilă sau nu. În momentul în care eu am decis să o modernizez este, din nou, dreptul meu să am această decizie de oportunite, și l-am avut. Am răspuns: nu am cum să răspund la 1, 2, 3, 5, 6, adică nu intru într-un asemenea tip de joc. Mi-am asumat legalitatea actelor respective, așa cum eu le cunosc la această oră, și v-am spus: mi-am asumat că cele trei companii nu vor pierde nici un ban, iar colegii mei v-au arătat că, dacă vorbim despre siguranța circulației, sunt foarte mulți bani pierduți în alte dosare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg965">Doar două comentarii aș vrea să mai fac. Sigur că eu nu vă voi convinge pe dumneavoastră că moțiunea nu este bună; dumneavoastră nu mă veți convinge pe mine. Spuneam de la început: suntem, domnule Sassu, prea vechi în această meserie ca să nu știm amândoi suficient de bine. Important este, însă, să învățăm de la fiecare, asemenea moțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg966">Mi-aș putea aduce aminte de povestea cu privatizarea Institutului de Metrologie, prin bugetul din ’97. V-aș putea aduce aminte cum, în ’98, ați dat unei firme private, prin buget, bani. Am protestat în momentul respectiv. Majoritatea mi-a băgat votul în gură și lucrurile s-au închis atunci, și pot să îmi aduc aminte de multe altele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg967">Vreau să fac, în final, două declarații pentru Grupul parlamentar al PD. 1) Am spus la început și repet: vă respect pe toți în parte, pe toți parlamentarii, chiar dacă în anumite cazuri este mai greu. Nu accept însă, ca domnul deputat Negoiță să vorbească de rufe murdare în Parlament, în fața mea. Acest lucru nu îl accept. Este treaba dânsului, personală, unde își rade barba și unde merge neras și cine îl recunoaște. Nu accept acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg968">(Aplauze din partea Grupului parlamentar al PSD.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg969">Nu primesc de la oameni care au fost în asemenea scandaluri, lecții de morală. Nu am primit și nu voi primi niciodată. Lecții de economie, sigur, este altă poveste.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg970">Să știți că eu am fost de acord parțial cu ceea ce a spus domnul Bolcaș, nu pot fi total de acord. Scandalul politic nu acoperă neapărat nerealizările, și nu scandalul domnului Băsescu va acoperi ceea ce înseamnă realitatea bucureșteană. Nu cu scandalul și cu atacurile la adresa mea sau altcuiva se vor acoperi gropile din București, și nu va fi Băsescu un mare politician dacă se bate cu Năstase, cu Mitrea sau cu alt PSD-ist. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg971">(Aplauze din partea Grupului parlamentar al PSD.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u165"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg972">Mulțumim, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg973">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg974">Ați ascultat textul moțiunii și susținerea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg975">Domnul Negoiță dorește probabil un drept la replică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg976">Aveți un minut, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg977">(Vociferări din partea Grupului parlamentar al PSD.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg978">Vă rog frumos să îi acordați posibilitatea să își exercite dreptul la replică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Liviu Negoiță:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Liviu-Negoiță:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u166"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg979">Domnule ministru Mitrea, nu am făcut altceva decât să susțin punctul de vedere al Partidului Democrat care, întâmplător, era și al meu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg980">Nu știu de ce dumneavoastră susțineți că eu nu aș avea calitatea morală să vă spun acele lucruri pe care le-am spus în cuvântul meu. În societatea de astăzi, în societatea pe care dumneavoastră o guvernați - Guvernul PSD, s-ar părea că a ajuns de bonton, de noblețe să furi cu nemiluita și să fii onorabil, iar dumneavoastră să îmi invocați mie o mizerie pe care ați patronat-o, partidul pe care dumneavoastră îl aveți, și va trebui să fiți foarte atenți, că s-ar putea să aveți moștenitori de la persoana la care dumneavoastră ați făcut trimiteri.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.u167"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg981">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg982">Vă propun să ne pronunțăm asupra moțiunii prin vot direct, exprimat prin ridicarea mâinii. Dacă sunteți de acord cu această modalitate. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg983">Împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg984">Trecem, în aceste condiții, la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg985">Cine este pentru moțiune? 43 de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg986">Împotrivă? 189 de voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg987">Abțineri dacă sunt. Este o abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg988">Deci cu 189 de voturi împotrivă, o abținere și 43 de voturi pentru, a fost respinsă moțiunea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-05-13-CD.seg989">Cu aceasta, declar închisă ședința de astăzi. Ne întâlnim mâine dimineață.</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 20,15.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
