<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 28 ianuarie 2002</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, January 28 2002</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 28 ianuarie 2002</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, January 28 2002</title>
        <meeting n="20020128" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="34" xml:lang="ro">34 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="34" xml:lang="en">34 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="10851" xml:lang="ro">10851 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="10851" xml:lang="en">10851 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2002-01-28">28.01.2002</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="46"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="34"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="349"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2002-01-28" ana="#parla.sitting">28.01.2002</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 28 ianuarie 2002</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Discuții procedurale pe marginea ordinii de zi a sesiunii extraordinare.</note><note type="summary">Adoptarea ordinii de zi și a programului de lucru pentru sesiunea extraordinară, 28 - 31 ianuarie 2002.</note><note type="summary">Informare cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Biroul permanent al Camerei Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente în termenele stabilite.</note><note type="editorial">STENOGRAMA ședinței Camerei Deputaților din ziua de 28  ianuarie 2002</note><note type="time">Ședința a început la ora16,35.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul Valer Dorneanu, președintele Camerei Deputaților, asistat de domnii Constantin Niță și Nicolae Leonăchescu, secretari.</note><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg1">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg2">Vă rog să-mi permiteți să declar deschisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților, din cadrul sesiunii extraordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg3">Sesiunea a fost convocată în temeiul art.63 alin.2 și 3 și al art.114 alin.4 din Constituția României, precum și al art.78 alin.2 și 4 din Regulamentul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg4">Vă anunț că din cei 344 de deputați și-au înregistrat prezența un număr de 281, 63 fiind absenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg5">Fiind prima ședință când ne întâlnim în acest an, vă rog să-mi permiteți să vă urez un an bun să vă spun "La mulți ani" și să aveți parte de sănătate, bucurii, realizări profesionale și personale și, dați-mi voie, fără a rosti vreun discurs la acest început de sesiune, să ne dorim reciproc succes. Să sperăm că în acest an, când se întrevede o accelerare și o accentuare a disputei politice, aceasta să se desfășoare totuși într-un climat colegial, de decență politică, de spirit de fair play și să sperăm că vom putea să realizăm o solidarizare, cel puțin după dezideratele noastre, asupra cărora cu toții convenim, integrarea în structurile  euroatlantice, și din acest punct de vedere să dăm prioritate și să ne solidarizăm pe tema armonizării legislației. Cu aceste gânduri declar ședința deschisă și vă urez succes.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg6">Vreau să vă spun că în afara ordinii de zi, ca să-i spun așa, de drept, respectiv ordonanța pe care Guvernul a depus-o la Camera Deputaților, respectiv Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 1/2002 pentru completarea art.6 din Legea nr.268/2001 privind privatizarea societăților comerciale ce dețin în administrare terenuri proprietate publică și privată a statului cu destinația agricolă și înființarea Agenției Domeniului Statului, Biroul permanent vă propune ca pe ordinea de zi a acestei sesiuni extraordinare să mai figureze alte 13 puncte pe care le aveți în proiectul ordinii de zi difuzat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg7">Stimați colegi,  vă  rog să-mi permiteți un mic moment comemorativ. A decedat deputatul Zeno Andrei și v-aș ruga să păstrăm un moment de reculegere în memoria lui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg8">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg9">Cu privire la ordinea de zi, dacă sunt obiecții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg10">Domnul deputat Alexandru Sassu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Sassu:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Sassu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg11">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg12">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg13">De la bun început trebuie să spunem că Grupul parlamentar al  PD este de acord cu convocarea unei sesiuni extraordinare. Sigur că apanajul nu este al grupurilor parlamentare, dar trebuie să spunem că suntem de acord, însă ceea ce avem de spus este faptul că această ordine de zi este foarte subțirică și  nu arată, în marea ei majoritate, nici un fel de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg14">Din punctul nostru de vedere, erau lucruri importante care se puteau discuta și care ar fi putut intra pe ordinea de zi și care, din păcate,  nu se regăsesc și toate aceste lucruri ne duc cu gândul că, de fapt, sesiunea parlamentară extraordinară este convocată doar ca o chestiune de imagine și de acoperire a unor chestiuni întâmplate în perioada vacanței. Mă refer la cazurile foarte cunoscute: Sorin Ovidiu Vântu, Armagedon 1, 2, 3, 4..., lucruri care au stârnit interesul opiniei publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg15">Având în vedere însă că, în ceea ce privește această perioadă, s-au întîmplat câteva lucruri  extraordinar de grave, credem că acestea, ar fi fost cazul, să fie discutate în timpul acestei sesiuni parlamentare. Și mă refer, în primul rând, la atitudinea organelor abilitate de a face anchete la poliție, la parchet,  ale căror abuzuri au fost relevate de presă, ale căror abuzuri împotriva drepturilor omului au făcut deja înconjurul lumii și credem că Parlamentul României nu poate rămâne indiferent la  o astfel de chestiune. S-au făcut arestări de pe stradă, s-au făcut interogări timp de 70 de ore, s-au transmis imagini fără acordul persoanelor etc. Sunt lucruri care încalcă flagrant drepturile omului și credem că Parlamentul României nu poate rămâne indiferent într-o astfel de situație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg16">Propunerea noastră este ca Parlamentul României să constituie o comisie de anchetă asupra acestor abuzuri întâmplate în perioada aceasta și care s-au făcut, așa cum s-a spus, peste tot, din ordin politic și pentru a închide gura celor care au altceva de spus decât Puterea actuală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg17">De aceea, vă rugăm să puneți în discuție constituirea unei comisii de anchetă asupra acestor probleme grave de încălcare a drepturilor omului și asupra abuzurilor întâmplate în această perioadă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg18">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg19">Domnul deputat Stoica din partea Grupului parlamentar al  PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Stoica:</note><u ana="#regular" who="#Valeriu-Stoica:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg20">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg21">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg22">Convocarea unei sesiuni extraordinare a Camerei Deputaților  ar trebui să aibă un motiv extraordinar. Am consultat ordinea de zi propusă pentru această sesiune extraordinară și nu pot contesta importanța  actelor normative care sunt supuse dezbaterii. Dar este același lucru un act normativ important cu un motiv extraordinar care să justifice convocarea unei sesiuni extraordinare? Și constatăm că deși actele normative de pe ordinea de zi sunt importante, ele puteau fi dezbătute în mod liniștit în sesiunea ordinară. Dar, oare, nu  există în România, astăzi o împrejurare extraordinară care să determine convocarea unei sesiuni extraordinare? În această privință  constat că avem tendința să închidem ochii la ceea ce se întâmplă cu adevărat extraordinar în România astăzi și să ne facem că această sesiune este ca o sesiune. Ce se întâmplă extraordinar astăzi în România știm cu toții. Campania anticorupție declanșată de Guvern este lăudabilă dacă ea, într-adevăr, ar avea la bază voința politică reală de a lupta împotriva corupției. Și Guvernul și majoritatea parlamentară au avut acum prilejul, convocând o sesiune extraordinară a Parlamentului, să facă dovada acestei voințe politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg23">Din păcate, nici o chestiune care ține de problemele grave cu care se confruntă România astăzi, nu se află pe ordinea de zi a acestei sesiuni extraordinare. Mă așteptam ca proiectul de lege pe care PNL l-a formulat în legătură cu modalitatea de finanțare a partidelor politice și a campaniilor electorale să fie pe ordinea de zi a unei asemenea sesiuni extraordinare. Constatăm că nu se află. Cred că este momentul ca întreaga clasă politică românească să tragă linie și să înțeleagă că avem nevoie de noi reguli ale jocului politic. Altfel, reforma sistemului politic, reforma clasei politice rămân vorbe goale. Mă așteptam să se propună un proiect de lege privind conflictul de interese. Erau chestiuni, într-adevăr, care aveau de-a face cu o sesiune extraordinară a Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg24">Iată de ce nu pot decât să mă asociez propunerii pe care a făcut-o domnul Sassu, în legătură cu înființarea unei comisii de anchetă, pentru că noi am constatat cu stupoare că în loc să avem o substanță reală a luptei anticorupție, am avut de fapt o încercare foarte gravă de lichidare a statului de drept în România. Nu pun în discuție valoarea unor informații care au circulat în ultimele săptămâni în România. Pun în discuție cu totul altceva. Pun în discuție modul în care a reacționat Guvernul față de anumiți cetățeni ai României și modul în care au înțeles să respecte libertățile fundamentale înscrise în Constituție și în tratatele internaționale privind drepturile omului. Am văzut cu toții că, din păcate, într-un mod suspect de grăbit, organele de poliție și de parchet au acționat la comandă, nerespectând aceste garanții fundamentale pe care orice cetățean al României ar trebui să le aibă. Spun orice cetățean, nu contează cine este el și ce funcție are. Dacă astăzi se întâmplă așa ceva cu o anumită persoană, nimeni nu ne poate garanta de azi înainte că mâine nu se întâmplă același lucru cu fiecare dintre noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg25">Iată de ce propunerea făcută de domnul Alexandru Sassu este susținută de liberali, de Grupul parlamentar al PNL, și dorim ca această chestiune să fie, într-adevăr, discutată, o comisie de anchetă care să analizeze modul în care au fost respectate drepturile omului în legătură cu aceste incidente care au avut loc în ultimele zile. Și atunci, într-adevăr, vom putea justifica în fața opiniei publice naționale că această sesiune a Parlamentului are caracter extraordinar. Altfel, vom rămâne cu ordinea de zi pe care ați propus-o, o ordine de zi care putea fi discutată liniștit, într-o sesiune ordinară a Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg26">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg27">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg28">Domnul deputat Bolcaș, din partea Grupului parlamentar al  PRM și apoi domnul deputat Ionel Olteanu din partea Partidului Social-Democrat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian Augustin Bolcaș:</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Augustin-Bolcaș:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg29">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg30">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg31">Eu nu voi aduce o obiecțiune procedurală, ci una morală, care ne privește pe noi toți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg32">Categoric că această convocare a sesiunii extraordinare are un pretext constituțional, prin depunerea unei ordonanțe de urgență ce trebuia aprobată printr-o lege, dar nu are nici o justificare morală și mai ales nu are nici un fel de justificare într-o normalitate democratică și de respect al relațiilor între Guvern și Parlament. Fac acest reproș direct și de la această înaltă tribună Guvernului României, care prin această depunere a unei legi de aprobare a unei ordonanțe de urgență, care nu este ordonanță de urgență în parametrii constituționali, care nu reprezintă nici un fel de urgență, a silit după bunul său plac și după buna sa voie a jocului de imagine convocarea Camerei Deputaților într-o sesiune extraordinară. Am trăit în cadrul sesiunii trecute dezastrul zilei în care am votat aproape 170 de proiecte de legi și nu ne-am dat seama și nu ne-am revenit cât de cutremurătoare poate să fie această descalificare intelectuală chiar la nivel parlamentar. O spun cu toată amărăciunea omului care a fost în sală și ridica când mâna stângă pentru, când mâna dreaptă contra. În asemenea stil nu se poate lucra. Dacă executivul a încercat și de data aceasta să demonstreze disprețul față de activitatea Camerei Deputaților, să-și demonstreze cu aroganță faptul că atunci când vrea convoacă Camera Deputaților după bunul său plac sub un aspect legal, evident, și constituțional, noi trebuie, cred, să ne păstrăm demnitatea noastră de deputați. Și, de aceea adresez un protest  simplu și moral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg33">Domnilor, ca să fim respectați trebuie să ne respectăm și, în orice caz, vreau să se ia act, în modul cel mai formal, că eu mă consider deputat și nu pompier. Aceasta cu privire la convocarea sesiunii extraordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg34">În ceea ce privește propunerea privind constituirea unei comisii de anchetă, probabil propunere de înscriere pe ordinea de zi a acestei problematici, vreau să spun că, într-adevăr, lucrurile sunt destul de complicate și foarte acute, dar nu cred că o anchetă făcută numai cu ceea ce se întâmplă acum ar viza această problemă. Nu există justiție cu două viteze, nu există democrație cu două viteze, nu suntem unii mai democrați decât alții, dacă ne păstrăm statutul și demnitatea de parlamentari. Nu există o Opoziție democratică, astfel cum nu există o Opoziție antidemocratică. Există oameni care se supun acelorași legi. Și, din acest punct de vedere, și țin să subliniez, autorul unor procese, urmăriri penale și hărțuieli judiciare în această țară este domnul ministru Stoica, care nu are autoritatea morală să ceară nimic aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg35">Considerentele pentru care fac aceste calificative i le țin la dispoziția și domniei sale și în primul rând a domniilor voastre. Dacă se face o anchetă și noi nu fugim de această idee, pentru că o dată pentru totdeauna trebuie să se știe că lupta politică nu se rezolvă în pretoriul instanțelor de judecată decât de către cei lași, atunci trebuie să se facă o anchetă completă, pornind de la guvernarea anterioară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg36">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg37">Domnul deputat Bolcaș i-a oferit colegului său jurist, Valeriu Stoica, dreptul la replică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian Augustin Bolcaș:</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Augustin-Bolcaș:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg38">Intenționat i-am rostit numele, ca să-i dau dreptul la replică, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg39">Vă rog să răspundeți și dumneavoastră intenționat, domnule Stoica.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Stoica:</note><u ana="#regular" who="#Valeriu-Stoica:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg40">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg41">Distinși colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg42">În mod intenționat nu am să pronunț numele nici unuia dintre dumneavoastră, nu pentru că nu v-aș prețui, ci pentru că aici este o chestiune ce nu ține de numele unuia sau altuia dintre noi, este o chestiune care ține de principiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg43">S-a vorbit de autoritate morală. Eu vreau să vorbesc despre autoritatea legii. S-a vorbit despre pretoriul instanțelor, eu am vorbit despre abuzurile făcute de organele de urmărire penală. Eu cred că nici unul dintre noi nu trebuie să se teamă de judecată, nici unul dintre noi nu trebuie să se teamă de verdictul instanțelor. Dreptul la apărare este garantat în pretoriul instanțelor. Ceea ce acuzăm noi nu este faptul că anumiți oameni sunt judecați de către instanțe, acuzăm faptul că, înainte de orice judecată, oamenii sunt considerați vinovați, sunt arestați, sunt terfeliți, sunt arătați la televizor ca și cum ar fi vinovați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg44">Așadar, autoritatea morală poate fi o chestiune care se poate discuta în legătură cu oricare dintre noi și nu știu dacă unul dintre noi este mai avizat decât altul să vorbească de autoritatea morală a altuia. Când este vorba însă de autoritatea legii, ea este una pentru toți și ceea ce propunem noi prin această comisie de anchetă este să restabilim autoritatea legii în România. Autoritatea legii nu înseamnă abuzuri săvârșite în faza de urmărire penală. Autoritatea legii înseamnă să ai acces la instanță în condiții normale, civilizate și cred că atât timp cât am fost ministru al justiției m-am luptat pentru această autoritate a legii și pentru ca instanțele de judecată să fie deasupra organelor de urmărire penală.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian Augustin Bolcaș:</note><note type="editorial">(Din bancă.)</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Augustin-Bolcaș:-(Din-bancă.)" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg45">Am luat act de gluma domnului deputat Stoica.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg46">Vă rog să vă păstrați calmul, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg47">Domnul deputat Ionel Olteanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Olteanu:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Olteanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg48">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg49">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg50">Suntem astăzi în sesiune extraordinară, ale cărei baze legale nu le contestă nimeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg51">Prima constatare. În condițiile în care mandatul parlamentar obligă, ne obligă să facem mai întâi legi, cred că  este moral să muncim mai mult și să stăm mai puțin în vacanță. După două luni aproape de vacanță  parlamentară, în condițiile în care nu doar proiectul de lege cu care Guvernul a sesizat Parlamentul prin ordonanță este urgent, ci și multe alte proiecte de lege rămase restante la Parlament, cred că nu trebuie pusă problema moralității faptului de a lucra în sesiune extraordinară. Nefiind nici o contestare în legătură cu validitatea, cu legalitatea prezenței noastre în sesiune extraordinară, am să mă refer la  moralitatea prezenței noastre aici. N-am să intru într-o plemică pe care nu o doresc nicicum, nicicând. Nu pot să fac decât câteva observații, și anume faptul că cel mai mare judecător este propria-ți conștiință. Cu condiția să o ai!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg52">De asemenea, aș mai observa și faptul că nimeni n-a   împiedicat guvernarea anterioară să constituie comisii de anchetă și să sesizeze, mai ales, câți oameni veneau în cătușe la televizor, acuzați înainte de orice condamnare definitivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg53">Prin urmare, dacă înțeleg dorința unei părți a Opoziției de vizibilitate, nu mai înțeleg, în schimb, lipsa încrederii acesteia în magistrat, în judecătorul statului de drept. Lăsați justiția să lucreze, lăsați justiția să-și corecteze propriile erori, dacă acestea au fost. Se cunoaște, fără îndoială, că justiția este independentă și, ca atare, poate să-și regleze prin mecanismele de recurs judiciar propriile erori, atunci când acestea sunt constatate în fața instanțelor. Cred că treaba noastră, ca parlamentari, este să muncim, să facem corecturile de rigoare în ceea ce privește procesul parlamentar. Și, din această perspectivă, cred că sub aspectul urgenței activității noastre, întrunirii noastre aici în legătură cu examinarea unor proiecte de lege, nu cred că trebuie pusă nici o întrebare. Pentru că, sigur, este foarte urgent și proiectul de lege sesizat prin ordonanța de urgență, pentru că accelerarea privatizării este urgentă, de asemenea, este urgent să examinăm și Proiectul de Lege privind informațiile clasificate, cu atât mai mult cu cât v-aș ruga să vă amintiți că acest proiect este din iunie, anul trecut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg54">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg55">Domnule deputat Gaspar, doriți să mai interveniți?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg56">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg57">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg58">Sesiunea extraordinară văd că a debutat, de altfel, cum mi se pare și firesc, prin această dispută între Majoritatea parlamentară și Opoziție. Vreau să reamintesc celor care au fost în această aulă și în legislatura anterioară, că la acea vreme noi, care ne găseam în Opoziție, am propus un proeict de cod al raporturilor parlamentare dintre Majoritate și Opoziție. Din păcate, acel cod nu a putut să fie adoptat datorită diverselor intervenții pe care majoritatea le-a  făcut, a blocat. Codul avea menirea să dea posibilitatea de exprimare Opoziției, bineînțeles, exprimare care să se facă în cadrul limitelor Constituției, ale regulamentelor și ale cutumelor parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg59">În momentul însă în care  intervențiile sunt pe lângă Constituție, pe lângă regulamente, pe lângă cutumele parlamentare, dați-mi voie să-mi exprim serioase rezerve în legătură cu modul în care sunt abordate discuțiile în această după amiază.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg60">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg61">Sesiunea extraordinară are două temeiuri de convocare. Un prim temei de convocare a sesiunii extraordinare derivă din art.114 alin. 4 din Constituție care spune foarte clar în momentul în care  Parlamentul nu se află în sesiune, iar Guvernul adoptă în cadrul delegării legislative o ordonanță de urgență, Parlamentul se convoacă obligatoriu, se convoacă de drept.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg62">A doua modalitate de convocare în această sesiune extraordinară a fost determinată de Biroul permanent al Camerei Deputaților, care a apreciat că ordinea de zi, dacă tot vin parlametnarii în cadrul acestei sesiuni, să fie completată cu unele proiecte de legi care prezintă urgență în cadrul procesului de aderare la NATO, în cadrul procesului de aderare la Uniunea Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg63">Și, am să vă citez din ordinea de zi 3 proiecte deosebit de importante: este vorba de Propunerea legislativă privind protecția informațiilor clasificate și care, știți foarte bine, de cât timp este solicitată, după aceea, Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Codului penal, a Codului de procedură penală și a unor legi speciale, și în fine, Proiectul de Lege privind egalitatea de șanse între femei și bărbați. În cadrul obligațiilor pe care România și le-a asumat, aceste proiecte de legi trebuie adoptate cât mai repede posibil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg64">În legătură cu propunerea care s-a făcut aici, de completare a ordinii de zi de către domnul deputat Sassu, și care a fost susținută de către domnul deputat Bolcaș, domnul deputat Stoica, cred că dânșii au pierdut din vedere și, de aceea, spun că unele intervenții care s-au făcut, s-au făcut pe lângă regulament, au pierdut din vedere dispozițiile regulamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg65">Ce spune regulamentul la art.70, cum se constituie comisiile de anchetă? "La cererea unei treimi din numărul membrilor săi, Camera Deputaților va putea hotărî înființarea unei comisii de anchetă, prevederile art.35-54 și ale art.69 alin.2 - 5 fiind aplicabile".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg66">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg67">Deci, dumneavoastră, dacă voiați să  completați ordinea de zi, trebuia să veniți să depuneți ori la Biroul permanent, ori la președintele de ședință o petiție cu semnăturile din partea unei treimi din numărul membrilor care compun Camera Deputaților, să arătați obiectul pe care ar urma să-l realizeze această comisie de anchetă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg68">Din acest punct de vedere, domnule președinte, vă rog să constatați că nu este îndeplinită această cerință regulamentară și că sesiunea extraordinară de astăzi, indiferent de ceea ce multă vorbărie s-a făcut aici, este constituțională, regulametnară și, ca atare, vă rog să supuneți votului plenului Camerei aprobarea ordinii de zi, așa cum a fost depusă de către Biroul permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg69">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg70">Domnul Valer Dorneanu:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg71">Domnul deputat Sassu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg72">V-aș ruga ca, după domnul deputat Sassu, să încercăm să încheiem dezbaterile pentru că timpul pentru ședința în plen a expirat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg73">Aveți cuvântul, domnule Sassu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Sassu:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Sassu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg74">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg75">De la bun început trebuie să spun că n-am contestat nici unul dintre noi faptul că această ședință nu ar fi convocată în mod constituțional sau în afara regulamentului. Este evident acest lucru că, din acest punct de vedere, procedurile au fost respectate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg76">Ceea ce am spus este că, în conținut, ordinea de zi nu aduce nimic extraordinar sau ceva care să merite o discuție și că sunt subiecte importante în acest timp la ordinea zilei, în opinia publică și care merită foarte multă atenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg77">În aceste condiții, am și propus înființarea unei astfel de comisii având în vedere că ceea ce spuneam mai devreme, organele respective de anchetă au încălcat drepturile omului și nimeni din Parlamentul României nu-și poate permite, în opinia noastră, să susțină că trebuie să închidă ochii și să aștepte nu știu ce rezultate atunci când în mod flagrant și repetat se încalcă drepturile omului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg78">În condițiile acestea și ținând cont de faptul că ceea ce a spus domnul ministru mai devreme este absolut corect, grupul nostru parlamentar vă cere să aibă loc acum o întâlnire a grupurilor parlamentare și a Biroului permanent, pentru a discuta modalitatea de înființare a acestei comisii și pentru a rezolva problemele regulamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg79">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg80">Stimați colegi, văd că mai sunt doritori de a interveni. Eu v-aș ruga, în condițiile în care se mai fac intervenții, să fiți de acord să prelungim ședința în plen până când adoptăm ordinea de zi și până când vă prezint informarea cu privire la propunerile legislative pe care le trimitem în comisii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg81">Poftiți, domnule deputat!</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Marcu:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Marcu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg82">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg83">Aș vrea măcar cei vechi dacă nu cei care sunt în noua legislatură să depășim puțin stadiul acesta de fariseism. Să vă spun de ce: eu țin minte că de șase ani încoace, de când sunt eu parlamentar, și am întrebat pe ceilalți de dinaintea mea, deci de zece ani încoace, nimeni, niciodată n-a păstrat o vacanță parlamentară, nici de iarnă, nici de vară, integrală, așa cum e prevăzută în Constituție. Atât vechea guvernare din 1992-1996, din care mulți fac parte și acum în Parlament, cât și aceasta, probabil și cea viitoare, au găsit justificat să mai micșoreze puțin vacanța parlamentară pentru a mai micșora din noianul de proiecte legislative pe care le avem în față.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg84">Problema e alta: merită totuși subiectele puse în discuție o asemenea dezbatere și atâtea sute și sute de milioane de lei cheltuială? Adică numai un mod de a mări imaginea publică și în presă a unui partid de guvernământ, probabil și a altora care votează împreună, cum a fost și în vechea legislatură, merită această cheltuială pe care o face statul ? Putem foarte bine, dacă există aceste legi care însumează vreo zece ore, să prelungim unele din zilele din următoarea perioadă fără să mai chemăm în perioada asta de vacanță pe cheltuială pe cazare și pe benzină, lumină, toate minunile, care duc la sume foarte mari, nejustificate, între noi fie vorba, de către nici unul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg85">Sfatul meu ar fi următorul, măcar de acum încolo, și mă mir că nu s-a găsit nici până acum, pentru că același sfat l-am dat și data trecută. Găsiți subiecte mai juste, mai corecte, mai demne de a fi luate în considerare într-o astfel de uriașă cheltuială inutilă și să nu dați ocazia unora ca mine, bârfitor de profesie, să spună că nu este justificat textul proiectelor de legi care sunt propuse pentru Cameră. Cred că și pentru Senat. Suntem mult prea inteligenți să nu ne dăm seama că se puteau găsi și altele mai bune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg86">Până una-alta, cu sfatul pe care vi-l dau, rămâne de analizat dacă această cheltuială foarte mare, inutilă, nu putea fi evitată prin prelungirea ulterioară a primei și a doua săptămâni care urmează, a orelor, cu aceleași cheltuieli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg87">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg88">Și eu vă mulțumesc, domnule deputat. Vă mulțumesc pentru punctul dumneavoastră constructiv, dar v-aș ruga pentru viitor, apropo de apelul meu la fair-play și la civilitate, să găsiți alte cuvinte decât acelea de fariseu, că unii dintre dumneavoastră s-ar putea să...</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg89">Nu, am spus fariseism.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg90">Tot acolo ajungem. Să ne respectăm mai mult că tot s-a spus aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg91">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg92">Din intervențiile dumneavoastră, eu n-am dedus obiecții de natura de a înlătura de pe ordinea de zi vreunul din proiecte. Au fost păreri în sensul că ordinea de zi trebuia completată și cu alte proiecte la fel de importante. Deci cât privește proiectele înscrise pe ordinea de zi, le vom supune votului dumneavoastră. În ce privește completarea cu constituirea unei comisii de anchetă, din păcate, eu nu pot să dau curs acestei propuneri pentru că, potrivit regulamentului, aceasta nu se constituie nici la cererea Biroului permanent, nici la cererea grupurilor parlamentare, ci doar dacă se vor aduna o treime din semnăturile Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg93">Stimați colegi, în timpul time-out-ului nu se pot strânge o treime din semnăturile deputaților. Eu v-aș sugera să lăsăm această chestiune să se deruleze regulamentar în cadrul sesiunii ordinare și vom putea atunci să discutăm chiar la începutul sesiunii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Sassu:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Sassu" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg94">Dar am cerut o pauză.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg95">Domnule Sassu, ați cerut. Dacă cereați să ne întâlnim pentru altceva, eram de acord, dar ați cerut să ne întâlnim pentru o problemă care nu se încadrează în regulament. Deci, noi chiar dacă ne întâlnim, nu putem decide, nici șefii grupurilor parlamentare și nici Biroul permanent, constituirea unei comisii de anchetă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg96">Suntem în prima ședință și la dezbateri generale.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Sassu:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Sassu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg97">Începem aceeași veche poveste, nu mai dați cuvântul, nu mai vorbiți. Suntem în aula Parlamentului și atâta vreme cât domnul președinte dă cuvântul, cred că este cazul să ne respectăm și să ne ascultăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg98">Nu am pus în discuție o problemă banală și nici dacă unul sau altul bârfește altceva, ci am pus o problemă importantă în discuție, în numele grupului nostru parlamentar, o chestiune de încălcare a drepturilor omului și cred că este una din prioritățile Parlamentului României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg99">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg100">În numele grupului parlamentar, v-am cerut ca să existe o întâlnire a liderilor grupurilor parlamentare cu Biroul permanent al Camerei. Ce rezultă în urma acestei întâlniri, este o altă chestiune. S-ar putea, așa cum spuneți dumneavoastră, să nu se întâmple, să nu rezulte nimic, s-ar putea, așa cum sperăm noi, ca grupurile parlamentare să achieseze la cererea noastră și să existe o formă legală de a discuta acest lucru în actuala sesiune extraordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg101">De aceea, repet, în numele grupului parlamentar, vă rog să facem o întrerupere de un sfert de oră, nu mai mult, ne lămurim foarte repede asupra acestor lucruri și putem merge mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg102">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Viorica Afrăsinei:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Viorica-Afrăsinei" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg103">Procedură!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg104">Vă rog, doamna deputat Afrăsinei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg105">Doamna deputat Afrăsinei, din partea Grupului parlamentar al P.S.D.</seg></u><note type="speaker">Doamna Viorica Afrăsinei:</note><u ana="#regular" who="#Viorica-Afrăsinei:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg106">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg107">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg108">Ne aflăm în acest moment încă în dezbatere dacă sau nu să se supună votului Camerei această sesiune extraordinară. Este singurul element asupra căruia noi trebuie să ne aplecăm în acest moment și nicidecum asupra completării sau întreruperii ședinței pentru o consultare a unui grup parlamentar, întrucât prevederile regulamentului nu permite acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg109">Aflându-ne în sesiune extraordinară, aceasta a fost convocată în temeiul Constituției și a prevederile art.78 din Regulament care spune că sesiunea extraordinară se convoacă cu un program și o ordine de zi prestabilită, aceasta se supune Camerei și, în cazul în care ea se aprobă de către Cameră, sesiunea extraordinară are loc. Ea nu se completează și nici nu decurge această ședință cu alte propuneri și alte întreruperi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg110">Așadar, propunerea colegilor noștri de la P.D. este, evident, destul de bună, noi o putem lua în seamă și în dezbatere în sesiunea ordinară care va fi săptămâna viitoare. Pînă atunci, este timp suficient să se strângă și semnăturile pentru comisia respectivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg111">Domnule președinte, ca urmare, vă rugăm să supuneți la vot ordinea de zi și programul pentru sesiunea extraordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg112">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg113">Domnul deputat Tăriceanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Călin Popescu-Tăriceanu:</note><u ana="#regular" who="#Călin-Popescu-Tăriceanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg114">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg115">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg116">În numele Grupul parlamentar al P.N.L., susținem propunerea făcută de domnul deputat Sassu și insistăm ca această chestiune extrem de gravă și de serioasă să fie luată în dezbatere. Dacă vrem într-adevăr să-i dăm acestei sesiuni extraordinare caracterul pe care-l are, atunci fiți de acord, având în vedere gravitatea problemelor care au fost menționate, și care necesită constituirea unei astfel de comisii, și care, suntem convinși, vă preocupă în egală măsură și pe dumneavoastră, partidul majoritar, nu numai opoziția, fiți de acord să procedăm la această consultare pentru că, în felul acesta, vom da un semnal politic extrem de important, un semnal politic care va dovedi că Parlamentul este racordat la problemele actualității din România și nu intră într-o dezbatere legislativă pe câteva proiecte care nu au nimic de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg117">Sigur că pe ordinea de zi sunt cîteva proiecte, așa cum a spus domnul deputat Gaspar, care poate ar trebui să fie luate într-o dezbatere ceva mai urgentă decât, poate, cele din sesiunea ordinară, dar, alături de acestea, sunt și o serie de proiecte care ar fi suportat foarte bine dezbaterea peste o săptămână. Dar în fața actualității și conjucturii care s-a creat în urma acestor grave încălcări ale drepturilor fundamentale ale cetățeanului în România, cred că noi nu putem să rămânem insensibili.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg118">Fiți, ca atare, de acord să luăm în dezbatere această gravă problemă și să procedăm la constituirea unei comisii de anchetă care să sperăm că va duce la un rezultat și va da semnalul necesar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg119">Vă mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg120">Domnul deputat Bivolaru, din partea Grupului parlamentar al P.S.D.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Bivolaru:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Bivolaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg121">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg122">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg123">Sigur că o cerere a unui grup parlamentar de întrerupere a lucrărilor este firească și noi totdeauna am încercat să respectăm acest lucru. Dar acest lucru nu se poate petrece decât în interiorul unei sesiuni, fie ea ordinară sau extraordinară. Deocamdată, noi nu suntem nici măcar în sesiunea extraordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg124">În consecință, domnule președinte, trebuie supus la vot dacă această sesiune are loc sau nu. Vă rog să supuneți la vot acest lucru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg125">Domnule deputat Duvăz, poftiți!</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Niculescu Duvăz:</note><u ana="#regular" who="#Bogdan-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg126">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg127">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg128">Nu aveam deloc intenția să intervin în această dezbatere, dar am impresia că începem să învățăm și regulamentul și Constituția. Această sesiune este convocată. Nu s-a votat ordinea de zi în plen, ceea ce este cu totul altceva. Ea se convoacă de către președinte sau Birou, după caz. Ne aflăm în plină sesiune extraordinară și discuția nu este dacă această sesiune extraordinară să se țină sau nu, cred că eu am înțeles foarte bine și dumneavoastră toți, să avem această sesiune extraordinară, cu condiția să completăm și ordinea de zi pe care dorim s-o facem cu adevărat extraordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg129">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg130">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg131">Dați-mi voie să concluzionez plecând de la intervenția domnului președinte Valeriu Stoica, cel care, în replică la ordinea morală, se referea la ordinea legii. Eu, ca președinte, trebuie să asigur dezbateri democratice, dar în cadrul regulamentului. Potrivit regulamentului, când mi se solicită pauză de consultări pentru o problemă supusă dezbaterii, trebuie să o dau.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg132">De această dată, însă, motivul pentru care se solicită o consultare nu este regulamentar. Dacă Grupul parlamentar al P.D. și Grupul parlamentar al P.N.L. o să strângă o treime din semnături, atunci va fi îndeplinită condiția pentru a pune în discuția Camerei constituirea unei comisii de anchetă. Până când aceste semnături nu se strâng, nici Biroul permanent nu poate decide acest lucru, nici Comitetul ordinii de zi, nici șefii grupurilor parlamentare. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg133">În aceste condiții, supun votului dumneavoastră ordinea de zi care a fost propusă de Biroul permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg134">Cine este pentru? 174 voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg135">Împotrivă? 37 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg136">Abțineri? 10 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg137">Cu 174 voturi pentru, 37 voturi împotrivă și 10 abțineri, s-a adoptat ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg138">În privința programului, îl aveți anunțat. La acesta, două grupuri parlamentare m-au rugat să vă sugerez o mică modificare, în sensul ca ședința de mâine să înceapă la ora 9,30, pentru a permite încă o consultare în cadrul grupurilor parlamentare. Deci, cu acest amendament, dacă sunteți de acord cu programul pe care vi l-am comunicat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg139">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg140">Împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg141">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg142">Cu patru voturi împotrivă, marea majoritate pentru, s-a adoptat programul. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg143">V-aș ruga, în cadrul ordinii de zi, să-mi permiteți în continuare să vă prezint informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Biroul permanent și care vor fi trimise comisiilor permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg144">1. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.168/2001 privind punerea în valoare a construcțiilor zootehnice dezafectate, destinate creșterii, îngrășării și exploatării animalelor, precum și a fabricilor de nutrețuri combinate dezafectate, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg145">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg146">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg147">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg148">2. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.172/2001 privind unele măsuri pentru relansarea economică a societății comerciale C.S.R. S.A. Reșița, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg149">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond: Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru muncă și protecție socială și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg150">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg151">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg152">3. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.173/2001 privind majorarea capitalului social al Societății Comerciale "Compania națională de transporturi aeriene – TAROM S.A., prin conversia în acțiuni a creanțelor unor unități de aviație civilă, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg153">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg154">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg155">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg156">4. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.174/2001 privind unele măsuri pentru îmbunătățirea finanțării învățământului superior, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg157">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg158">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg159">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg160">5. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.180/2001 privind unele măsuri de redresare financiară la Societatea Națională "Tutunul Românesc" S.A., primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg161">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice; pentru avize:Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg162">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg163">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg164">6. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.176/2001 pentru modificarea și completarea Legii nr.47/1994 privind serviciile din subordinea Președintelui României, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg165">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg166">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg167">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg168">7. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.177/2001 privind unele măsuri de redresare financiară în vederea finalizării procesului de privatizare a Societății Comerciale RAFO S.A. Onești, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg169">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru industrii și servicii și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg170">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg171">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg172">8. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.179/2001 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.271/2000 privind regimul activităților de transport, comercializare și recuperare a țițeiului, gazolinei, condensatului și etanului lichid, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg173">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg174">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg175">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg176">9. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.183/2001 pentru ratificarea Protocolului adițional nr.11, semnat la București, la 16 noiembrie 2001, la Acordul Central European de Comerț Liber, Cracovia, 21 decembrie 1992, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg177">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii; pentru avize: Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg178">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg179">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg180">10. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.184/2001 pentru mofidicarea și completarea Legii învățământului nr.84/1995, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg181">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond: Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg182">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg183">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg184">11. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.185/2001 privind unele măsuri de administrare și gestionare a rezervei de mobilizare, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg185">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg186">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg187">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg188">12. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.186/2001 privind instituirea sistemului de declarații de livrare a tutunului brut, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg189">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice; pentru avize, Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg190">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg191">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg192">13. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.187/2001 privind creșterile salariale ce se vor acorda în anul 2002 personalului din sectorul bugetar, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg193">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru muncă și protecție socială; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg194">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg195">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg196">14. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.190/2001 pentru modificarea art.13 din Ordonanța Guvernului nr.75/2001 privind cazierul fiscal, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg197">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru buget, finanțe și bănci; pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg198">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg199">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg200">15. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.191/2001 pentru completarea articolului 3 din Ordonanța Guvernului nr.126/2000 privind continuarea realizării Unității 2 din cadrul obiectivului de investiții "Centrala Nuclearoelectrică Cernavodă – 5x700 Mwe", primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg201">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii; pentru avize; Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg202">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg203">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg204">16. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.193/2001 pentru modificarea art.43 alin.(1) din Legea audiovizualului nr.48/1992, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg205">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă; pentru avize: Comisia pentru industrii și servicii și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg206">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg207">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg208">17. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.194/2001 privind modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.128/1998 pentru reglementarea modului și condițiilor de valorificare a bunurilor legal confiscate sau intrate, potrivit legii, în proprietatea privată a statului, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg209">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru buget, finanțe și bănci; pentru avize: Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg210">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg211">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg212">18. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.195/2001 privind asigurarea unor fonduri pentru finanțarea construcției de locuințe pentru tineret și săli de sport, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg213">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru buget, finanțe și bănci; pentru avize: Comisia pentru industrii și servicii, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg214">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg215">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg216">19. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.146/2001 pentru completarea Ordonanței Guvernului nr.21/1992 privind protecția consumatorilor, adoptat de Senat, în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg217">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii; pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg218">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg219">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg220">20. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.154/2001 pentru modificarea și completarea Legii nr.1/1998 privind organizarea și funcționarea Serviciului de Informații Exerne, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg221">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională; pentru avize: Comisia specială a Camerei Deputaților și Senatului pentru exercitarea controlului parlamentar asupra activității Serviciului de Informații Externe și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg222">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg223">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg224">21. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.140/2001 pentru modificarea art.1 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.142/2000 privind înființarea, organizarea și funcționarea Agenției SAPARD pentru implementarea tehnică și financiară a Instrumentului special de preaderare pentru agricultură și dezvoltare rurală, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg225">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice; pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg226">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg227">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg228">22. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.155/2001 privind aprobarea programului de gestionare a câinilor fără stăpân, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg229">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic; pentru avize, Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg230">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg231">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg232">23. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.76/2001 privind simplificarea unor formalități administrative pentru înregistrarea și autorizarea funcționării comercianților, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg233">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg234">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg235">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg236">24. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.144/2001 privind îndeplinirea de către cetățeni români, la ieșirea din țară, a condițiilor de intrare în statele membre ale Uniunii Europene și în alte state, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg237">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități; pentru aviz, Comisia pentru politică externă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg238">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg239">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg240">25. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.153/2001 pentru aplicarea Rezoluției nr.1373 a Consiliului de Securitate al Organizației Națiunilor Unite privind combaterea terorismului internațional, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg241">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională; pentru avize: Comisia pentru politică externă, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg242">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg243">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg244">26. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.102/1999 privind protecția specială și încadrarea în muncă a persoanelor cu handicap, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg245">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru muncă și protecție socială; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg246">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg247">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg248">27. Proiectul de Lege privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.40/2000 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.102/1999 privind protecția specială și încadrarea în muncă a persoanelor cu handicap, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg249">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru muncă și protecție socială; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg250">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg251">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg252">28. Proiectul de Lege privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.47/2001 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.102/1999 privind protecția specială și încadrarea în muncă a persoanelor cu handicap, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg253">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru muncă și protecție socială; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg254">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg255">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg256">29. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.157/2001 privind garantarea unui plasament interbancar, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg257">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru buget, finanțe și bănci; pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg258">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg259">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg260">30. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.102/2001 privind modificarea și completarea Legii nr.1/2000 pentru reconstituirea dreptului de proprietate asupra terenurilor agricole și celor forestiere, solicitate potrivit prevederilor Legii fondului funciar nr.18/1991 și ale Legii nr.169/1997, precum și modificarea și completarea Legii nr.18/1991, republicată, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg261">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg262">Termenul de depunere a raportului: 12 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg263">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg264">31. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr.44/1994 privind veteranii de război, precum și unele drepturi ale invalizilor și văduvelor de război, inițiată de domnul deputat Andrei-Ioan Chiliman și domnul senator Nicolae-Vlad Popa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg265">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru muncă și protecție socială; pentru avize: Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic, Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg266">Termenul de depunere a raportului: 5 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg267">32. Propunerea legislativă privind regimul activității electronice notariale, inițiată de domnul deputat Varujan Pambuccian.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg268">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, urmând a elabora raport comun, Comisia juridică, de disciplină și imunități și Comisia pentru tehnologia informației și comunicațiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg269">Termenul de depunere a raportului: 5 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg270">33. Propunerea legislativă privind completarea Legii nr.505/2001 privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.109/1999 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.22/1992 privind finanțarea ocrotirii sănătății, inițiată de un număr de 11 deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg271">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, urmând a elabora raport comun: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia pentru sănătate și familie; pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg272">Termenul de depunere a raportului: 5 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg273">34. Propunerea legislativă pentru completarea art.5 alin.(1), lit.c) din Legea nr.128/1997 privind Statutul personalului didactic cu funcția didactică de instructor pentru învățământul secundar, inițiată de un număr de trei deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg274">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport; pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg275">Termenul de depunere a raportului: 5 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg276">35. Propunerea legislativă pentru completarea art.5, alin.2, litera c) din Legea învățământului, nr.84/1995, modificată și completată, cu privire la dreptul institutorilor de a preda în învățământul gimnazial, inițiată de un număr de trei deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg277">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport; pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg278">Termenul de depunere a raportului: 5 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg279">36. Propunerea legislativă privind completarea art.209 din Codul Penal, inițiată de doamna deputat Smaranda Ionescu și domnul deputat George Moisescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg280">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități; pentru aviz, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg281">Termenul de depunere a raportului: 5 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg282">37. Proiectul de Lege pentru completarea Ordonanței Guvernului nr.25/1995 privind reglementarea organizării și finanțării activității de cercetare-dezvoltare, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg283">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg284">Termenul de depunere a raportului: 20 martie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg285">38. Proiectul de Lege pentru completarea art.6 din Legea nr.268/2001 privind privatizarea societăților comerciale ce dețin în administrare terenuri proprietate publică și privată a statului cu destinație agricolă și înființarea Agenției Domeniilor Statului, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg286">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice; pentru avize: Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic, Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg287">Termenul de depunere a raportului: 20 martie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg288">39. Proiectul de Lege privind acordarea despăgubirilor în caz de dezastre, calamități naturale și alte catastrofe, în agricultură, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg289">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg290">Termenul de depunere a raportului: 20 martie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg291">40. Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului între Guvernul României și Guvernul Republicii Moldova privind readmisia străinilor, semnat la București la 27 iulie 2001, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg292">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități; pentru aviz, Comisia pentru politică externă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg293">Termenul de depunere a raportului: 20 martie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg294">41. Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului dintre Guvernul României și Guvernul Statului Israel privind cooperarea în combaterea traficului ilicit și a abuzului de droguri și substanțe psihotrope și a altor infracțiuni grave, semnat la Ierusalim la 17 iulie 2001, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg295">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională; pentru avize: Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg296">Termenul de depunere a raportului: 20 martie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg297">42. Proiectul Legii cinematografiei, adoptat de Senat în ședința din 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg298">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg299">Termenul de depunere a raportului: 20 martie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg300">43. Proiectul de Lege privind Statutul personalului de cercetare-dezvoltare, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg301">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport; pentru avize: Comisia pentru muncă și protecție socială și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg302">Termenul de depunere a raportului: 5 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg303">44. Proiectul Legii cercetării științifice și dezvoltării tehnologice, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg304">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg305">Termenul de depunere a raportului: 5 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg306">45. Proiectul de Lege privind stabilirea modalității de aprobare a bugetelor de venituri și cheltuieli ale institutelor naționale de cercetare-dezvoltare, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg307">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg308">Termenul de depunere a raportului: 5 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg309">46. Proiectul de Lege privind trecerea unor terenuri forestiere în administrarea Regiei Autonome "Administrația Patrimoniului Protocolului de Stat", primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg310">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice; pentru avize: Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg311">Termenul de depunere a raportului: 5 martie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg312">47. Proiectul de Lege pentru ratificarea Protocolului adițional nr.10, semnat la București la 16 noiembrie 2001, la Acordul Central European de Comerț Liber, Cracovia, 21 decembrie 1992, primit de la administrația prezidențială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg313">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii; pentru avize: Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg314">Termenul de depunere a raportului: 5 martie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg315">48. Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului între Guvernul României și Guvernul Republicii Polone privind colaborarea în combaterea criminalității organizate, a terorismului și a altor categorii de infracțiuni, semnat la Varșovia la 11 iulie 2001, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg316">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională; pentru avize: Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg317">Termenul de depunere a raportului: 5 martie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg318">49. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.1/2002 pentru completarea art.6 din Legea nr.168/2001 privind privatizarea societăților comerciale ce dețin în administrare terenuri proprietate publică și privată a statului cu destinație agricolă și înființarea Agenției Domeniilor Statului, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg319">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg320">Termenul de depunere a raportului: 30 ianuarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg321">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg322">50. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.1/2002 pentru prorogarea termenului prevăzut la art.25 alin.(1) din Ordonanța Guvernului nr.25/1995 privind reglementaea organizării și finanțării activității de cercetare-dezvoltare, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg323">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg324">Termenul de depunere a raportului: 15 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg325">51. Proiectul de Lege privind scutirea de la plata drepturilor de import a bunurilor provenite sau finanțate direct din fonduri nerambursabile N.A.T.O., primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg326">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru buget, finanțe și bănci; pentru avize: Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg327">Termenul de depunere a raportului: 28 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg328">52. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii educației fizice și sportului nr.69/2000, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg329">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg330">Termenul de depunere a raportului: 28 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg331"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg332">Ședința s-a încheiat la ora 17,35.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg333"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg334"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg335"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg336"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg337"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg338"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg339"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg340"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg341"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg342"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg343"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg344"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg345"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg346"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg347"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg348"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-01-28-CD.seg349"></seg></u><note type="time"></note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
