<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 15 aprilie 2002</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, April 15 2002</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 15 aprilie 2002</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, April 15 2002</title>
        <meeting n="20020415" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="148" xml:lang="ro">148 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="148" xml:lang="en">148 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="30285" xml:lang="ro">30285 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="30285" xml:lang="en">30285 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2002-04-15">15.04.2002</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="179"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="148"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="870"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2002-04-15" ana="#parla.sitting">15.04.2002</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 15 aprilie 2002</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Biroul permanent al Camerei Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente în termenele stabilite.</note><note type="summary">Informare privind depunerea la secretarul general al Camerei Deputaților, în vederea exercitării de către deputați a dreptului de a sesiza Curtea Constituțională, a următoarelor legi:

Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.4/2000 privind amânarea plății în vamă a taxei pe valoarea adăugată aferentă importurilor de bunuri efectuate de Firma Bombardier Transportation Sweden AB, precum și amînarea exigibilității taxei pe valoarea adăugată aferentă livrărilor de bunri și/sau prestărilor de servicii efectuate de persoane juridice române către această firmă pentru asamblarea a 18 trenuri noi de metrou; 
Legea pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.7/2002 privind publicarea, în exclusivitate, de către Ministerul Justiției în ediție oficială a codurilor și a altor legi complexe;
Legea pentru înființarea comunei Șinca Nouă, județul Brașov;
Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.85/1999 privind transmiterea cu titlu gratuit a unui imobil care a aparținut Bisericii Evanghelice C.A. din România - Comunitatea evanghelică C.A. Sibiu;
Legea pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.38/1998 privind acreditarea și infrastructura pentru evaluarea conformității;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.85/2001 pentru suspendarea aplicării prevederilor art.79 din Legea nr.164/2001 privind pensiile militare de stat;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.99/2001 pentru modificarea Legii nr.82/1992 privind rezervele de stat, republicată;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.24/1999 pentru modificarea Legii bancare nr. 58/1998;
Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.112/2001 privind sancționarea unor fapte săvârșite în afara teritoriului țării de cetățeni români sau de persoane fără cetățenie domiciliate în România;
Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.170/2000 privind sursele de rambursare a creditelor externe, a dobânzilor și a altor costuri aferente împrumuturilor contractate de Societatea comercială "Termoelectrica" S.A.;
Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.190/2000 privind regimul metalelor prețioase în România;
Legea viei și vinului în sistemul organizării comune a pieței vitivinicole;
Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.105/2001 privind frontiera de stat a României;
Legea privind unele măsuri pentru creșterea atractivității la privatizare a societăților comerciale cu capital integral sau parțial de stat ce dețin în administrare terenuri agricole proprietate publică sau privată a statului;
Legea privind decalararea Zilei de 22 Decembrie Ziua Libertății României;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.1/2002 pentru completarea art.6 din Legea nr.168/2001 privind privatizarea societăților comerciale ce dețin în administrare terenuri proprietate publică și privată a statului cu destinație agricolă și înființarea Agenției Domeniilor Statului.</note><note type="summary">Informare privind demisia domnilor deputați Ion Mogoș și Cornel Boiangiu din Grupul parlamentar al PNL și declararea acestora ca independenți.</note><note type="summary">Aprobarea componenței comisiei de mediere pentru soluționarea textelor adoptate în redactări diferite de către cele două Camere la:

Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.109/2000 privind stațiunile balneare, climatice și balneoclimatice și asistență medicală balneară și de recuperare.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.93/2001 pentru modificarea și completarea Legii nr.73/2000 privind Fondul pentru mediu.</note><note type="summary">Dezbaterea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea unor dispoziții ale Legii nr.115/1999 privind responsabilitatea ministerială (amânarea votului final).</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței  Guvernului nr.89/2000 privind unele măsuri pentru autorizarea operatorilor și efectuarea înscrierilor în Arhiva Electronică de Garanții Reale Mobiliare.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.124/2001 privind înființarea, organizarea și funcționarea Fondului român pentru Eficiența Energiei</note><note type="summary">Dezbaterea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind perdelele forestiere de protecție (amânarea votului final).</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.86/2001 privind serviciile de transport public local de călători.</note><note type="summary">Dezbaterea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind organizarea și funcționarea Consiliului Suprem de Apărare a Țării (amânarea votului final).</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.5/2001 privind procedura somației de plată.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind acordarea asistenței medicale în România cetățenilor străini în baza acordurilor, înțelegerilor, convențiilor sau protocoalelor internaționale de reciprocitate în domeniul sănătății, la care România este parte.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.149/2001 privind instituirea Tarifului intern de călători în transportul feroviar.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului între Guvernul României și Guvernul Republicii Armenia privind colaborarea în combaterea criminalității, în special a formelor ei organizate, semnat la Erevan la 31 octombrie 2001.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.19/2002 privind ratificarea Acordului de asistență financiară nerambursabilă dintre România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, acționând în calitate de Agenție de Implementare a Facilității Globale de Mediu, pentru finanțarea Proiectului Controlul Poluării în Agricultură, semnat la București la 16 ianuarie 2002.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.13/2002 pentru modificarea Ordonanței Guvernului nr.102/2000 privind statutul și regimul refugiaților în România.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.22/2002 pentru ratificarea Memorandumului de finanțare dintre Guvernul României și Comisia Europeană privind participarea României la programul RO-0008, semnat la București la 22 decembrie 2000.</note><note type="summary">Dezbateri asupra Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.141/2001 pentru sancționarea unor acte de terorism și a unor fapte de  încălcare a ordinii publice.</note><note type="summary">Dezvoltarea interpelărilor și primirea de răspunsuri la interpelările adresate membrilor Guvernului.</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,20.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse de domnii Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz și Ovidiu Cameliu Petrescu, vicepreședinți ai Camerei Deputaților, asistați de domnii Constantin Niță și Borbély László, secertari.</note><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg1">Urându-vă o bună săptămână tuturor, vă rog să îmi permiteți să încep ședința, fără secretarii de ședință, care, din motive care mă depășesc, întârzie. Și, până atunci, o să încerc să depășesc secvențele formale pe care le avem în fiecare luni, care nu impun voturi și, deci, care, probabil, se pot derula și în lipsa secretarilor de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg2">Insist, însă, ca secretariatul tehnic să invite secretarii de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg3">Vă rog, domnule președinte Bolcaș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian Augustin Bolcaș:</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Augustin-Bolcaș:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg4">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg5">Doamnelor și domnilor colegi prezenți,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg6">Înțeleg operativitatea și spiritul cooperant al domnului președinte, dar o ședință a Camerei Deputaților, conform regulamentului, nu se poate desfășura în lipsa secretarilor de ședință. Evident, sunt operații la care domniile lor nu participă, dar, tot așa de bine, am putea desfășura, atunci, o ședință a Camerei Deputaților și în lipsa președintelui, ceea ce este un nonsens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg7">V-aș ruga, domnule președinte de ședință, să suspendați și să începem ședința în momentul când vor fi prezenți și domnii secretari. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg8">Vă mulțumesc și, luând în considerație corectitudinea celor evocate, considerăm ședința suspendantă pentru că, din punctul meu de vedere, nu vreau să am reproșuri că nu am început-o la oră. În momentul în care vom avea secretarii de ședință, veți fi invitați în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg9">Vă mulțumim încă o dată celor care v-ați deranjat și sunteți prezenți de la ora 16,00. Lucrările se reiau la ora 16,43.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg10">Pentru cei care au venit între timp, vă urez o săptămână bună și vă cer scuze, în numele celor care trebuiau să conducă ședința de astăzi, pentru întârziere și pentru faptul că a trebuit să suspend ședința.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg11">Declar deschisă ședința de azi, 15 aprilie 2002, a Camerei Deputaților, anunțându-vă că din totalul de 343 de deputați și-au înregistrat prezența la lucrări 231, sunt absenți 112, din care 53 participă la alte acțiuni parlamentare, deci, 59 de deputați sunt absenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg12">Vă rog să-mi permiteți, în continuare, să vă reamintesc programul de lucru al acestei săptămâni: luni, 15 aprilie: începând cu această oră, ședința în plen a Camerei, cu dezbaterile asupra problemelor înscrise pe ordinea de zi, între 18,00-18,30, primirea de răspunsuri de la interpelări adresate primului ministru și între 18,30-19,30, dezvoltarea interpelărilor și primirea de răspunsuri la interpelările adresate membrilor Guvernului; marți, 16 aprilie: ședință în plen, începând cu ora 8,30, între 8,30-9,20 timp afectat pentru intervenții ale deputaților, între 9,20-14,00 dezbateri asupra problemelor înscrise pe ordinea de zi, între 14,00-15,00 pauză și 15,00-18,00 activitate în comisiile aprlamentare; miercuri, 17 aprilie: activitate în comisiile parlamentare între 8,30-16,30 și joi: ședință în plen între 8,30-12,30, cu dezbaterea problemelor înscrise pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg13">În continuare, intrăm în ordinea de zi și vă prezint Informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg14">1. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 43/2002 privind parchetul Național Anticorupție, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg15">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități; pentru avize, Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru muncă și protecție socială, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională. Termenul de depunere a raportului: 22 aprilie, 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg16">În conformitate cu prevederile art. 107 alin. 3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg17">2. Proiectul de Lege pentru aprobarea ordonanței de urgență a Guvernului nr. 44/2002 privind completarea art. 7 din Legea nr. 83/1997 pentru privatizarea societăților ocmerciale bancare la care statul este acționar, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg18">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, urmând a elabora raport comun: Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare, Comisia pentru buget, finanțe și bănci; pentru aviz: Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termenul de depunere a raportului: 22 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg19">În conformitate cu prevederile art. 107 alin. 3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg20">3. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 50/1991 privind autorizarea executării lucrărilor în construcții, inițiată de un număr de trei deputați UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg21">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic; pentru avize, Comisia pentru industrie și servicii, Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termen de depunere a raportului: 15 mai 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg22">4. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea art. 14 alin. 1 din Legea privind organizarea și desfășurarea referendumului nr. 3 din 22 februarie 2000, inițiată de domnul deputat Anton Ionescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg23">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități; pentru avize, Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic. Termenul de depunere a raportului: 17 iunie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg24">5. Propunerea legislativă pentru modificarea Legii nr. 64/2002 pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 28/1999 privind obligația agenților economici de a utiliza aparatele de marcat electronice fiscale, inițiată de domnul deputat Constantin Niculescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg25">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrie și servicii; pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termenul de depunere a raportului: 15 mai 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg26">6. Propunerea legislativă pentru completarea alin. 3 al art. 4 din Legea nr. 128/1997 privind Statutul personalului didactic, inițiată de domnul deputat Petre Naidin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg27">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport, pentru avize, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic, Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termenul de depunere a raportului: 15 mai 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg28">7. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 461/2001 privind exercitarea profesiunii de asistent medical, înființarea, organizarea și funcționarea Ordinului Asistenților Medicali din România, inițiată de domnul deputat Petre Naidin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg29">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru sănătate și familie; pentru avize, Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale, Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termenul de depunere a raportului: 17 iunie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg30">8. Propunerea legislativă privind înființarea comunei Negreni, județul Cluj, inițiată de domnul deputat Damian Brudașca.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg31">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic; pentru avize, Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termenul de depunere a raportului: 15 mai 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg32">9. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 66/2000 privind organizarea și exercitarea profesiei de consilier în proprietate industrială, retrimis de Administrația Prezidențială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg33">Cu acest proiect de lege au fost sesizate, în vederea reexaminării, în fond; Comisia pentru industrie și servicii. Termenul de depunere a raportului: 15 mai 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg34">10. Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului privind transportul internațional ocazional de călători cu autocarul și autobuzul, semnat de România la Bruxelles, la 2 octombrie 2000, primit de la Administrația Prezidențială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg35">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrie și servicii; pentru avize, Comisia pentru politică externă, Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termenul de depunere a raportului: 22 aprilie 2002. În conformitate cu prevederile art. 107 alin. 3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg36">11. Proiectul de Lege privind modificarea și completarea Legii nr. 51/1995 pentru organizarea și exercitarea profesiei de avocat, primit de la guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg37">Cu acest proiect de lege a fost sesizată, în fond, Comisia pentru industrie și servicii. Termenul de depunere a raportului: 22 aprilie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg38">În conformitate cu prevederile art. 107 alin. 3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg39">În continuare, vă prezint Nota cu legile depuse la secretarul general al Camerei Deputaților pentru sesizare, de către domnii deputați, a Curții Constituționale:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg40">Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 4/2000 privind amânarea plății în vamă a taxei pe valoarea adăugată aferentă importurilor de bunuri efectuate de Firma Bombardier Transportation Sweden AB, precum și amînareaexigibilității taxei pe valoarea adăugată aferentă livrărilor de bunui și/sau prestărilor de servicii efectuate de persoane juridice române către această firmă pentru asamblarea a 18 trenuri noi de metrou;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg41">Legea pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 7/2002 privind publicarea, în exclusivitate, de către Ministerul Justiției în ediție oficială a codurilor și a altor legi complexe;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg42">Legea pentru înființarea comunei Șinca Nouă, județul Brașov;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg43">Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 85/1999 privind tarnsmiterea cu titlu gratuit a unui imobil care a aparținut Bisericii Evanghelice C.A. din România - Comunitatea evanghelică C.A. Sibiu;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg44">Legea pentru aprobara Ordonanței Guvernului nr. 38/1998 privind acreditarea și infrastructura pentru evaluarea conformității;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg45">Legea privind aprobare Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 86â5/2001 pentru suspendarea aplicării prevederilor art. 79 din Legea nr. 164/2001 privind pensiile militare de stat;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg46">Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 99/2001 pentru modificarea Legii nr. 82/1992 privind rezervele de stat, republicată;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg47">Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 24/1999 pentru modificarea Legii bancare nr. 58/1998;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg48">Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 112/2001 privind sancționarea unor fapte săvârșite în fara teritoriului țării de cetățeni români sau de persoane fără cetățenie domiciliate în România;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg49">Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 170/2000 privind sursele de rambursare a creditelor externe, a dobânzilor și a altor costuri aferente împrumuturilor contractate de Societatea comercială "Termoelectrica" S.A.;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg50">Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 190/2000 privind regimul metalelor prețioase în România;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg51">Legea viei și vinului în sistemul organizării comune a pieței vitivinicole;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg52">Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 105/2001 privind frontiera de stat a României;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg53">Legea privind unele măsuri pentru creșterea atractivității la privatizare a societăților comerciale cu capital integral sau parțial de stat ce dețin în administrare terenuri agricole proprietate publică sau privată a statului;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg54">Legea privind decalrarea Zilei de 22 Decembrie Ziua Libertării României. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg55">Înțeleg că există intenția de a se face o declarație. O să propun, domnule deputat, să o faceți, vă rog, înainte de a intra în conținutul ordinii de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg56">Vă rog. Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Mogoș:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Mogoș:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg57">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg58">Pentru stenogramă, numele meu este Mogoș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg59">Începând din acest moment, Grupul parlamentar liberal va număra un deputat mai puțin. Vă rog să luați act că mă retrag din Grupul liberal și devin deputat indepenendent. Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg60">Vă mulțumim și noi, domnule deputat, pentru declarația făcută.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg61">Vă rog, înțeleg că mai este o declarație care se dorește a fi făcută.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cornel Boiangiu:</note><u ana="#regular" who="#Cornel-Boiangiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg62">Mulțumesc, domnule președinte. Tot pentru stenogramă, numele meu este Cornel Boiangiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg63">Și nu un deputat va număra Grupul național liberal mai puțin, ci doi. De astăzi, și eu îmi declar apartenența la grupul independent. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg64">Și noi vă mulțumim. Nu există un "Grup independent", dar înseamnă că este pe cale de a se crea, la suma demisiilor care au avut loc din grupurile politice. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg65">În continuare, o să vă propun, stimați colegi, să fiți de acord să ne pronunțăm asupra componenței Comisiei de mediere pentru soluționarea textelor adoptate în redactări diferite de către cele două Camere ale Parlamentului la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.109/2000 privind stațiunile balneare, climatice și balneoclimatice și asistență medicală balneară și de recuperare. La propunerea grupurilor parlamentare, comisia este compusă din: Burnei Ion, Grupul parlamentar al PSD; Moraru Constantin Florentin, Grupul parlamentar al PSD; Popescu Gheorghe, Grupul parlamentar al PSD; Ifrim Mircea, Grupul parlamentar al PRM; Abiței Ludovic, Grupul parlamentar al PRM; Barbu Gheorghe, Grupul parlamentar al PD; Pataki Iulia, Grupul parlamentar al UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg66">În continuare, intrăm în dezbaterea problemelor înscrise pe ordinea de zi, cu caracter legislativ. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg67">Vă propun să vă pronunțați în legătură cu raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 93/2001 pentru modificarea și completarea Legii nr. 73/2000 privind Fondul pentru mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg68">Dacă, din grupurile parlamentare, cineva vrea să se exprime în numele grupului? Dacă nu, atunci intrăm în dezbaterea raportului, așa cum este el prezentat, și anume:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg69">La poz. 1, textul privind art. 1 pct. 10, art. 9 alin. 1 lit. a), b), c), d), f), h) și m), art.9 - și lit.a) este textul Camerei Deputaților, deci nu se mai supune dezbaterii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg70">În continuare, lit. b) este textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg71">Dacă există observații? Dacă nu sunt, text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg72">Lit. c) este textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg73">Dacă sunt observații? Dacă nu sunt, text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg74">Lit. d) este textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg75">Nu sunt observații, text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg76">Și există un text pentru lit. f), care este, de asemenea, la propunerea Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg77">Dacă sunt obiecțiuni? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg78">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg79">Fosta lit. f) devine g), textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg80">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg81">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg82">La lit. h) este un text comun, de fapt, eliminarea din text.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg83">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg84">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg85">La lit. m) este textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg86">Trecem la poz. 2 din raport, care se referă la art. 2, unde varianta adoptată de comisie este textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg87">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg88">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg89">Poz. 3 din raport, varianta Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg90">Sunt observații în ceea ce privește anexele? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg91">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg92">Poz. 4. Din nou, este vorba de textul Senatului, privind Anexa nr. 4.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg93">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg94">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg95">În aceste condiții, având în vedere caracterul ordinar al legii, vă supun raportul, deci, legea, în integralitatea ei, votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg96">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg97">Împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg98">Dacă se abține cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg99">Text adoptat în unanimitate. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg100">În continuare, vă propun dezbaterii Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind modificarea și completarea unor dispoziții ale Legii nr. 115/1999 privind responsbilitatea ministerială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg101">Dacă, la dezbateri generale, din partea grupurilor parlamentare, cineva vrea să ia cuvântul? Dacă nu, trecem direct pe textul raportului, așa cum este el prezentat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg102">Poz. 1 privind art. 1, textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg103">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg104">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg105">În consecință, având în vedere caracterul organic al acestei legi, o transfer pentru ședința de...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg106">O intervenție din partea domnului ministru Gaspar. Vă rog, domnule ministru!</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg107">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg108">Vă propun ca votul asupra raportului Comisiei de mediere la modificarea Legii nr. 115 să fie exprimat în ședința de vot de mâine, ținând seama de caracterul organic al legii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg109">Vă mulțumesc, era exact ceea ce doream să propun, mi-ați luat-o înainte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg110">Deci, această lege, pentru vot final, o transferăm în ședința de mâine, marți, după ora 10,00, când s-au anunțat voturile finale. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg111">În continuare, supun dezbaterii dumneavoastră Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.89/2000 privind unele măsuri pentru autorizarea operatorilor și efectuarea înscrierilor în Arhiva electronică de garanții reale mobiliare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg112">Dacă, la dezbateri generale, dorește cineva, din partea grupurilor parlamentare, să ia cuvântul? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg113">În consecință, vă supun raportul, așa cum este el redactat, atenției dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg114">La poz. 1 privind art. 1, este textul Senatului</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg115">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg116">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg117">Poz. 2 privind tot art. 1, în continuare, este textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg118">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg119">text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg120">Poz. 3 privind art. 4 din Ordonanța Guvernului nr. 89/2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg121">Dacă, față de textul Senatului, sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg122">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg123">Poz. 4 privind art. 10, eliminat. Este varianta Camerei Deputaților și această variantă rămâne.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg124">Poz. 5 din raport, textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg125">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg126">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg127">Poz. 6 este varianta Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg128">Până la alin. 2. La alin. 2 poz. 6 este textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg129">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg130">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg131">Poz.7 privind art. 24 este textul Senatului, la toate paragrafele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg132">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg133">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg134">Poz. 8 art. 29 este un text comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg135">Dacă în legătură cu acesta sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg136">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg137">Poz. 9, care este adoptată de comisia de mediere în varianta Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg138">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg139">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg140">Având în vedere caracterul ordinar al acestei legi, supun raportul, deci legea, în integralitatea ei, votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg141">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg142">Împotrivă, dacă sunt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg143">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg144">Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg145">Legea, votată în unanimitate. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg146">În continuare, supun dezbaterii dumneavoastră pct. 5 de pe ordinea de zi, și anume Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 124/2001 privind înființarea, organizarea și funcționarea Fondului român pentru eficiența energiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg147">Dacă, la dezbateri generale, dorește cineva să ia cuvântul? Dacă nu, trecem direct pe raport, așa cum este el prezentat, și anume:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg148">Poz. 1 din raport, un text comun privind art. 9 alin. 3.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg149">Dacă sunt observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg150">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg151">Poz. 2 privind art. 10, un text comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg152">Dacă în legătură cu acest text comun există observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg153">Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg154">Poz.nr.3, tot un text comun. Este vorba de textul care se referă la art.15 alin.1 și alin.7. Dacă sunt observații. Nu sunt observații. În continuare, textul de la alin.7 era adoptat în varianta Senatului. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg155">Poz.nr.4, în varianta Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg156">În aceste condiții, având în vedere caracterul ordinar al legii, vă supun raportul, deci legea, votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg157">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg158">Împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg159">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg160">Legea a fost adoptată. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg161">În continuare, supun atenției dumneavoastră raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind perdelele forestiere de protecție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg162">Dacă sunt intervenții în numele grupurilor parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg163">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg164">Procedură!</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg165">Procedură. Domnul deputat Marcu Tudor. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg166">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg167">Vreau să vă reamintesc exact ceea ce spunea domnul ministru Gaspar: faptul că, și în cazul acesta, fiind vorba de o lege organică, nu ne putem pronunța în condițiile prezenței de astăzi și să o lăsăm pe mâine. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg168">V-ați referit la votul final.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg169">Da, aveți dreptate. Votul final să fie mâine. Dezbaterile pot avea loc astăzi, sigur că da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg170">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg171">Dacă nu sunt alte observații din partea grupurilor parlamentare, putem trece la votarea raportului, așa cum este el prezentat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg172">Poz.nr.1 privind art.8 alin.1 și 2, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg173">Poz.nr.2 privind art.9 alin.1 și 4. Este vorba de textul comun pentru alin.1 și textul Senatului pentru alin.4. Dacă sunt observații la aceste texte. Nu sunt. Poz.2 integral, text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg174">Poz.nr.3, care este adoptată în varianta Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg175">Poz.nr.4 privind art.15 alin.2, textul Camerei Deputaților, deci nu îl mai dezbatem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg176">Poz.nr.5 privind art.16, varianta Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Textul de la poz.nr.5 a fost adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg177">Poz.nr.6, art.20 alin.3, varianta Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg178">Poz.nr.7 art.26 alin.2, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg179">Poz.nr.8, varianta Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg180">În consecință, fiind vorba de o lege organică și, sigur, la cererea unui grup parlamentar, și anume a Grupului parlamentar al PRM, vom supune votului final acest raport, deci această lege mâine. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg181">În continuare, supun dezbaterii raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.86 din 2001 privind serviciile de transport public local de călători.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg182">Dacă la dezbateri generale vrea cineva să ia cuvântul. Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg183">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Dinu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Dinu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg184">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg185">Stimați domni deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg186">Privitor la această lege care aprobă Ordonanța Guvernului nr.86/2001 privind serviciile de transport public local de călători, dacă o vom adopta, nu vom face altceva decât vom introduce multă suferință la actualele societăți comerciale sau regii ale comunităților care deservesc publicul local de călători.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg187">Vă spun că nici măcar partidele de dreapta din trecuta legislatură nu au operat cu asemenea măsuri împotriva regiilor, societăților care au tradiție în serviciul public local de călători. Le dădea măcar un drept de preempțiune, le asigura măcar posibilitatea ca în câțiva ani de zile să poată să se replieze vis-ŕ-vis de economia de piață. Or, respectiva lege nu face altceva decât aruncă în aer serviciile publice locale de călători, ca și o altă lege pe care am aprobat-o sau s-a aprobat în Camera Deputaților - cea legată de taximetrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg188">Aici se vede de departe că sunt niște interese oculte care urmăresc să distrugă serviciile publice locale de călători.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg189">În numele Grupului parlamentar al Partidului România Mare, nu suntem de acord cu acest proiect de lege și vom vota împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg190">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg191">Vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg192">Voi face o mențiune. Nu v-am tulburat expunerea, cu toate că aceasta putea să fie, după vot, o expunere privind motivația votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg193">Vă rog, atunci când vă invit la dezbaterile generale, să vă referiți la raportul de mediere, așa cum a fost el prezentat, dacă aveți opinii privind rezultatele acestei medieri, și nu să vă referiți la lege în general, pentru că legea a fost dezbătută și dezbaterile generale au fost făcute. Dar, sigur, am luat notă de ceea ce dumneavoastră ați spus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg194">Intrăm pe text, așa cum a fost el prezentat în raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg195">La poz.nr.1 este textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg196">La poz.nr.2 este textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg197">La poz.nr.3 este textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg198">La poz.nr.4 este textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg199">La poz.nr.5 este textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg200">La poz.nr.6 este textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg201">La poz.nr.7 este un text comun. Dacă sunt observații asupra acestui text. Nu sunt. Textul de la poz.nr.7 a fost adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg202">La poz.nr.8 este textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg203">La poz.nr.9 este un text comun. Dacă sunt observații în legătură cu poz.nr.9. Nu sunt. Textul de la poz.nr.9 din raport a fost adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg204">La poz.nr.10 este textul Senatului. În ceea ce privește primul alineat, dacă sunt observații. Nu sunt. Textul a fost adoptat. Ulterior, opinia Camerei Deputaților a primat, deci un o mai dezbatem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg205">La poz.nr.11 este un text comun. Dacă la acest text comun sunt observații. Dacă nu, textul de la poz.nr.11 a fost adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg206">La poz.nr.12 este un text comun. Nu sunt observații. Textul a fost adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg207">La poz.nr.13 este varianta Camerei Deputaților, până la ultimul alineat, alin.3, unde apare un text comun. Dacă în legătură cu alin.3, respectiv textul comun, sunt observații. Nu sunt. Textul a fost adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg208">Poz.nr.14 este varianta Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg209">Poz.nr.15 este varianta Camerei Deputaților, până la alin.2, care, în varianta propusă de Senat, devine alin.1 și care a avut câștig de cauză la mediere. Dacă în legătură cu acest text sunt observații. Nu sunt. Textul a fost adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg210">În continuare, la poz.nr.16 este un text comun. Dacă sunt observații la acest text. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg211">Poz.nr.17, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg212">Poz.nr.18, textul Camerei Deputaților, așa cum curge el, și cu propunerile respective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg213">Poz.nr.19, textul Senatului. Dacă sunt observații la poz.nr.19. Dacă nu, textul este adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg214">Având în vedere caracterul ordinar al acestei legi, vă supun votului dumneavoastră raportul, deci legea în integralitatea ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg215">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg216">Împotrivă? Vă rog să numărați. 33 de voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg217">Abțineri?</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Pleșa:</note><note type="editorial">(din bancă)</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Pleșa" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg218">Câte voturi sunt pentru?</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg219">Imediat le vom număra și pe acelea. Am trecut de ele, nenumărându-le, dar revenim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg220">Abțineri dacă sunt. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg221">Voturi pentru? Vă rog să vă exprimați. Vă rog să numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg222">Vă mulțumesc. 69 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg223">În aceste condiții, legea a fost adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg224">Vă rog. Doriți să dați o justificare votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg225">Dacă mai este și altcineva din partea grupurilor parlamentare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Bivolaru:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Bivolaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg226">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg227">Pentru că aici s-au făcut câteva afirmații, nu voi intra în fondul afirmațiilor, pentru că, efectiv, nu avem unde intra în fondul acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg228">S-a spus, printre altele, că, în spatele acestei Ordonanțe nr.86, care reglementează transportul local, se ascund interese oculte. Cel puțin din partea Comisiei pentru industrii și servicii, dacă nu există o altă motivație decât că există interese oculte, mi se pare că cel care a venit la tribună și a ridicat o astfel de problemă nu în timpul dezbaterilor, nu în timpul analizei pe fond a acestei ordonanțe la comisia respectivă de specialitate, mai ales că, în comisia de specialitate, din partea tuturor formațiunilor politice au fost reprezentanți care efectiv nu au avut o contribuție deosebită în ceea ce privește contestațiile sau amendările la această ordonanță, considerăm, cel puțin Grupul parlamentar al PSD, că această acuzație este nefondată și votul nostru pentru este tocmai pentru a elimina ultimele rămășițe de subiectivism în activitatea și, mai ales, autorizarea în domeniul transporturilor locale. Sigur că în acest domeniu al transporturilor locale au fost până la această ordonanță subiecte foarte dese de discuție în ceea ce privește ocultismul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg229">Noi considerăm că, din acest moment, s-a făcut ordine în transportul local.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg230">Vă mulțumesc pentru intervenție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg231">Procedură!</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg232">Domnul deputat Marcu Tudor, pe procedură. Dacă ați spus procedură, să fie procedură. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg233">Procedură va fi, domnule președinte, și vreau să vă amintesc faptul că dumneavoastră supuneți la vot acum numai un text adoptat de comisia de mediere. Dacă ați fost împtoriva intervenției domnului deputat din Partidul România Mare, care avea o referire cu caracter general, trebuia să vă păstrați în aceeași notă de obiectivitate și să nu dați posibilitatea domnului deputat Bivolaru să replice intervenției domnului deputat, care nu era la subiect, după câte am înțeles, cu atât mai mult cu cât domnia sa spune că, dacă am avea argumente în susținerea intervenției domnului deputat, ar trebui să le aducem. Păi, ce facem?! Intrăm acum pe fond?!</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg234">Nu. Cu siguranță, nu intrăm.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg235">Deci, vă rog să păstrați egalitatea la intervenții pentru toate partidele. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg236">Și eu vă mulțumesc, și voi repeta ceea ce am spus. Am luat în considerare declarația făcută înainte de a intra în dezbaterea acestui raport ca fiind o declarație care ar fi fost normal că să fie făcută după votul final, deci o declarație care să justifice votul, cum după votul final a făcut o declarație și domnul Bivolaru. Însă, pentru că colegul nostru, în momentul în care a procedat, a fost totuși cel care și-a exprimat o opinie din partea grupului parlamentar, am luat-o în considerare chiar înainte de vot, deci mai puțin procedural și, într-adevăr, mi-am făcut, ca să spun așa, în fața dumneavoastră, mea culpa. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg237">Dacă mai sunt alte luări de cuvânt în legătură cu felul în care grupurile au votat. Dacă nu, trecem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg238">Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.5 din 2001 privind procedura somației de plată. Îmi cer scuze. Îi mulțumesc domnului ministru Gaspar că mi-a atras atenție. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg239">Trecem la poz.nr.8, și anume raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind organizarea și funcționarea Consiliului Suprem de Apărare al Țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg240">Dacă există, în legătură cu raportul, opinii pe care grupurile parlamentare doresc să le transmită plenului. Dacă nu, trecem la dezbaterea raportului, așa cum a fost el prezentat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg241">Referitor la poz.nr.1, având în vedere că nu s-a obținut nici un fel de majoritate din raport, urmează ca această poziție să fie introdusă în dezbaterea Camerelor reunite și tranșată în plenul Camerelor reunite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg242">La poz.nr.2 este un text comun. Dacă în legătură cu acest text de la poz.nr.2 sunt observații. Dacă nu, textul este adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg243">La poz.nr.3 este textul Senatului. Dacă în legătură cu poz.nr.3 din raport există observații. Nu sunt. Textul este adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg244">Poz.nr.4, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Textul a fost adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg245">Poz.nr.5, textul Senatului. Sunt observații? Nu sunt. Textul a fost adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg246">Poz.nr.6 din raport, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Textul este adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg247">Poz.nr.7 este un text propus de Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg248">Poz.nr.8, textul Senatului. Dacă sunt observații.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg249">Da, am eu ceva de spus.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg250">Vă rog, la poz.nr.8.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg251">Poftiți, domnule deputat Marcu Tudor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg252">Vă mulțumesc, domnule președinte, și vă rog să luați cunoștință de gândul pe care îl am pentru ambele fraze. Facem o redundanță. Este redundantă fraza "...adoptă hotărâri prin consens..."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg253">Eu am făcut parte din comisia de mediere. Din nefericire, nu am putut să ajung acolo și nu am votat, dar aș fi avut aceeași propunere pe care o am acum în fața dumneavoastră - trebuie eliminată această frază: "adoptă hotărâri prin consens", din moment ce imediat se spune că, dacă nu se îndeplinește consensul, apelăm la două treimi din totalul membrilor Consiliului Suprem de Apărare. Dar același lucru este absolut peste tot. Noi nu avem nevoie aici, la lege organică, de consens. Spunem că este vorba de două treimi. Dacă este consens, cu atât mai bine. Dar, dacă nu este consens, rămânem la două treimi, pentru că consensul este peste două treimi. Deci minimum de două treimi înseamnă limita la care putem să acceptăm votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg254">Ca atare, eu aș spune, dacă putem, nu știu dacă procedura permite, ca să nu fim puțin persiflați, în sensul în care ni s-ar putea imputa, că nu am avut o înțelegere corectă a textului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg255">Revin: "cel puțin două treimi din numărul membrilor săi"; atât. Pentru că, dacă se îndeplinește, să fie cel puțin două treimi, bineînțeles că consensul va fi atutomat intrat în peste aceste două treimi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg256">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg257">Domnule deputat, în principiu, trebuie să vă dau dreptate, pentru că eu cred că textul acesta a fost făcut cu o oarecare grijă, având în vedere că Consiliul Suprem de Apărare lucrează de obicei la Palatul Cotroceni și acolo se caută adeseori consens. Dar nu pot să supun la vot propunerea dumneavoastră, pentru că ea nu figurează în raportul de mediere și, procedural, repet, chiar dacă ar fi logic ceea ce spuneți, nu am cum să consult Camera.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg258">Vă rog, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg259">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg260">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg261">Vă rog să citiți cu atenție textul: "Consiliul Suprem de Apărare a Țării lucrează în prezența a cel puțin două treimi din numărul membrilor săi..." Deci este vorba de cvorumul de lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg262">Partea a doua a textului spune: "...și adoptă hotărâri prin consens." Vreau să vă spun că modalitățile de stabilire a rezultatului votului sunt de mai multe feluri: consensul, două treimi, majoritatea din cei prezenți, așa cum spune Constituția. Deci eu cred că textul este foarte corect în varianta care a fost adoptată de Senat și, ca atare, vă propun să votăm varianta Senatului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg263">Da, domnule ministru, dar, hotărât, nu înainte de a-l citi integral.</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg264">Sunt prezenți două treimi. Dacă nu se realizează consensul, hotărăște votul a două treimi din numărul membrilor Consiliului Suprem de Apărare a Țării. Vedem câți membri sunt în Consiliul Suprem de Apărare a Țării și vedem ce înseamnă două treimi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg265">Iertați-mă, domnule ministru, nu pun niciodată în dubiu capacitățile dumneavoastră de a înțelege orice text privind procedurile legislative. Aici este destul de clar. "Dacă nu se realizează consensul, hotărăște votul a două treimi." - așa spune textul, ceea ce ne-ar conduce la o logică relativ simplă. Cred că nu merită să intrăm în fondul problemei, dar putem spune că, pur și simplu, două treimi sunt cel puțin necesare, și el poate fi și prin consens. Dar nu putem intra pe această dezbatere, pentru că nu avem text.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg266">Noi avem un text al Senatului adoptat. Dacă există observații, în afară de cea care a fost făcută și pe care, din păcate, nu o putem dezbate. Nu. În aceste condiții, textul de la poz.nr.8 este adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg267">Poz.nr.9 privind art.9 este textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg268">Având în vedere caracterul organic al acestei legi, propun ca ea să fie dezbătută mâine, în ședința de vot final. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg269">În continuare, vă supun dezbaterii raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.5 din 2001 privind procedura somației de plată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg270">Dacă cineva din partea grupurilor parlamentare dorește să ia cuvântul asupra întregului raport al medierii. Dacă nu, trecem la textele medierii, așa cum sunt ele prezentate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg271">La poz.nr.1 din raport este textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg272">Poz.nr.2 este textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg273">Poz.nr.3, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Textul este adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg274">Poz.nr.4 din raport, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg275">Poz.nr.5 din raport, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg276">Poz.nr.6, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg277">Având în vedere caracterul ordinar al acestei legi, supun raportul, deci legea în integralitatea ei, votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg278">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg279">Împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg280">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg281">Legea a fost adoptată în unanimitate. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg282">În continuare, trecem la dezbaterea raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind acordarea asistenței medicale în România cetățenilor străini, în baza acordurilor, înțelegerilor, convențiilor sau protocoalelor internaționale de reciprocitate în domeniul sănătății, la care România este parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg283">Dacă există la dezbaterea asupra întregii medieri opinii din partea grupurilor parlamentare. Dacă nu, trecem pe text.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg284">La poz.nr.1 din raport este un text al Camerei Deputaților, deci nu poate fi supus dezbaterii, conform Regulamentelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg285">În consecință, supun raportul în integralitatea lui și, deci, legea, având în vedere caracterul ei ordinar, votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg286">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg287">Împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg288">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg289">Text adoptat. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg290">În continuare, trecem la raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.149/2001 privind instituirea tarifului intern de călători în transportul feroviar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg291">Dacă în legătură cu medierea sunt opinii din partea grupurilor parlamentare. Dacă nu, trecem la dezbaterea raportului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg292">La poz.nr.1 privind art.3 alin.2 lit.b) din ordonanța de urgență, propunerea Senatului, cea agreată de comisie. Dacă sunt observații. Nu sunt. Poz.nr.1, text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg293">Poz.nr.2, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg294">Poz.nr.3, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg295">Poz.nr.4, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg296">Poz.nr.5, textul Senatului. Dacă sunt observații. Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg297">În consecință, fiind vorba de o lege cu caracter ordinar, supun raportul, deci legea, votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg298">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg299">Împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg300">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg301">Legea a fost adoptată. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg302">În continuare, supun dezbaterii dumneavoastră Proiectul de Lege pentru rartificarea Acordului din Guvernul României și Guvernul Republicii Armenia privind colaborarea în combaterea criminalității, în special a formelor ei organizate, semnat la Erevan la 31 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg303">Din partea inițiatorilor, din partea Guvernului, dacă cineva dorește să intervină în prezentarea proiectului. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg304">Am rugămintea să vă prezentați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Toma Zaharia:</note><u ana="#regular" who="#Toma-Zaharia:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg305">Sunt secretar de stat la Ministerul de Interne, general de divizie Toma Zaharia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg306">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg307">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg308">Am onoarea să prezint, spre aprobare, Proiectul de Lege pentru rartificarea Acordului din Guvernul României și Guvernul Republicii Armenia privind colaborarea în combaterea criminalității, în special a formelor ei organizate, semnat la Erevan la 31 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg309">Prezentul proiect de lege, semnat la 31 octombrie, contribuie la dezvoltarea cooperării bilaterale între cele două state în domeniile de interes comun și cuprinde, în special, prevederi referitoare la următoarele aspecte: domeniile de cooperare, formele în care părțile contractante preconizează să realizeze cooperarea în domeniile vizate prin acord, constând în special în schimbul de date și informații în aceste domenii, acordarea reciprocă de asistență de specialitate și alte activități specifice care se vor desfășura în cadrul colaborării tehnico-științifice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg310">Față de aspectele prezentate, susținem adoptarea proiectului de act normativ de referință. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg311">Și noi vă mulțumim, domnule secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg312">Dacă din partea comisiei, dorește cineva să ia cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg313">Vă rog, domnule deputat Marcu Tudor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg314">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg315">Vă informez, dragi și stimați colegi, că acest proiect de lege a fost avizat de Comisia de apărare, în fond, și de Comisia de politică externă, Comisia juridică, de disciplină și imunități, precum și Consiliul Legislativ, cu avize favorabile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg316">Raportul comisiei a fost adoptate cu toate cele 20 de voturi ale deputaților prezenți și comisia propune adoptarea proiectului de lege fără modificări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg317">Ca atare, noi nu intrăm direct pe text, în discuție, pe articole, ci intrăm pe fond, pe textul general.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg318">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg319">Și noi vă mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg320">Dacă din partea Grupurilor parlamentare cineva dorește să ia cuvântul la dezbaterile generale? Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg321">Vă rog, domnule deputat Brudașca.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg322">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg323">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg324">Pentru adoptarea acestei legi, s-a solicitat și avizul Comisiei pentru politică externă și am avut onoarea să fiu raportorul acesteia, cu prilejul dezbaterilor în comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg325">Membrii Comisiei pentru politică externă au analizat conținutul acestui acord, declarându-se întrutotul de acord cu necesitatea încheierii unui asemenea acord între cele două Guverne, având în vedere faptul că, în această zonă, există un potențial crescând de risc în ceea ce privește activitățile teroriste. Din acest punct de vedere, considerăm salutară intervenția și inițiativa Guvernului României de a încheia un asemenea acord, prin care se dovedește și bunacredință a autorităților române în lupta împotriva oricăror activități de tip terorist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg326">Eu, personal, în calitate de raportor, am subliniat, și cu acel prilej, vreau să subliniez și de la această tribună, necesitatea ca cei care redactează varianta în limba română a acordurilor internaționale, să nu facă rabat de la claritate și corectitudine, pentru că, chiar dacă este prevalent textul în limba rusă, se spune aici că și originalele în limba română sunt autentice cu cele în armeană și rusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg327">Atât am avut de spus. Este un semnal pe care-l îndrept spre Ministerul de Externe și Ministerul de Interne, pentru a nu face, cum spuneam, rabat de la o limbă română corectă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg328">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg329">Și noi vă mulțumim și sper ca să fie preluată de Guvern această observație a dumneavoastră, care este absolut corectă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg330">Dacă la dezbaterile generale cineva mai vrea să ia cuvântul, în numele grupului parlamentar? Dacă nu, trecem la dezbaterea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg331">Vă consult asupra titlului. Dacă sunt observații? Nu sunt. Titlul adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg332">În continuare, articolul unic, care se referă la ratificarea acordului. Dacă sunt observații? Nu sunt. Articolul unic este adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg333">În consecință, având în vedere caracterul ordinar al acestei legi, supun votului dumneavoastră legea, în ansamblul ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg334">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg335">Împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg336">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg337">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg338">Cred că nu este, deocamdată, nimeni cu intenția de a se exprima de ce s-a votat într-un fel sau într-altul, având în vedere unanimitatea. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg339">Trecem, mai departe, la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență nr.19/2002 pentru ratificarea Acordului de asistență financiară nerambursabilă între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare acționând în calitate de Agenție de implementare a facilității globale de mediu pentru finanțarea Proiectului "Controlul Poluării în Agricultură", semnat la București la 16 ianuarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg340">Conform prevederilor art.107, alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență. Conform prevederilor 100 și 111 din Regulament, urmează să aprobăm timpul afectat luărilor de cuvânt cât și durata de timp afectată dezbaterii acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg341">Invit, din această cauză, din Biroul Comisiei pentru buget, finanțe și bănci, sesizată în fond, să ne facă propuneri în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg342">Vă rog, poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Neculai Grigoraș:</note><u ana="#regular" who="#Neculai-Grigoraș:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg343">Comisia pentru buget, finanțe și bănci a examinat Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.19/2002, a întocmit raport favorabil, cu unanimitate de voturi, propune ca acest proiect de lege să fie supus spre dezbatere și adoptare plenului Camerei Deputaților în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg344">Suntem în prezența unei legi ordinare, propunem timp total de dezbatere 5 minute, 1 minut pentru fiecare intervenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg345">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg346">Și noi vă mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg347">Nu sunteți foarte generoși.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg348">În condițiile astea, având în vedere că nu avem dezbateri generale, supun aprobării dumneavoastră propunerea făcută de comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg349">Cine este pentru intervalul de 5 minute pentru toată legea, 1 minut pentru fiecare intervenție? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg350">Dacă cineva e împotrivă? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg351">Dacă se abține cineva? 1 abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg352">În aceste condiții, propunerea a devenit regulă pentru noi. Trecem la dezbatere direct pe articole.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg353">Supun dezbaterii dumneavoastră titlul. Dacă sunt observații? Nu sunt. Titlul, text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg354">Articolul unic. Dacă sunt observații? Nu sunt. Text adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg355">În condițiile în care acest proiect de lege are caracter ordinar, supun votului dumneavoastră legea, în ansamblul ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg356">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg357">Împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg358">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg359">Lege adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg360">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg361">Domnul deputat Marcu Tudor, procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg362">Vă mulțumesc, domnule președinte, și vreau să vă rog să fiți de acord cu următoarea propunere pe care o fac eu, acum, deoarece Proiectul de Lege privind Statutul și regimul refugiaților din România, îl purtăm de nu mai știu cât timp după noi și nu prea ajungem la vot, și, ca să nu-l mai purtăm în continuare, cine știe când, pentru că el aduce niște beneficii celor care sunt în zona de tranzit și știm că și acum sunt în zona de tranzit oamenii, cei din Ministerul de Interne nu pot să acționeze, ca atare, dacă nu votăm și legea aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg363">V-aș propune ca acest punct 21, pentru că este și domnul secretar de stat de la Ministerul de Interne aici, să-l punem acum la vot. Durează foarte puțin, pentru că, Comisia de apărare nu are decât un singur cuvânt pe care l-am adus în completare, față de propunerea inițială, care este foarte pertinentă și este extrem de necesară. Deci aș propune ca să trecem acum la vot la el.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg364">Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg365">Trebuie să vă consult în ceea ce privește modificarea ordinii de zi, pentru că, în aceste condiții, modificăm ordinea de zi și, în locul punctului 14, introducem punctul 21, după care, sigur, totul să curgă în continuare, dacă nu sunt alte intervenții. V-aș ruga să nu faceți alte intervenții privind modificarea ordinii de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg366">Vă consult dacă această propunere de modificare are acordul dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg367">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg368">Cine este împotrivă? 1 vot împotrivă, pentru democrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg369">Cine se abține? 1 abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg370">Cu 1 abținere, 2 abțineri și 1 vot împotrivă, facem această modificare a ordinii de zi, nu înainte, însă, de a face mențiunea că proiectul de lege este privind aprobarea unei ordonanțe. Deci, din acest punct de vedere, eu nu am făcut această explicație înainte, din acest punct de vedere, Ministerul de Interne își poate face datoria fără nici un fel de problemă, în baza ordonanței și legea, când este adoptată, sigur că, atunci, are caracter, hai să zicem mai stabil, totuși, cu aprobarea dumneavoastră, o să trecem la aceasta. [17]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg371">Trecem la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.13/2002 pentru modificarea Ordonanței Guvernului nr.102/2000 privind statutul și regimul refugiaților în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg372">Dacă, din partea inițiatorului, dorește domnul secretar de stat să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg373">Vă rog, domnule secretar de stat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Toma Zaharia:</note><u ana="#regular" who="#Toma-Zaharia:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg374">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg375">Foarte pe scurt. Modificarea Ordonanței are în vedere asigurarea unor condiții mai bune refugiaților care se află în aceste centre, în sensul de a se impune să li se acorde hrană caldă, deoarece nu au posibilitatea să-și procure și să-și pregătească singuri masa, nu au acces în afara acestei zone de tranzit și nu au posibilitatea să-și procure hrana zilnică din sumele acordate, deoarece, în zona de tranzit, prețurile sunt stabilite în valută.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg376">Față de cele prezentate, vă rog să susțineți adoptarea acestui document.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg377">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg378">Vă mulțumim și noi, domnule  secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg379">Dacă din partea comisiei... Domnul deputat Marcu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg380">Da, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg381">Vă mulțumesc, domnule președinte, și pentru înțelegere și pentru rapiditatea cu care izbutiți să facem să treacă niște proiecte de lege care, de fapt, nu sunt deosebit de incitante la discuție și sunt foarte necesare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg382">Această ordonanță de urgență, proiectul de lege a fost discutat în Comisia de apărare, și-a dat avizul în fond, în unanimitate, la avize au mai dat Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia juridică, avizare și, de asemenea, Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale, tot a avizat. În detaliu, v-a explicat domnul general despre ce e vorba, nu mai revin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg383">Comisia a propus o singură modificare, un cuvânt scăpat de la Senat, și anume cuvântul "completarea". Ca atare, noi am fost întrutotul de acord cu această formă a proiectului de lege. Vă rugăm s-o votați ca atare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg384">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg385">Și noi vă mulțumim, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg386">Dacă, din partea Grupurilor parlamentare, cineva dorește să ia cuvântul la dezbateri generale? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg387">În aceste condiții, trecem, pe fond, la dezbaterea Legii de aprobare a ordonanței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg388">V-aș ruga, dacă vorbiți cu provincia, să căutați o legătură mai bună!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg389">Trecem la proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg390">Titlul. Dacă sunt observații?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg391">Vă rog, domnule deputat Brudașca. Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg392">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg393">Constat că este o boală mai veche a noastră, noi facem legi "privind", și nu facem legi "pentru". De aceea eu aș propune, ca să fie mai aproape de scopul pentru care emitem sau adoptăm o asemenea lege, este "Lege pentru aprobarea", și nu "privind aprobarea". Mi se pare că este mai în limba română folosirea expresă a acestei sintagme, în locul aceleia admirativ privitoare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg394">Vă mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg395">Fiind o intervenție în legătură cu organizarea textului, o putem decide... Deci sunt două sintagme care se folosesc și, pentru a nu se repeta, mi se spune de la Secretariat, este "privind aprobarea pentru modificarea" ș.a.m.d. Totuși, este o propunere făcută...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg396">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg397">Aveți dreptate, în cazul acesta, sunt două cuvinte "privind". De fapt și de drept, a doua sintagmă "privind" ar fi cea justificativă sau justificată. Am putea-o înlocui și cu "referitor la", dar nu țin la această chestiune. Noi trebuie să precizăm foarte clar: este "Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului" și, la urmă, de tot, care este scopul acestei ordonanțe - "referitor la statutul" sau "privind statutul și regimul refugiaților". Deci existența acestor cuvinte, și la începutul și în interiorul textului, o putem soluționa prin precizarea clară a scopului pentru care emitem această lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg398">Domnule deputat, am înțeles eu, făcusem, mi se atrăsese atenția că nu e vorba de repetiția a doi "privind", ci de "pentru" și "pentru", care urmează "pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.13/2002 pentru modificarea Ordonanței nr.102", pentru că apare de două ori "pentru" și, într-adevăr, asta sună rău, ca să spun așa, dar, având în vedere că dumneavoastră faceți o propunere de modificare de text, și nu de fond, de adaptare a textului, dacă vreți, o s-o supun consultării plenului, nu înainte de a vă atrage atenția, stimați colegi, că, în cazul în care facem această modificare, legea intră în proceduri de mediere. Deci, sigur o trimitem la mediere, chiar dacă schimbăm un cuvânt. Poate că era un cuvânt mai potrivit "pentru". Totuși, vă consult dacă, în legătură cu acest amendament, sunt voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg399">Vă rog să numărați. 8 voturi pentru, prea puține pentru a admite amendamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg400">Vă consult în legătură cu titlul, așa cum este el.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg401">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg402">Împotrivă? Vă rog să numărați. 9 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg403">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg404">Cu 9 voturi împotrivă, titlul este adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg405">Articolul unic. Dacă, în legătură cu acesta, există intervenții? Nu sunt. În consecință, supun votului dumneavoastră articolul unic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg406">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg407">Împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg408">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg409">Textul este adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg410">Având în vedere caracterul ordinar al acestei legi, vă consult și vă rog să vă exprimați prin vot, cine este pentru adoptarea acestei legi. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg411">Împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg412">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg413">Lege adoptată. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg414">Ne întoarcem la poziția 14, care devine 15, acum, și anume la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență nr.22/2002 pentru ratificarea Memorandumului de finanțare dintre Guvernul României și Comisia Europeană privind participarea României la Programul R.O. 0008, semnat la București la 22 decembrie 2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg415">Potrivit art.107, alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează să fie dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg416">În conformitate cu articolele 100 și 111 din Regulament, trebuie să aprobăm timpul afectat. În consecință, invit Biroul Comisiei pentru buget, finanțe și bănci, sesizată în fond, să facă propuneri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg417">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Neculai Grigoraș:</note><u ana="#regular" who="#Neculai-Grigoraș:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg418">Comisia pentru buget, finanțe și bănci a examinat Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.22/2002, a întocmit raport favorabil, propune dezbaterea și adoptarea, în forma prezentată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg419">Suntem în prezența unei legi ordinare, este un proiect de lege relativ de dimensiuni mici și vă propunem timp total 5 minute, 1 minut pentru fiecare intervenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg420">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg421">Vă mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg422">Supun aprobării dumneavoastră propunerea comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg423">Dacă sunteți de acord ca dezbaterile să dureze, în total, 5 minute, iar pe articole intervențiile să nu aibă mai mult de 1 minut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg424">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg425">Împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg426">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg427">Intrăm pe text, în conformitate cu prevederile art.110 și vă supun observației dumneavoastră titlul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg428">Dacă sunt observații? Nu sunt. Titlul adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg429">Vă supun dezbaterii dumneavoastră articolul unic de adoptare a Ordonanței nr.22/20 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg430">Dacă sunt observații? Nu sunt. Articolul unic adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg431">Având în vedere caracterul ordinar al acestei legi, vă supun legea, în ansamblul ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg432">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg433">Împotrivă? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg434">Abțineri? Nu sunt. Lege adoptată. [19]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg435">Trecem, în continuare, la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență nr.141/2001 pentru sancționarea unor acte de terorism și a unor fapte de încălcare a ordinii publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg436">Potrivit aceluiași art.107, alin.3 din Regulament, acest proiect urmează să fie dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg437">Conform art.100 și 111, invit Biroul comisiei sesizate în fond, și anume Comisia juridică, de disciplină și imunități să facă propuneri pentru timpul de dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg438">Vă rog, domnule președinte Olteanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Olteanu:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Olteanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg439">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg440">Propun câte 3 minute pentru fiecare articol și 20 de minute pentru proiectul de lege, pe ansamblu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg441">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg442">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg443">Dacă ne propuneați 5 minute, în ansamblul ei, atunci ajungeam exact la ora 6, când trebuia programul să se închidă. Nu-i nimic, o să încercăm să facem ce putem...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Olteanu:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Olteanu" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg444">Este o lege complexă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg445">Reduceți de la 20 la 2!</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg446">Procedură, domnul deputat Emil Boc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg447">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg448">Cu tot respectul față de colegii mei și față de distinșii reprezentanți ai Ministerului Justiției, care stau aici de la ora 16, cred că nu ne putem permite să expediem o lege atât de importantă în 3 minute și, în același timp, nu putem afecta timpul pentru interpelări și întrebări care, se știe bine, este transmis la Radio începând cu ora 18. Eu propun să sistăm dezbaterile la acest text de lege, pentru o dezbatere într-adevăr corectă asupra importanței, care să vină în concordanță cu importanța textului pe care-l avem în dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg449">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg450">Imediat, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg451">Domnule deputat Boc, însă timpul propus de dezbatere, deocamdată nevotat de Cameră, era de 20 de minute, nu de 3 minute. Ea se află, într-adevăr, în procedură de urgență, conform Regulamentelor noastre, și timpul pe care-l propune comisia trebuie să-l supun votului. Dacă el se aprobă, noi ne oprim exact la timpul programului nostru, nu intrăm, în integralitate, în timpul pe care comisia îl propune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg452">Dacă în legătură cu timpul de 20 de minute, în ansamblu...</seg></u><note type="speaker">Domnul Marcu Tudor:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Marcu-Tudor" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg453">20, dar nu astăzi!</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz:</note><u ana="#chair" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg454">Cine este pentru, vă rog, timpul de 20 de minute? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg455">Dacă timpul propus de comisie pentru articole, cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg456">Împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg457">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg458">Ne oprim aici. Timpul a fost stabilit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg459">Se intră în partea a doua a programului, și anume de la ora 18, când există și transmisie directă la Radio și, în consecință, nu putem, chiar dacă am dori, să ne modificăm programul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg460">Vă mulțumesc foarte mult. [20]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg461">Se trece la Secțiunea întrebări și interpelări adresate miniștrilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg462">(În continuare, ședința este condusă de domnul vicepreședinte Ovidiu Cameliu Petrescu.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg463">Domnul deputat Iancu Holtea a formulat o interpelare privind situația celor 73 de militari cu peste 10 ani vechime, ale căror contracte de muncă nu se mai înnoiesc, ca urmare a restructurării unităților din care fac parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg464">Dacă dorește să dezvolte interpelarea?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg465">Da, poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iancu Holtea:</note><u ana="#regular" who="#Iancu-Holtea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg466">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg467">Interpelarea se adresează domnului ministru al apărării naționale, domnului Ioan Mircea Pașcu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg468">Obiectul interpelării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg469">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg470">Vă informez că există o situație mai mult decât îngrijorătoare, care pune mari semne de întrebare cu privire la respectarea drepturilor omului, a Constituțiilor și a uzanțelor interne și internaționale care vizează egalitatea cetățenilor în fața legii. Această situație există la mai multe unități militare din țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg471">Vă precizez că această situație există și la Unitatea militară 01068 Vânju Mare, unde 73 de angajați pe bază de contract, cărora, potrivit Ordinelor militare, urmează a nu li se mai încheia noi contracte de muncă, deoarece unitatea din care fac parte urmează a fi restructurată începând cu 1 aprilie 2002. Majoritatea acestor militari au peste 10 ani vechime. Credem că acești cetățeni sunt victimele unor acte normative prin care nu li se desfac contractele de muncă înainte de expirare, tocmai pentru a nu beneficia de salarii compensatorii, iar, pe de altă parte, Legea nr.76/2002, lit.d) spune că militarii angajați pe bază de contract beneficiază de șomaj dacă li s-a desfăcut contractul de muncă înaintea expirării duratei pentru care care a fost încheiat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg472">În concluzie, acești militari plătesc toate dările către stat - - CAS, șomaj ș.a.m.d., dar, în schimb, ei nu beneficiază nici de salarii compensatorii, nici de ajutor de șomaj. Cei 73 de militari angajați pe bază de contract, roagă Executivul să găsească soluția echitabilă, prin care ei să beneficieze de ajutor de șomaj sau de alte ajutoare prevăzute de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg473">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg474">Domnul secretar de stat Sorin Encuțescu de la MApN.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin Aurel Encuțescu:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Aurel-Encuțescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg475">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg476">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg477">În temeiul art.37 din Legea nr.46/1996 privind pregătirea populației pentru apărare, cetățenii care au îndeplinit serviciul militar în termen pot fi angajați în unitățile militare, pe bază de contract, pentru o perioadă determinată, menționez: pentru o perioadă determinată, în funcție de nevoile armatei. Modul de angajare, durata contractului, drepturile și îndatoririle militarilor angajați pe bază de contract sunt reglementate prin Ordin al Ministrului Apărării Naționale. În Ordin, se prevede, în mod expres, că Ministerul Apărării Naționale nu are nici o obligație față de militarul angajat pe bază de contract, în situația în care contractul acestuia a încetat la expirarea termenului pentru care a fost încheiat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg478">În acest context, precizăm că militarii angajați pe bază de contract, al căror contract a expirat, nu beneficiază de salariile compensatorii prevăzute în condițiile Ordonanței Guvernului nr.7/1999.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg479">Potrivit prevederilor art.19, lit.d) din Legea nr.76/2002 privind sistemul asigurărilor pentru șomaj și stimularea forței de muncă, militarii angajați pe bază de contract sunt asigurați obligatoriu prin efectul legii în sistemul asigurărilor pentru șomaj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg480">În conformitate cu prevederile art.26 și 27 din aceeași lege, atât unitățile militare, în calitate de angajator, cât și militarii angajați pe bază de contract, în calitate de asigurați, au plătit lunar contribuțiile la bugetul asigurărilor pentru șomaj. Normele metodologice de aplicare a Legii 76/2002, aprobate prin Hotărârea Guvernului nr.174/2002 stabilesc la art.5, lit.b) că statutul de șomer este atribuit persoanelor cărora le încetează raportul de muncă la expirarea termenului pentru care a fost încheiat contractul individual de muncă, potrivit art.129 din Codul Muncii. Militarii angajați pe bază de contract ale căror raporturi de muncă încetează potrivit acestui articol din Codul Muncii, la expirarea termenului pentru care a fost încheiat contractul de muncă , beneficiază de indemnizația de șomaj. Primirea și soluționarea cererilor privind stabilirea drepturilor de indemnizație de șomaj, precum și plata acestora, militarilor angajați pe bază de contract ale căror raporturi de muncă încetează la expirarea termenului pentru care a fost încheiat respectivul contract, care devin astfel șomeri se efectuează de către agențiile locale pentru ocuparea forței de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg481">Legea nr.76/2002 instituie dreptul la indemnizația de șomer pentru militarii angajați pe bază de contract atât în situația desfacerii contractelor, înaintea expirării duratei acestora, cât și la expirarea termenului pentru care au fost încheiate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg482">Față de cele prezentate, considerăm că nu este necesară realizarea unei inițiative legislative pentru modificarea art.17, alin.1, lit.d), ci aplicarea prevederilor legale în vigoare pentru toate categoriile de angajați care au plătit ajutorul de șomaj. Vă mulțumesc pentru atenție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg483">Și eu vă mulțumesc. Domnul deputat Valentin Vasilescu a formulat o interpelare privind implicarea unor instituții și autorități ale statului în afacerea "Țigareta II". Vă rog să dezvoltați interpelarea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valentin Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Valentin-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg484">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg485">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg486">Domnilor membri ai Guvernului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg487">Interpelarea mea are drept obiect o acțiune petrecută în cealaltă guvernare, deci, practic, mi-aș dori ca imparțialitatea de care colegul nostru Sorin Encuțescu a dat dovadă de atâtea ori să se manifeste și de această dată și această interpelare a pornit de la o știre apărută în "Washington Post" prin care se afirma că România a făcut contrabandă cu armament. Plecând de la aceste lucruri, am adus probe care demonstrează că acele avioane incriminate de către prestigioasa publicație americană au aterizat la Otopeni, au avut numere de programare militară pentru transporturi speciale. Am demonstrat că Romtehnica a făcut export de armament în zone supuse unor conflicte militare și că acele numere de programare militare sunt identice cu cele obținute pentru zborul din "Țigareta II". Practic, nu există nici un dubiu că destinația acelui avion a fost Mombasa, Kenya, una dintre posibilele zone în care se putea exporta armament, iar întrebarea pe care eu o puneam este dacă, prin ceea ce dânșii vor să răspundă acuma, sunt capabili să demonstreze sau doresc să facă lumină în ceea ce privește modul în care s-a tratat acest subiect "Țigareta II", despre care opinia publică are cu totul altă idee sau altă părere decât cea formulată oficial. Aceasta se bazează pe nenumărate probe care au contrazis soluția judecătorească și este normal ca aceste lucruri să fie spuse dacă dorim să intrăm în NATO și dacă vrem să demonstrăm că anumite greșeli care s-au făcut nu vor mai fi repetate o dată cu intrarea noastră în Alianță, pentru că una este contrabanda de stat făcută, profitând de instituțiile statului român de către cei care au condus   România până în 2000 și alta este să spunem că anumite persoane care se găseau acolo au făcut anumite lucruri care intră sub incidența Codului Penal. Numai așa putem să intrăm cu fruntea sus în această alianță politico-militară. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg488">Vă mulțumesc. Domnul secretar de stat Encuțescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Aurel Sorin Encuțescu:</note><u ana="#regular" who="#Aurel-Sorin-Encuțescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg489">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg490">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg491">Încă de la început, doresc să menționez faptul că domnul ministru, fiind plecat la Bruxelles, nu a putut să răspundă personal la această întrebare, de aceea m-a rugat să vă răspund eu și sper că veți manifesta îngăduință față de răspunsul pe care vi-l voi prezenta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg492">Interpelarea dumneavoastră încearcă să readucă în atenție un subiect care, așa cum bine sesizați, ar putea să umbrească eforturile depuse și realizările obținute până în prezent în procesul de integrare euro-atlantică, însă întreaga gamă de acte și fapte semnalate de dumneavoastră s-au desfășurat așa cum, în repetate rânduri, precizați în cuprinsul interpelării, sub imperiul guvernării trecute, iar acestea au constituit obiectul unei cercetări penale și al unui proces finalizat printr-o sentință definitivă și irevocabilă a Curții Supreme de Justiție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg493">Prin aceasta, persoanele găsite vinovate de săvârșirea unor fapte care au întrunit elementele constitutive ale unor infracțiuni prevăzute de legea penală au fost pedepsite. Mai mult decât atât, insuccesul guvernării trecute a fost sancționat prin votul electoratului, practic aceste formațiuni având astfel rolul doar de opoziție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg494">Desigur că fiecare nouă guvernare este obligată să preia puterea cu toate plusurile și minusurile societății la momentul respectiv și să asigure continuitatea dezvoltării sale în spirit democratic prin garantarea principiului constituțional privind separația și echilibrul puterilor în stat. Acest lucru chiar s-a întâmplat, iar aspectele semnalate de dumneavoastră în interpelare, fiind de competența autorităților judecătorești, au fost analizate și soluționate de către acestea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg495">În ceea ce privește acuzele referitoare la implicarea Ministerului Apărării Naționale prin Regia autonomă Romtehnica într-un, citez: "aranjament bine pus la punct al contrabandei cu armament", precizez că în perioada la care se face referire în interpelare, Regia autonomă Romtehnica a efectuat următoarele exporturi de tehnică militară. La data de 10 aprilie 1997 în Ruanda, pe baza licenței de export nr.E79700357 din 08.04.97, eliberată de către Ancesiac și a certificatului de utilizator final, primit de la Ministerul Apărării din Ruanda.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg496">Menționăm că, începând cu data de 1 septembrie 1996, în conformitate cu rezoluția nr.10, 11 din 16 august 1995 a Consiliului de Securitate al NATO, Ruanda nu se mai află pe lista țărilor supuse embargoului și iată, am aici toată lista privind regimul embargourilor și embargoul supus de către Organizația Națiunilor Unite din care Ruanda a fost scoasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg497">Un alt tip de export. La data de 16.04.97 a fost efectuat al doilea transport cu aceeași destinație pe baza acelorași aprobări. În 1998, Regia autonomă Romtehnica a exportat în Yemen produse de tehnică militară în baza certificatului de utilizator final, primit de la Ministerul Apărării din Yemen și a licenței de export nr.E89801879 din 30 iunie 1998, eliberate de Ancesiac. Și iată, am aici și actele doveditoare atât pentru exportul din Yemen cât și pentru exportul din Ruanda. Fiecare dintre acestea reprezintă și însoțesc licența, aprobarea zborului, destinația și facturile, pe care oricând vi le putem prezenta. Toate operațiile aferente acestor exporturi s-au desfășurat în conformitate cu prevederile legale interne și internaționale la acea dată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg498">Referitor la raporturile cu alte state menționate în interpelare, precizăm că în perioada 1990-2002, Regia autonomă Romtehnica nu a avut relații comerciale cu țările din vecinătatea Ruandei, precum Congo, Uganda, Sudan sau Zimbabwe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg499">Cu privire la exporturile cu destinația Burundi, este de remarcat faptul că la data la care se face referire, această țară nu era supusă embargoului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg500">De asemenea, menționăm că Regia autonomă Romtehnica nu a avut niciodată relații comerciale cu Compania de aviație a omului de afaceri Victor Bot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg501">În concluzie, precizăm că exporturile de tehnică militară efectuate în perioade la care se face referire în interpelare au fost făcute cu respectarea prevederilor legale interne și internaționale și, prin urmare, nu se poate pune problema încălcării embargoului de către structuri din cadrul Ministerului Apărării Naționale. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg502">Și eu vă mulțumesc. Domnișoara deputat Lia Olguța Vasilescu a formulat o interpelare privind problemele cu care se confruntă Societatea Avioane S.A. Craiova. Vă rog să dezvoltați interpelarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg503">Domnișoara Lia Olguța Vasilescu:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg504">Vă mulțumesc domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg505">Interpelarea este adresată premierului Adrian Năstase, pentru că vizează politica mai multor ministere și se referă la Societatea S.A. Craiova. Deși recent au avut loc disponibilizări, Fabrica de Avioane din Craiova se confruntă cu probleme deosebite, întrucât capacitatea de producție nu poate fi acoperită din cauza lipsei comenzilor, iar 800 de persoane nu au de lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg506">În acest context, solicit din partea Guvernului României un răspuns la propunerile transmise de sindicate și conducerea fabricii care se referă la următoarele aspecte: dacă și când va trimite Ministerul Industriei și Resurselor alocația bugetară aprobată în valoare de 5,6 miliarde lei în vederea retehnologizării proceselor de tratamente și acoperiri, întrucât lipsa finanțării pune în pericol continuarea colaborării cu Firma Foker din Olanda. Dacă societatea va fi sprijinită pentru omologarea avionului țintă în vederea dotării Ministerului Apărării cu acest aparat și dacă același minister va mai comanda reparația a 6 avioane YAR99 care se află în incinta societății din anul 2000. Dacă va fi făcută o comandă de 8 aparate de zbor conform contractului-cadru 223/2000 și a memorandumului privind finanțarea acestui program. Dacă societatea va fi sprijinită în fabricarea și comercializarea unui avion de 4-6 locuri pentru business și agreement după proiectul care se află în prezent la OMCAS București și dacă ministrul Finanțelor Publice, Mihai Tănăsescu a luat în calcul eșalonarea datoriilor către bugetul de stat și anularea majorărilor de întârziere pentru ultimii 5 ani cu perioada de grație de 6 luni. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg507">Și eu vă mulțumesc. Răspunde tot domnul secretar de stat Sorin Encuțescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Aurel Sorin Encuțescu:</note><u ana="#regular" who="#Aurel-Sorin-Encuțescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg508">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg509">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg510">În legătură cu interpelarea doamnei deputat, dorim să precizăm următoarele aspecte. Conform procedurilor privind dezvoltarea produselor de tehnică militară, orice agent economic poate prezenta Ministerului Apărării Naționale produse de tehnică militară în vederea testării și evaluării acestora, chiar dacă acestea nu au fost solicitate. Produsul menționat, "avionul țintă" nu a fost solicitat de armată și nici de societatea de avioane Craiova, care, la rândul ei, nici aceasta nu a solicitat ministerului nostru omologarea acestui produs. Conform legislației în vigoare, pentru achiziția unui astfel de produs, în funcție de necesități, priorități și fondurile aflate la dispoziție, se organizează licitații, întrucât în industria autohtonă sunt mai mulți potențiali producători, precum și Compania națională Romarm și alți agenți economici din industria de aviație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg511">O altă precizare. Ministerul Apărării Naționale are în vedere achiziționarea a încă 8 avioane YAR99 Șoimul și în acest sens a inițiat demersurile necesare în vederea aprobării unui credit extern. După obținerea aprobărilor se vor derula procedurile de contractare legală și se va acționa în vederea obținerii creditului respectiv cu încadrarea în plafoanele anuale de intrare de credite externe care se aprobă prin Legea bugetului de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg512">Menționăm că în prezent se derulează un contract pentru realizarea a 4 avioane planificate a intra în dotarea aviației militare în cursul acestui an. Vă mulțumesc pentru atenție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg513">Da și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg514">Doamna deputat Viorica Afrăsinei a formulat o interpelare privind stadiul implementării aquis-ului comunitar în probleme de mediu și crearea instituțiilor necesare. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Viorica Afrăsinei:</note><u ana="#regular" who="#Viorica-Afrăsinei:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg515">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg516">Interpelarea mea este adresată domnului ministru Petru Lificiu, ministrul Apelor și Protecției Mediului, și doresc să mulțumesc domnului secretar de stat Ioan Jelev pentru faptul că în seara aceasta a venit atât de rapid să răspundă la întrebare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg517">Obiectul interpelării este următorul. În data de 21 martie 2002, România a deschis negocierile la capitolul "22 Mediu", lucru deosebit de important, ținând cont de complexitatea acestui domeniu. Transpunerea acquis-ului comunitar în legislația națională reprezintă o etapă importantă în drumul României spre integrare europeană, dar cel mai dificil aspect îl constituie partea de implementare datorită costurilor imense pe care le implică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg518">Una din pârghiile de bază pentru transpunerea în practică a legislației comunitare o constituie activitatea de inspecție și control a modului de respectare a legislației de mediu în vigoare. Ținând cont de faptul că perioada de tranziție spre economia de piață nu s-a încheiat și că implementarea legislației în domeniu este în curs de realizare, vă rog, domnule ministru, să prezentați ce strategie are ministerul în vedere pentru implementarea legislației comunitare și care este stadiul constituirii structurilor specializate în domeniu și când va deveni operațională această structură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg519">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg520">Vă mulțumesc. Domnul secretar de stat Ioan Jelev.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Jelev:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Jelev:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg521">Mulțumesc, domnule președinte. La interpelarea doamnei deputat Viorica Afrăsinei vă comunicăm următoarele. România a deschis negocierile la capitolul "22 Mediu", document prin care și-a însușit aquis-ul comunitar de mediu la nivelul anului 2000. În acest fel, s-a realizat o recuperare accelerată a nepermiselor rămâneri în urmă existente la sfârșitul anului 2000, când documentul de poziție, cheia deschiderii negocierilor, nu era nici măcar formulat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg522">Conform prevederilor acestui document, Ministerul Apelor și Protecției Mediului, în calitate de minister integrator, împreună cu celelalte ministere, sub coordonarea directă a Ministerului Integrării va transpune și implementa cele mai multe dintre cerințele legislației comunitare până la sfârșitul anului 2007, an considerat ca fiind anul de aderare. Negocierea capitolului "22 Mediu", capitolul cel mai dificil și complex dintre toate capitolele, datorită numărului mare de reglementări și mai ales costurilor de aplicare, necesită un efort considerabil sub aspectul asigurării resurselor umane și materiale. În acest scop, am promovat recent fondul pentru mediu, instrument financiar menit să mobilizeze la nivel național fondurile necesare promovării priorităților din programul național de acțiune în domeniul mediului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg523">Am acționat pentru atragerea de fonduri externe prin programele PHARE, LIFE și ISPA, România situându-se pe primul loc între statele candidate în cazul proiectelor ISPA-Mediu, circa 200 milioane de dolari anual. Volumul investițiilor de mediu la nivelul țării s-a dublat în 2001 față de 2000, ca și volumul investițiilor la nivelul Ministerului Apelor și Protecției Mediului. Poluările accidentale s-au redus în 2001 cu 50% față de 2000, conform raportului Comisiei economice pentru Europa a Națiunilor Unite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg524">În vederea implementării cerințelor legislației comunitare, Ministerul Apelor și Protecției Mediului a luat următoarele măsuri imediate: constituirea Comitetului interministerial pentru coordonarea integrării domeniului protecției mediului în politicile și strategiile sectoriale la nivel național, înființarea gărzii de mediu în cadrul Ministerului Apelor și Protecției Mediului și a inspectoratelor de protecție a mediului, crearea mecanismului de autofinanțare care să asigure inspectoratelor de protecție a mediului resurse financiare suplimentare, organizarea în cadrul Ministerului Apelor și Protecției Mediului a sistemului de acreditare a laboratoarelor pentru protecția mediului și gospodărirea apelor, precum și coordonarea unor organisme pentru certificarea sistemelor de management al mediului, promovarea unui sistem național de evaluare și gestionare integrată a calității aerului, sistem care implică coordonarea unică a rețelelor de monitorizare a calității aerului asigurată de Ministerul Apelor și Protecției Mediului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg525">În vederea transpunerii și implementării aquis-ului comunitar de mediu au fost elaborate strategiile sectoriale pentru 5 secțiuni, legislația orizontală, calitatea aerului și schimbări climatice, calitatea apei, controlul poluării industriale și managementul riscului, zgomot, strategii aflate în curs de reactualizare. Pentru alte 5 secțiuni, managementul deșeurilor, protecția naturii, substanțe chimice, siguranța nucleară și protecția civilă sunt în curs de elaborare strategiile sectoriale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg526">Reactualizarea și elaborarea strategiilor sectoriale care, în mare parte, sunt realizate cu sprijin de specialitate comunitar, proiecte, înfrățire, asistențe vor fi finalizate în decursul acestui an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg527">În vederea întăririi capacității de aplicare a prevederilor comunitare s-a acționat în direcția întăririi capacității de inspecție. La solicitarea premierului Adrian Năstase a fost înființată garda de mediu. Până în prezent au fost promovate Hotărârea Guvernului privind înființarea și organizarea gărzii de mediu, Hotărârea Guvernului privind normativul de dotare, Ordinul Ministrului Apelor și Protecției Mediului privind Regulamentul de organizare și funcționare. S-a trecut la punerea în funcțiune a gărzii de mediu conform unui program cu măsuri și termene. Au fost stabilite structura uniformelor, însemnelor și dotărilor cu echipamente. S-au conferit prerogative sporite gărzii, printre care amintim: controlul instalațiilor cu impact major asupra elementelor componente ale mediului, urmărirea realizării investițiilor din domeniul protecției mediului în toate fazele de execuție a acestora, având acces la documentația necesară, participarea la intervențiile pentru eliminarea și diminuarea efectelor poluării asupra factorilor de mediu, precum și pentru prevenirea procedurii poluărilor accidentale, întreprinderea de acțiuni în condițiile legii pentru obținerea de informații și date de la agenții economici în vederea cunoașterii, prevenirii și combaterii fenomenului infracțional în domeniul protecției mediului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg528">Garda de mediu a devenit operațională la data de 15 martie, urmând ca până la sfârșitul lunii mai să se finalizeze procedura de dotare și echipare. Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg529">Și eu vă mulțumesc. Și domnul Damian Brudașca avea o interpelare privind ministerul acesta, dar a primit răspunsul scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg530">Domnul deputat Mircea Costache a adresat o interpelare privind abuzurile grave săvârșite de primarul comunei Brăiești la care o să ne răspundă domnul Fleșariu de la Ministerul Administrației Publice și domnul Alexe Costache Ivanov de la Ministerul Justiției și de asemenea, Ministerul de Interne.</seg></u><note type="speaker">Domnul Costache Mircea:</note><u ana="#regular" who="#Costache-Mircea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg531">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg532">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg533">Interpelarea mea este adresată domnului Octav Cozmâncă, ministrul Administrației Publice, domnului Ioan Rus, ministrul de Interne, doamnei Mihaela Rodica Stănoiu, ministrul Justiției și se referă la sesizarea unui grup de cetățeni din comuna Brăiești, județul Buzău, care ne semnalează săvârșirea unui mare număr de abuzuri grave de către primarul comunei respective, Constantin Dragoe, aflat la al treilea mandat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg534">În principal ni se invederează faptul că primarul conduce discreționar treburile publice, contractează lucrări și cheltuiește niște sume fără acordul consiliului local, de exemplu, pentru repararea conductei de apă a cheltuit suma de 60 de milioane de lei, lucrarea fiind efectuată de către un nepot al său, Dedu Lilică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg535">Din anul 1992, de când este primar, nu a eliberat nici un titlu de proprietate, emițând doar procese-verbale de punere în posesie false, purtându-i pe cetățeni prin instanțe. În cursul anului 2000 și-a însușit în mod fraudulos aproximativ 200 de cupoane agricole, semnând în fals de primire în numele unor cetățeni plecați din comună, decedați sau care nu s-au prezentat să-și ridice la termen cupoanele. În acest caz, a fost întreprinsă o anchetă de către organele de poliție, instrumentându-i-se dosarul penal nr. 118/2002, cum rezultă și din adresa nr.95/2002 a Parchetului de pe lângă Tribunalul Buzău, pe care v-o anexăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg536">În luna iulie 2001 a organizat o licitație trucată la care nu a participat decât primarul și secretara primăriei, fără informarea consiliului local și nici măcar a contabilului primăriei pentru vânzarea a 21.476 metri cubi masă lemnoasă din pădurile proprietatea comunei Brăiești către o firmă din județul Covasna, prin procesul-verbal nr.547 din 4.07.2001, la un preț de numai 176.000 lei metrul cub. Și această faptă a fost cercetată de poliția județeană, respectiv maior Tatu de la Serviciul economic, au fost ridicate documentele primăriei, audiați consilierii și contabilul, dar nu s-a luat până acum nici o măsură, dimpotrivă, primarul exploatează și continuă să vândă, zilnic, cantități mari de masă lemnoasă, acestea, în timp ce localitatea Brăiești, centrul de comună, nu are, de 8 luni de zile, curent electric pentru iluminatul public, deoarece primăria refuză să achite facturile către RENEL din lipsă de lichidități, în timp ce, în satul natal al primarului, Voidești, se găsesc resurse și ard noaptea circa 30 de becuri publice fluorescente. La aplicarea Legii privind venitul minim garantat, în loc să acorde sprijin financiar la aproximativ 30-40 de familii îndreptățite, el a întocmit peste 300 de dosare pentru ajutor social, incluzând printre beneficiari, posesori de autoturisme, de atelaje și oameni cu stare materială la nivelul majorității locuitorilor din comună, făcându-și propagandă electorală pe banii statului. În satele aparținătoare Pinu, Ruginoasa, Pârscovel, drumurile sunt într-o stare impracticabilă, cetățenii neputând să-și ducă nici morții la cimitir.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg537">În luna noiembrie 2001 a fost condamnat de Tribunalul Buzău la 9 ani închisoare pentru defrișarea ilegală a circa 2000 metri cubi material lemnos din pădurile aparținând ROMSILVA, de data aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg538">În timp ce se afla arestat în beciurile poliției pentru 3 luni, a girat în continuare funcția de primar, semnând statele de plată și însușindu-și salariul, ca și cum, de acolo din arest, ar fi fost în slujba cetățenilor, conform legii. La furtul din patrimoniul ROMSILVA a contribuit direct prin firma sa de exploatare a lemnului și deși condamnat din luna noiembrie 2001, nu a fost suspendat de prefect, conform legii și funcționează în continuare, sfidând inclusiv pe comandantul poliției județene, colonel Ion Iaru, pe care l-a ultragiat, după cum remarcă și unele publicații locale, drept pentru care vă rugăm respectuos să întreprindeți măsurile legale în vederea curmării acestor stări de lucruri care i-au adus pe cetățeni la exasperare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg539">Menționez că am anexat semnăturile a 188 de cetățeni ai comunei Brăiești. Solicit răspuns în scris și oral. Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg540">Da, Ministerul de Interne o să vă prezinte răspunsul în scris; Ministerul Administrației Publice a făcut scris către prefectură să cerceteze aceste chestiuni. O să răspundă domnul secretar de stat Alexe Costache Ivanov de la Ministerul Justiției.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexe Costache Ivanov:</note><u ana="#regular" who="#Alexe-Costache-Ivanov:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg541">Stimate domnule deputat, la interpelarea formulată de dumneavoastră adresată Ministrului Justiției referitoare la abuzurile săvârșite de primarul comunei Brăiești, județul Buzău, Constantin Dragoe vă comunicăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg542">Din verificările dispuse și informațiile primite de la Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău am constatat că faptele de natură penală pretins a fi comise de către numitul Dragoe Constantin au format obiect de cercetare în mai multe dosare înregistrate la Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg543">Dragoe Constantin îndeplinește funcția de primar al comunei Brăiești din anul anul 1992. Totodată, este și administrator la S.C. Penteleu PRODLEMN S.R.L., cu sediul în comuna Brăiești, județul Buzău, care are ca obiect de activitate printre altele exploatarea forestieră, transport și comerț cu material lemnos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg544">În perioada 1996-1999, în calitate de administrator la societatea amintită, a participat la licitațiile organizate pentru contractarea unor partide de exploatare masă lemnoasă. Câștigând licitațiile, a dat dispoziție unor salariați ai societății sale ca, pe lângă arborii marcați, aceștia să taie și arbori nemarcați. În acest fel, s-au creat importante prejudicii Direcției Silvice Buzău și Primăriei comunei Brăiești, în total suma de 1.226.918.096 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg545">În aceeași perioadă, Dragoe Constantin a emis trei file CEC pentru suma de 125.040.000 lei, deși nu avea disponibil în contul societății, inducând în eroare o societate comercială din București, atât la organizarea licitației, cât și la cumpărarea efectivă a unui autocamion.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg546">De asemenea, a emis o filă CEC pentru suma de 75 de milioane, pe care a înmânat-o Ocolului Silvic al județului Buzău, ca modalitate de plată a unei cantități de masă lemnoasă exploatată, deși nu avea disponibil în cont.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg547">În perioada ianuarie 1998-august 1999, deși societatea pe care o administra a desfășurat activități generatoare de venituri, în calitatea sa de administrator, nu a înregistrat aceste activități, sustrăgându-se, astfel, de la plata impozitului datorat statului, în sumă de 325.622.000 lei. De asemenea, a folosit o parte din activul societății în scopuri contrare celor pentru care funcționa aceasta și a creat un prejudiciu în sumă de 135.687.000 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg548">Faptele mai sus expuse au făcut obiectul cercetării penale în dosarul 581/P/1999, înregistrat la Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg549">În prima fază a anchetei, inculpatul a fost cercetat în stare de arest preventiv, măsură revocată de procuror la data de 11 noiembrie 1999, din motive medicale, fiind transferat din arestul IPJ Buzău la Spitalul Penitenciar Jilava-București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg550">Prin rechizitoriul întocmit de Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău, la data de 24 aprilie 2000, inculpatul Dragoe Constantin a fost trimis în judecată pentru săvârșirea mai multor infracțiuni de participație la tăiere ilegală de arbori și sustragerea materialului lemnos rezultat, înșelăciune în convenții, evaziune fiscală și folosirea activului societății la care era administrator, în scopuri personale, fapte prevăzute și pedepsite de art.31 C.p., raportat la art.31, alin.1 și alin.3 C.p., cu referire la art.4 din Legea nr.141/1999 privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 96/1998 cu aplicarea art.41 alin.2 C.p. și la art.98 din Legea nr.26/1996, cu aplicarea art.41 alin.2 C.p., art.20 C.p. raportat la art.215 alin.2, alin.3. alin.4 și alin.5 C.p., art.215 alin.1, alin.2, alin.3, alin.4, alin.5 C.p., cu aplicarea art.41 alin.1 C.p., art.11 din Legea nr.87/1994 și art.266 pct.2 din Legea nr.31/1990.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg551">Pentru toate infracțiunile comise, s-au aplicat prevederile art.33 lit.a C.p.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg552">A fost sesizată instanța competentă, respectiv Tribunalul Buzău, unde s-a format dosarul nr.893/2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg553">Pentru toate faptele reținute în sarcina inculpatului, instanța de fond a reținut vinovăția acestuia și l-a condamnat la o pedeapsă rezultantă de 8 ani închisoare, la care a adăugat un spor de pedeapsă de un an, în total 9 ani închisoare, prin sentința penală nr.182 din 26 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg554">În latura civilă, inculpatul Dragoe Constantin a fost obligat la despăgubiri către Direcția Silvică Buzău, către S.C. EXFOR S.A. București, Primăria Comunei Brăiești, județul Buzău, și Direcția Finanțelor Publice Buzău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg555">Împotriva acestei sentințe, inculpatul a declarat, în termen legal, apel. Această cale de atac a fost exercitată și de către Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău, care a apreciat hotărârea instanței de fond ca nelegală și netemeinică, greșita încadrare în drept a unora din faptele reținute în sarcina inculpatului, omisiune instanței de a se pronunța în legătură cu săvârșirea unei infracțiuni de înșelăciune în convenții, stabilirea greșită a datei de la care urmează să curgă dobânzile la valorile care reprezintă prejudiciile neacoperite și reaprecierea criteriilor de individualizare a pedepselor în contextul modificărilor legislative referitoare la reținerea consecințelor deosebit de grave la infracțiunile săvârșite contra patrimoniului, la sume mai mari de 2 miliarde, ceea ce nu este cazul în speță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg556">Tribunalul Buzău a înaintat dosar pentru redactarea motivelor de apel la data de 21 martie 2002 la Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău. Motivele de apel au fost redactate către parchet la 1 aprilie 2002 și înaintate Tribunalului Buzău, împreună cu dosarul cauzei, la Curtea de Apel Ploiești, unde a fost înregistrat și are termen de judecată la 3 mai anul acesta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg557">Începând cu luna iulie 2001, reprezentanții Episcopiei Buzăului au adresat mai multe plângeri la Inspectoratul județean de Poliție al județului Buzău, Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău și Parchetul de pe lângă Judecătoria Pătârlagele, solicitând efectuarea cercetărilor penale împotriva unui grup de enoriași din Parohia Goidești, comuna Brăiești, județul Buzău, condus de primarul Dragoe Constantin, care a împiedicat exercitarea cultului religios, săvârșind acte și gesturi de natură să aducă atingere bunelor moravuri, provocând scandal public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg558">Din cercetările efectuate și din probele administrate în dosarul înregistrat la Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău nr.811/P/2001, a rezultat că în sarcina lui Dragoe Constantin, ca și a celorlalți membri ai grupului amintit, nu poate fi reținută răspunderea penală în ceea ce privește atât infracțiunea de împiedicare a activității cultelor, cât și aceea de ultraj contra bunelor moravuri și tulburarea liniștii publice prevăzută de art.318 alin.1 C.p. și art.321 alin.1 C.p.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg559">S-a apreciat că nu sunt întrunite elementele constitutive ale infracțiunilor și învinuiții au fost sancționați contravențional. Pe cale de consecință, parchetul a dispus, prin Ordonanța din 19 octombrie 2001, scoaterea de sub urmărire penală a lui Dragoe Constantin, în temeiul dispozițiilor art.10 lit.d) din Codul de procedură penală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg560">La data de 23 noiembrie 2001, urmare a raportului întocmit de ajutorul șefului de post al comunei Brăiești, s-au început cercetările împotriva lui Dragoe Constantin sub aspectul săvârșirii infracțiunii de ultraj, lucrătorul de poliție a pretins că primarul comunei Brăiești, Dragoe Constantin îi adresa cuvinte și expresii jignitoare în timp ce-și exercita în mod legal atribuțiile de serviciu. Se pretinde că aceeași atitudine a avut-o primarul și la adresa șefului Inspectoratului județean de poliție. Cauza înregistrată inițial la organele de poliție a fost preluată pentru anchetă de Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău, fiind obligatoriu a se efectua urmărirea penală de către procuror.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg561">Din administrarea tuturor probelor, procurorul care instrumenta cauza a apreciat că fapta de ultraj reclamată nu există și nu se confirmă, cele consemnate în raportul lucrătorului de poliție nefiind probate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg562">În consecință, prin Rezoluția nr.1461/P/2001 din 19 februarie 2002, s-a dispus neînceperea urmăririi penale în temeiul art.10 lit.a din Codul de procedură penală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg563">Împotriva primarului Dragoe Constantin s-au efectuat cercetări și într-un alt dosar înregistrat la Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău. Au fost verificate, sub aspectul probațiunii, mai multe fapte de abuz în serviciu și alte ilegalități, pe care acesta le-ar fi comis în anul 2001 și pentru care un grup de cetățeni din comuna Brăiești, județul Buzău, au formulat un memoriu adresat doamnei Rodica Mihaela Stănoiu, ministrul justiției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg564">Din cercetările efectuate în legătură cu faptele sesizate, s-a stabilit că, în ceea ce privește faptele de abuz în serviciu și evaziune fiscală, acestea au format obiectul dosarului nr.581/P/1999 al Parchetului de pe lângă Tribunalul Buzău mai sus menționat, iar celelalte au făcut obiectul cercetării în dosarul nr.811/P/2001 al aceluiași parchet.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg565">În legătură cu însușirea în mod fraudulos de către primarul Dragoe Constantin a unor cupoane agricole și semnarea în fals de primire în numele unor cetățeni plecați din comună, sau decedați, pe care apoi le-a folosit ilegal împreună cu inginerul Borza Viorel, de la Camera Agricolă a județului Buzău, cauzând un prejudiciu de 25 de milioane, se efectuează cercetări la Poliția județului Buzău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg566">Într-o altă cauză, înregistrată la 11 ianuarie 2002 la Poliția județului Buzău, s-a început urmărirea penală față de Dragoe Constantin pentru comiterea infracțiunii de abuz în serviciu constând în aceea că, în perioada anilor 2000-2001, a încasat și folosit în interes personal suma de 6.800.000 lei, de la două persoane crescători de ovine, pentru a le permite pășunatul ovinelor pe suprafețe de pășune aparținând Primăriei Brăiești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg567">În acest dosar, de asemenea, se efectuează cercetări și cu privire la modul de valorificare a unei mase lemnoase de 21.000 m.c., de către S.C TRANSGAT S.R.L. Covasna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg568">În dosarul nr.P/5/88 înregistrat la Poliția județului Buzău, la data de 2 martie 2002, se efectuează cercetări urmare sesizării Camerei de Control Buzău față de Dragoe Constantin referitor la cheltuirea în mod nejustificat, fără documente legale și încălcarea Legii privind administrația publică locală, a unei sume de 111.486.000 lei, plăți ilegale ale concediilor de odihnă pentru salariații primăriei, virarea ilegală a sumei de 20.900.000 lei în contul societății la care este administrator, contractarea nejustificată a unui împrumut de 80 de milioane din fondul de Tezaur și decontarea unor carburanți în valoare de 12 milioane lei, fără ca primăria să aibă în dotare mijloace de transport auto sau utilaje.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg569">Este cercetat împreună cu Pavel Gheorghe, contabil, sub aspectul infracțiunilor de abuz în serviciu, fals intelectual, uz de fals și delapidare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg570">Aceste ultime trei cauze sunt încă nefinalizate la Poliția județului Buzău, iar suprvegherea cercetărilor o efectuează procurori de la Parchetul de pe lângă Tribunalul Buzău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg571">În afara cauzelor amintite, privind activitatea infracțională a lui Dragoe Constantin, nu s-au mai identificat alte dosare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg572">Poliția județului Buzău urmează a verifica și celelalte aspecte din interpelarea dumneavoastră cu privire la care nu a fost încă sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg573">În legătură cu suspendarea din funcție a primarului Dragoe Constantin, menționăm că, potrivit dispozițiilor Legii administrației publice locale, aceasta poate fi dispusă doar în situația în care există o hotărâre definitivă de condamnare la o pedeapsă privativă de libertate și, din expunerea noastră, ați remarcat că o asemenea hotărâre definitivă încă nu există.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg574">În cazul de față, hotărârea de condamnare care a fost pronunțată este nedifinitivă, pentru că s-a uzat de atac.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg575">Precum observați, domnule deputat, se lucrează de către organele abilitate ale statului pentru verificarea și judecarea faptelor considerate cu caracter penal, numai că acesta este mersul justiției. Justiția merge încet, dar într-un sens sigur - acela care presupune că, cei care au comis o faptă penală, nu vor scăpa nepedepsiți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg576">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg577">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg578">O adevărată epopee judiciară.</seg></u><note type="speaker">Domnul Costache Mircea:</note><u ana="#regular" who="#Costache-Mircea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg579">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg580">Vreau să mulțumesc și eu domnului ministru, care ne-a făcut dovada că a făcut o documentare serioasă și ne-a prezentat în detaliu activitatea infracțională a primarului din comuna Brăiești, dar, întrucât se pare că n-a depășit încă suma de 2 miliarde lei și încă nu l-a bătut cum se cade pe comandantul Poliției municipiului Buzău și n-a mai comis și alte infracțiuni, mai având loc pe agenda sa, așteptăm cu interes următoarele evoluții. Poate, totuși, în elanul actualului Guvern de a mai stăvili valul de corupție din țară, va ajunge să ia măsurile cuvenite și cu astfel de exemplare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg581">Vă mulțumesc. [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg582">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg583">Înainte de a continua, aș vrea să vă informez că la Secretariatul Camerei se află Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 1/2002 pentru completarea art.6 din Legea nr.268/2001 privind privatizarea societăților comerciale ce dețin în administrare terenuri proprietate publică și privată a statului cu destinație agricolă și înființarea Agenției Domeniilor Statului, în vederea exercitării dumneavoastră de sesizare a Curții Constituționale. [20]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg584">Dacă de la Ministerul Muncii și Solidarității Sociale este cineva? Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg585">Domnul deputat Gheorghe Dinu a formulat o interpelare privind necesitatea introducerii serviciului de card pentru primirea pensiilor și alte probleme legate de indexarea pensiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg586">Poftiți, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Dinu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Dinu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg587">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg588">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg589">Stimați reprezentanți ai Guvernului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg590">De fapt, interpelarea mea nu era legată de introducerea sistemului electronic de transmitere a pensiilor, pentru că el deja este legiferat, ci pentru faptul că el a fost întrerupt și eu îl consider un abuz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg591">Parlamentul României, alături de instituțiile publice, bănci, agenți economici, face eforturi susținute pentru legiferarea, introducerea și aplicarea în activitatea lor a facilităților ce le oferă sistemul informatic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg592">În acest context, asistăm zi de zi la extinderea și diversificarea serviciului de carduri pentru persoane fizice și juridice, în vederea creșterii rapidității efectuării unor plăți sau decontări. Se folosesc astfel de carduri pentru a-și primi drepturile bănești salariații unor agenți economici, șomerii, copiii pentru alocații etc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg593">La serviciul de carduri au apelat și unii pensionari mai ocupați cu desele deplasări la copii și nepoți, la gospodăriile agricole din alte localități și care au văzut în carduri un mod de a nu mai pierde o zi sau mai multe în așteptarea factorului poștal, care să le aducă pensia. Deci, un cont de pensie la BANC POST, o comunicare la casa teritorială de pensii, un card ultra și problema era rezolvată. Pensionarul își primea și-și scotea banii când dorea, câți dorea și de unde se afla - acasă, la băi, la nepoți, într-o altă localitate, pentru munci agricole etc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg594">În lunile februarie-martie, problema s-a dereglat. De ce simplu, când se poate complicat? Fără nici o avertizare pentru utilizatori, Casa Națională de Pensii a renunțat la acest sistem. Acum, pensionarul trebuie să se prezinte personal la ghișeul BANC POST cu actul de identitate; dacă nu cumva vrea să-și pună pe drumuri și consoarta, pentru aceasta îi trebuie o procură făcută la notar și care nu-i valabilă decât 6 luni - alți bani, altă cheltuială, alte alergături, alt timp pierdut. Își primește banii și apoi dă operatoarei de la ghișeu să-i încarce cardul, dacă o mai face, în caz că a optat pentru ca lumina, telefonul sau gazul să-i fie reținute din contul cardului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg595">În aceste condiții, unii pensionari vor gândi că este mai bine să stea acasă, să aștepte pensia de la factorul poștal, deci vor renunța la serviciul de card.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg596">Din relațiile primite de la Sucursala BANC POST de la Brașov, unde de fapt am avut foarte multe reclamații, rezultă că s-a sistat transferul pensiilor în contul de card la cererea Casei Naționale de Pensii, justificat de faptul că s-ar fi produs nereguli, neanunțare de decese pe acest circuit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg597">Consider, domnule ministru, că măsura scoaterii cardului din sistemul de plată a pensiilor către pensionari, fără ca măcar aceștia să fie anunțați, reprezintă un nou atentat, o bătaie de joc, dacă vreți, la adresa acestei categorii sociale, alături de mult trâmbițatele recorelări, indexări în corelație cu rata inflației care, practic, n-au îmbunătățit aproape cu nimic viața pensionarilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg598">Pentru cele 10-15 zile, de la data când pensionarii ce aveau pensii la BANC POST până au luat cunoștință de noua reglementare - și la inițiativa lor, pentru că pensiile nu le mai veneau acasă, nici acasă, dar nici în carduri -, miliardele de lei existente la BANC POST au produs niște bani drept dobândă. Cine i-o fi încasat?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg599">Domnule ministru, doresc ca dumneavoastră, împreună cu reprezentanții Casei Naționale de Pensii, cu conducerea Băncii BANC POST și poate a Ministerului Administrației Publice, ce are în subordine servicii de stare civilă din primării, cele care eliberează certificatele de deces, să luați o măsură eficientă, securizată și să se revină la vechea situație. Cardurile să poată fi folosite și de pensionari pentru primirea pensiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg600">În partea a doua, și corelată cu prima interpelare, la biroul meu parlamentar, pensionarii nemulțumiți de această ultimă bătaie de joc, probabil, de indexare plus problemele legate de Casa Națională de Asigurări de Sănătate, m-au întrebat: când se vor sfârși aceste atentate la viața și demnitatea celor care, fără voia lor, au trecut la vârsta a treia?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg601">Tot ei mi-au ridicat problemele cu care se confruntă, legate de serviciile medicale ce se asigură de C.N.A. - Casa Națională de Asigurări de Sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg602">Lunar, li se reține din pensie o sumă de bani pentru Casa Națională de Asigurări de Sănătate. Dar, când se duc pentru analize, consultații etc., li se cer tot felul de acte cu motivații care mai de care mai puerile, de genul: dublura trimiterii de ce este albă, și nu roz? Dacă, totuși, au actele în regulă, primesc programări cu termen de 1-2 luni, perioadă în care pacientul poate chiar a decedat. Sunt trimiși la policlinici private, cu plată, refuzând pentru că nu mai există contracte cu Casa Națională de Asigurări de Sănătate pentru serviciul solicitat etc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg603">Pensionarii mi-au sugerat ideea ca să propunem desființarea acestei rețineri pentru Casa Națională de Asigurări de Sănătate, urmând ca ei să-și plătească serviciile solicitate, în funcție de necesități și posibilități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg604">Eu nu am putut să le răspund. Drept urmare, vă rog pe dumneavoastră, domnilor miniștri, să încercați să le dați un răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg605">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg606">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg607">Domnul secretar de stat Petre Ciotloș, de la Ministerul Muncii și Solidarității Sociale.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre Ciotloș:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Ciotloș:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg608">Domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg609">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg610">Referitor la interpelarea domnului deputat, formulată în ședința Camerei Deputaților din ziua de 8 aprilie, vă comunicăm următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg611">Potrivit legii, achitarea drepturilor de pensie prin intermediul unor instituții financiar bancare se realizează în baza unor convenții încheiate de către Casa Națională de Pensii cu aceste instituții. În prezent, Casa Națională de Pensii are încheiate convenții cu CEC și BANC POST.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg612">În cazul BANC POST, regula generală este aceea că pensionarul își deschide un cont curent personal pentru virarea de către Casa Națională de Pensii, prin intermediul caselor teritoriale de pensii, a drepturilor de pensii sau a unor indemnizații prevăzute de legi speciale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg613">Acest cont alimentat lunar nu poate fi folosit pentru depunerea de sume reprezentând alte venituri sau plăți curente. Banca este obligată să ia toate măsurile pentru ca plata drepturilor să se efectueze numai persoanelor îndreptățite, titulari de drepturi sau mandatari ai acestora - curatori, tutori -, sau să returneze toate sumele în situația în care nu mai sunt îndeplinite condițiile de achitare a drepturilor. Este cazul decesului, schimbarea domiciliului într-o altă țară, neefectuarea nici unei plăți pe o perioadă de 6 luni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg614">La solicitarea pensionarilor care au deschis cont curent de pensii la BANC POST, banca poate achita drepturile de pensii direct la ghișeu, sau poate efectua transferul banilor din contul curent de pensii într-un cont deschis de către pensionari, cont ce poate fi un cont la vedere, cont de disponibilități sau un cont de card.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg615">Transferul banilor din contul curent de pensii într-un alt cont se efectuează automat în momentul în care persoana îndreptățită a primit dreptul, confirmă extrasul contului curent de pensii, luând astfel cunoștință de valoarea drepturilor de pensii ce i s-au transmis de către casa teritorială de pensii pentru anumită lună. Cu această ocazie, pensionarului i se înmânează și talonul de pensii aferent lunii respective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg616">În cazul în care extrasul de cont curent de pensii nu este confirmat într-o perioadă de maxim 6 luni consecutive, deci este vorba de un cont fără mișcare, banca sistează orice fel de transfer al banilor din contul curent de pensii și returnează sumele existente în contul curent de pensii caselor teritoriale de pensii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg617">Doresc să menționez că aceste reglementări sunt în vigoare de foarte multă vreme, ele fiind stipulate odată cu introducerea de către BANC POST a facilităților de efectuare a plăților prin card.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg618">În ultima perioadă, Casa Națională de Pensii și alte drepturi de asigurări sociale nu a prevăzut schimbări în această direcție, în convenția încheiată cu BANC POST.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg619">De asemenea, dorim să menționăm că, din momentul virării banilor în contul de pensii de către casa județeană de pensii, dobânda achitată de bancă este datorată pensionarilor, cu excepția cazului în care persoana îndreptățită nu confirmă extrasul contului curent de pensii într-o perioadă mai mare de 6 luni consecutiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg620">Procedeul descris permite achitarea drepturilor de pensii prin card chiar și în situația în care pensionarul nu se găsește în localitatea de reședință, el putând confirma extrasul contului curent de pensii la orice sucursală BANC POST din țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg621">Vă asigurăm, domnule deputat, că ne preocupăm de găsirea unor noi soluții, inclusiv soluții informatice, pentru simplificarea procedurilor de achitare a drepturilor de pensii, inclusiv pentru simplificarea celor referitoare la achitarea acestora prin card, dar în condițiile asigurării unui control riguros al modului de cheltuire a fondurilor din bugetul de pensii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg622">În ceea ce privește partea a doua a interpelării dumneavoastră, ea se referă, după părerea noastră, mai mult la zona Casei Naționale de Asigurări de Sănătate, deci sfera Ministerului Sănătății și, dacă doriți, o să luăm legătura cu dânșii, ca să stabilim o modalitate de soluționare a celor edificate de dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg623">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg624">Pentru problemele apărute în relațiile pensionarilor cu Casa Națională de Asigurări de Sănătate, răspunde doamna Luminița Gheorghiu, secretar de stat la Ministerul Sănătății și Familiei.</seg></u><note type="speaker">Doamna Luminița Gheorghiu:</note><u ana="#regular" who="#Luminița-Gheorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg625">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg626">Stimați parlamentari,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg627">Privind interpelarea domnului deputat Gheorghe Dinu, vă comunicăm următorul răspuns:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg628">În conformitate cu dispozițiile Legii nr.145/1997, intrată în vigoare la 1 ianuarie 1998, cetățenii români cu domiciliul în țară sunt supuși în mod obligatoriu asigurării, având obligația plății unei contribuții bănești lunare pentru asigurările sociale de sănătate. Sigur, această contribuție a variat în raport de începerea intrării în vigoare a actului normativ, respectiv 4%, în momentul colectării, s-a majorat cu 4%, iar, printr-o modificare a actului normativ, respectiv prin Ordonanța de urgență nr.30/1998, începând cu 1 ianuarie 1999, cuantumul contribuției bănești lunare a persoanei asigurate s-a stabilit sub forma unei cote de 7%, care se aplică asupra drepturilor de pensie și pensie suplimentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg629">Persoanele asigurate, știm foarte bine, conform prevederilor legii, au dreptul la servicii medicale, medicamente cu și fără contribuție personală, la materiale sanitare, la îngrijire medicală în caz de boală din prima zi de îmbolnăvire și până la vindecare, în condițiile stabilite de prevederile Legii nr.145/1997 și, sigur, de Contractul-cadru privind condițiile acordării asistenței medicale în cadrul sistemului asigurărilor sociale de sănătate din România. Și, sigur, ca o noutate, Contractul-cadru pe anul 2002 prevede și sistemul îngrijirilor la domiciliu - o inițiativă benefică a Ministerului Sănătății în favoarea cetățeanului, în special din mediul rural, și, sigur, a celui care nu are posibilități de a se deplasa la spital datorită vârstei și a condiției sociale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg630">În conformitate cu prevederile art.1 alin.2 din Legea nr.145/1997, asigurările sociale de sănătate din România funcționează în baza principiului potrivit căruia asigurații au dreptul să-și aleagă medicul, unitatea sanitară și casa de asigurări de sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg631">În acest context, asigurații au dreptul la consultații de asistență medicală de specialitate în unități sanitare cu care au încheiat contracte de furnizare de servicii medicale cu casele de asigurări de sănătate în condițiile legii și ale contractului-cadru, iar furnizorii de servicii medicale, în asistență medicală ambulatorie de specialitate sunt obligați să respecte dreptul la liberă alegere de către asigurat a medicului de specialitate și a unității sanitare, în limitele de calitate impuse de activitatea medicală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg632">Vreau să vă precizez că, în prezent, tocmai constatând nefuncționalitatea asupra unor aspecte din cadrul oferit de Legea nr.145, Ministerul Sănătății și Familiei, împreună cu casa de asigurări, împreună și cu reprezentanții sindicatelor și patronatelor din cadrul Comisiei de dialog social înființată de premierul nostru, domnul Adrian Năstase, prin Hotărârea nr.314 din 2001, s-a trecut la o regândire, la o modificare a Legii nr.145, modificare și completare, modificare care deja a fost prezentată Guvernului și urmează a fi distribuită celor două Camere, pentru a fi discutată în comisiile de specialitate și după aceea supusă aprobării Parlamentului și promulgării de către Președintele României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg633">Deci, noi am găsit o anume situație dată de cadrul normativ pe care l-am moștenit, deci dat în 1997, intrat în vigoare în 1998, la 1 ianuarie, și având în vedere nemulțumirile, ceea ce am constatat pe teren, prima măsură a fost de a îmbunătăți contractul-cadru, care, efectiv, a fost lucrat în 2002 și voiam să vă spun, cu părere de rău, că în ianuarie 2001, sistemul de sănătate nu putea să-și ia nici un ban, deci nici un salariu - în ianuarie. Și vă spun de ce: pentru că nu exista aprobat contractul-cadru prin hotărâre de Guvern. Contractul-cadru se aprobă anual. Și atunci, peste noapte, a trebuit să schimbăm numai câțiva termeni, conform noilor modificări ale Guvernului - chiar denumirea de Ministerul Sănătății și Familiei - și imediat a început la o lucrare temeinică, pe bază de dialog, pentru a realiza un contract-cadru mai bun. Sigur, și acesta este supus perfecționării, pentru că dorim să găsim forma benefică, reală pentru toți cetățenii țării, pentru că noi înțelegem că, dacă am fost numiți aici să lucrăm pentru oameni și să fim în folosul lor. Dar, vedeți că fiecare lucru a trebuit modificat și schimbat legislativ, atât ordinele de ministru, cât și actele normative pe care le-am găsit. Practic, a fost o muncă titanică. Vreau să vă spun că numai în anul 2001 s-au promulgat peste 150 de acte normative în domeniul de sănătate. Or, asta a însemnat muncă. Deci, fiecare lucru, atipic a fost dat de faptul că prin trei ordonanțe de urgență se modifica o ordonanță simplă; crimă și pedeapsă pentru mine, ca jurist. Crimă a fost și pentru oamenii care plătesc și acele cote de asigurări de sănătate și le plătim cu toții, indiferent de funcție, indiferent de starea socială. Or, noi înțelegem - și vedeți foarte bine implicarea directă a premierului în realizarea reformei în sistemul sanitar, acum știți foarte bine că s-a trecut la mergerea în teritoriu, punct cu punct, să se facă o evaluare a spitalelor, tocmai pentru a găsi soluția benefică, eficientă pentru cetățean, pentru asigurat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg634">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg635">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</seg></u><note type="speaker">Domnul deputat Ștefan Baban a adresat două interpelări pentru Ministerul Sănătății și Familiei: concurența neloială a statului în domeniul asigurărilor de sănătate și rețetele compensate din nou doar pe hârtie.</note><u ana="#regular" who="#deputat-Ștefan-Baban-a-adresat-două-interpelări-pentru-Ministerul-Sănătății-și-Familiei:-concurența-neloială-a-statului-în-domeniul-asigurărilor-de-sănătate-și-rețetele-compensate-din-nou-doar-pe-hârtie." xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg636">Poftiți, vă rog!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg637">Domnule, totuși, nu este o procedură curentă la interpelări, la întrebări este. Dar, mă rog, poftiți! Dacă două fraze...</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Dinu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Dinu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg638">Sau poate n-am înțeles eu bine.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg639">Puteți depune o moțiune.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Dinu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Dinu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg640">Domnule ministru Ciotloș, eu nu am spus că nu e instituit un cadru de legalitate și un mod de lucru. Au fost instituite. Din păcate, s-au oprit. Și am întâlnit...vă spun, vă rog în mod deosebit, dacă vreți și persoana mea. A trebuit să mă duc altfel să mă înscriu la ei și trebuie să mă duc în fiecare lună să le dau o declarație cum să-mi treacă banii în cont, din cont în card. Nu înțeleg! Este nonsens. Oamenii ăia urcau trei etaje acolo, abia mai suflau, ca să poată să-și încarce de la domnii de la Banc Post...zice că dispoziția a venit de la Casa Națională de Pensii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg641">Asta era întrebarea mea, rugămintea să vedeți puțin care este chestiunea, pentru că am impresia că nu s-a înțeles, sau nu m-am exprimat eu prea bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg642">A doua întrebare, chestiunea era legată de faptul că...așa este, depuneți, am văzut, depuneți foarte multe eforturi pentru treaba aceasta, dar rugămintea este să înțelegeți sensul problemei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg643">Oamenii ăștia când se duc acolo, săracii pensionari vin în fiecare săptămână în audiență la biroul parlamentar, îmi reclamă problema că ..."domnule, mă duc acolo și îmi cere medicul ăla de familie și zice "Știi ceva? Mi-ai adus adeverința asta, dar știi e de culoare albastră, noi vrem din aia roz". Sau dacă chiar le are toate în regulă zice programare dacă te duci să-ți faci analize peste una-două luni, eventual, dacă poți dumneata mai repede, te duci la unul privat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg644">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg645">Da. Vă mulțumesc. Domnul Ștefan Baban.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Baban:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Baban:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg646">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg647">Am să le prezint foarte rapid pe amândouă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg648">Înființarea în urmă cu câțiva ani și altor case de asigurări de sănătate, respectiv a armatei și a transporturilor, a dat naștere la discuții interminabile și patetice. Ulterior, funcționarea celor două case a dovedit un management corect, riguros, satisfăcător pentru asigurat. Iată însă că, acum, când rețeaua sanitară civilă găsește cu mari eforturi bani pentru supraviețuire, Casa Națională de Asigurări de Sănătate a descoperit că-și poate acoperi deficitul cu fondurile caselor paralele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg649">În prezent, există patru proiecte de modificarea Legii 145/1997, a asigurărilor sociale de sănătate, departe de a nega în totalitate modificările propuse, există temerea că, cel puțin unul din proiecte, casele de asigurări paralele, care funcționează acum după modelul caselor de asigurări de sănătate județene, având aceleași drepturi și obligații, vor fi transformate în filiale ale Casei de asigurări al municipiului București, spulberându-se bruma de autonomie a celor două instituții, și în mod automat, Casa Națională de Asigurări de Sănătate va dispune necondiționat de banii aferenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg650">Situația actuală este și așa destul de tensionată, colectarea de la asigurații transportatorilor se derulează cu eficiență maximă, iar unitățile subordonate nu au datorii. Folosirea banilor la Casa de Asigurări de Sănătate a Transportatorilor nu ar acoperi deficitul, nici criza sistemului sanitar gestionat de Casa Națională a Asigurărilor de Sănătate, iar modul de redistribuire al sumelor, respectiv 25% din fond, conform legislației în vigoare, precum și cei 37% luați de către acesta pentru acoperirea deficitului, reprezintă o sămânță de scandal, deoarece pentru sumele vărsate, asigurații acestei case de asigurări nu sunt primiți în unitățile medicale civile. Iar cotele de contribuție nu sunt aplicate și pentru casele județene din sistemul CNAS.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg651">O altă problemă o reprezintă și Casa de Asigurări a Armatei, care-și colectează conștiincios și riguros fondurile de la asigurații cu care au încheiat contractul. Anual, aceasta colectează peste 4 mii miliarde de lei, dar plafonul de cheltuieli aprobat de principalul ordonator de credite care este Casa Națională a Asigurărilor de Sănătate, este de două mii miliarde lei, diferența  fiind redistribuită caselor județene de sănătate. Concluzionând, putem spune, fără a greși, că tendința de a gestiona central toate fondurile este categorică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg652">Cuvintele spuse de conducerea Casei Naținale a Asigurărilor de Sănătate, precum că, acest lucru ar asigura accesul echitabil al asiguratului la serviciile de sănătate, prin alocarea unei sume egale per persoană pentru fiecare județ, întărește și mai mult convingerea că se pregătește o bază legală prin care colectarea fondurilor din rețelele paralele, să treacă în sarcina direcției CNAS.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg653">Solicit punctul de vedere al celor două instituții interpelate, referitor la modalitatea de soluționare a acestei probleme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg654">Și, cu permisiunea dumneavoastră, domnule președinte, aș dori să prezint și cealaltă interpelare, care se referă la rețetele compensate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg655">Intrarea în vigoare a noii liste a medicamentelor gratuite și compensate, a dus, ca de fiecare dată, o nouă deziluzie asiguratului român. Ori de câte ori s-a ivit prilejul, Casa Națională a Asigurărilor de Sănătate și Ministerul Sănătății și Familiei, au accentuat avantajele asiguraților: mai multe produse gratuite și o compensare mai mare. Dar, realitatea este cu totul alta. Eliberarea de medicamente gratuite și compensate este condiționată de impunerea unor plafoane pe sumele alocate de controlul aferent, care limitează drastic accesul la subvenții. Ce reprezintă acest lucru? Compensarea în proporție de 65% din prețul medicamentelor de către finanțator, adică CNAS, va face ca banii primiți prin contract să se epuizeze și mai repede. Pentru bolnavi, această măsură de a mări lista medicamentelor gratuite și a celor compensate, ar trebui să înlesnească accesul la tratament. Dar, având în vedere că 65% din valoare este suportată de finanțator, este puțin probabil să producă o îmbunătățire în modul de asigurare a asistenței sanitare, existând două variante: fie se procedează la mijlocul anului 2002 la o rectificare a bugetului alocat sănătății și Casei Naționale a Asigurărilor de Sănătate; fie medicii vor fi obligați să prescrie tratamente compensate și gratuite doar cazurilor extreme și nici măcar acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg656">Situația este mai gravă pentru acei medici de familie care au înscriși pe liste bolnavi cronici, bătrâni și mulți copii, pentru care valoarea celei mai ieftine rețete este de 200.000lei, ceea ce determină automat plafonarea sumelor reprezentate de rețetele compensate și gratuite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg657">La situația dezastruoasă existentă în sistemul sanitar românesc, se adaugă în acest moment când pe teritoriul țării este recunoscută epidemia de gripă și lipsa crâncenă a fondurilor financiare pentru procurarea de medicamente necesare tratării complicațiilor apărute în urma virozei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg658">Să nu uităm că cel mai afectați sunt bătrânii și copiii, adică acele segmente ale populației care beneficiază în special, conform reglementărilor legale în vigoare, de medicamente și tratamente gratuite și/sau compensate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg659">Solicit Casei Naționale a Asigurărilor de Sănătate, Ministerului Sănătății și Familiei, informația privind modul de acordare a rețetelor compensate și gratuite, fără a plafona nivelul și posibilitățile medicilor de acordarea acestor rețete, știut fiind că marea majoritate a cetățenilor acestei țări plătesc sume de loc neglijabile la bugetul asigurărilor de sănătate, iar peste 50% dintre ei nu beneficiază pe parcursul unui an de o rețetă compensată sau gratuită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg660">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg661">Da. Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg662">Din partea Ministerului Sănătății și Familiei răspunde doamna secretar de stat, Luminița Gheorghiu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Luminița Gheorghiu:</note><u ana="#regular" who="#Luminița-Gheorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg663">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg664">Privind interpelarea domnului deputat Ștefan Baban, sigur, nemulțumirea dânsului privind existența caselor paralele este și nemulțumirea noastră și chiar a premierului, pentru că vreau să vă spun că, în prezent, se lucrează la o modificare și completare a Legii 145/1997 și chiar a avut loc o întâlnire a miniștrilor care coordonează casele paralele, s-a încheiat o notă comună care va fi supusă dezbaterii Guvernului pentru a se lua o măsură benefică pentru contribuabili. Deci, este o realitate pe care am moștenit-o și, sigur, știm foarte bine că o lege n-o poți schimba peste noapte, pentru că deja acolo este un sistem instituit cu angajați. E vorba de protecție socială și așa mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg665">Nemulțumirile le-am găsit chiar de când am venit în minister. Când Casa Națională de Asigurări de Sănătate s-a implicat direct și a mers în teritoriu și a constatat și acele prime mari, exagerate care s-au dat, s-au imutat, vreau să știți. Personal, președintele Casei Naționale, domnul profesor Țurlea a mers și a constatat și a imputat aceste sume. Noi, oamenii noștri au trecut efectiv la luarea de măsuri și acum ne aflăm în plin proces de modificare a actului normativ pe care l-am moștenit așa, cu tarele lui, și, sigur, și cu ideea benefică de a înființa un sistem de asigurări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg666">Vreau să vă spun că în programul nostru guvernamental există și un proiect de case private de asigurări de sănătate care, sigur, va răspunde la un procent al populației, deci va fi o variantă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg667">Sigur, vreau să vă spun că, încă de la...cu ocazia celor două întâlniri care au avut loc la Snagov cu factorii de răspundere din domeniul de sănătate convocați de către premierul nostru, domnul Adrian Năstase, chiar dânsul a intervenit și a solicitat formarea unui mod mai sigur de gestionare a banilor acumulați. Astfel, în noul act normativ găsim această propunere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg668">De asemenea, potrivit obiectivului doi din capitolul 11 - ocrotirea sănătății - din planul de acțiuni pe anul 2002 și 2003 și al programului de guvernare, aprobat prin Hotărârea de Guvern nr.32 din 2002, contribuțiile de asigurări sociale de sănătate se vor colecta de către un singur fond, gestionat de Casa Națională de Asigurări de Sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg669">Vreau să vă spun că, constatând nemulțumirile din teritoriu, banii neplătiți la timp, datorii, poate și salariile la timp, chiar pe 4 aprilie, deci pe 3, la ședința de Guvern, s-a hotărât în urma analizei făcute de specialiștii din Ministerul Sănătății, Casei de Asigurări de Sănătate și a Ministerului Finanțelor, s-a găsit soluția trimestrializării datoriilor, a bugetului, și aceasta, în mod eșalonat, asigurarea la timp a salariilor din domeniul sanitar din toate unitățile și spitalele. De asemenea acordarea eșalonată al celui de-al treisprezecelea salariu și, sigur, eșalonarea graduală a datoriilor, care a început să se facă tot la intervenția premierului. Deci, disponibilitate din partea Guvernului există. Se iau măsuri. Aici avem și un partener de dialog extraordinar, și le mulțumim că există, este vorba de Comisia de birou social, respectiv, reprezentanții sindicatelor și patronatului care vin și ne aduc amendări și solicitări pertinente și noi ținem cont de ideile acestora, pentru că sunt oamenii care cunosc practica și nemulțumirile de acolo din zonă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg670">În acest sens, așa cum am precizat și anterior, există depusă deja la Guvern o inițiativă legislativă de modificare a Legii 145/1997, unde vom găsi, încercăm să găsim soluțiile cele mai bune pentru rezolvarea problemelor pe care dumneavoastră  le-ați ridicat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg671">Privind a doua interpelare, referitoare la rețetele, plafoanele pentru rețetele compensate și gratuite, vreau să vă spun că, conform legii, anual, prin ordin de ministru, ordin comun al ministrului sănătății și al președintelui Casei, se aprobă un astfel de...deci, plafonul pentru rețete compensate și gratuite. Ultimul a fost dat în 18 februarie 2002 și a fost publicat în martie anul acesta. Sigur și aici avem o gândire benefică în folosul cetățeanului, pentru că dorim ca pe lista de gratuități și compensate să fie cât mai multe medicamente românești, cât mai multe medicamente românești care sunt și mai ieftine și mai bune. În acest sens, noi am făcut o modificare, un amendament important la Ordonanța de Guvern 152/1999 care acum se află în programul de mediere al Parlamentului și acolo am solicitat ca, trimestrial, în raport de produsele acreditate de Agenția Națională a Medicamentului să se modifice trimestrial aceste liste de compensate. Chiar analizând înainte de a veni în fața domniilor voastre, am constatat că pe lista de gratuități, 23% sunt produse românești și 30% produse românești pe lista de compensate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg672">Sigur, aici, trebuie să considerați și comisia de transparență care a fost instiuită anul trecut, tot prin ordin de ministru și unde, pe baza analizelor comisiilor de specialitate, sunt 36 instituite la nivelul Ministerului Sănătății și Familiei. Se propun...lista de medicamente și lista de boli pentru care se acordă gratuități și compensate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg673">Este în atenția noastră, ca dovadă că s-au făcut primii pași și dorim o schimbare radicală a mentalității și pe această linie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg674">Comisia de transparență, v-am spus, are un rol important. Este o inovație a ministerului și este benefică. De altfel, dorim și ne raliem, prin toate măsurile pe care le luăm, directivelor europene. Știm foarte bine că nu există un plafon valoric pentru prescrierea medicamentelor de către medici, doar pentru farmaciști, iar atunci când a fost cazul, s-a trecut la suplimentări. Mai devreme am vorbit de plata acelor datorii, reeșalonări, tocmai pentru a da siguranță și furnizorilor de medicamente, respectiv, acelor societăți care asigură aceste medicamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg675">Este în atenția noastră, vă rog să rețineți acest aspect pe care îl analizăm pe baza unei documentații reale și cu toți factorii de răspundere, Casa Națională, Colegiul, Ministerul Finanțelor și, aici, și cu spriijinul Oficiului de Stat al Concurenței, pentru că prețurile sunt stabilite de dânșii. Dar, vedeți, dacă luăm așa în practică ce se întâmplă, foarte multe fabrici sau știu eu, chiar n-au interesul ca să iasă acele prețuri și atunci vin cu niște condiționări, exempli gratia, Sicomedul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg676">Dar, de fiecare dată, chiar acum trei săptămâni, când a fost o astfel de situație, am intervenit personal pentru a se asigura ser fiziologic, cel puțin în spitale, în ambulatorii, să nu se mai creeze astfel de situații. Dar așteptăm și avem deja semnale sigure că vor veni investitori pentru a construi fabrici noi, tocmai pentru a crea acel sistem de concurență de care avem nevoie, așa încât, prețul medicamentelor nu să crească, ci să se micșoreze și, în principal, medicamentele românești să aibă întâietate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg677">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg678">Da. Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg679">Rog colegii deputați să dezvolte mai puțin interpelările și reprezentanții Executivului să răspundă mai sintetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg680">Domnul deputat Valentin Vasilescu are o interpelare privind probleme controversate în domeniul cercetării destinat industriei de apărare a țării.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valentin Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Valentin-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg681">Subiectul interpelării este modalitatea în care se poate spori valoarea adăugată a produselor industriei de apărare, înglobarea tehnologiilor avansate pentru sporirea preciziei sistemelor de arme. Ceea ce, dacă s-ar fi făcut, întrucât teme de cercetare există, însă rezultate introduse în producția specific militară nu prea sunt, dovadă modernizările pentru MIG 21 Lencer s-au făcut cu o firmă din exterior, deși au fost programe de cercetare în domeniul telemetrelor laser, sistemelor de dirijare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg682">În lumea democrată și avansată din punct de vedere al industriei de apărare, competiția se realizează tocmai prin implementarea sau supraviețuirea pe piață, implementare acestor tehnologii avansate. Dacă dorim vreodată să vindem armament în condiții legale, trebuie să facem acest lucru. Dacă dorim să nu mai trimitem în șomaj oamenii din industria de apărare, trebuie să înglobăm această tehnologie avansată, ca rod al cercetării științifice românești.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg683">Din partea Ministerului Educației și Cercetării, domnul Adrian Câmpurean, secretar de stat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Câmpurean:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Câmpurean:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg684">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg685">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg686">Interpelarea face afirmații legate de cercetarea românească în domeniul laserelor, atât înainte de 1989, precum și despre aplicația acestora după 1989, din domeniul militar și civil și se face o legătură între acest domeniu și șansele României de integrare în structurile euroatlantice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg687">Constatăm că datele referitoare la aceste proiecte finalizate sau sistate în diferite faze înainte de 1989, sunt cuplate cu proiecte aflate în derulare în cadrul programului național de cercetare. Astfel, telemetrul portabil cu laser LA M3 este un aparat care are la bază cunoștințe acumulate înainte de 1989 și care se află deja în producție de serie la Electromagnetica București. Telemetrul cu laser pentru bord de avion a făcut parte din cercetarea de pionierat în domeniul laserelor și a fost sistat înainte de 1990 în faza de documentație de motor experimental.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg688">Alte tipuri de laseri militari care au fost prezentați în interpelare și care au modele de referință străine, nu au fost cercetați la institutele nostre de cercetare-dezvoltare. După cum știți, cercetarea în domeniul laserelor s-a desfășurat cu precădere pe Platforma Măgurele, în cadrul Institutului de Fizică Atomică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg689">Începând cu anul 1971, o parte din cercetările de fizica laserelor au fost orientate și spre dezvoltarea de componente și dispozitive speciale destinate industriei de apărare, pentru care a fost detașat în cadrul secției de lasere din IFA un număr de ofițeri și subofițeri din cadrul Ministerului Apărării Naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg690">După o perioadă de 5 ani, în care au fost realizate o serie de dispozitive cu laser pentru diferite aplicații speciale, începând cu anul 1976, s-a format un laborator special numit "Dispozitive Speciale cu Laser" D.S.L., ale cărui obiective erau, în principal, tematicile Ministerului Apărării Naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg691">Interacțiunea între secția de laser și laboratorul D.S.L. după această dată, a fost în principal aceea de a livra diferite tipuri de laser și de a asigura consultanță științifică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg692">După 1989, laboratorul D.S.L. din cadrul Institutului de Fizică și Tehnologia Aparatelor cu Radiații în componența căruia se afla, a devenit societate comercială "Autoelectronica" S.A. în al cărui obiectiv de activitate erau trecute și activități legate de aparatura cu laser pentru industria de apărare. O dată cu înființarea Institutului Național de Cercetare-Dezvoltare pentru optoectronică INOE 2000, aflat în coordonarea Ministerului Educației și Cercetării, activitățile de cercetare științifică și dezvoltare tehnologică s-au desfășurat numai în domeniul aplicațiilor civile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg693">Activitățile din domeniu sunt finanțate pe bază de proiecte calificate în competiție, organizată în cadrul Planului Național de Cercetare-Dezvotlare, proiecte ce sunt evaluate de echipe de experți independenți, asigurându-se în acest fel, obiectivitatea promovării acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg694">Este de adăugat și faptul că proiectele finanțate în cadrul programului RELANSIN, la care se face referire în interpelare, are un utilizator final, care este și cofinanțator al activităților de cercetare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg695">Domeniul vizat este, bineînțeles, un domeniu de mare vizibilitate internațională care face ca cercetarea românească să intre în sistemul de valori europene. Institutul Național de Cercetare-Dezvoltare pentru Optoelectronică este implicat în două proiecte din Programul-cadru IV al Comunității Europene. Patru proiecte din Programul-cadru V al Comunității Europene, trei proiecte din Programul EUREKA, un proiect în Programul NATO, trei proiecte în Programul ECOLINCS și prima acțiune promovată în rețeaua COST la inițiativa României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg696">De asemenea, în cadrul Institului Național de Optoelectronică INOE 2000, se editează revista "Journal of Optoelectronics and advanced materials" al cărui factor de impact comunicat de Institutul de Informație Științifică ISI- USA, la data de 8 aprilie 2002 este de 0,333.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg697">Acestea sunt realități care privesc domeniul la care s-a făcut referire în interpelare. Noi considerăm că atacurile îndreptate împotriva unor persoane care au fost implicate în perioada anterioară în definirea politicii domeniului nu privesc Ministerul Educației și Cercetării și trebuie adresate către alte organisme abilitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg698">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg699">Da. Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg700">Domnul deputat Adrian Moisoiu a adresat o interpelare referitor la Protocolul de colaborare UDMR-P.S.D. încheiat la nivelul județului Mureș și asupra problemei prelungirii perioadei de activitate a cadrelor didactice aflate la vârsta pensionării.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Moisoiu:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Moisoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg701">Mulțumesc, domnule președinte. În primul rând, aș dori să mă adresez asupra unui fapt, și anume că nu se prea respectă Regulamentul Camerei Deputaților, în sensul că, la data de 25 februarie, am adresat o interpelare domnului prim-ministru Adrian Năstase. Știu, conform regulamentului, că la 11 martie ar fi trebuit să primesc răspuns. S-a prezentat o amânare la 18 martie, s-a amânat din nou la 25 martie. Iată că suntem astăzi la 15 aprilie. Deci ar fi cam a cincea, a șasea săptămână de când n-am primit răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg702">V-aș ruga să luați notă de această doleanță a mea pentru a primi răspunsul cuvenit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg703">De asemenea, la data de 18 februarie, am adresat o întrebare Ministerului Educației și Cercetării în legătură cu niște evenimente de la Iași, de la Universitatea de Medicină și Farmacie din Iași. Mi s-a dat un răspuns că se face o anchetă, era în 18 februarie, deja am ajuns la 15 aprilie 2002, să vedem în ce an vom ajunge. Aș dori neapărat răspunsul și mai multă respectare a regulamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg704">Pe de altă parte, în ceea ce privește interpelarea din această seară, vedeți! parcă a fost o premoniție: la Liceul Bolyai Farcaș din Târgu Mureș au apărut niște evenimente cu totul și cu totul neplăcute. De ce? Pentru că s-a încălcat Legea învățământului, atunci când printr-un protocol între P.S.D. și UDMR s-a stabilit ca să se scoată clasele românești din Liceul Bolyai și acestea să fie transferate la celelalte două colegii naționale din Târgu Mureș: Colegiul Național "Alexandru Papiu Ilarian", respectiv Colegiul Național "Unirea".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg705">S-au vehiculat diverse idei, cum că în spatele copiilor ar exista niște forțe politice. Așa este! În spatele acestor elevi există niște forțe politice, iar aceste forțe politice se numesc UDMR. UDMR-ul care a descoperit cu această ocazie că există o nouă formă de extremiști: extremiștii minori. Și acești extremiști minori sunt elevii de la Liceul "Bolyai" care nu vor să se mute de la liceul unde au dat examen de admitere și care se încalcă drepturile copilului, drepturile adolescentului sau a omului, dacă vreți să spunem așa, de a se înscrie și a urma o școală acolo unde au fost locurile stabilite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg706">În primul rând, deci, este problema învățământului în sine, a încălcării Legii învățământului, pe de altă parte este această problemă legată de drepturile copilului. De asemenea, problema este și altfel pusă, și anume este vorba despre niște considerente legate de obligații ale P.S.D.-ului față de UDMR, adică eu o întrebam pe doamna ministru că atunci când dânsa era în opoziție, avea o anumită poziție față de această problemă, pentru că atunci am urmărit-o. Astăzi, urmărind-o pe punctul de pe baricada partidului de guvernământ, parcă n-ar mai fi dânsa și n-aș dori ca să cred că aceasta este fața adevărată a doamnei Ecaterina Andronescu, sau cea care am cunoscut-o prima oară, în urmă cu câțiva ani, când era în opoziție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg707">Cea de-a doua întrebare pe care am prezentat-o, a fost legată de cadrele didactice, și anume de mișcarea cadrelor didactice. Vedeți dumneavoastră, și aici există o lege și  este vorba de Statutul cadrelor didactice care la art.28 spune că: "personalul didactic din învățământul preuniversitar de stat, cu gradul didactic I sau cu titlu științific de doctor, care dovedește competență profesională deosebită, poate fi menținut ca titular în funcția didactică până la trei ani peste vârsta de pensionare la cerere, cu avizul consiliului profesoral al unității de învățământ, exprimat în urma votului nominal deschis și cu aprobarea anuală a inspectoratului școlar".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg708">Iată însă că la biroul meu parlamentar se prezintă niște profesori gradul I cu rezultate deosebite, elevi care sunt premianți la olimpiada națională, deci nici măcar premianți pe județ, ci cu premii la olimpiada națională și care ajungând la vârsta de 57, doamna, la vârsta de 62, domnul, au fost soț și soție, nu li s-a aprobat de către inspectoratul școlar, după ce aveau avizul înscris cu aprobare nominală din partea consililului de administrație al unității de învățământ, al școlii din care făceau parte, pentru ca să continue activitatea în învățământ. N-am înțeles! În acest caz se respectă de către Ministerul Învățământului sau nu se respectă statutul cadrelor didactice?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg709">Pe de altă parte, la Ministerul Învățământului este o continuă discuție, un ordin îl anulează pe celălalt; apare metodologia privind încadrarea personalului didactic din învățământul preuniversitar în anul școlar 2002 - 2003, cu Ordinul nr. 3342 din 11 martie 2002 și care aprobă o anumită metodologie, după care, în ordinul din 8 aprilie, cu Ordinul nr.3469 se aprobă o altă metodologie și această metodologie este exact problema în discuție pe care acum am arătat-o. Adică, când se acceptă, când nu se acceptă, ca aceste cadre didactice să poată să predea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg710">Eu pun problema puțin diferit, în sensul că profesorii la care m-am referit eu și care nu sunt singurii, nu există un caz particular,  sunt profesori cu o vechime de 35 - 40 de ani în învățământ, deci sunt oameni cu foarte multă experiență la catedră, cu rezultate deosebite și care reprezintă niște garanții, că fac un învățământ de calitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg711">Mergând pe ideea că în locul lor vom numi, chiar și în condițiile unor reduceri de activitate,  în sensul că postul va scădea ca număr de ore în următorii ani, vom numi niște tineri care sunt fără experiență. De ce să luăm în același timp dreptul acestora să și-l realizeze până la capăt, să dea tot ceea ce au realizat în această viață, toată experiența pe care au acumulat-o, să poată să o transmită generației care stă și așteaptă, în același timp și generația cealaltă, bineînțeles că se formează și în același timp învățământul va avea de câștigat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg712">Pe de altă parte, este și problema financiară. Aceasta am înțeles-o. Aici este singurul lucru pe care îl accept la Ministerul Învățământului, că de dragul unor economii pe care le vor face la fondul de bani, deci la sume, că nu va plăti un profesor gradul I cu 35 - 40 ani vechime sau peste 40 ani vechime, va plăti un profesor cu până la 2 ani sau între 2 ani și 5 ani vechime, nu va plăti un grad didactic, gradul I sau II, și va plăti gradul definitiv sau fără grad didactic, în varianta 0 - 2 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg713">Pe de altă parte, vechimea; nu va mai plăti o vechime de 25 de ani la salarii. Deci, în felul acesta facem niște economii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg714">Dar, problema este, totuși, calitatea învățământului. Ce rămâne? Am avut până acum un lucru bun. Elevii noștri s-au prezentat la olimpiade internaționale și ne-am plasat printre cei mai buni din lume. Elevii noștri au absolvit - chiar astăzi ascultam la radio - că absolvenții noștri de la Craiova sunt invitați să-și urmeze cursurile universitare în Statele Unite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg715">Iar acum nu facem altceva decât de dragul a câtorva sute de mii de lei sau poate milioane de lei, pentru care dorim să facem o economie, să stricăm ceea ce am avut bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg716">În acest sens, aștept un răspuns din partea Ministerului Învățământului și din punct de vedere al calității și din punct de vedere umanist pusă problema. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg717">Și eu vă mulțumesc, dar încercați să fiți mai sintetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg718">Deci, aceasta este situația. Sunt și alți colegi care vor să dezvolte interpelările astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg719">Din partea Ministerului Învățământului, domnul Constantin Corega, secretar de stat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Corega:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Corega:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg720">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg721">Referitor la revenirea Liceului teoretic "Bolyai Farcas" din Târgu Mureș la statutul de liceu cu predare în limba maghiară precizăm următoarele: Ministerul Educației și Cercetării respectă cadrul legislativ în vigoare, prin organizarea și funcționarea sistemului național de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg722">Astfel, în conformitate cu prevederile art. 4 alin. 1 și 3 din Legea învățământului nr. 84/1995 la Liceul teoretic "Bolyai Farcas" din Târgu Mureș se asigură realizarea finalității învățământului, și anume, formarea personalității umane, prin strategii și tehnici moderne de instruire, susținute de științele educației și de practica școlară, fiind asigurat accesul tuturor copiilor, la toate nivelurile și formele de învățământ, indiferent de condiția socială și materială, de rasă, sex, naționalitate, apartenență politică sau religioasă, potrivit principiului consacrat de art. 5 alin. 1 și din actul normativ menționat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg723">Precizăm că în cadrul liceului este asigurată desfășurarea procesului educativ și în limbile minorităților naționale, conform art. 8 alin. 1 din aceeași lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg724">Menționăm, de asemenea, că Legea învățământului statuează, la art. 11 alin. 1 și 2 că: "învățământul nu se subordonează scopurilor politice, în spațiile destinate desfășurării procesului instructiv educativ, fiind interzise crearea și funcționarea partidelor sau altor formațiuni politice, precum și desfășurarea activităților de organizare și propagandă politică, iar organizarea  și conținutul învățământului nu pot fi structurate după criterii exclusiviste și discriminatorii, de ordin ideologic, politic, religios sau etnic".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg725">În aplicarea acestui principiu, Ministerului Educației și Cercetării îi revine sarcina de a proiecta, fundamenta și aplica strategia globală a învățământului, de a stabili obiectivele sistemului de învățământ, atât în ansamblul său, cât și pe niveluri și profiluri de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg726">În final, vă comunicăm că Ministerul Educației și Cercetării nu a luat și nu va lua nici o decizie în afara cadrului legal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg727">În ceea ce privește punctul 2 din interpelare, referitor la calendarul mișcării personalului didactic în anul școlar 2002 - 2003, aprobat prin Ordinul ministrului și educației și cercetării nr. 5025 din 13.XI.2001, vă aducem la cunoștință următoarele: în conformitate cu pct. 2 literele a) și b) din textul mai sus menționat, cadrele didactice care doresc să-și continue activitatea didactică în anul școlar 2002 - 2003, în condițiile art. 128 din Legea nr. 128/1997, au depus cereri în acest sens la inspectoratele școlare, în perioada 20.II - 28.II.2002. Discutarea cererilor de menținere în activitate în cadrul ședințelor consiliilor de administrație ale inspectoratelor școlare a avut loc în perioada 1.III - 15.III.2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg728">Având în vedere media înaintată de vârstă a corpului profesoral, precizăm că Ministerul Educației și Cercetării nu urmărește excluderea cadrelor didactice care îndeplinesc condițiile stabilite de art. 128 din Statut, dar este încurajată, în primul rând, intrarea în sistem a tinerilor competenți, pentru stimularea acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg729">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg730">Și eu vă mulțumesc. Domnul Sonea a adresat o interpelare referitor la ...</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Moisoiu:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Moisoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg731">Referitor la problema...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg732">Domnule, nu v-am dat cuvântul. Dacă o luăm așa, conform Regulamentului, nu aveți dreptul la comentarii. Dar, poftiți, dacă tot ați venit până acolo...</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Moisoiu:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Moisoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg733">Vă mulțumesc pentru înțelegere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg734">Dar, vă rog, fiți sintetic.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Moisoiu:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Moisoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg735">N-am înțeles din răspunsul domnului ministru în clipa de față ce se întâmplă la Liceul Bolyai, din acest punct de vedere, pentru că nu este formulată clar acolo: se respectă legalitatea, deci ce se va întâmpla la acest liceu, ce este legal în clipa de față, protocolul semnat sau Legea învățământului? Deci, v-aș ruga să vă exprimați clar din acest punct de vedere, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg736">Adică, se mută clasele acelea de elevi români la alte licee sau nu se mută? Aceasta este ideea. Spuneți da sau nu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Moisoiu:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Moisoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg737">Ce se va întâmpla, se reduc clasele?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg738">Da, bun, am înțeles, aceasta este esența. Se poate spune în câteva cuvinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Corega:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Corega:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg739">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg740">Mi se pare că este foarte clar, atâta vreme cât s-a precizat: Ministerul Educației și Cercetării asigură respectarea legalității.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Moisoiu:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Moisoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg741">Bine.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg742">Da, nu mai comentăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg743">Domnul deputat Sonea, privind situația actuală a școlilor cooperatiste, generate de lipsa cadrului legal privind evaluarea și acreditarea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Sonea:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Sonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u121"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg744">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg745">De fapt, eu revin acum asupra unei teme pe care am   abordat-o în urmă cu aproximativ un an. Era vorba de intervenția de pe 21 mai 2001, când am spus niște chestiuni referitoare la modul de interzicere prin Hotărârea 26.179 de către Ministerul Educației și Cercetării, respectiv Comisia Națională de Evaluare și Acreditare a Învățământului Preuniversitar, de a susține de către școlile cooperatiste examene, eliberarea și gestionarea de acte de studii și așa mai departe. Nu vreau să intru în toate detaliile, dar ce vreau să spun acum, în sinteză, să nu prezint toată această chestiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg746">În perioada 1991 - 1999, școlile cooperatiste au funcționat ca unități ale învățământului preuniversitar de stat, în baza unor protocoale de parteneriat încheiate între Ministerul Învățământului și UCECOM și respectiv CENTROCOOP. Legea nr. 84 din 1995 a stabilit condițiile de funcționare și finanțare a școlilor cooperatiste, reprezentând prima formă particulară de învățământ preuniversitar, recunoscută juridic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg747">În prezent, învățământul cooperatist cuprinde 20 de instituții școlare, pentru învățământul profesional, liceal și postliceal, dispunând de experiența unui corp profesoral corespunzător, de infrastructura și lecturile necesare unui învățământ performant și au rezultate bune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg748">Chiar și așa, aceste școli au fost obligate să parcurgă etapele de acreditare la fel ca și școlile particulare înființate după 1990. Toate unitățile școlare cooperatiste au depășit prima fază a procesului de acreditare, obținând în anii 1999 - 2000 autorizarea de încredere. Pe parcursul anului 2001 conducerile UCECOM și CENTROCOOP au făcut demersuri repetate la Ministerul Educației și Cercetării, spre a grăbi elaborarea standardelor și criteriilor necesare evaluării învățământului particular, astfel încât, după aprobarea acestora,  printr-o hotărâre de Guvern să se poată trece la efectuarea vizitelor de evaluare, în scopul acreditării în acest cadru și a școlilor cooperatiste.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg749">Demersurile nu au avut nici un rezultat. Și mai mult, cu toate că nu școlile cooperatiste erau vinovate de întârzierile vizitelor în vederea acreditării, în 2001 li s-a interzis, cum am spus, organizarea examenelor și eliberarea de acte. Și, ca urmare a acestor măsuri, absolvenții învățământului cooperatist s-au văzut obligați, pentru prima dată după 50 de ani de existență a acestor școli, să se prezinte la examene în unități de învățământ de stat, multe din ele fără o dotare corespunzătoare, însușirii și exercitării meseriei din domeniul serviciilor, plătind, însă, în plus, pentru acest disconfort profesional, împreună, deci toți acești absolvenți peste 3 miliarde de lei, sub formă de taxe, de examen, sume suportate de familiile tinerilor absolvenți, familii dintre cele mai modeste.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg750">Din câte știm, în luna mai 2001 erau în stadiu de proiect, standardele și indicatorii pentru acreditarea învățământului preuniversitar particular și rugam, prin intervenția mea de data trecută, de săptămâna trecută, să ne informați cu privire la stadiul în care se află aceste norme de evaluare și dacă în acest an școlar, școlile cooperatiste vor putea fi vizitate în scopul evaluării. Totuși, ni se pare curios faptul că timp de un an nu au fost difuzate aceste reglementări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg751">Dacă lucrurile au fost amânate în mod nejustificat, ne întrebăm cine are interesul ca aceste școli să nu poată funcționa în deplinătatea menirii lor și absolvenții lor să fie exploatați ca surse de miliarde pentru școli ale statului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg752">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u122"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg753">Domnul secretar de stat Constantin Corega.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Corega:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Corega:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u123"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg754">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg755">Învățământul cooperatist este reglementat în Capitolul XI din Legea învățământului nr. 84/1995, republicată cu modificările și completările ulterioare, ca învățământ preuniversitar particular.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg756">În aceste condiții, unitățile de învățământ cooperatist au fost supuse procesului de acreditare prevăzut de Legea învățământului și de Legea nr. 196/1999.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg757">Menționăm că, până în prezent, unitățile de învățământ cooperatist care au fost autorizate de Comisia Națională de Evaluare și Acreditare a Învățământului Preuniversitar, au mai depus și alte dosare în vederea autorizării pentru noi specializări, meserii, pentru care se impune evaluarea în vederea acordării autorizației de încredere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg758">În conformitate cu prevederile legale în vigoare, autorizația de încredere acordă unităților de învățământ dreptul de organizare și funcționare provizorie, astfel că examenul de absolvire poate fi susținut numai la unități de învățământ de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg759">Precizăm, de asemenea, că Proiectul Hotărârii de Guvern privind standardele de evaluare, în vederea acreditării, este elaborat, fiind într-o atentă analiză și dezbatere și urmează să fie înaintat ministerelor avizatoare și Guvernului pentru adoptare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg760">Vă comunicăm, totodată, că, după adoptarea Proiectului Hotărârii de Guvern privind standardele de evaluare în vederea acreditării, Comisia Națională de Evaluare și Acreditare a Învățământului Preuniversitar va proceda la evaluarea acestor unități, în vederea acreditării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg761">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u124"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg762">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg763">Doamna deputat Mihaela Ionescu a formulat o interpelare adresată Ministerului Educației și Cercetării, privind educația de prevenire a consumului de droguri în școli.</seg></u><note type="speaker">Doamna Mihaela Ionescu:</note><u ana="#regular" who="#Mihaela-Ionescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u125"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg764">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg765">Mulțumesc ministerului că a acordat atenție interpelărilor noastre și sper ca această interpelare să nu rămână numai o întrebare retorică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg766">Aflăm aproape zilnic din presă sau suntem informați de către colegii profesori și medici că în țara noastră impactul drogurilor este tot mai alarmant. Le cad victime tinerii cu vârste tot mai fragede, înregistrându-se chiar decese, la vârsta de 11 - 12 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg767">Se pare că instituțiile statului se mulțumesc să înregistreze,  sau, cum se spune acum, să monitorizeze fenomenul, dar reacționează cu încetineală sau nu reacționează deloc pentru prevenirea lui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg768">Ne așteptam ca, o dată semnalate primele cazuri, Ministerul Educației și Cercetării să reacționeze imediat și să fi răspuns cu un plan național viabil, contra consumului de droguri și că acest plan să intre deja în viața de zi cu zi a școlilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg769">Dacă fumatul și chiar alcoolul sunt o realitate hâdă a școlilor românești, aceasta se datorește și unei campanii educaționale aproape invizibile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg770">În schimb, economia de piață a fost foarte activă. Dorința de îmbogățire, chiar pe spinarea copiilor nevinovați, a acționat imediat, în sens negativ, exemple fiind, agresivitatea invitațiilor la fumat, făcute de panouri publicitare imense, care te îmbie în orice colț de stradă, pe tot drumul elevilor spre școală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg771">Pentru alcool, se face reclamă pe micile ecrane, unde o marcă de vodcă este preferată de către o fată unui buchet de flori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg772">Școala românească, care pregătește cadre de intelectuali și specialiști pentru generațiile viitoare, trebuie să aibă în vedere zicala "Mens sana in corpore sano". Deci, trebuie să cuprindă în curriculum și ore de educație antitabac, antialcool și în special antidrog. Pentru că acestea, agresează zilnic, direct sau indirect, tineretul neavizat din țara noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg773">Aflăm că există doar ONG-uri care încearcă să atragă atenția asupra problemei consumului de droguri, cum ar fi Asociația copiilor consumatori de droguri, că unele cadre didactice ar fi luat inițiativa unor lecții de avizare contra consumului de droguri, dar că acest lucru se face sporadic și incidental.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg774">Aflăm, de asemenea, cu stupefacție, că poliția a reacționat în felul său, a intrat în școli să caute traficanți și consumatori de droguri, în loc să fi fost mai vigilentă în afara școlilor, la poarta lor, pentru a împiedica intrarea infractorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg775">Deoarece unele școli au refuzat să permită accesul poliției în incintă, aceasta și-a schimbat oferta, propunând să țină ore de prevenire a consumului de droguri, deși ar fi fost mai indicat să se ocupe strict de problemele pollițienești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg776">Cunoscând fiind faptul că este mai ușor să previi decât să tratezi, cerem Ministerului Educației să ia măsuri de urgență, pentru a frâna și apoi eradica prin educație, prin conștientizare, pericolul consumului de droguri la elevi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg777">Disciplina "Igiena", care exista cu mai mulți ani în urmă, s-ar fi putut reintroduce și direcționa către educația de prevenire a consumului de droguri, folosind cadre medicale, psihologi sau chiar profesori care predau materii cu puține ore în program și care au probleme cu norma, care ar putea fi reciclați și ar putea deveni profesori de igienă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg778">Propunem Ministerului Educației și Cercetării să ia măsuri ca împreună și legătura cu Ministerul Sănătății, cu Poliția, cu Biserica, cu ONG-urile de profil, pentru a face un plan eficient la nivel național, de educație preventivă împotriva consumului de droguri și pentru ca acest plan să nu rămână numai pe hârtie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg779">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u126"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg780">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg781">Domnule secretar de stat, poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Corega:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Corega:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u127"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg782">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg783">Doamna deputat, Ministerul Educației și Cercetării v-a pregătit un răspuns voluminos la interpelarea dumneavoastră  și după finalizarea sa o să vă înmânăm un exemplar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg784">Vreau să precizez doar atât, că prin Hotărârea Guvernului nr. 534 din 1999 a fost înființat Comitetul Interministerial de Luptă Împotriva Drogurilor, format din 10 miniștri și prezidat de primul-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg785">Prin Ordinul nr. 4425/5 septembrie 2001 a fost înființată una dintre comisiile funcționale ale acestui comitet, Comisia interministerială de prevenire a consumului ilicit de droguri, formate din reprezentanții a cinci ministere, între care și Ministerul Educației și Cercetării, prin același ordin, sunt înființate centrele județene de consiliere antidrog, având sarcina de a coordona la nivel  județean acțiuni întreprinse în domeniul prevenției consumului de droguri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg786">Prin Notificarea 40355 din 22.IX.2001, ne comunică aplicarea în unitățile de învățământ din țară a Programului național de prevenire și combatere a delincvenței juvenile a consumului de droguri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg787">Sunt în material cuprinse peste 30 și ceva de acțiuni concrete pe care le-a desfășurat Ministerul Educației și Cercetării în acest domeniu, prin unitățile sale specializate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg788">Au fost lansate: Programul "Educația pentru sănătate", "Educația pentru sănătate în școala românească", sunt colaborări cu alte instituții guvernamentale și neguvernamentale. MEC a semnat protocoale cu diverse asociații și fundații cu preocupări în domeniu, "Salvați copiii", "Tineri pentru tineri" și așa mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg789">Există în material, veți găsi propuneri ale Ministerului Educației și Cercetării pentru perioada 2003 - 2005, proiectul-pilot de prevenție primară în licee.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg790">Precizăm, de asemenea, că în scopul prevenirii și combaterii consumului de droguri, în cadrul Agenției sociale a studenților, urmează să fie organizat un cabinet pentru consilierea celor aflați în dificultate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg791">Totodată, Ministerul Educației și Cercetării, împreună cu Ministerul Sănătății și Familiei urmează să organizeze o secție de dezintoxicare pentru studenți și elevi, în Spitalul Studențesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg792">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u128"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg793">Și eu vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Mihaela Ionescu:</note><u ana="#regular" who="#Mihaela-Ionescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u129"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg794">Știu că nu este obiceiul la interpelare să răspundem, dar toate răspunsurile de astăzi au fost paralele cu întrebările. Deci, eu am întrebat ce se face în școală și ce legătură există între ministere și ce acțiuni, dar, deci, școala nu are în programul școlar nimic pentru prevenirea drogurilor. Acesta este răspunsul. Dacă sunt 35 de acțiuni, înseamnă că sunt 35 de acțiuni sporadice, care nu s-au făcut, mă rog, influența lor nu s-a văzut asupra consumului de droguri.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u130"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg795">Acum trebuie să dau și domnului Corega cuvântul. Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Corega:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Corega:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u131"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg796">Dați-mi voie să spun doar atât: citirea atentă a programului concret de acțiuni desfășurate în școli vă va da seama că v-ați exprimat un picuț eronat. Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u132"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg797">Domnul deputat Ștefan Baban adresase o interpelare privind garanțiile guvernamentale pentru căldură; a primit răspunsul scris din partea domnului Fleșariu, deci nu mai intervine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg798">De asemenea, domnii deputați Mircea Ifrim și Anghel Stanciu, care formulaseră interpelări pentru APAPS, nu mai intervin, pentru că s-a solicitat de către APAPS prelungirea termenului de răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg799">Într-o situație asemănătoare se află domnul deputat Victor Dobre, care adresase o interpelare Ministerului Tineretului și Sportului care, de asemenea a solicitat prelungirea termenului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg800">Domnul Damian Brudașca, care adresase o interpelare Ministerului de Finanțe a primit răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg801">Domnul secretar de stat Romulus Mouha, de la Ministerul Industriei și Resurselor s-a prezentat să răspundă la interpelare domnișoarei deputat Lia Olguța Vasilescu, tot cu problema Societății de Avioane S.A. Craiova. Nu mai este domnișoara și atunci domnul secretar de stat a lăsat răspunsul scris la secretariat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg802">Domnul Vlad Hogea a adresat o interpelare privind discriminarea practicată de unii primari PSD, privind repartizarea de sedii pentru partidele parlamentare din opoziție, către Ministerul Administrației Publice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vlad Gabriel Hogea:</note><u ana="#regular" who="#Vlad-Gabriel-Hogea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u133"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg803">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg804">Legea partidelor politice prevede în art. 41 că "organele administrației publice locale sunt obligate să acorde cu prioritate spații formațiunilor politice, pentru buna desfășurare a activităților în sedii adecvate".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg805">Cu atât mai mult, partidele parlamentare au acest drept consfințit prin lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg806">Totuși, Partidul România Mare se află în județul Iași în situația cel puțin bizară de a i se refuza cu ostentație de către primarii PSD ai Municipiului Pașcani, Neculai Rățoi, și orașelor Târgu Frumos, Gheorghe Tătaru, și Hârlău, Gheorghe Costache,  repartizarea de sedii, atât pentru filialele locale ale PRM, cât și pentru cei patru senatori și deputați din județe ai partidului nostru, care și-au exprimat disponibilitatea de a înființa birouri parlamentare în cele trei localități importante menționate mai sus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg807">De 11 ani ne aflăm în aceeași situație care nu mai poate continua.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg808">În consecință, vă rugăm să investigați aceste cazuri, cu atât mai mult cu cât în Municipiul Pașcani primarul PSD, după ce a încheiat cu filiala locală a Partidului România Mare un contract de închiriere pentru un sediu, l-a reziliat după numai o lună în mod abuziv, dovedind un spirit antidemocratic incompatibil cu statutul de partid adaptat la valorile civilizației occidentale, pe care formațiunea dumneavoastră și-l revendică în ultima perioadă de timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg809">Vă rugăm să ne precizați dacă aspectele semnalate mai sus se verifică sau nu, precum și baza legală pe care o au primarii PSD menționați, în discriminarea celui mai puternic partid de opoziție din România.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u134"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg810">Ne spune domnul secretar de stat Ionel Fleșariu de la Ministerul Administrației Publice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Fleșariu:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Fleșariu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u135"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg811">Referitor la interpelarea privitoare la baza legală pe care o au unii primari de a nu pune la dispoziția unor partide politice spațiile necesare funcționării acestora, sau pentru organizarea și funcționarea birourilor parlamentare, vă precizăm, stimate domnule deputat că asemenea dispoziții, asemenea bază legală nu există în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg812">Întrucât ministerul nostru nu are la îndemnână instrumentul legal pentru determinarea primarilor să rezolve asemenea cereri, am solicitat reprezentantului Guvernului în județul Iași să verifice aspectele semnalate de dumneavoastră și să se implice pentru soluționarea acestora, bineînțeles în condițiile legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg813">Cât privește faptul că primarul Municipiului Pașcani ar fi reziliat un asemenea contract încheiat cu filiala locală a Partidului România Mare, vă precizăm că, potrivit sistemului de drept românesc, un contract poate fi reziliat numai prin acordul părților sau prin hotărâre judecătorească, afară, bineînțeles, de cazul în care însăși contractul în cauză conține clauze privind rezilierea de drept, în cazul neîndeplinirii unor condiții de către una dintre părți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg814">Privitor la Pașcani, vă precizăm că însăși primarul este amenințat să nu mai aibă mâine sediu, întrucât acesta, am înțeles din informațiile pe care le avem, că a început să se scufunde, fiind o grotă sub primărie, ceva de natura aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg815">Sub acest aspect, afirmația din interpelare potrivit căreia primarul ar fi reziliat un contract, ne permitem să afirmăm că nu poate corespunde realității.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg816">Cu stimă, semnează ministrul Octav Cosmâncă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u136"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg817">Vă dau, uite așa se creează precedentul. Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vlad Gabriel Hogea:</note><u ana="#regular" who="#Vlad-Gabriel-Hogea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u137"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg818">Mai este un caz în care se poate rezilia contractul, în cazul în care primarul este domnul Neculai Rățoi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u138"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg819">Când primarul este Rățoi, atunci se reziliază contractul. Dacă ar fi altceva nu se poate rezilia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg820">Domnul deputat Iancu Holtea a formulat o interpelare referitor la situația salariaților din fostele IAS-uri, pentru Ministerul Agriculturii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg821">Poftiți, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iancu Holtea:</note><u ana="#regular" who="#Iancu-Holtea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u139"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg822">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg823">Interpelarea mea se adresează, așa cum spuneați, Ministerului Agriculturii, domnului ministru Ilie Sârbu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg824">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg825">Vă rog să ne comunicați care este viziunea și atitudinea Ministerului Agriculturii și a dumneavoastră personal, față de soarta și viața salariaților din fostele IAS-uri, actualmente societăți comerciale cu capital majoritar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg826">Este bine  știut că din cauza unui management defectuos, majoritatea acestor unități au ajuns într-o situație tehnico-economică financiară sub limita de supraviețuire, unele dintre ele chiar dezastruoase.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg827">În județul Mehedinți nici una din fostele IAS-uri nu-și mai poate plăti datoriile față de stat, față de furnizori, față de propriii salariați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg828">Spre exemplu, Societatea Comercială Hortiindustrială "Ardealul Viilor" S.A. Turnu Severin, societate la care statul deține 99,98% din capital, datoriile au depășit 100 de miliarde lei, din care datoria față de salariați depășește 2 miliarde, salariații neprimindu-și drepturile salariale de câteva luni, unii din salariați având de primit salarii între 30 - 50 milioane lei de persoană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg829">La câteva sute de metri de sediul acestei unități, se găsește sediul Direcției generale a agriculturii, unde funcționează câteva direcții cu o mulțime de salariați, care își primesc la timp salariile și care nu sunt mici deloc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg830">Se pune întrebarea: aveți intenția să faceți să dispară discrepanța? Salariați ai statului român din două unități cu profil agricol muncesc la același stat, dar unii își primesc drepturile salariale, iar alții nu? Și când se va întâmpla aceasta, precum și ce vor mânca cu ce își vor plăti întreținerea, curentul electric și alte taxe acești oameni? Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u140"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg831">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg832">Din partea Ministerului Agriculturii, Alimentației și Pădurilor domnul secretar de stat Gheorghe Predilă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Predilă:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Predilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u141"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg833">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg834">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg835">Întrebarea dumneavoastră primește următorul răspuns. Îmi este cunoscut că aceste foste întreprinderi agricole de stat, actualmente societăți comerciale, în ultimii ani, au trecut printr-o situație financiară destul de delicată. Este de reținut că în ultimii 4 ani - deci, până în 2000 - aceste unități au fost excluse de la orice facilități pe care le-a acordat statul român unităților agricole, că așa s-a crezut atunci că e mai bine ca 1,7 milioane ha din cel mai bun pământ al României să nu fie susținut cu nimic. Nu cred că ne faceți pe noi vinovați de treaba aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg836">În același timp, ne sunt cunoscute și fluctuațiile mari de pe piața produselor agricole, neexistând până anul acesta o lege a piețelor agricole, în care Guvernul să poată să se implice. Că, până acum, știți foarte bine că am fost criticați că ne-am amestecat în probleme de piață, ne-a interzis legea... Acum, putem, prin pârghiile pe care le avem, prin instrumentele de reglementare să supraveghem și să ne implicăm, atunci când e cazul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg837">Ați spus dumneavoastră și în interpelare că și managementul defectuos, în foarte multe instituții, în asemenea societăți a dus la această situație. Sigur că da! Noi, de anul trecut și până acum, am schimbat 40% dintre managerii pe care i-am găsit în anul 2001. Nu am putut să schimbăm mai mult, pentru că nici prin a schimba oamenii așa, într-o viteză din asta amețitoare nu putem să facem o treabă bună. Și, în același timp, când schimbi pe cineva, trebuie să pui cel puțin unul mai bun decât cel pe care l-ai schimbat și e mai greu  să-i găsești astăzi, în situația în care s-au aflat aceste întreprinderi, să pui un om cel puțin la fel de valoros.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg838">Singura cale a fost să trecem la privatizare. IAS-ul la care dumneavoastră v-ați referit: FC Hortindustriala dealul Viilor este în procedură de privatizare și, ca atare, cel care va cumpăra acest IAS - știți foarte bine că am introdus și această măsură, de altfel, e proiect de lege pentru creșterea atractivității la privatizare -, exonerându-le de majorarea și penalitățile de întârziere, iar datoriile de bază să fie eșalonate pe minimum 5 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg839">Sigur că nu putem, așa cum prevede legea, fondurile speciale nu le putem ocoli și cel sau cei care vor cumpăra această societate agricolă va achita și salariile celorlalți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg840">Nu cred că putem să facem o comparație între direcția generală a agriculturii și o societate comercială, pentru că aceasta, ca și Parlamentul României și ca noi, este unitate bugetară, cei de acolo primesc salariul pe care îl primesc - și noi n-avem salariu la nivelul unui director, ca secretar de stat, și nici dumneavoastră, ca parlamentar - și, ca atare, acolo responsabilitatea aparține unui consiliu de administrație, care, dacă nu și-a făcut datoria, noi nu avem instrumente să venim să reglem decât acesta: să grăbim privatizarea, altfel, nu putem face. Ca să scape și de datorii, de cele 2 miliarde, să le cumpere o dată cu ea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg841">Pe altă cale, Ministerul Agriculturii nu are de unde să le asigure acești bani. Nu că nu vrem, nu putem, că nu avem instrumente legale.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u142"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg842">Două cuvinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iancu Holtea:</note><u ana="#regular" who="#Iancu-Holtea:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u143"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg843">Ei nu pot să iasă în stradă, așa cum ies cei de la Reșița, cum, probabil, ies cei de la Brașov sau din alte localități. Cei care au ieșit în stradă au reușit să mai rezolve ceva: un salariu-două, un împrumut. acești oameni ce vor mînca? Nu sunt tot în ograda dumneavoastră? Nu sunt tot cetățeni români?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u144"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg844">Da, dar nu în ograda ministerului. Mai degrabă, întrebați APAPS-ul, care are acțiunile acolo și trebuie să se comporte ca un proprietar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg845">Domnul deputat Emil Boc are trei interpelări, toate pentru Ministerul de Interne. La una ați primit răspunsul, deci, formulați numai două.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg846">Eu zic să le dezvoltați pe ambele și domnul secretar de stat Toma Zaharia să răspundă la ambele.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u145"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg847">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg848">Prima interpelare vizează problema foștilor cetățeni români care odată ajunși pe teritoriul Germaniei au renunțat în mod legal la cetățenia română, devenind apatrizi, și, din această perspectivă, implicațiile Hotărârii Guvernului nr. 869/3.12.1998. Hotărâre care, de fapt, aproba Convenția dintre Ministerul de Interne din România și Ministerul Federal din Germania.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg849">Am adresat mai multe întrebări domnului ministru, printre care, solicitam o poziție față de contradicția în termeni existentă în actele normative menționate, iar, pe de altă parte, solicitam ministerului să precizeze ce norme administrative oficiale împiedică retrimiterea acestor oameni în Germania, întrucât aceștia nu intră, potrivit reglementărilor legale, sub incidența actelor administrative menționate în interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg850">De asemenea, am solicitat ministerului să ne precizeze care este poziția față de legalitatea preluării apatrizilor de către statul român, având în vedere faptul că Ministerul de Interne a solicitat Ministerului Justiției o analiză în acest sens. Și nu în ultimul rând, ce măsuri are în vedere Ministerul de Interne pentru a reglementa situația acestor persoane, situație care, așa cum s-a putut observa, devine dramatică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg851">A doua interpelare vizează decesul cetățeanului Iorga, în urma tratamentului aplicat în arestul Inspectoratului județean de poliție Prahova. Nu aducem o acuzație ofițerilor Ministerului de Interne, nu este obiectul acestei interpelări, ci doar să ni se precizeze ce măsuri au fost luate împotriva subofițerilor sau ofițerilor care aveau sarcina de a supraveghea arestul din Prahova, în perioada în care a fost agresat Mihai Iorga.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg852">Și nu în ultimul rând, să ni se precizeze dacă la nivel de minister mai există și alte reclamații pentru purtare abuzivă, înregistrate împotriva angajaților Ministerului de Interne. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u146"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg853">Domnul secretar de stat Toma Zaharia.</seg></u><note type="speaker">Domnul Toma Zaharia:</note><u ana="#regular" who="#Toma-Zaharia:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u147"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg854">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg855">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg856">Foarte pe scurt. V-am trimis și la aceste interpelări răspunsul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg857">La prima problemă, în legătură cu apatrizii, vreau să vă informez că Ministerul de Interne, la solicitările formulate de autoritățile germane cu privire la preluarea de persoane apatride de origine română, a notificat că acestora le va fi acordată permisiunea intrării în țară, dacă vor fi returnate în mod legal și vor fi în posesia unui document de călătorie valabil emis de statul german. În toate cazurile, în notificările adresate de partea română autorităților germane se menționează faptul că există disponibilitatea primirii persoanelor returnate legal din Germania, nefiind însă de competența autorităților române de a verifica legalitatea măsurilor întreprinse de statul german. Din acest punct de vedere, raportul juridic există strict între persoana returnată și statul german, partea română prezumând legalitatea măsurii respective, luată de statul german.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg858">Foarte pe scurt, până în prezent, dintr-un total de 36 de persoane - deși se vehiculau mii de persoane aflate în această situație - fără cetățenie, returnate din Germania, 30 au solicitat intrarea în România. Din acestea: 13 au redobândit cetățenia română, 4 au cereri de redobândire în curs de soluționare, 2 returnate recent au solicitat sprijin pentru depunerea cererilor, iar 10 persoane au optat pentru menținerea statutului de apatrid. În prezent, în Centrul de triere de la Otopeni se mai află 6 persoane, cărora urmează, în perioada imediat următoare, să li se clarifice situația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg859">În vederea reintregrării socio-profesionale și soluționării cu prioritate a problemelor ce vor fi ridicate de prezența acestei categorii de persoane pe teritoriul României, Ministerul de Interne, ca instituție coordonatoare a activității Comitetului român pentru probleme de emigrări, a înștiințat cu privire la fiecare caz în parte toate ministerele cu atribuții pe linia aplicării dispozițiilor Hotărârii de Guvern nr. 417/1991 privind constituirea Comitetului român pentru probleme de emigrări, republicată, în vederea acordării de asistență de specialitate, potrivit competențelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg860">La a doua întrebare, în legătură cu decesul cetățeanului Iorga Mihai în urma tratamentului aplicat în arestul Inspectoratului de poliție al județului Prahova. Iorga Mihai, de 32 de ani, a fost condamnat printr-o sentință civilă din 19 aprilie 2001 a Judecătoriei Mizil la executarea a 40 de zile de închisoare contravențională ca urmare a neachitării unor amenzi aplicate în baza Legii nr. 61/1991 pentru tulburarea ordinii și liniștii publice pe fondul consumului permanent și exagerat de alcool, provocând în nenumărate rânduri scandaluri, cu ocazia cărora agresa mai mulți cetățeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg861">La încarcerare, cel în cauză a fost examinat de medicul unității, care a constatat și consemnat în fișa medicală că în zona stângă prezenta un hematom laterotoracic și prezenta un traumatism cranio-cerebral din 1998, dar concluzionând că poate fi introdus în arest după deparazitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg862">În ziua de 13 martie, la orele 9,45, arestatul s-a manifestat violent și a intrat într-o criză de sevraj alcoolic, cu pierderea temporară a cunoștinței, căzând pe pardoseală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg863">În data de 16.03, orele 2,25, cel în cauză a intrat din nou   într-o criză de sevraj alcoolic, cu manifestări violente și pierderea cunoștinței, fapt pentru care a fost transportat la Spitalul județean Secția psihiatrie, unde i s-au acordat îngrijiri medicale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg864">La scurt timp, în jurul orelor 3,00, a fost readus în arestul IPS Prahova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg865">La fiecare criză de sevraj, arestatul avea un comportament agresiv și provocator, proferând injurii și amenințări față de persoanele din jur.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg866">În ziua de 17 martie, la 7,20, cu ocazia efectuării programului de dimineață, arestatul și-a pierdut cunoștința, căzând pe pardoseala din beton, fapt pentru care a fost transportat de îndată la Spitalul județean Ploiești, unde a fost examinat de medicul de gardă, care a stabilit diagnosticul: "stop cardiorespirator resuscitat comă gradul III, politraumatism prin agresiuni...", mă rog, mai multe diagnostice, fiind transferat sub pază la Spitalul clinic Floreasca, unde a decedat pe data de 21 martie, la orele 19,00.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg867">În legătură cu acest eveniment, la sesizarea poliției, Parchetul militar Ploiești, căruia îi revine competența de soluționare a cauzei, conform art. 209 din Codul de Procedură Penală coroborat cu art.  17 din Legea nr. 54 privind organizarea instanțelor și parchetelor militare a efectuat cercetări cu privire la eventuala vinovăție penală a personalului de serviciu și a personalului medical în Dosarul penal nr. 171, față de care a dispus neînceperea urmăririi penale. Din verificări a rezultat, însă, agresarea victimei de către colegul de cameră Davidoiu Viorel, fapt ce urmează a fi stabilit în urma cercetărilor care se efectuează de către Parchetul de pe lângă Tribunalul Prahova în dosarul penal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg868">Deși, în speță, decesul numitului Iorga Mihai nu s-a produs pe fondul comiterii unei infracțiuni de purtare abuzivă, vă comunicăm datele solicitate de dumneavoastră referitor la numărul reclamațiilor de purtare abuzivă și modul de soluționare a acestora, cu precizarea că acestea sunt de competența de soluționare a parchetelor și instanțelor militare. Din evidențele existente rezultă că în perioada 1 ianuarie 2001-31 martie 2002, pentru comiterea de către personalul Ministerului de Interne - în speță, numai polițiști, că, acolo, avem locuri de arest - a infracțiunilor de purtare abuzivă și cercetare abuzivă, s-a început urmărirea penală față de 56 de cadre din Ministerul de Interne, care se află în diverse faze ale procesului penal. Conform legii, cadrele militare față de care s-a dispus începerea urmăririi penale au fost puse la dispoziția unității din care fac parte, urmând ca la finalizarea procesului penal să se aplice în mod corespunzător hotărârile pronunțate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.u148"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg869">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2002-04-15-CD.seg870">Cu acesta, declar închisă ședința de astăzi. Ne revedem mâine, în plen.</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 20,15.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
