# newdoc id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.1.0
# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.1.0.0
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.1.0.0.1
# text = Bon dia a tothom, comença la sessió.
1	Bon	bo	ADJ	_	Gender=Masc|Number=Sing	2	amod	_	NER=O
2	dia	dia	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	6	obl	_	NER=O
3	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	4	case	_	NER=O
4	tothom	tothom	PRON	_	Number=Sing|PronType=Ind	2	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	2	punct	_	NER=O
6	comença	començar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O
7	la	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	8	det	_	NER=O
8	sessió	sessió	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	6	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.1.0.1
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.1.0.1.1
# text = Abans d'iniciar l'ordre del dia, però, em plau saludar en nom de la cambra els expresidents del Parlament , l'expresident de la Generalitat , exdiputats, autoritats que avui ens acompanyen.
1	Abans	abans	ADV	_	_	13	advmod	_	NER=O
2	d'	de	ADP	_	AdpType=Prep	3	mark	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	iniciar	iniciar	VERB	_	Mood=Inf	1	advcl	_	NER=O
4	l'	el	DET	_	Number=Sing|PronType=Art	5	det	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	ordre	ordre	NOUN	_	Number=Sing	3	obj	_	NER=O
6-7	del	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
6	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	8	case	_	_
7	el	el	DET	_	Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	8	det	_	_
8	dia	dia	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	1	punct	_	NER=O
10	però	però	CCONJ	_	_	13	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	1	punct	_	NER=O
12	em	em	PRON	_	Number=Sing|Person=1|PronType=Prs	13	iobj	_	NER=O
13	plau	plaure	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O
14	saludar	saludar	VERB	_	Mood=Inf	13	xcomp	_	NER=O
15	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	19	case	_	NER=O
16	nom	nom	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	15	fixed	_	NER=O
17	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	15	fixed	_	NER=O
18	la	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	19	det	_	NER=O
19	cambra	cambra	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	14	obl	_	NER=O
20	els	el	DET	_	Gender=Masc|Number=Plur|PronType=Art	21	det	_	NER=O
21	expresidents	expresident	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	14	obj	_	NER=O
22-23	del	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
22	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	24	case	_	_
23	el	el	DET	_	Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	24	det	_	_
24	Parlament	parlament	PROPN	_	_	21	nmod	_	NER=B-ORG
25	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	27	punct	_	NER=O
26	l'	el	DET	_	Number=Sing|PronType=Art	27	det	_	NER=O|SpaceAfter=No
27	expresident	expresident	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	21	appos	_	NER=O
28	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	30	case	_	NER=O
29	la	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	30	det	_	NER=O
30	Generalitat	generalitat	PROPN	_	_	27	nmod	_	NER=B-ORG
31	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	32	punct	_	NER=O
32	exdiputats	exdiputat	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	21	appos	_	NER=O|SpaceAfter=No
33	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	34	punct	_	NER=O
34	autoritats	autoritat	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	21	appos	_	NER=O
35	que	que	PRON	_	PronType=Rel	38	nsubj	_	NER=O
36	avui	avui	ADV	_	_	38	advmod	_	NER=O
37	ens	ens	PRON	_	Number=Plur|Person=1|PronType=Prs	38	obj	_	NER=O
38	acompanyen	acompanyar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	34	acl	_	NER=O|SpaceAfter=No
39	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	13	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0
# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.0
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.0.1
# text = Esther Niubó Cidoncha : « No.
1	Esther	esther	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Niubó	niubó	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Cidoncha	cidoncha	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.1
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.1.1
# text = Joan Josep Nuet i Pujals : « No.
1	Joan	joan	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Josep	josep	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Nuet	nuet	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	i	i	CCONJ	_	_	5	cc	_	NER=O
5	Pujals	pujals	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
6	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	8	punct	_	NER=O
7	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	8	punct	_	NER=O
8	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.2
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.2.1
# text = Òscar Ordeig i Molist : « No.
1	Òscar	òscar	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Ordeig	ordeig	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Molist	molist	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.3
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.3.1
# text = Mònica Palacín París : « Sí.
1	Mònica	mònica	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Palacín	palacín	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	París	parís	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.4
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.4.1
# text = Teresa Pallarès Piqué : « Sí.
1	Teresa	teresa	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Pallarès	pallarès	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Piqué	piqué	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.5
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.5.1
# text = Ferran Pedret i Santos : « No.
1	Ferran	ferran	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Pedret	pedret	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Santos	santos	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-LOC
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.6
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.6.1
# text = Òscar Peris i Ròdenas : « Sí.
1	Òscar	òscar	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Peris	peris	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Ròdenas	ròdenas	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.7
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.7.1
# text = Carles Puigdemont i Casamajó . ( Elsa Artadi i Vila diu: « Sí. )
1	Carles	carles	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Puigdemont	puigdemont	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Casamajó	casamajó	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O
6	(	(	PUNCT	_	PunctType=Brck	2	punct	_	NER=O
7	Elsa	elsa	PROPN	_	_	6	nsubj	_	NER=B-PER
8	Artadi	artadi	PROPN	_	_	2	flat	_	NER=I-PER
9	i	i	CCONJ	_	_	5	cc	_	NER=O
10	Vila	vila	PROPN	_	_	2	conj	_	NER=B-LOC
11	diu	dir	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	9	punct	_	NER=O
13	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	9	punct	_	NER=O
14	Sí	sí	ADV	_	_	6	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
16	)	)	PUNCT	_	PunctSide=Fin|PunctType=Brck	0	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.8
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.8.1
# text = Eduard Pujol i Bonell : « Sí.
1	Eduard	eduard	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Pujol	pujol	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Bonell	bonell	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.9
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.9.1
# text = Xavier Quinquillà Durich : « Sí.
1	Xavier	xavier	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Quinquillà	quinquillà	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Durich	durich	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.10
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.10.1
# text = Marta Ribas Frías : « No.
1	Marta	marta	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Ribas	ribas	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Frías	frías	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.11
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.11.1
# text = Rut Ribas i Martí : « Sí.
1	Rut	rut	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Ribas	ribas	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Martí	martí	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.12
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.12.1
# text = Carles Riera Albert : « Abstenció.
1	Carles	carles	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Riera	riera	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Albert	albert	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	Abstenció	abstenció	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	1	appos	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.13
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.13.1
# text = Josep Riera i Font : « Sí.
1	Josep	josep	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Riera	riera	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Font	font	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-LOC
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.14
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.14.1
# text = Javier Rivas Escamilla : « No.
1	Javier	javier	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Rivas	rivas	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Escamilla	escamilla	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.15
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.15.1
# text = Manuel Rodríguez de l'Hotellerie de Fallois : « No.
1	Manuel	manuel	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Rodríguez	rodríguez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	de	de	PROPN	_	_	5	case	_	NER=I-PER
4	l'	l'	PROPN	_	_	5	det	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
5	Hotellerie	hotellerie	PROPN	_	_	1	nmod	_	NER=I-PER
6	de	de	PROPN	_	_	7	case	_	NER=I-PER
7	Fallois	fallois	PROPN	_	_	5	flat	_	NER=I-PER
8	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	10	punct	_	NER=O
9	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	10	punct	_	NER=O
10	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	10	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.16
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.16.1
# text = David Rodríguez i González : « Sí.
1	David	david	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Rodríguez	rodríguez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	González	gonzález	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.17
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.17.1
# text = Santi Rodríguez i Serra : « No.
1	Santi	santi	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-LOC
2	Rodríguez	rodríguez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-LOC
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Serra	serra	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-LOC
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.18
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.18.1
# text = Lorena Roldán Suárez : « No.
1	Lorena	lorena	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Roldán	roldán	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Suárez	suárez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.19
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.19.1
# text = Alícia Romero Llano : « No.
1	Alícia	alícia	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Romero	romero	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Llano	llano	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.20
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.20.1
# text = Raül Romeva i Rueda . ( Sergi Sabrià i Benito diu: « Sí. )
1	Raül	raül	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Romeva	romeva	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Rueda	rueda	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O
6	(	(	PUNCT	_	PunctType=Brck	2	punct	_	NER=O
7	Sergi	sergi	PROPN	_	_	6	nsubj	_	NER=B-PER
8	Sabrià	sabrià	PROPN	_	_	2	flat	_	NER=I-PER
9	i	i	CCONJ	_	_	5	cc	_	NER=O
10	Benito	benito	PROPN	_	_	2	conj	_	NER=B-PER
11	diu	dir	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	9	punct	_	NER=O
13	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	9	punct	_	NER=O
14	Sí	sí	ADV	_	_	6	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
16	)	)	PUNCT	_	PunctSide=Fin|PunctType=Brck	0	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.21
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.21.1
# text = Ferran Roquer i Padrosa : « Sí.
1	Ferran	ferran	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Roquer	roquer	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Padrosa	padrosa	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.22
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.22.1
# text = Josep Rull i Andreu . ( Elsa Artadi i Vila diu: « Sí. )
1	Josep	josep	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Rull	rull	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Andreu	andreu	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O
6	(	(	PUNCT	_	PunctType=Brck	2	punct	_	NER=O
7	Elsa	elsa	PROPN	_	_	6	nsubj	_	NER=B-PER
8	Artadi	artadi	PROPN	_	_	2	flat	_	NER=I-PER
9	i	i	CCONJ	_	_	5	cc	_	NER=O
10	Vila	vila	PROPN	_	_	2	conj	_	NER=B-LOC
11	diu	dir	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	9	punct	_	NER=O
13	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	9	punct	_	NER=O
14	Sí	sí	ADV	_	_	6	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
16	)	)	PUNCT	_	PunctSide=Fin|PunctType=Brck	0	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.23
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.23.1
# text = Sergi Sabrià i Benito : « Sí.
1	Sergi	sergi	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Sabrià	sabrià	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Benito	benito	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.24
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.24.1
# text = Mònica Sales de la Cruz : « Sí.
1	Mònica	mònica	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-ORG
2	Sales	sales	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-ORG
3	de	de	PROPN	_	_	5	case	_	NER=I-ORG
4	la	la	PROPN	_	_	5	det	_	NER=I-ORG
5	Cruz	cruz	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-ORG
6	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	8	punct	_	NER=O
7	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	8	punct	_	NER=O
8	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.25
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.25.1
# text = Josep Lluís Salvadó i Tenesa : « Sí.
1	Josep	josep	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Lluís	lluís	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Salvadó	salvadó	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	i	i	CCONJ	_	_	5	cc	_	NER=O
5	Tenesa	tenesa	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
6	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	8	punct	_	NER=O
7	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	8	punct	_	NER=O
8	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.26
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.26.1
# text = Natàlia Sànchez Dipp : « Abstenció.
1	Natàlia	natàlia	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Sànchez	sànchez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Dipp	dipp	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	Abstenció	abstenció	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	1	appos	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.27
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.27.1
# text = Alfonso Sánchez Fisac : « No.
1	Alfonso	alfonso	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Sánchez	sánchez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Fisac	fisac	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.28
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.28.1
# text = Jordi Sànchez i Picanyol . ( Elsa Artadi i Vila diu: « Sí. )
1	Jordi	jordi	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Sànchez	sànchez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Picanyol	picanyol	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-ORG
5	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O
6	(	(	PUNCT	_	PunctType=Brck	2	punct	_	NER=O
7	Elsa	elsa	PROPN	_	_	6	nsubj	_	NER=B-PER
8	Artadi	artadi	PROPN	_	_	2	flat	_	NER=I-PER
9	i	i	CCONJ	_	_	5	cc	_	NER=O
10	Vila	vila	PROPN	_	_	2	conj	_	NER=B-LOC
11	diu	dir	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	9	punct	_	NER=O
13	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	9	punct	_	NER=O
14	Sí	sí	ADV	_	_	6	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
16	)	)	PUNCT	_	PunctSide=Fin|PunctType=Brck	0	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.29
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.29.1
# text = Carlos Sánchez Martín : « No.
1	Carlos	carlos	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Sánchez	sánchez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Martín	martín	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.30
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.30.1
# text = Sergio Sanz Jiménez : « No.
1	Sergio	sergio	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Sanz	sanz	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Jiménez	jiménez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.31
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.31.1
# text = Susana Segovia Sánchez : « No.
1	Susana	susana	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Segovia	segovia	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Sánchez	sánchez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.32
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.32.1
# text = Sonia Sierra Infante : « No.
1	Sonia	sonia	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Sierra	sierra	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Infante	infante	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.33
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.33.1
# text = Beatriz Silva Gallardo : « No.
1	Beatriz	beatriz	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Silva	silva	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Gallardo	gallardo	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.34
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.34.1
# text = Maria Sirvent Escrig : « Abstenció.
1	Maria	maria	PROPN	_	_	3	nsubj	_	NER=B-PER
2	Sirvent	sirvent	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Escrig	escrig	PROPN	_	_	0	root	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	Abstenció	abstenció	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	3	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	3	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.35
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.35.1
# text = Bernat Solé i Barril : « Sí.
1	Bernat	bernat	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Solé	solé	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Barril	barril	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.36
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.36.1
# text = Jorge Soler González : « No.
1	Jorge	jorge	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Soler	soler	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	González	gonzález	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.37
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.37.1
# text = Marc Solsona i Aixalà : « Sí.
1	Marc	marc	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Solsona	solsona	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Aixalà	aixalà	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.38
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.38.1
# text = Anna Tarrés i Campà : « Sí.
1	Anna	anna	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Tarrés	tarrés	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Campà	campà	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.39
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.39.1
# text = Francesc Ten i Costa : « Sí.
1	Francesc	francesc	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Ten	ten	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Costa	costa	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.40
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.40.1
# text = Jordi Terrades i Santacreu : « No.
1	Jordi	jordi	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Terrades	terrades	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Santacreu	santacreu	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-LOC
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.41
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.41.1
# text = Quim Torra i Pla : « Sí.
1	Quim	quim	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Torra	torra	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Pla	pla	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-MISC
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.42
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.42.1
# text = Jordi Turull i Negre . ( Elsa Artadi i Vila diu: « Sí. )
1	Jordi	jordi	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Turull	turull	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Negre	negre	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O
6	(	(	PUNCT	_	PunctType=Brck	2	punct	_	NER=O
7	Elsa	elsa	PROPN	_	_	6	nsubj	_	NER=B-PER
8	Artadi	artadi	PROPN	_	_	2	flat	_	NER=I-PER
9	i	i	CCONJ	_	_	5	cc	_	NER=O
10	Vila	vila	PROPN	_	_	2	conj	_	NER=B-LOC
11	diu	dir	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	9	punct	_	NER=O
13	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	9	punct	_	NER=O
14	Sí	sí	ADV	_	_	6	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
16	)	)	PUNCT	_	PunctSide=Fin|PunctType=Brck	0	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.43
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.43.1
# text = Elisabeth Valencia Mimbrero : « No.
1	Elisabeth	elisabeth	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Valencia	valencia	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Mimbrero	mimbrero	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.44
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.44.1
# text = María Francisca Valle Fuentes : « No.
1	María	maría	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Francisca	francisca	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Valle	valle	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	Fuentes	fuentes	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.45
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.45.1
# text = Francesc Viaplana Manresa : « Sí.
1	Francesc	francesc	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Viaplana	viaplana	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Manresa	manresa	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.46
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.46.1
# text = Laura Vílchez Sánchez : « No.
1	Laura	laura	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Vílchez	vílchez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Sánchez	sánchez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.47
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.47.1
# text = Ruben Wagensberg Ramon : « Sí.
1	Ruben	ruben	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Wagensberg	wagensberg	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Ramon	ramon	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.48
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.48.1
# text = Elisenda Alamany Gutiérrez : « No.
1	Elisenda	elisenda	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Alamany	alamany	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Gutiérrez	gutiérrez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.49
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.49.1
# text = Jordi Albert i Caballero : « Sí.
1	Jordi	jordi	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Albert	albert	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Caballero	caballero	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.50
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.50.1
# text = Jéssica Albiach Satorres : « No.
1	Jéssica	jéssica	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Albiach	albiach	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Satorres	satorres	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.51
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.51.1
# text = Matías Alonso Ruiz : « No.
1	Matías	matías	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Alonso	alonso	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Ruiz	ruiz	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.52
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.52.1
# text = Héctor Amelló Montiu : « No.
1	Héctor	héctor	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Amelló	amelló	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Montiu	montiu	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.53
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.53.1
# text = Vidal Aragonés Chicharro : « Abstenció.
1	Vidal	vidal	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Aragonés	aragonés	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Chicharro	chicharro	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	Abstenció	abstenció	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	1	appos	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.54
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.54.1
# text = Inés Arrimadas García : « No.
1	Inés	inés	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Arrimadas	arrimadas	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	García	garcía	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.55
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.55.1
# text = Elsa Artadi i Vila : « Sí.
1	Elsa	elsa	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Artadi	artadi	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Vila	vila	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-LOC
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.56
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.56.1
# text = Eva Baró Ramos : « Sí.
1	Eva	eva	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Baró	baró	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Ramos	ramos	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.57
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.57.1
# text = Martín Eusebio Barra López : « No.
1	Martín	martín	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Eusebio	eusebio	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Barra	barra	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	López	lópez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.58
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.58.1
# text = Albert Batet i Canadell : « Sí.
1	Albert	albert	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Batet	batet	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Canadell	canadell	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-LOC
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.59
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.59.1
# text = Susana Beltrán García : « No.
1	Susana	susana	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Beltrán	beltrán	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	García	garcía	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.60
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.60.1
# text = David Bertran Román : « No.
1	David	david	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Bertran	bertran	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Román	román	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.61
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.61.1
# text = Laura Borràs i Castanyer : « Sí.
1	Laura	laura	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Borràs	borràs	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Castanyer	castanyer	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-LOC
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.62
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.62.1
# text = Marina Bravo Sobrino : « No.
1	Marina	marina	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Bravo	bravo	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Sobrino	sobrino	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.63
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.63.1
# text = Rafel Bruguera Batalla : « No.
1	Rafel	rafel	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Bruguera	bruguera	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Batalla	batalla	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.64
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.64.1
# text = José María Cano Navarro : « No.
1	José	josé	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	María	maría	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Cano	cano	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	Navarro	navarro	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.65
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.65.1
# text = Carlos Carrizosa Torres : « No.
1	Carlos	carlos	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Carrizosa	carrizosa	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Torres	torres	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.66
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.66.1
# text = Magda Casamitjana i Aguilà : « Sí.
1	Magda	magda	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Casamitjana	casamitjana	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Aguilà	aguilà	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.67
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.67.1
# text = Alba Vergés i Bosch : « Sí.
1	Alba	alba	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-LOC
2	Vergés	vergés	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-LOC
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Bosch	bosch	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.68
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.68.1
# text = Joan García González : « No.
1	Joan	joan	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	García	garcía	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	González	gonzález	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.69
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.69.1
# text = David Pérez Ibáñez : « No.
1	David	david	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Pérez	pérez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Ibáñez	ibáñez	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	6	punct	_	NER=O
5	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	6	punct	_	NER=O
6	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.70
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.70.1
# text = Eusebi Campdepadrós i Pucurull : « Sí.
1	Eusebi	eusebi	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-ORG
2	Campdepadrós	campdepadrós	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-ORG
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Pucurull	pucurull	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.71
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.71.1
# text = José María Espejo-Saavedra Conesa : « No.
1	José	josé	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	María	maría	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	Espejo-Saavedra	espejo-saavedra	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
4	Conesa	conesa	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	No	no	ADV	_	Polarity=Neg	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.72
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.72.1
# text = Josep Costa i Rosselló : « Sí.
1	Josep	josep	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Costa	costa	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Rosselló	rosselló	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.73
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.70.0.73.1
# text = Roger Torrent i Ramió : « Sí.
1	Roger	roger	PROPN	_	_	0	root	_	NER=B-PER
2	Torrent	torrent	PROPN	_	_	1	flat	_	NER=I-PER
3	i	i	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	Ramió	ramió	PROPN	_	_	1	conj	_	NER=B-PER
5	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	7	punct	_	NER=O
6	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O
7	Sí	sí	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.71.0
# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.71.0.0
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.71.0.0.1
# text = El resultat de la votació ha estat el següent: 66 vots« sí; 65 nos i 4 abstencions.
1	El	el	DET	_	Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	2	det	_	NER=O
2	resultat	resultat	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	9	nsubj	_	NER=O
3	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	5	case	_	NER=O
4	la	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	5	det	_	NER=O
5	votació	votació	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
6	ha	haver	AUX	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	9	aux	_	NER=O
7	estat	ser	AUX	_	Gender=Masc|Mood=Par|Number=Sing	9	cop	_	NER=O
8	el	el	DET	_	Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	9	det	_	NER=O
9	següent	següent	ADJ	_	Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	:	:	PUNCT	_	PunctType=Colo	12	punct	_	NER=O
11	66	66	NUM	_	_	12	nummod	_	NER=O
12	vots	vot	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	9	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	«	«	PUNCT	_	PunctType=Peri	14	punct	_	NER=O
14	sí	sí	ADV	_	_	12	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	;	;	PUNCT	_	PunctType=Semi	16	punct	_	NER=O
16	65	65	NUM	_	_	12	appos	_	NER=O
17	nos	nosegon	NOUN	_	Gender=Masc	16	appos	_	NER=O
18	i	i	CCONJ	_	_	20	cc	_	NER=O
19	4	4	NUM	_	_	20	nummod	_	NER=O
20	abstencions	abstenció	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	12	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	9	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.71.0.1
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.71.0.1.1
# text = Atès, doncs, que el senyor Quim Torra i Pla en aquesta votació no ha obtingut la majoria absoluta que requereix l'article 4.3 de la Llei de presidència de la Generalitat i del Govern , i d'acord amb l'article 4.4 de l'esmentada llei, el candidat es pot sotmetre a un_segon debat i a una_segona votació, en què bastarà la majoria simple.
1	Atès	atendre	VERB	_	Gender=Masc|Mood=Par|Number=Sing	17	mark	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	3	punct	_	NER=O
3	doncs	doncs	ADV	_	_	17	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	3	punct	_	NER=O
5	que	que	SCONJ	_	_	17	mark	_	NER=O
6	el	el	DET	_	Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	7	det	_	NER=O
7	senyor	senyor	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	17	nsubj	_	NER=O
8	Quim	quim	PROPN	_	_	7	appos	_	NER=B-PER
9	Torra	torra	PROPN	_	_	8	flat	_	NER=I-PER
10	i	i	CCONJ	_	_	11	cc	_	NER=O
11	Pla	pla	PROPN	_	_	8	conj	_	NER=B-PER
12	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	14	case	_	NER=O
13	aquesta	aquest	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Dem	14	det	_	NER=O
14	votació	votació	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
15	no	no	ADV	_	Polarity=Neg	17	advmod	_	NER=O
16	ha	haver	AUX	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	17	aux	_	NER=O
17	obtingut	obtenir	VERB	_	Gender=Masc|Mood=Par|Number=Sing	55	advcl	_	NER=O
18	la	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	19	det	_	NER=O
19	majoria	majoria	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	17	obj	_	NER=O
20	absoluta	absolut	ADJ	_	Gender=Fem|Number=Sing	19	amod	_	NER=O
21	que	que	PRON	_	PronType=Rel	22	obj	_	NER=O
22	requereix	requerir	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	19	acl	_	NER=O
23	l'	el	DET	_	Number=Sing|PronType=Art	24	det	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	article	article	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	22	nsubj	_	NER=O
25	4.3	4.3	NUM	_	_	24	appos	_	NER=O
26	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	28	case	_	NER=O
27	la	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	28	det	_	NER=O
28	Llei	llei	PROPN	_	_	24	nmod	_	NER=B-MISC
29	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	30	case	_	NER=O
30	presidència	presidència	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	28	nmod	_	NER=O
31	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	33	case	_	NER=O
32	la	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	33	det	_	NER=O
33	Generalitat	generalitat	PROPN	_	_	28	nmod	_	NER=B-ORG
34	i	i	CCONJ	_	_	37	cc	_	NER=O
35-36	del	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
35	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	37	case	_	_
36	el	el	DET	_	Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	37	det	_	_
37	Govern	govern	PROPN	_	_	33	conj	_	NER=B-ORG
38	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	44	punct	_	NER=O
39	i	i	CCONJ	_	_	44	cc	_	NER=O
40	d'	de	ADP	_	AdpType=Prep	44	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
41	acord	acord	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	40	fixed	_	NER=O
42	amb	amb	ADP	_	AdpType=Prep	40	fixed	_	NER=O
43	l'	el	DET	_	Number=Sing|PronType=Art	44	det	_	NER=O|SpaceAfter=No
44	article	article	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	55	obl	_	NER=O
45	4.4	4.4	NUM	_	_	44	appos	_	NER=O
46	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	49	case	_	NER=O
47	l'	el	DET	_	Number=Sing|PronType=Art	49	det	_	NER=O|SpaceAfter=No
48	esmentada	esmentar	VERB	_	Gender=Fem|Mood=Par|Number=Sing	49	amod	_	NER=O
49	llei	llei	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	44	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
50	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	44	punct	_	NER=O
51	el	el	DET	_	Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	52	det	_	NER=O
52	candidat	candidat	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	55	nsubj	_	NER=O
53	es	es	PRON	_	_	55	obj	_	NER=O
54	pot	poder	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	55	aux	_	NER=O
55	sotmetre	sotmetre	VERB	_	Mood=Inf	0	root	_	NER=O
56	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	58	case	_	NER=O
57	un_segon	TM_s:1	NUM	_	_	58	amod	_	NER=O
58	debat	debat	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	55	obj	_	NER=O
59	i	i	CCONJ	_	_	62	cc	_	NER=O
60	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	62	case	_	NER=O
61	una_segona	TM_s:1	NUM	_	_	62	det	_	NER=O
62	votació	votació	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	58	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
63	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	66	punct	_	NER=O
64	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	65	case	_	NER=O
65	què	què	PRON	_	PronType=Rel	66	obl	_	NER=O
66	bastarà	bastar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut	55	advcl	_	NER=O
67	la	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	68	det	_	NER=O
68	majoria	majoria	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	66	nsubj	_	NER=O
69	simple	simple	ADJ	_	Number=Sing	68	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
70	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	55	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.71.0.2
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.71.0.2.1
# text = Aquest segon debat i aquesta segona votació es farà reprenent la sessió el dilluns 14 de maig a les 10.30 hores del matí.
1	Aquest	aquest	DET	_	Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Dem	3	det	_	NER=O
2	segon	segon	ADJ	_	Gender=Masc|Number=Sing|NumType=Ord	3	amod	_	NER=O
3	debat	debat	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	9	nsubj	_	NER=O
4	i	i	CCONJ	_	_	7	cc	_	NER=O
5	aquesta	aquest	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Dem	7	det	_	NER=O
6	segona	segon	ADJ	_	Gender=Fem|Number=Sing|NumType=Ord	7	amod	_	NER=O
7	votació	votació	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	3	conj	_	NER=O
8	es	es	PRON	_	_	9	obj	_	NER=O
9	farà	fer	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut	0	root	_	NER=O
10	reprenent	reprendre	VERB	_	Mood=Ger	9	xcomp	_	NER=O
11	la	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	12	det	_	NER=O
12	sessió	sessió	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	10	obj	_	NER=O
13	el	el	DET	_	Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	14	det	_	NER=O
14	dilluns	dilluns	NOUN	_	Gender=Masc	9	obl	_	NER=O
15	14	14	NUM	_	_	14	compound	_	NER=O
16	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	17	case	_	NER=O
17	maig	maig	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	14	compound	_	NER=O
18	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	20	case	_	NER=O
19	les	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Plur|PronType=Art	20	det	_	NER=O
20	10.30	10.30	NUM	_	_	14	nmod	_	NER=O
21	hores	hora	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	20	compound	_	NER=O
22-23	del	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
22	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	24	case	_	_
23	el	el	DET	_	Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	24	det	_	_
24	matí	matí	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	20	compound	_	NER=O|SpaceAfter=No
25	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	9	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.71.0.3
# lang = ca
# sent_id = ParlaMint-ES-CT_2018-05-12-0901.71.0.3.1
# text = S'aixeca la sessió.
1	S'	es	PRON	_	_	2	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	aixeca	aixecar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O
3	la	el	DET	_	Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	4	det	_	NER=O
4	sessió	sessió	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	2	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	2	punct	_	NER=O

