<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 21 mai 2015</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, May 21 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 21 mai 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, May 21 2015</title>
        <meeting n="20150521" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="79" xml:lang="ro">79 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="79" xml:lang="en">79 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="14126" xml:lang="ro">14126 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="14126" xml:lang="en">14126 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2015-05-21">21.05.2015</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="84"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="79"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="387"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2015-05-21" ana="#parla.sitting">21.05.2015</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 21 mai 2015</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Declarații politice și intervenții ale deputaților:
#1 Sorin-Avram Iacoban - declarație politică intitulată "Apel pentru salvarea românului Iulian Gherguț";
#2 Gheorghe Dragomir - declarație politică intitulată "Un nou fiasco marca Ponta: impozitarea bacșișului a fost anulată la doar câteva zile de la adoptare!";
#3 Vasile Popeangă - declarație politică cu titlul "De ce Gorjul nu este prins în masterplan?";
#4 Vasile Gudu - declarație politică despre "Legalizarea de către Guvernul Ponta a corupției în silvicultură";
#5 Ion Eparu - declarație politică intitulată "21 mai 2015 - Ziua eroilor neamului";
#6 Claudia Boghicevici - declarație politică privind "Agenda pentru migrație propusă de Comisia Europeană";
#7 Laura Marin - declarație politică cu tema "Performanțe internaționale recente ale școlii românești";
#8 Sanda-Maria Ardeleanu - declarație politică intitulată "Educația - între frică și umilință";
#9 Mihăiță Găină - declarație politică cu titlul "Salut diminuarea birocrației prin eliminarea ștampilei";
#10 Ovidiu-Cristian Iane - declarație politică intitulată "Democrația dincolo de Ponta";
#11 Maria Grecea - declarație politică intitulată "Să facem ordine în debandada televizată din România!";
#12 Marioara Nistor - declarație politică referitoare la adoptarea Codului silvic în ședința de ieri;
#13 Virgil Guran - declarație politică despre procesul legislativ;
#14 Ana Birchall - declarație politică intitulată "România are nevoie de mai mulți tineri pregătiți în meserii";
#15 Ion Bălan - declarație politică: "Mulți ani înainte Institutului Național de Cercetare-Dezvoltare [Delta Dunării]";
#16 Radu Zlati - declarație politică intitulată "Sistemul de învățământ românesc în mare suferință";
#17 Ghervazen Longher - prezentarea unor manifestări organizate în ziua de 16 mai de Uniunea Polonezilor din România;
#18 Ioan-Cristian Chirteș - considerații în ceea ce privește viitorul micilor fermieri și în special al micilor producători de lapte;
#19 Ștefan-Alexandru Băișanu - declarație politică cu titlul: "PNL a solicitat înființarea unei comisii de anchetă pentru organizarea ilegală și dezastruoasă a concursurilor pentru managementul școlar";
#20 Ion-Marcel Ciolacu - declarație politică având ca temă "Perpetuarea stigmatizării proiectului de revizuire a Constituției pe motive neîntemeiate";
#21 Varol Amet - declarație politică referitoare la "Genocidul din 18 mai 1944, o zi neagră în istoria poporului tătar";
#22 Florica Cherecheș - declarație politică privind "Familia - nucleul societății";
#23 Daniel Tudorache - declarație politică cu subiectul "Amnistia fiscală";
#24 Cezar Cioată - declarație politică referitoare la "Situația dezastruoasă a DN 17B Vatra Dornei - Poiana Largului - aceleași gropi, alte promisiuni";
#25 Răzvan Rotaru - declarație politică intitulată "Creșterea alocației pentru copii";
#26 Natalia-Elena Intotero - declarație politică cu tema: "România este un jucător regional important în cadrul politicii europene de securitate";</note><note type="time">Ședința a început la ora 8,30.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg1">Bună dimineața, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg2">Începem ședința dedicată declarațiilor politice și intervențiilor de astăzi, 21 mai 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg3">Înainte de a începe, le spun celor ce sărbătoresc azi Sfinții Constantin și Elena un sincer la mulți ani. [1.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg4">Primul înscris, din partea Grupului parlamentar al PSD, domnul deputat de Iași Sorin-Avram Iacoban. Trei minute, domnule deputat, potrivit noului regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg5">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg6">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg7">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg8">Dați-mi voie și mie să urez la mulți ani tuturor celor cu nume de Elena și Constantin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg9">Astăzi știm că sunt trei sărbători. E vorba de Ziua Eroilor, de Sfinții Constantin și Elena și de Înălțare și vă urez Hristos s-a înălțat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg10">Aș trece, cu voia dumneavoastră, la declarația politică care se intitulează "Apel pentru salvarea românului Iulian Gherguț".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg11">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg12">Războiul împotriva mișcărilor teroriste din lume nu îmbracă haina unui război tradițional. Inamicul este unul ascuns, imprevizibil, care obișnuiește să folosească scuturi umane pentru atingerea obiectivelor propuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg13">România, din păcate, se confruntă, începând cu 4 aprilie 2015, cu o criză în acest sens, după ce românul Iulian Gherguț a fost răpit din Burkina Faso de mai multe persoane care purtau turbane, pe când efectua o misiune de securitate la o mină a miliardarului de origine română Frank Timiș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg14">Din 4 aprilie și până marți 19 mai 2015 autoritățile române nu au avut date concrete despre românul răpit, dacă acesta mai este în viață, dacă s-a cerut vreo recompensă sau locația exactă unde acesta a fost răpit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg15">Din data de 19 mai 2015 toată mass-media din România avea grila de știri ocupată cu anunțul unui grup jihadist care a afirmat că îl deține pe românul Iulian Gherguț și a înștiințat Guvernul Român că are posibilitatea să negocieze. Mesajul a fost difuzat luni seara, de agenția mauritană AL AKHBAR, în numele emirului Al Mourabitoune și avea următorul text: "Guvernul Român va purta întreaga responsabilitate pentru soarta ostaticului dacă întârzie să profite de ocazia care îi este oferită de a-și elibera cetățeanul."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg16">Evident, din acest mesaj nu se poate desprinde decât o stare de nervozitate a celor care și-au asumat mesajul, învinovățind autoritățile române de faptul că nu doresc să negocieze. Miza, dragi colegi, este obținerea de fonduri din care să se finanțeze aceste mișcări teroriste. În plan secund, putem vorbi și de o luptă internă în rândul acestor grupuri armate, luptă care are ca scop consolidarea pozițiilor în ierarhia internă a grupării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg17">Ținând cont de acestea, teroriștii caută permanent puncte slabe ale diferitelor state pentru a putea apoi să profite și să obțină sumele de bani fără de care ar fi imposibil să mai organizeze mișcări de gherilă militare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg18">Celula de criză din cadrul Ministerului Afacerilor Externe din România a procedat la verificarea autenticității mesajului audio de revendicare a răpirii cetățeanului român. În același timp, MAE continuă să colaboreze strâns în demersurile pe care le întreprinde cu partenerii internaționali ai României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg19">Autorități române de cel mai înalt nivel au purtat discuții și cu Secretarul general al INTERPOL, Jürgen Stock.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg20">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg21">Nu cu mult timp în urmă, fostul director al SRI, domnul George Maior, atrăgea atenția că România nu este scutită de pericolul terorist și susținea faptul că țara noastră este țintă generică pentru mai multe organizații teroriste, afirmație ce ar trebui să pună pe gânduri autoritățile române, deoarece, chiar dacă teritoriul național este bine păzit, acest lucru nu ne scutește de pericolul terorist, cetățenii români din străinătate fiind expuși acestui nou flagel terorist.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg22">Mulțumim, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg23">Îmi doresc ca Ministerul Afacerilor Externe să rezolve această criză în mod diplomatic, iar cetățeanul român să fie eliberat și predat familiei sale, după mai bine de 45 de zile de la răpire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg24">Vă mulțumesc. Sorin-Avram Iacoban, deputat de Iași.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg25">Mulțumesc. [1.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg26">În continuare, domnul deputat Gheorghe Dragomir, Grupul parlamentar al PNL și se pregătește domnul deputat Vasile Popeangă, PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Dragomir:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Dragomir:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg27">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg28">"Un nou fiasco marca Ponta: impozitarea bacșișului va fi anulată la doar câteva zile de la adoptare"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg29">Ministerul Finanțelor va elimina probabil, cu data de 1 iunie a.c., obligativitatea taxării bacșișului, anunțând acest lucru la sfârșitul săptămânii trecute ministrul de resort Eugen Orlando Teodorovici, după o întâlnire cu reprezentanții patronatelor, recunoscând că, din păcate, nu se poate reglementa în toate spețele sale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg30">El a precizat că, deși taxarea bacșișului a fost introdusă la solicitarea mediului de afaceri, aplicarea acestuia se dovedește a fi extrem de dificilă. Fiscalizarea bacșișului, respectiv evidențierea pe un bon fiscal separat și taxarea cu 16% a intrat în vigoare la 9 mai.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg31">Decizia de eliminare a impozitului pe bacșiș vine în condițiile în care sute de mii de firme au fost obligate să își modifice casele de marcat pentru a putea emite bonuri fără TVA, iar patronii de restaurante, baruri și cafenele s-au înghesuit să-și cumpere registre de bani personali în care angajații să își declare zilnic, înaintea începerii programului, sumele pe care le dețin asupra lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg32">Ulterior, întocmirea acestor registre trebuia notificată la fisc. Solicitările au fost de amânare a taxării bacșișului sau de anulare a lui. "Am decis de comun acord," spunea domnul ministru, "eliminarea taxării. Vom introduce probabil de la 1 ianuarie anul viitor un impozit forfetar. Există un proiect în Parlament care se află la Camera Deputaților în acest moment și vom încerca să introducem în Codul fiscal prevederile acestui impozit forfetar după ce patronatele din turism se vor mai uita pe text încă o dată", susținea ministrul Teodorovici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg33">Cu alte cuvinte, la doar o săptămână de la intrarea sa în vigoare, Guvernul a făcut un pas înapoi privind impozitarea bacșișului, măsura dovedindu-se o căciulă mult prea mare atât pentru autorități, cât și pentru agenții economici. Uite-așa, guvernanții noștri se joacă din nou de-a alba-neagra în domeniul fiscalității.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg34">Acțiunea bacșișul, pusă în practică de ministrul Finanțelor, la inițiativa premierului Victor Ponta, este o nouă mostră de incompetență a acestui Guvern. Era previzibil că această reglementare, luată pe genunchi, nu ar fi adus beneficii semnificative la bugetul de stat, ci doar harababură în activitatea agenților economici și asta pentru că, de exemplu, la un bon fiscal de bacșiș de cinci lei, în conturile de la Finanțe ajung nici mai mult nici mai puțin decât 80 de bani, adică un venit insignifiant la bugetul de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg35">Oare nu era normal, ca înainte de intrarea în vigoare a O.U.G. nr.8/2015 care legiferează bacșișul, să existe o consultare serioasă cu mediul de afaceri? Nu putea oare Guvernul să realizeze în prealabil un studiu de impact care să arate cât de benefică este această măsură și care sunt consecințele adoptării ei?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg36">Din păcate, în stilul cu care ne-au obișnuit, guvernanții noștri au ales să aplice și această măsură fără a consulta pe nimeni și în câteva zile au reușit să bulverseze un întreg sector economic, pentru o miză derizorie, din păcate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg37">Domnule prim-ministru Victor Ponta, mai bine v-ați îndrepta cu adevărat atenția...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg38">Mulțumim, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Dragomir:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Dragomir:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg39">Mulțumesc. [1.003]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg40">În continuare, domnul deputat Vasile Popeangă și se pregătește domnul deputat Vasile Gudu - PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Popeangă:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Popeangă:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg41">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg42">Declarația mea politică se intitulează: "De ce Gorjul nu este prins în Masterplan?"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg43">Am văzut cu toții, zilele trecute, Masterplanul de Transport convenit cu Uniunea Europeană. Pe partea de drumuri se poate observa că ținta 2020 o reprezintă autostrăzile și drumurile expres. Ca să nu se rămână în urmă, baza pare a fi pusă tot pe centurile ocolitoare, urmând ca, la finele perioadei, toate reședințele de județ să posede măcar așa ceva. Cu drumurile expres sau cu autostrăzile mai ușurel, dar centuri ocolitoare... gârlă. Că acestea mai au un pic și leagă un drum de țară cu un drum forestier, pare a fi un aspect ce nu deranjează pe nimeni. Să mai punem problema și că, până se vor racorda la autostrăzi sau drumuri expres, centurile respective se vor strica și repara de câteva ori? Deranjant este însă că, deși se recunoaște la toate nivelele ca fiind o problemă deosebită, nici măcar un drum expres, ca să nu mai zicem de o autostradă, nu străbate partea sud-vestică a țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg44">Mai mult decât atât, însuși ministrul Ioan Rus a recunoscut cu jumătate de gură că mai există încă probleme în proiectul elaborat de ministerul aflat în coordonarea sa, însă promite, ca în campanie, că va căuta soluții, dar nu promite că le găsește: "Nu e rezolvat cum se cuvine sud-vestul României și sperăm să îi găsim o soluție în perspectivă", a menționat domnul Rus în cadrul ședinței Comisiei pentru transporturi și infrastructură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg45">Întotdeauna totul trebuie să fie în viitor, niciodată azi, nici măcar primul pas. Până și proiectele mai vechi ale lui Ceaușescu vizau o autostradă între Craiova și Deva, ca o alternativă la cea de pe Valea Oltului, dar viziunea politicienilor de la Ministerul Transporturilor nu se poate ridica la cea a cizmarului, care vedea în Oltenia și în Gorj o zonă economică deosebită, ce necesita nu drum expres, ci autostradă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg46">După 1989, s-a mai pus în discuție ca zona Gorjului să fie racordată civilizat la vecinii săi. Astfel, Legea nr. 71 din 12 iulie 1996 privind aprobarea planului de amenajare prevedea un drum expres Deva - Petroșani - Târgu-Jiu - Craiova și un altul Drobeta-Turnu Severin - Târgu-Jiu - Râmnicu Vâlcea - Curtea de Argeș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg47">Ca un făcut, dacă suprapunem harta cu autostrăzile peste harta cu modul în care se votează de obicei în țară, vom avea surpriza să observăm că, acolo unde s-a votat cu partidele afiliate la Partidul Popular European, investițiile în autostrăzi sunt importante. Unde sunt așa-numitele județe roșii, miniștrii transporturilor - mai toți cu nașu-n suflet, indiferent de culoarea partidului, că altfel nu rezistă pe post - parcă fac concurs nu doar să nu se facă nimic, dar să se dărâme și ce mai există.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg48">Cu o astfel de gândire, în curând, în Oltenia se va merge doar pe drumuri de țară, cu cotiga trasă de măgăruș... Oricum, întrebarea rămâne: de ce Gorjul nu este prins în Masterplanul până în 2020?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg49">Vă mulțumesc pentru atenție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg50">Și eu vă mulțumesc. [1.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg51">În continuare, îl invit pe domnul deputat Vasile Gudu și se pregătește domnul deputat Ion Eparu, PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Gudu:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Gudu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg52">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg53">Bună dimineața, doamnelor și domnilor colegi parlamentari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg54">Declarația politică de astăzi am intitulat-o "Legalizarea de către Guvernul Ponta a corupției în silvicultură".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg55">Proiectul de modificare a Codului silvic, inițiat în vara anului trecut de 125 de parlamentari ai PSD și trimis înapoi la Parlament, pentru reexaminare, de către președintele Klaus Iohannis, a intrat săptămâna trecută în dezbatere la comisiile de specialitate ale Camerei Deputaților, care este Cameră decizională în acest caz. Această propunere legislativă a iscat mari controverse din cauza unor prevederi pe care parlamentarii PNL le consideră aberante.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg56">Partidul Național Liberal a avut obiecții care s-au suprapus pe obiecțiile președintelui Klaus Iohannis. Partidul Național Liberal a depus amendamente la Codul silvic și susține faptul că, în momentul de față, PSD încearcă să scoată 1,2 milioane de hectare de pădure din fondul forestier național și de sub regimul silvic. Este una dintre cele mai mari afaceri, în contextul în care modificarea articolului 20 ar fi pentru România cel mai mare dezastru ecologic, și anume scăderea dintr-o dată a suprafeței fondului forestier național la 22%, față de 32 - 33% cât este acum, și ar permite tăierea pădurilor până la zece hectare fără amenajament silvic, care ar duce la defrișări unde există suficiente zone împădurite mici, disparate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg57">Parlamentarii PNL privesc cu foarte multă responsabilitate modificările la Codul silvic și au luat act de toate informațiile oficiale și neoficiale care ne arată că fondul silvic din România nu este bine protejat. Dacă defrișările care au avut loc în ultimii 20 ani s-au făcut legal, atunci e clar că legea nouă trebuie să reducă posibilitățile de a tăia pădurile. Dacă defrișările s-au făcut ilegal, atunci trebuie să asigurăm un control mult mai dur în acest domeniu. Dacă acum nu luăm măsurile corecte, răul ce va fi făcut nu va putea fi remediat prin schimbarea unor prevederi, așa cum se poate face în alte situații. Dacă se menține acest articol 20, înseamnă că 1,2 milioane de hectare de pădure sunt expuse defrișărilor ilegale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg58">Conform acestui Cod silvic, 1,2 milioane de hectare de pădure vor fi administrate de azi pe mâine, și nu pe 10 ani, asigurând continuitate, ordinea în lucrări. Este lăsată la îndemâna proprietarilor și a pădurarilor exploatarea pădurii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg59">O altă problemă o reprezintă prevederea că un operator sau un grup de operatori nu poate achiziționa/procesa mai mult de 30% din volumul dintr-un sortiment industrial de masă lemnoasă din fiecare specie. Consiliul Concurenței a formulat niște obiecții conform cărora această formulare poate introduce bariere în circulația mărfurilor, și mai mult, ar putea încălca Tratatul de aderare, de unde va apărea riscul unui infringement.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg60">România...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg61">Mulțumesc, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Gudu:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Gudu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg62">O secundă, domnule ... să închei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg63">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Gudu:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Gudu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg64">Mafia pădurarilor este o problemă reală, trecută însă sub tăcere și legalizată de actualul Guvern prin adoptarea în această formă a Codului silvic, legiferându-se astfel hoția si corupția în silvicultură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg65">Vasile Gudu, deputat PNL de Tulcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg66">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg67">Și eu vă mulțumesc. [1.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg68">Îl invit în continuare pe domnul deputat Ion Eparu și se pregătește doamna deputat Claudia Boghicevici, deputat de Arad.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Eparu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Eparu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg69">Domnule președinte de ședință, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg70">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg71">Declarația mea politică de astăzi este intitulată: "21 mai 2015 - Ziua eroilor neamului".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg72">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg73">Așa cum știm cu toții, astăzi poporul român își comemorează eroii. Prima sărbătorire a Zilei eroilor a avut loc pe 11 mai 1920. De altfel, Ziua eroilor a fost decretată atunci sărbătoare națională, sărbătoare menținută până în anul 1948. Legea nr. 48/1995 reia această prevedere: "Se proclamă Ziua eroilor, sărbătoare națională a poporului român, cea de-a patruzecea zi de la Sfintele Paști - Ziua Înălțării Domnului Iisus Hristos, potrivit tradiției românești".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg74">Așadar, astăzi îi cinstim pe toți cei care s-au jertfit pe câmpurile de luptă: în Războiul de Independență din 1877-1878, în Primul dar și în al Doilea Război Mondial, la Revoluția din 1989, în toate luptele în care s-au angajat pentru a-și apăra pământul strămoșesc, ființa națională sau pentru convingerea că reprezintă singura cale pentru a putea începe o viață mai bună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg75">Este normal să ne comemorăm eroii. Nu trebuie să uităm cuvintele marelui istoric Nicolae Iorga, care spunea că "Neamul devine etern prin cultul eroilor". Este firesc gestul nostru de a depune coroane. Sunt frumoase paradele militare pe care le organizăm. Sunt înălțătoare gândurile de recunoștință, sunt pioase rugăciunile pentru odihna sufletului lor, le suntem datori cu toate acestea, dar nu cumva le suntem datori cu mult mai mult decât atât?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg76">Vremurile s-au schimbat, câmpul de luptă este cu totul altul, însă eroismul ar trebui să fie la fel de mare. În România anului 2015 este un act de eroism să fii cinstit, să te împotrivești torentului atotcuprinzător al corupției și să iei atitudine, să tinzi către normalitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg77">Am scris acest material în speranța că ne putem ridica la înălțimea eroilor noștri care au avut curajul să-și sacrifice viața pentru ca urmașii lor să trăiască liberi. Noi ce le lăsăm urmașilor noștri? Cuvinte frumoase despre eroi? Este sublim, dar nu este suficient. România trebuie să-și recâștige locul meritat în lume și acest lucru va putea fi realizat doar când rezervele umane și intelectuale pe care le livrăm masiv lumii vor reveni în țară și vor produce plusvaloare. Cât de târziu se va întâmpla acest lucru? Aici se va vedea eroismul contemporan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg78">Hristos s-a înălțat!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg79">Profesor universitar Ion Eparu, deputat, Colegiul nr.10 - Prahova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg80">Vă mulțumesc foarte mult pentru atenție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg81">Și eu vă mulțumesc. [1.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg82">O invit în continuare pe doamna deputat Claudia Boghicevici și se pregătește doamna deputat Laura Marin de la Galați.</seg></u><note type="speaker">Doamna Claudia Boghicevici:</note><u ana="#regular" who="#Claudia-Boghicevici:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg83">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg84">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg85">Declarația mea politică de astăzi se referă la "Agenda pentru migrație propusă de Comisia Europeană".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg86">Subiectul migrației a fost adus de criza economică în prim-planul dezbaterilor politice din majoritatea statelor Uniunii Europene. Din păcate, de cele mai multe ori, abordarea a fost una populistă, contaminată de opiniile radicale a unor partide de orientare extremistă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg87">Dacă în 2014 dezbaterea despre invazia românilor și bulgarilor în căutarea unui loc de muncă a fost concentrată în acest sens, atenția s-a mutat în aceste zile asupra imigrației din alte țări, din țările terțe. Despre invazia românilor și bulgarilor am văzut că aceasta nu s-a confirmat, dar toate analizele arată că influxul de forță de muncă proaspătă ajută aceste state pentru a acoperi nevoi reale din economie pe care nu le mai pot acoperi localnicii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg88">În ceea ce privește agenda pentru migrație, propusă de Comisia Europeană în urma tragediilor din Marea Mediterană, cred că în primul rând sunt necesare mai multe clarificări și detalii. Deocamdată avem o statuare prin principii și obiective, dar nu avem măsurile efective pe care Comisia le va prezenta la sfârșitul acestei luni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg89">În al doilea rând, cred că cea mai importantă parte a acestei acțiuni în domeniul migrației ilegale este combaterea, limitarea traficului de persoane. Degeaba stabilim cote în interiorul Uniunii Europene, mecanisme de realocare a unui număr fix de persoane, dacă nu acționăm și pentru destructurarea acestor grupări infracționale, deseori cu infiltrații teroriste care trafichează persoane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg90">Revenind la chestiunea cotelor, pentru că aceasta este partea cea mai dezbătută în propunerile Comisiei, cred că ele sunt în linie cu principiul solidarității care stă la baza Uniunii Europene, dar cred că ele nu pot fi un mecanism, decât un mecanism temporar, care să soluționeze această perioadă de criză. Migrația nu ar trebui văzută doar ca un fenomen negativ, ci și ca o reglare a pieței muncii. Pentru majoritatea statelor europene, populația îmbătrânită și lipsa de deschidere a rezidenților pentru anumite meserii fac ca migrația să fie singura soluție pentru acoperirea acestor goluri. Evident însă că trebuie stabilite reguli foarte clare încât migrația să nu se transforme într-o formă de asistență socială, dar nici nu trebuie repudiată. Cotele riscă să arunce povara de pe umerii unora pe umerii altora, fără o soluție autentică pentru aceste probleme, fără o analiză individualizată doar pe baza unor algoritmi seci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg91">Mulțumesc. Claudia Boghicevici, deputat PNL de Arad.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg92">Sărut mâna, mulțumim. La revedere. [1.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg93">Doamna deputat Laura Marin de la Galați și se pregătește doamna deputat Sanda-Maria Ardeleanu, Grupul parlamentar PNL.</seg></u><note type="speaker">Doamna Laura Marin:</note><u ana="#regular" who="#Laura-Marin:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg94">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg95">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg96">Tema declarației de astăzi este: "Performanțe internaționale recente ale școlii românești".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg97">Dedic prezenta declarație politică unor campioni olimpici ai învățământului din țara noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg98">Luna aceasta, la a 49-a ediție a Olimpiadei Internaționale de Chimie, desfășurată în perioada 3-10 mai la Erevan, elevii din Lotul olimpic de chimie al României au cucerit șase medalii: două medalii de aur, dintre care o medalie de aur cu punctaj absolut, trei medalii de argint și o medalie de bronz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg99">La această ediție a olimpiadei au participat 95 de elevi din 15 țări. Probele, problemele teoretice și experimentele practice au fost deosebit de complexe. Atrage atenția medalia de aur cu punctajul absolut care echivalează cu zecele obținut acum câteva decenii de Nadia Comăneci la gimnastică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg100">Din păcate, olimpicii la disciplinele științifice nu se bucură de aceeași notorietate, precum cei din domeniul sporturilor. Din acest motiv, vă rog să-mi permiteți să-i numesc de la tribuna Camerei Deputaților pe acești tineri performeri și instituțiile din care provin. Medaliile de aur au fost obținute de: Dumitru Călugăru - punctajul absolut, elev în clasa XII-a la Colegiul Național "Tudor Vladimirescu" din Târgu-Jiu și Andrei Iliescu, elev în clasa XI-a la Liceul Internațional de Informatică din București. Ambii performeri au fost laureați cu aur și la ediția precedentă. Medaliile de argint au intrat în posesia următorilor elevi: Paul Haidu Gerea - elev în clasa X-a la Colegiul Național "Mircea cel Bătrân" din Constanța, Cristian Robert Râclea, clasa XI-a, Colegiul Național "Vasile Alecsandri" din Galați, față de care, personal, ca deputat de Galați, profesor la acest liceu și inspector școlar, am un motiv în plus de mândrie, și Silvestru Alexandru Big, clasa XII-a Colegiul Național "Alexandru cel Bun" din Gura Humorului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg101">Medalia de bronz i-a revenit lui Tiberiu Alexandru Pană - elev în clasa XII-a la Colegiul Național "Mihai Viteazu" din Ploiești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg102">Reține atenția și faptul că sunt licee din șase localități din toată țara, ceea ce înseamnă că nu este vorba de un caz singular, ci de o școală românească de chimie de mare întindere, competență și prestigiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg103">Susțin această convingere, deoarece atunci când se vorbește despre succesele învățământului românesc, se dă de cele mai multe ori o interpretare greșită, după care rezultatele olimpicilor noștri nu ar fi decât un paravan al dezastrului. Or, eu cred că asemenea rezultate obținute an de an la foarte multe materii, de multe licee, de mulți elevi și profesori, nu se pot înregistra într-un deșert școlar. Spunând aceasta, nu intenționez să ascund și multele neajunsuri din învățământul nostru. Dar nu acesta este obiectul prezentei declarații. Acum este momentul să-i felicităm pe elevii și profesorii care au atins astfel de performanțe internaționale, pe toți cei care au contribuit la obținerea lor și să le mulțumim pentru bucuria pe care ne-au produs-o prin efortul și dăruirea lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg104">Mulțumesc pentru atenția acordată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg105">Laura Marin, deputat PSD Galați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg106">Și eu vă mulțumesc. [1.008]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg107">Invit în continuare pe doamna deputat Sanda-Maria Ardeleanu și se pregătește domnul deputat Mihăiță Găină, Grupul parlamentar al PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg108">Vă rog, doamnă deputat, aveți trei minute.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sanda-Maria Ardeleanu:</note><u ana="#regular" who="#Sanda-Maria-Ardeleanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg109">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg110">Hristos s-a înălțat!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg111">La mulți ani celor care poartă numele Sfinților Împărați Constantin și Elena!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg112">Un gând pios eroilor neamului!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg113">Poate nu întâmplător astăzi avem atâtea declarații focalizate pe educație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg114">Titlul declarației mele este: "Educația - între frică și umilință".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg115">La finalul săptămânii trecute, am participat la întâlnirea organizată de Organizația PNL Bacău cu reprezentanți ai domeniului educației din județele Moldovei, dezbaterea constituind un moment remarcabil în parcursul școlii românești, pe care ni-l dorim cu toții ancorat în realitățile și nevoile societății noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg116">Am convenit, alături de cadre didactice din învățământul preuniversitar și universitar, studenți, părinți, că o "nouă viziune în educație", așa cum este stipulat în Programul PNL pentru educație și cercetare, pornește de la respectarea Legii educației naționale, a principiilor acesteia, cărora li se adaugă, așa cum este firesc, o serie de priorități strategice înscrise în Programul de guvernare al Partidului Național Liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg117">Printre subiectele de mare interes s-au aflat: finanțarea sistemului, asigurarea gratuității învățământului general obligatoriu și, în consecință, respectarea prevederilor constituționale, adaptarea curriculei la nevoile elevilor, orientarea școlară și profesională specializată și asistența psihologului școlar, stimularea fiscală a celor care vor să susțină școala, formarea educatorilor conform prevederilor existente în Legea educației naționale nr. 1/2011 respectarea prevederilor acestei legi și respingerea așa-zisei noii legi scoasă din sertar și impusă de cei care nu țin cont de nevoia de stabilitate și predictibilitate în sistem, racordarea specializărilor la nevoile pieței forței de muncă, depolitizarea și debirocratizarea școlilor și universităților, prevenirea și combaterea abandonului școlar, lupta împotriva violenței în școală, fracturarea învățământului la nivelul verigilor acestuia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg118">Statutul profesorului în societate este o prioritate în cadrul acestei "revoluții a învățării" pe care o preconizăm, alături de finanțare, stimularea inițiativelor personale constituind o cheie de boltă a succesului Programului Partidului Național Liberal pentru educație și cercetare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg119">O parte din subiectele dezbătute sâmbătă m-au trimis către un articol de presă, citit chiar în acea dimineață, care atrăgea atenția asupra unor probleme din sistem. Știam că doar 39% din copiii care termină liceul obțin diploma de bacalaureat. Am preluat apelul unui dascăl care invita cititorii să conștientizeze această tristă realitate, dar și problema lipsei unei alternative serioase a acestor elevi în școlile profesionale sau a scăderii dramatice a numărului studenților la jumătate în doar trei-patru ani.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg120">Mulțumesc, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sanda-Maria Ardeleanu:</note><u ana="#regular" who="#Sanda-Maria-Ardeleanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg121">Experți în educație intervievați definesc școala românească prin cuvinte grele, făcând referire la sentimentul de frică și umilință la orele unor profesori care nu aveau nici talent, nici voință să fie dascăli buni și nici nu iubeau copiii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg122">Vreau să termin totuși pe un ton pozitiv, las propunerile care ne-au fost înmânate la Bacău, aici, în varianta scrisă a declarației mele politice, și îmi exprim convingerea că fiecare dintre noi va face măcar ceva pentru ca educația românească să fie în slujba tineretului și a formării acestuia pentru o lume mai bună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg123">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg124">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg125">Haideți totuși să ne încadrăm, să ne respectăm unii pe alții, să ne încadrăm în cele trei minute. [1.009]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg126">Domnul deputat Mihăiță Găină. În continuare are cuvântul domnul deputat Ovidiu-Cristian Iane.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihăiță Găină:</note><u ana="#regular" who="#Mihăiță-Găină:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg127">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg128">Declarația mea de astăzi se numește "Salut diminuarea birocrației prin eliminarea ștampilei".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg129">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg130">Obligativitatea ștampilei pentru firme va fi eliminată de la 1 iulie, potrivit anunțului pe care l-au făcut recent reprezentanții mediului de afaceri, în urma unor discuții purtate cu Ministerul Finanțelor. Deja Republica Moldova a implementat cu succes această măsură. Indiferent că va fi sau nu respectat acest termen, soluția este o binecuvântare pentru întreprinzătorii de toate rangurile și trebuie salutată. Acest nou instrument vine să consfințească deciziile Uniunii Europene în această privință, având în vedere că aderarea României la UE a eliminat, în mare, obligativitatea ștampilării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg131">Așadar, decizia ministrului de finanțe va conduce inevitabil și la modificarea legislației secundare, care, din fericire, va reduce birocrația și îi va oferi climatului de business mai multă credibilitate. Să nu uităm că semnătura este o condiție definitorie pentru ca majoritatea actelor să aibă valoare juridică. Este adevărat că semnătura și ștampila pot fi falsificate. Dar cel mai ușor de falsificat este ștampila și nu semnătura.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg132">Țin să subliniez de la această tribună a Parlamentului că aplicarea ștampilei societății pe actele juridice încheiate de persoana juridică nu reprezintă o condiție obligatorie pentru manifestarea de voință a societății, consimțământul la încheierea actului fiind exprimat prin semnarea contractului/convenției de către reprezentantul acesteia. Articolul 155 alin. 28 din Codul fiscal prevede explicit și clar că "semnarea și ștampilarea facturilor nu constituie elemente obligatorii pe care trebuie să le conțină factura".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg133">În prezent, totuși, de la această regulă există și unele excepții. Regulamentele Comisiei Europene în diferite domenii, în special în domeniul vamal, includ obligativitatea ca documentele societății, inclusiv factura, să poarte ștampila oficială a societății, fiind documente de intrare în țară a unor mărfuri chiar și din afara spațiului comunitar. Tot la capitolul excepții figurează, în continuare, anumite tipuri de formulare, anexe la ordonanțe de urgență sau hotărâri de guvern, care, după cum menționează textele de lege, se pot transmite în format electronic sau format de hârtie cu ștampila și semnătura reprezentantului legal al societății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg134">În afară de aceste excepții, validitatea actelor juridice comerciale emise de către o societate nu este afectată de aplicarea ștampilei, dacă legea nu prevede altfel sau dacă prin actul de înființare a societății nu s-a stipulat în mod expres ca orice act emis de firmă să fie și ștampilat ca să fie valabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg135">Prin eliminarea obligației folosirii ștampilei din legislația secundară, punem punct unei lungi și foarte vechi istorii. Ștampila, care a avut ca înaintași pecetea și sigiliul domnitorilor, regilor, împăraților, sultanilor și care a fost pusă pe cele mai importante documente ale acestora, își va pierde rolul tradițional de inscripționare a unui document și, deci, atributul de a-i oferi valabilitate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg136">Mulțumesc, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihăiță Găină:</note><u ana="#regular" who="#Mihăiță-Găină:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg137">Așadar, stimați colegi, ținând cont de toate aceste argumente juridice, obligativitatea ștampilării documentelor societății apare mai mult ca o uzanță, în special în raporturile administrative cu autoritățile sau instituțiile statului, mai puțin în cele civile generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg138">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg139">Și eu mulțumesc. [1.010]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg140">Îl invit în continuare pe domnul deputat Ovidiu-Cristian Iane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg141">Se pregătește doamna deputat Florica Cherecheș, Grupul PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cristian Iane:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cristian-Iane:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg142">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg143">Declarația mea se intitulează "Democrația dincolo de Prut".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg144">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg145">Stimate colege, stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg146">Democrația nu este un pseudonim sau o poveste și nici o butaforie în spatele căreia punem în scenă propriile idei, interese și metode, ci ea este o formă de guvernământ bazată pe principiul conform căruia puterea aparține poporului. Această formă de guvernământ are la bază o serie de valori fundamentale ce odată încălcate putem afirma că însăși democrația într-un stat de drept a fost încălcată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg147">Dar care sunt aceste valori care definesc regimul democratic?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg148">Libertate, egalitate și fraternitate sunt principiile scrise pe frontispiciul revoluției franceze și tot ele sunt cele care astăzi reprezintă și stau la baza acestei forme de guvernământ. Pentru ca aceste valori să devină practici curente ele trebuie să fie respectate și implementate de către indivizi, comunități și autorități publice, în caz contrar riscă să rămână doar la stadiul de lozinci sau vorbe de fumoar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg149">Motivul care m-a determinat să nuanțez aceste caracteristici este acela că recentele derapaje democratice ale Republicii Moldova mi-au ridicat câteva semne de întrebare. România a arătat bunăvoința și dorința de a sprijini Republica Moldova în procesul aderării la Uniunea Europeană, însă, pe lângă noile reforme ce se cer implementate, și vechile valori trebuie respectate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg150">În acest context, expulzarea cetățeanului român George Simion este o măsura extremă condamnabilă ce nu face cinste autorităților de peste Prut, dacă ținem cont de faptul că Republica Moldova a semnat și se află pe traseul către Uniunea Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg151">Legea supremă a Republicii Moldova garantează libertatea de gândire, opinie și exprimare, iar de această prevedere ar trebui să beneficieze și George Simion, tânărul care a avut intenția de a lua parte la un marș al unirii în mod pașnic și legal, așa cum întotdeauna a făcut-o, pentru a-și exprima în mod public o opinie, fie ea politică sau socială, fie că ne încântă auzul sau dimpotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg152">Gestul în sine al autorităților nu poate fi scuzabil, chiar dacă putem înțelege contextul istoric și delicat în care se află mediul politic și întreaga țară, însă declararea cetățeanului român drept persoană indezirabilă ale cărei acțiuni atentează la securitatea națională doar pentru a intra sub incidența articolului care le permite să nu divulge public motivul acestei decizii este o reacție exagerată și superfluă. Motivele expulzării și al interdicției impuse acestuia de a intra în Republica Moldova pe o perioadă de cinci ani pot fi multiple, iar în cazul compatriotului nostru, George Simion, nu s-a oferit nici o explicație și nici o scuză relevantă, având în vedere faptul că acestui cetățean i s-a imputat dreptul de a-și exprima o dorință legitimă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg153">Noi, politicienii din România ne dorim ca Republica Moldova să rămână statornică acestui țel de reformare și integrare în Uniunea Europeană. Oferim toată susținerea și am făcut pe toate palierele lobby de susținere în fața diplomațiilor europene, dar nu putem pretinde că nu vedem asemenea incidente reprobabile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg154">Solicit astfel omologilor din Republica Moldova să iasă public și să confere explicațiile necesare, pe măsura gravității acestui fapt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg155">Vă mulțumesc. [1.011]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg156">Doamna deputat Maria Grecea, Grupul PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg157">Pe principiul alternanței, doamna deputat. Pentru că colega dumneavoastră înțeleg că întârzie puțin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg158">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria Grecea:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Grecea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg159">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg160">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg161">Mi-am exprimat și cu alte prilejuri nemulțumirea și indignarea față de modul în care înțeleg anumite televiziuni să prezinte subiecte așa-zise de top, dar care, în opinia mea și a milioane de români, nu fac altceva decât să contribuie în mod determinant la creșterea gradului de incultură a noastră, a tuturor. În acest context, mi s-a părut incredibil și inexplicabil, în același timp, cum instituția abilitată să vegheze buna desfășurare și corectitudinea emisiunilor difuzate pe posturile noastre de televiziune, în speță Consiliul Național al Audiovizualului, tolerează nepermis anumite produse media care promovează doar promiscuitatea, falsele modele și manelismul social generalizat!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg162">De-a lungul ultimilor ani au existat numeroase situații în care emisiunile de televiziune, mai mult sau mai puțin de gen tabloid sau can-can, au derapat nepermis de la normele Legii audiovizualului nr. 504/2002, precum și a Deciziilor CNA aflate în vigoare, dar și a normelor deontologice care ar trebui să guverneze profesia de jurnalist. În tot acest timp, nu am auzit să se ia măsuri logice împotriva acestor televiziuni care promovează la cel mai înalt nivel incultura și atitudinile jignitoare, singura sancțiune primită de un post TV fiind eminamente politică...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg163">Ultimul exemplu de acest gen a fost mediatizarea excesivă și, să-mi fie scuzată expresia, dizgrațioasă, din multe puncte de vedere, a decesului mamei vedetei din show-biz Oana Zăvoranu. Este inexplicabil cum CNA nu a intervenit în nici un fel, după zecile de ore de emisie difuzate de majoritatea televiziunilor pe acest subiect! Sunt sigură că sunt în asentimentul a mii de români și a mii de părinți când afirm, cu responsabilitate, că prezentarea unei înmormântări, preț de zeci de ore, pe mai toate canalele de televiziune, nu constituie un argument al profesionalismului!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg164">Mai mult decât atât, anumite imagini pot afecta emoțional copiii noștri, ba chiar să-i traumatizeze, deoarece în zilele respective chiar nu se mai putea vedea nimic altceva la televizor în afara înmormântării respective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg165">Probabil însă că nu putem cere o altă atitudine din partea Consiliului Național al Audiovizualului atât timp cât însăși președintele acestuia, doamna Laura Georgescu, a fost prezentată deseori în ipostaze care nu fac deloc cinste acestei funcții importante ocupate în statul român. Toată România a văzut anul trecut cum doamna Laura Georgescu înjura ca birjarii în ședințele CNA și se lăuda în gura mare că favorizează anumite posturi de televiziune. Înregistrările scandaloase cu ieșirile nepotrivite ale președintei CNA au făcut înconjurul României, dar, culmea, ea a rămas în funcție până în ziua de astăzi, deși CNA este o instituție subordonată Parlamentului...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg166">Situația impardonabilă a acestei doamne președinte cu rang de ministru este cu atât mai gravă cu cât Laura Georgescu este, de ceva timp, protagonista unor cercetări ale procurorilor DNA. Șefa CNA este urmărită penal sub aspectul săvârșirii infracțiunilor de abuz în serviciu și instigare la fals în înscrisuri sub semnătură privată, ambele în formă continuată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg167">În consecință, consider că ieșirile din decor ale televiziunilor românești nici nu mai trebuie să ne mire, în condițiile în care "paznicul" lor este urmărit penal și trebuie să-și dedice timpul propriei apărări.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg168">Mulțumesc, doamna deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria Grecea:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Grecea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg169">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg170">Și eu vă mulțumesc. [1.012]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg171">O invit în continuare pe doamna deputat Marioara Nistor, Grupul PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg172">Se pregătește domnul deputat Virgil Guran, neafiliat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Marioara Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Marioara-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg173">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg174">Stimați colegi, îmi cer scuze pentru voce.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg175">Declarația mea politică de astăzi se referă la adoptarea Codului silvic în ședința de ieri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg176">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg177">A trebuit să treacă un număr atât de mare de ani pentru ca defrișările ilegale să fie considerate atentat la siguranța națională?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg178">De ani de zile, în România se taie milioane de copaci. De ani de zile, pădurile din țară sunt defrișate într-un timp record. De ani de zile, sute de milioane de metri cubi de lemn sunt prelucrate și exportate peste hotare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg179">În România, defrișarea pădurilor constituie astăzi o problemă majoră. România este pe ultimul loc în Europa la capitolul suprafață împădurită, cu toate că, la începutul secolului al XIX-lea, România era acoperită de păduri în proporție de 80%. În momentul de față, nu se știe cu exactitate nici măcar câtă pădure a fost tăiată, nici câte suprafețe sunt neadministrate și nici cât ar trebui să plantăm, deoarece un inventar al pădurilor nu s-a mai făcut de foarte mulți ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg180">Doresc să vă precizez că în acest ritm, peste câțiva ani, România nu va mai avea păduri, iar noi nu putem aștepta să devenim cu bună știință victime ale calamităților naturale cauzate de defrișarea pădurilor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg181">Din păcate, fenomenul defrișărilor ilegale a scăpat de mult de sub control în România, munți întregi fiind rași. Pare tot mai evident că exploatarea lemnului a depășit orice logică, orice echilibru necesar. Iar statistica ne dovedește acest lucru. Practic, volumul de lemn rotund a crescut din 2002 și până în 2014 cu peste 40%. Fără a lua în calcul defrișările ilegale, furtul de lemn, în doar 12 ani, volumul de lemn a înregistrat un avans imens dacă avem în vedere că anumite esențe de lemn au nevoie chiar de 70 de ani până ajung la maturitatea de exploatare, ceea ce înseamnă că este distrus orice parcurs echilibrat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg182">România și așa este pe primele locuri în Europa la defrișări de arii verzi și pe ultimele la nivelul de împăduriri. Dacă vom continua defrișările, în câteva zeci de ani, România se va transforma în deșert. Consider că nu vrem un astfel de viitor pentru cetățenii acestei țări, pentru noi sau pentru copiii noștri!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg183">Nu putem să lăsăm interesele personale să primeze!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg184">Consecințele defrișărilor ilegale le resimțim cu toții. În multe comunități acestea au creat efecte dramatice, ce au fost resimțite puternic. Unul dintre exemplele clare sunt inundațiile din ultimii ani. În perioada de criză de după 2008, exploatarea lemnului a atins cifre record în România iar exportul de masă lemnoasă a crescut fără precedent, adâncind statutul de economie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg185">Presiunile asupra pădurilor din România cresc în permanență.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg186">Mulțumesc, doamna deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Marioara Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Marioara-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg187">Vă mulțumesc și eu. Hristos s-a înălțat!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg188">Hristos s-a înălțat!</seg></u><note type="speaker">Doamna Marioara Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Marioara-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg189">Și la mulți ani! pentru sărbătoriții zilei de astăzi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg190">Mulțumesc. [1.013]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg191">Domnul deputat Virgil Guran.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg192">Se pregătește doamna deputat Ana Birchall.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg193">Vă reamintesc, cu zece secunde înainte, eu aprind becul ca să vă puteți încadra.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Guran:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Guran:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg194">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg195">Declarație politică despre procesul legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg196">Am urmărit evoluția promovării unor legi și am observat că există două tendințe: tendința Guvernului de a veni cu inițiative legislative prin care se strâng bani și se creează un sistem pentru a ajunge cât mai mulți bani la buget și inițiativele parlamentare care, de regulă, sunt axate pe împărțirea banilor, pe anumite facilități aduse unor categorii sociale și pe dorința de a arăta poporului că ne interesează ceea ce se întâmplă în țară, că ne interesează viața tuturor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg197">Cred eu că am uitat total a treia latură pe care ar trebui să ne axăm în mod deosebit atât noi ca parlamentari, cât și Guvernul, aceea de a gândi o legislație care să permită dezvoltarea economică, o legislație care să permită aducerea fondurilor prin creștere economică, prin dezvoltarea întreprinderilor, prin dezvoltarea societății pe baze de performanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg198">Acest lucru nu îl văd de când sunt în Parlament, iar, din păcate, puținii parlamentari care încearcă să vină cu astfel de inițiative sunt stopați, iar aceste inițiative nu sunt votate. Și nu sunt votate în mod special pentru că nu vine un aviz de la Guvern, și asta mă duce cu gândul că acei funcționari din Guvern care dau aviz sau nu dau aviz nu prea pricep ce înseamnă dezvoltare economică și nu prea pricep ce înseamnă un plan de dezvoltare a unei țări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg199">Dacă reușim să ne axăm pe această latură, sunt convins că țara va intra pe alt făgaș și vom putea să venim cu legi bune care să sprijine o viață mai bună pentru toți. Dacă nu, încet, încet, vom ajunge la fundul sacului și vom constata din nou că nu avem buget suficient pentru a rezolva tot ceea ce s-a legiferat în această perioadă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg200">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg201">Deputat de Prahova, Guran Virgil.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg202">Mulțumesc. [1.014]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg203">Doamna deputat Ana Birchall.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg204">Se pregătește domnul deputat Ion Bălan.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg205">Mulțumesc mult, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg206">Hristos s-a înălțat! Și vreau să urez tuturor la mulți ani, celor care astăzi, în această zi sfântă, își serbează ziua onomastică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg207">În declarația politică de astăzi vreau să vorbesc despre nevoia de a avea cât mai mulți tineri pregătiți pentru realitatea din piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg208">Am avut privilegiul de a fi crescut într-o familie care a valorizat munca. Am fost educată de părinții și bunicii mei în spiritul unui principiu pe care îl consider sfânt, și anume acela că munca înnobilează omul. Îmi plac oamenii care muncesc și care respectă munca altora. Cred că poporul din care mă trag este format din oameni harnici. Totodată, mai cred că nu există meserii mai onorabile decât altele sau meserii rușinoase. Lumea în care trăim are în egală măsură nevoie și de profesori, dar și de instalatori, și de avocați, dar și de lăcătuși, și de medici, dar și de agricultori, ca să dau numai câteva exemple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg209">Am ales să abordez tema deficitului de tineri pregătiți în meserii tocmai pentru că, în ultimii ani, mediul privat reclamă tot mai frecvent lipsa unor buni meseriași în domenii pe care în trecut aveam specialiști foarte buni. Iar dacă vrem să oferim soluții concrete la penuria de muncitori calificați în diverse domenii, consider că este fundamental să identificăm corect cauzele care au determinat acest fenomen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg210">În județul Vaslui, județul pe care îl reprezint în Parlamentul României, mii de tineri au luat sau iau calea străinătății. Ca urmare, majoritatea localităților din mediul rural confruntate cu acest exod se găsesc în situația de a avea populația îmbătrânită, cu perspective sumbre pentru viitor. În schimb, dacă am crea programe și politici de specializare și pregătire a tinerilor pentru piața muncii, am acorda cu adevărat șanse tinerilor de a munci aici în țară, având salarii decente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg211">Nu mai este un secret pentru nimeni că, în multe cazuri, sistemul de învățământ pregătește tineri pentru specializări care nu mai au căutare pe piața muncii în ziua de astăzi. De asemenea, o altă problemă acută este și aceea a dispariției școlilor de meserii. Tocmai de aceea am susținut încă din 2006, când am inițiat Pactul Național pentru Educație necesitatea adaptării și modificării programei școlare astfel încât că școala românească să și formeze, nu numai să informeze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg212">Mediul de afaceri din România reclamă lipsa unui personal calificat, pe ramuri de producție diversificate. Din păcate, acest personal specializat a cam dispărut și din cauză că nu am acordat importanța necesară școlilor de meserii, o verigă-cheie în formarea și pregătirea tinerilor, care permitea intrarea lor rapidă pe piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg213">Inadecvarea sistemului educațional la cerințele pieței muncii, precum și dispariția școlilor de meserii au generat, din nefericire, și o altă realitate dură cu care se confruntă tot mai mulți tineri - angajarea pe posturi sub calificarea și pregătirea dobândite în școală, în facultate. La fel de adevărat este că vorbim despre o perioadă economică încă dificilă, când România se află încă în procesul de recuperare după dezastrul pe care l-a reprezentat politica de austeritate girată de Traian Băsescu și guvernele pe care le-a patronat. În egală măsură, este nevoie ca inclusiv sistemul de învățământ autohton să fie mai bine adaptat în raport cu piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg214">Cred că putem face pași importanți în direcția racordării sistemul de învățământ din România la nevoile investitorilor, asigurându-se astfel un vector important de tracțiune în plan economic. Nu e nevoie să reinventăm roata, ci să învățăm din experiența altor state care au reușit să creeze un mecanism funcțional care permite tinerilor să intre facil pe piața muncii după încheierea studiilor, creându-se astfel un liant eficient între sistemul educațional și mediul de afaceri care poate prelua forța de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg215">Desigur, nu e cazul să cădem nici în cealaltă extremă, alimentând o retorică falsă potrivit căreia școala românească ar produce șomeri pe bandă rulantă. Cu toate greutățile pe care le-a întâmpinat și dincolo de reformele pe care le-a traversat în toți acești ani, sistemul de învățământ produce vârfuri și are capacitatea de a se adecva cerințelor actuale. Cu investiții minime, rezolvăm două probleme dintr-un foc: deschidem școli de meserii, adaptate nevoilor pieței muncii, și reducem drastic rata șomajului în rândul tinerilor. Pe cale de consecință, creând noi locuri de muncă, presiunea asupra bugetului se va diminua fiindcă statul va fi astfel degrevat de plata ajutoarelor sociale. În același timp, vom oferi tinerilor perspective reale de dezvoltare profesională, în conformitate cu așteptările mediului privat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg216">Soluția învățământului profesional dual, susținută de Guvernul Ponta și transpusă în Legea educației la începutul acestui an, este o măsură care răspunde solicitărilor venite din zona mediului de afaceri. Autoritățile educaționale vor gestiona asigurarea resurselor umane și financiare și formarea tehnică din școală, iar angajatorul va oferi resursele umane și financiare și va organiza formarea practică, de la locul de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg217">Toate aceste măsuri pot să ajute la reglementarea acestei probleme cu care se confruntă România.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg218">Mulțumesc, doamna deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg219">Închei într-o secundă, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg220">Poate că în vremurile de astăzi a devenit desuet să susții că "meseria este brățară de aur". Însă eu am convingerea că învățarea și stăpânirea unei meserii este cheia sigură spre succes. Un bun profesionist, un om bine pregătit în meseria lui, în domeniul lui de activitate va găsi întotdeauna un loc de muncă, va fi valorizat în comunitatea lui și va fi totodată un model demn de urmat. Dacă vom înțelege să acordăm importanța cuvenită pregătirii și formării tinerilor noștri, atunci viitorul țării noastre este asigurat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg221">Și cred că e momentul să descătușăm și să ajutăm talentul românesc!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg222">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg223">Ana Birchall, deputat Colegiul nr.5 Vaslui.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg224">Mulțumesc. [1.015]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg225">Domnul deputat Ion Bălan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg226">Se pregătește domnul deputat Radu Zlati.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Bălan:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Bălan:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg227">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg228">Și eu îi felicit pe toți cei care-și serbează ziua onomastică urându-le la mulți ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg229">Și dacă astăzi s-au făcut multe declarații în domeniul educației, completez și eu lista cu una în domeniul cercetării, declarația mea intitulându-se "Mulți ani înainte Institutului Național de Cercetare-Dezvoltare «Delta Dunării»".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg230">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg231">Institutul Național de Cercetare-Dezvoltare "Delta Dunării" aniversează 45 de ani de excelență în cercetare și studiu în domeniul protecției mediului specific zonelor umede, în special Rezervația Biosferei "Delta Dunării." Este un prilej bun pentru a găzdui cea de-a 24-a ediție a Simpozionului internațional "Delte și Zone Umede", la care participă peste 100 de cercetători din 9 state, somități în domeniul cercetării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg232">Pe agenda simpozionului sunt dezbateri legate de probleme importante de mediu, cum ar fi biodiversitatea și conservarea naturii, factorii de mediu, reconstrucția ecologică și impactul antropic, resursele naturale vegetale și animale și dezvoltarea durabilă în delte și zone umede.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg233">Sunt încântat că Tulcea găzduiește în aceste zile un eveniment atât de important în domeniul cercetării și inovării și, mai ales, că se pune o dată în plus problema Deltei Dunării, a studierii și conservării vieții speciilor de aici, un adevărat paradis pentru cercetătorii din întreaga lume.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg234">Specialiști din România, Albania, Armenia, Bulgaria, Grecia, Ungaria, Republica Moldova, Turcia și Ucraina vor participa și la o aplicație practică în Rezervația Biosferei "Delta Dunării", la finalul acestui eveniment de interes național și internațional pentru fundamentarea științifică a managementului acestor arii protejate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg235">Noutățile din cercetare, dar și neajunsurile în privința fondurilor alocate acestui domeniu sunt și ele prioritare pe parcursul întâlnirilor de la Tulcea, unde sper să se propună și soluții pe termen mediu și lung, dar să se nască și noi colaborări în proiecte de impact pentru Delta Dunării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg236">Felicit Institutul Național de Cercetare-Dezvoltare "Delta Dunării" pentru simpozion, dar mai ales pentru aproape jumătate de secol de existență în beneficiul Deltei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg237">Deputat Ion Bălan, PSD Tulcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg238">Mai am o declarație politică care se intitulează...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg239">Numai una, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Bălan:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Bălan:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg240">Numai una. Una o depun la secretariat dacă-mi permiteți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg241">Se consideră numai cele care sunt prezentate și citite, domnule deputat, potrivit noului regulament. [1.016]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg242">Îl invit în continuare pe domnul deputat de Cluj, Radu Zlati.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg243">Se pregătește domnul deputat Longher Ghervazen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg244">Vă rog, domnule deputat, aveți trei minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Zlati:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Zlati:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg245">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg246">Declarație politică: "Sistemul de învățământ preuniversitar românesc în mare suferință".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg247">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg248">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg249">Ministerul Educației Naționale a postat pe site-ul propriu, recent, rezultatele testelor naționale administrate în anul 2014 elevilor din clasele a II-a, a IV-a și a VI-a. Interpretarea acestor rezultate nu poate naște decât serioase întrebări asupra eficienței învățământului preuniversitar, primar și gimnazial.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg250">Astfel, în medie, unul din patru elevi nu rezolvă în mod corect testele de dificultate medie, iar în cazul elevilor din mediul rural, rezultatele sunt semnificativ mai proaste decât ale celor din mediul urban. Avem astfel imaginea a două Românii: una dintre ele, specifică lumii rurale, orașelor mici și cartierelor sărace ale orașelor mari, în vădită inferioritate față de cealaltă Românie, specifică zonelor socio-economice mai dezvoltate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg251">Datele prezentate mai sus sunt doar pojghița faptelor. Dacă am cerceta mai îndeaproape, am constata că elevii din învățământul preuniversitar românesc testați au rezultate acceptabile doar când vine vorba despre reproducerea informațiilor, dar scorul este catastrofal atunci când vine vorba despre analiza și interpretarea informațiilor: doar unu din patru elevi români face față acestui gen de sarcină didactică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg252">Să nu ne mire faptul că, dintre absolvenții de gimnaziu sau cei de liceu, proporții semnificative nu reușesc să treacă pragul examenelor naționale. Ei culeg, la sfârșitul unui ciclu școlar, roadele felului defectuos în care este așezat și funcționează un întreg sistem de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg253">Este nevoie urgentă de o nouă lege a învățământului preuniversitar românesc. Nu una dospită în subteranele ministerului de resort, ci una dezbătută public de către toți factorii implicați: specialiști în educație, părinți, elevi, cadre didactice, sindicate, parteneri economici ai instituțiilor de învățământ, reprezentanți ai administrațiilor locale și centrale. Iar această lege trebuie, printre altele, să aibă în vedere nu doar alocarea a minim 6% din PIB învățământului și cercetării românești, dar și cuprinderea acelor măsuri concrete pentru realizarea egalității reale a condițiilor de învățământ pentru toți elevii, indiferent de starea socio-economică a părinților lor, precum și implementarea unui curriculum care să vină în întâmpinarea solicitărilor unei societăți într-o tot mai rapidă schimbare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg254">Ministrul educației a eșuat să prezinte comisiilor de specialitate ale Parlamentului un Raport pe Educație în această sesiune legislativă, conform prevederilor în vigoare. Ministrul educației a demarat procedurile pentru realizarea unei noi legi a educației fără să asigure existența și transparența unor dezbateri între actorii implicați în realizarea acestei legi. Iată de ce solicit încă o dată de la această tribună demisia de onoare a ministrului educației, Sorin Mihai Cîmpeanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg255">Vă mulțumesc pentru răbdare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg256">Și eu vă mulțumesc. [1.017]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg257">Domnul deputat Longher Ghervazen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg258">Se pregătește domnul deputat Cristian Chirteș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ghervazen Longher:</note><u ana="#regular" who="#Ghervazen-Longher:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg259">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg260">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg261">La invitația Președintelui Poloniei, Bronisław Komorowski, am participat la festivitățile organizate în Varșovia cu prilejul sărbătoririi: 2 mai - "Ziua Drapelului Poloniei și Sărbătoarea Polonezilor din Diasporă"; 3 mai - "Ziua Constituției - Ziua Națională a Poloniei".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg262">În cadrul acestor manifestări, am avut onoarea de a primi din partea Președintelui Republicii Polone, Steagul Poloniei, în semn de apreciere și recunoaștere a activității polonezilor din România. Ziua Diasporei Poloneze s-a sărbătorit și la Ministerul Afacerilor Externe. Aici, în prezența domnului ministru al afacerilor externe Gregorz Schetyna, s-au discutat cele mai importante probleme ale diasporei polone.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg263">Uniunea Polonezilor din România a marcat aceste zile atât de importante pentru polonezii din întreaga lume printr-o serie de manifestări organizate în ziua de 16 mai. Manifestările au debutat la Poiana Micului, acolo unde trăiește o importantă comunitate de polonezi. Tot în cadrul aceleiași manifestări s-au sărbătorit și 25 de ani de existență a ansamblului folcloric "Mała Pojana".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg264">După Sfânta Liturghie celebrată de Episcopul de Iași - Excelența Sa Petru Gherghel și preoții decanatului de Bucovina la biserica cu hramul Sfântul Ioan Paul al II-lea, oaspeții, printre care s-au numărat reprezentantul Ambasadei Republicii Polonia la București, doamna consul Beata Gołębiewska, și prefectul județului Suceava, domnul Constantin Harasim, s-au deplasat la Casa Polonă din Poiana Micului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg265">Aici, elevii Școlii Gimnaziale "Krystyna Bochenek" și membrii ansamblului "Mała Pojana" au prezentat un program artistic dedicat acestor sărbători, care a cuprins cântece și poezii în limba polonă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg266">În cei 25 de ani de existență, ansamblul "Mała Pojana" a evoluat pe scene din România, dar și peste hotare. A participat la 25 de ediții ale Festivalului Internațional "Întâlniri Bucovinene" în Polonia, la edițiile din Câmpulung Moldovenesc și la cele din Slovacia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg267">Ansamblul "Mała Pojana" participă și evoluează în aproape toate manifestările organizate de Uniunea Polonezilor din România și este întotdeauna prezent la sărbătorile bisericești și la evenimentele importante, în acest fel păstrează și transmite tradițiile poloneze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg268">Pentru comunitatea poloneză din România, ziua de 16 mai a fost o zi plină de bucurie, pentru că a prilejuit întâlnirea polonezilor din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg269">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg270">Mulțumesc, domnule deputat. [1.018]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg271">Îl invit pe domnul deputat Cristian Chirteș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg272">Se pregătește domnul deputat Ștefan-Alexandru Băișanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan-Cristian Chirteș:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Cristian-Chirteș:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg273">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg274">Prezenta declarație politică se referă la un aspect foarte important în ceea ce privește viitorul micilor fermieri și în special al micilor producători de lapte. Este vorba de aplicarea prevederilor Legii nr.145/2014 în domeniul laptelui de bovine și ovine. Această lege stipulează faptul că în conformitate cu prevederile articolului 7 și 8 "se interzice comercializarea produselor agricole fără carnet de comercializare."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg275">Din păcate, această lege și aplicarea ei se adresează și unei categorii de oameni săraci și bătrâni, care nu vor reuși să se alinieze cerințelor prevăzute în prezenta lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg276">Dacă această lege se aplică, respectând condițiile direcțiilor sanitar-veterinare, colectarea laptelui este obligatorie de două ori pe zi, deci țăranul va trebui să se deplaseze la punctul de colectare cu două file pe zi, ceea ce înseamnă că unui țăran nu îi ajunge un carnet de comercializare pe lună, deoarece are 40 file. Costul acestuia este între 30 de lei și 80 de lei, iar venitul unui mic producător de lapte este de 100-150 de lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg277">Am informații că marile firme deja au renunțat să colecteze laptele micilor producători români, deoarece presupune o muncă infernală atât la sediul firmelor, cât și în cadrul primăriilor unde se vor centraliza și raporta către finanțe. Acestor firme o să le fie mai convenabil să importe laptele din străinătate decât să achiziționeze laptele autohton.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg278">Iată un alt motiv pentru care țăranul român va renunța la creșterea de animale, din cauza birocrației, și îi luăm poate și singura sursă de venit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg279">Completarea formularului din carnetul de producător este imposibilă în formatul de lege deoarece, la plecarea din curte, micul producător trebuie să specifice cantitatea de lapte, prețul unitar și prețul total. Se știe că în contractul negociat de procesatori cu producătorii de lapte plata se face la unități de grăsime, care la sfârșitul lunii transformă laptele dintr-o cantitate într-una mai mare sau mai mică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg280">Care ar fi soluția? Amendarea Legii nr. 145/2014 prin modificarea art. 7 și 8 în care emiterea certificatelor de producător pentru micii fermieri cu una sau două vaci să se facă lunar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg281">Iată cum o lege care era destinată combaterii speculanților și samsarilor din piețe lovește de fapt în țăranii și micii producători de lapte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg282">Fac un apel pe această cale tuturor colegilor parlamentari de a modifica în regim de urgență prevederile Legii nr. 145/2014, pentru a debloca o situație deosebită apărută în agricultura românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg283">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg284">Deputat PNL, Cristian Chirteș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg285">Și eu vă mulțumesc. [1.019]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg286">Domnul deputat Alexandru Băișanu. Se pregătește domnul deputat, secretar al Camerei, Ion-Marcel Ciolacu, de la Buzău.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan-Alexandru Băișanu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Alexandru-Băișanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg287">Hristos s-a înălțat! Și la mulți ani tuturor celor care poartă numele de Constantin și Elena!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg288">Declarație politică: "PNL a solicitat înființarea unei comisii de anchetă pentru organizarea ilegală și dezastruoasă a concursurilor pentru managementul școlar".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg289">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg290">După 4 ani de la intrarea în vigoare a Legii educației, culmea vitezei de reacție în aplicarea acestei legi, abia anul acesta a catadicsit Guvernul Ponta să organizeze pentru prima dată concursurile pentru posturile de inspectori generali, inspectori generali adjuncți și directori de Case ale Corpului Didactic, organizate anul acesta de Guvernul Ponta, care au fost doar o paradă, marcând încălcări profunde ale legii și deontologiei profesionale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg291">De asemenea, susținem noi, liberalii, că este necesară înființarea unei comisii de anchetă pentru verificarea modului în care Guvernul Ponta actual a organizat aceste concursuri, deoarece este limpede că aici s-au petrecut lucru grave, în mod evident ilegale, extrem de controversate, iar guvernanții PSD, după ce au așteptat atâția ani ca să pună în aplicare o lege aflată de multă vreme în vigoare, au sărit din prima etapele firești în privința ocupării acestor posturi și au făcut mai mult sau mai puțin intenționat o serie de greșeli grave, doar pentru a-și plasa oamenii legați de partid în funcții de conducere în sistemul de educație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg292">În acest sens, cea mai gravă greșeală constă în faptul că ministerul nu a elaborat formularul-tip pentru certificatul medical necesar candidaților, iar după ce Partidul Național Liberal a sesizat această problemă, ministerul de resort a elaborat rapid un certificat cu grave erori, iar din cauza acestor lipsuri mulți candidați au fost respinși sau nu și-au mai putut depune dosarul la concurs.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg293">Mai mult decât atât, trebuie precizat și faptul că, la concursurile pentru funcțiile de inspectori generali adjuncți, candidații care au luat sub punctajul minim prevăzut de metodologie s-au prezentat la proba orală și au luat punctaj maxim. Astfel, aceștia au ajuns să-i depășească la punctajul final pe cei care au trecut de drept testul scris. Să fie vorba doar de inspirație în masă la un concurs sau de o culme a paradoxului, inventată de metodologia Guvernului PSD? Sau ce explicație aveți dumneavoastră, domnilor guvernanți ai PSD, pentru faptul că din comisia de evaluare a candidaților pentru posturile de inspectori au făcut parte și unii inspectori generali care erau în același timp și candidați? Cum a fost posibil ca unii dintre inspectori să fie în prima săptămână evaluatori, iar în a doua săptămână să ajungă să fie evaluați? Sau în ce țară democratică și normală...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg294">Mulțumesc, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan-Alexandru Băișanu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Alexandru-Băișanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg295">... ați mai auzit dumneavoastră că niște candidați care sunt respinși la proba dosarului scris sau la testul și declarațiile ulterioare pot fi declarați doar retrași, și nu respinși, așa cum scrie legea?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg296">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg297">Și eu vă mulțumesc. [1.020]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg298">Domnul secretar Ion-Marcel Ciolacu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg299">Vă rog, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg300">Se pregătește domnul deputat Amet Varol, de la minoritățile naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg301">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg302">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg303">"Perpetuarea stigmatizării proiectului de revizuire a Constituției pe motive neîntemeiate".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg304">Atunci când facem referire la Constituție, în mod evident facem asocieri cu drepturi, libertăți, protecția legală și obligațiile implicate, pe scurt, cu substanța pactului dintre societatea civilă și stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg305">Desigur că oamenii sunt diferiți, în funcție de timpul istoric în care își desfășoară activitatea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg306">Deși valorile sau anumite convingeri fundamentale rămân neschimbate, nu putem ignora evoluția timpului și a schimbărilor pe care le determină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg307">Așadar, în strânsă legătură cu schimbările, aș vrea să fac referire la proiectul de revizuire a Constituției și la impedimentele pe care acesta la întâlnește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg308">Tensiunile politice generate de dorințele opoziției de a rezolva vendete personale sub forma refuzului de a colabora eficient și concret cu Partidul Social Democrat în problema menționată, respectiv revizuirea Constituției, ar trebuie să treacă în plan secund, iar prioritatea să o reprezinte concretizarea votului de încredere primit și a promisiunilor la care v-ați angajat deja din anul 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg309">Așadar, să ne concentrăm atenția pe cele 128 de amendamente deja formulate și pe întrunirea cvorumului la ședințele Comisiei de revizuire, pentru a evita riscul repetării situației din 12 mai, astfel respectând planificarea de a prezenta o formă finală a proiectului până în luna noiembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg310">Propun să reflectăm asupra poziției pe care o luăm atunci când orientăm voturile pozitive sau negative în legătură cu revizuirea Constituției, indiferent de doctrina politică ai cărei reprezentanți suntem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg311">Mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg312">Și eu vă mulțumesc. [1.021]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg313">Îl invit pe domnul deputat Amet Varol și o invit să se pregătească pe doamna deputat Florica Cherecheș, Grupul PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varol Amet:</note><u ana="#regular" who="#Varol-Amet:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg314">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg315">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg316">Declarația mea politică de astăzi se intitulează "Genocidul din 18 mai 1944, o zi neagră în istoria poporului tătar."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg317">Anul acesta, pe data de 18 mai, s-au împlinit 71 de ani de la teribilul genocid al tătarilor crimeeni, o zi de doliu pentru întreaga etnie, care își amintește cu durere în suflet tragica situație prin care a trecut poporul nostru. Ziua Surghiunului este puternic înrădăcinată în memoria fiecărui tătar, reprezentând momentul în care populația tătară din Crimeea, din ordinul lui Stalin, a fost îmbarcată cu forța în vagoane de tren și deportată în Siberia și în ținuturile pustii ale Uzbekistanului. Întreaga călătorie s-a întins pe o perioadă de 12 zile, cu opriri la două sau trei zile, tătarii fiind supuși unui regim de exterminare în masă. Pe parcursul deplasării au murit mulți bătrâni, copii și bolnavi, din cauza setei, a foametei, frigului, lipsei medicamentelor și asistenței sanitare. Autoritățile sovietice au creat contextul unui motiv plauzibil pentru această exterminare mișelească, catalogând tătarii crimeeni drept trădători de țară, dușmani ai patriei, hoți și colaboratori ai Germaniei, astfel asigurându-se că toate aceste acuze aduse la adresa lor vor fi suficient de persuasive pentru a determina populația locală să nu intervină în ajutorarea acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg318">În memoria victimelor genocidului crimeean, dar și a actualei situații tensionate dintre Crimeea și Rusia, sâmbătă, 16 mai, Uniunea Democrată a Tătarilor Turco-Musulmani din România a organizat în exclusivitate un marș comemorativ, dorind totodată să-și exprime dezaprobarea cu privire la anexarea ilegală a peninsulei de către forțele ruse. La marșul organizat de către UDTTMR și autorizat de către autoritățile române, au participat aproximativ 2.000 de membri ai comunității tătare din județele Constanța și Tulcea. Marșul a urmat traseul Gara Constanța - Bulevardul Ferdinand - Bulevardul Tomis - Prefectura Constanța. Pe parcurs, s-au făcut două opriri, la Consulatul General al Republicii Turcia la Constanța și la Consulatul General al Federației Ruse la Constanța. După finalizarea marșului, în fața Prefecturii Constanța a fost ținut un scurt ceremonial religios în memoria victimelor genocidului, iar organizatorii au depus tot aici o scrisoare de mulțumire adresată Guvernului român pentru drepturile de care tătarii se bucură în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg319">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg320">Deputat minorități, Amet Varol.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg321">Vă mulțumesc. [1.022]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg322">O invit pe doamna deputat de Bihor, Florica Cherecheș. Se pregătește domnul deputat Dan Tudorache.</seg></u><note type="speaker">Doamna Florica Cherecheș:</note><u ana="#regular" who="#Florica-Cherecheș:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg323">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg324">Declarația mea politică de astăzi se intitulează "Familia - nucleul societății".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg325">Familia a fost primul nucleu al civilizației și a rezistat milenii întregi, fiind o prezență constantă și un motor al dezvoltării societății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg326">Din păcate însă promovarea în spațiul public a unor noi tipuri de familii constituite prin căsătoria dintre persoane de același sex sau prin încheierea unui act civil ca alternativă la căsătorie contribuie la slăbirea familiei și la pierderea valorilor tradiționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg327">Sărbătorirea în data de 15 mai a fiecărui an a Zilei Internaționale a Familiei ne dă șansa de a sublinia și transmite, încă o dată, faptul că familia nu este un lucru important, ci este totul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg328">Cu această ocazie am organizat, în colaborare cu Facultatea de Științe Socioumane - Departamentul de psihologie, Facultatea de Drept și Facultatea de Istorie, Relații Internaționale, Științele Politice și Științele Comunicării din cadrul Universității din Oradea, o masă rotundă cu tema "Familia - nucleul societății", la care au participat studenți, cadre didactice și membri ai societății civile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg329">În urma discuțiilor purtate cu studenții am fost plăcut surprinsă de gândirea matură de care dau dovadă, de faptul că ei conștientizează faptul că "în familie avem iubire, încredere, sprijin, potrivire, lucruri în comun, prietenie, fericire", iar căsătoria constituie un prim pas, normal și firesc, în clădirea unei familii care să îi întregească și să îi sprijine. Totuși, aceștia tind să amâne momentul căsătoriei până la atingerea unei stabilități financiare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg330">Reafirmarea valorii căsătoriei este vitală, sprijinirea și consolidarea familiei trebuie să fie în atenția tuturor, în condițiile în care numărul divorțurilor este în creștere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg331">Principiile morale și valorile tradiționale trebuie să ne ghideze, iar curajul de asumare a responsabilității ne va ajuta să ne dezvoltăm reciproc într-o familie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg332">De aceea, consider că promovarea politicilor publice care să încurajeze căsătoria și stabilitatea relațiilor de căsătorie, care să asigure recunoașterea femeilor ca parteneri egali și decizionali în familie și care să combată violența domestică trebuie să fie o prioritate, nu doar strategii pentru care Guvernul nu alocă fondurile necesare implementării lor. În condițiile în care România a ajuns la cel mai scăzut nivel al natalității de după al Doilea Război Mondial, cu consecințe deosebit de negative pe termen lung, se impune adoptarea de urgență a unui pachet de măsuri de stimulare a natalității, de sprijinire a familiilor și a unor măsuri inovative de armonizare a vieții profesionale cu viața de familie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg333">Vă invit, stimați colegi, să lăsăm la o parte orice partizanat politic și să ne aplecăm cu toții deopotrivă asupra problematicii familiei, încurajând și sprijinind tinerii pentru a construi familii puternice și stabile, care vor dezvolta o societate puternică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg334">Florica Cherecheș, deputat PNL de Oradea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg335">Mulțumesc. [1.023]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg336">Îl invit în continuare pe domnul deputat Dan Tudorache. Se pregătește domnul deputat Cezar Cioată, Grupul PC-PLR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg337">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Daniel Tudorache:</note><u ana="#regular" who="#Daniel-Tudorache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg338">Declarație politică: "Amnistia fiscală".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg339">Opinia publică dezbate, a dezbătut în aceste zile un subiect pe cât de important, pe atât de controversat. Este vorba de amnistia fiscală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg340">Cred că cel mai important lucru în momentul de față este să păstrăm dialogul cu oamenii la un nivel avansat. Trebuie să explicăm tuturor care este treaba cu această amnistie, de ce este benefică și de ce ar trebui să sprijinim o astfel de inițiativă, așa cum am și făcut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg341">Știm cu toții că marile decizii vor împărți întotdeauna oamenii în diverse tabere și bisericuțe, dar aceasta nu înseamnă că trebuie să fugim de responsabilitatea unei decizii cu efect pe termen lung.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg342">Dincolo de interpretări și opinii personale, trebuie avută în vedere bunăstarea economică a țării. În situația de față, aceasta depinde de crearea unui cadru legislativ, care de fapt a fost și creat, echitabil, la care nu s-ar putea ajunge dacă nu am reuși să găsim soluția potrivită pentru toate aceste acțiuni legate care costă statul. Soluția potrivită este în mâinile noastre și nu trebuie să ne scape printre degete, așa cum s-a și întâmplat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg343">Amnistia fiscală nu reprezintă o problemă, ci soluția pentru rezolvarea unor diverse probleme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg344">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg345">Dan Tudorache.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg346">Și eu vă mulțumesc. [1.024]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg347">Îl invit pe domnul deputat Cezar Cioată. Se pregătește domnul deputat Răzvan Rotaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cezar Cioată:</note><u ana="#regular" who="#Cezar-Cioată:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg348">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg349">Astăzi voi prezenta "Situația dezastruoasă a DN 17B Vatra Dornei - Poiana Largului - aceleași gropi, alte promisiuni".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg350">Drumurile naționale din Suceava sunt încă în Evul Mediu. Drumul Național DN 17B, ce vine de la Vatra Dornei, pe Valea Bistriței, către Poiana Largului, și care continuă apoi spre Bicaz și Piatra-Neamț, are mare nevoie de reparații, în unele zone fiind asfaltul surpat, iar în altele fiind erodat. În alte locuri carosabilul este deteriorat din diverse motive.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg351">Porțiuni mari din DN 17B, de la Vatra Dornei la Poiana Largului, arată ca după bombardament. De ani de zile, nimeni nu a mișcat un deget ca să rezolve această situație. Nici măcar campania electorală nu le aduce localnicilor binecuvântata peticeală de formă. Motivația autorităților locale pentru nerealizarea lucrărilor de reparații este lipsa fondurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg352">Localnicii sunt cei care au de suferit: își distrug mașinile și stau cu ele în service, cheltuind o grămadă de bani. Atunci când plouă, drumul se umple de noroi, iar gropile devin capcane pentru cei care nu cunosc zona. Astfel, drumul devine un pericol pentru viața celor care se încumetă să îl străbată. Deși cunosc bine zona și fac slalom printre gropile mari apărute în asfalt, locuitorii zonei au ajuns la capătul puterilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg353">Interpelat cu privire la reabilitarea acestui drum, domnul ministru al transporturilor, Ioan Rus, a precizat că Direcția Regională de Drumuri și Poduri Iași a inclus obiectivul "Reabilitare DN 17B" în prima formă a Programului anual de achiziții publice pe 2015, care a fost înaintat spre avizare către CNADNR central, care va declanșa, la rându-i, procedurile de achiziție publică pe anul 2015. Astfel, demararea licitației pentru obiectivul "Reabilitare DN 17B" va putea fi realizată doar după aprobarea formei finale a Programului anual de achiziții publice al CNADNR SA, cu încadrarea, bineînțeles, în bugetul pe 2015 alocat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg354">În concluzie, locuitorii zonei Vatra Dornei - Poiana Largului, adică Valea Bistriței, o vale foarte frumoasă, mai au mult și bine de așteptat până când drumul va ajunge să fie reabilitat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg355">Dar până atunci le propun locuitorilor zonei să ieșim împreună, înarmați cu lopeți, ghivece cu panseluțe și cu multă speranță și să astupăm gropile din asfalt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg356">Și pentru că în alte județe din România această metodă a funcționat, vom facem o încercare și pentru Drumul Național 17B. Iar dacă panseluțele nu au succes, vom trece la plantat copaci în mijlocul dramului: țin și umbră, arată și frumos, și fac și bine la... austrieci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg357">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg358">Vă mulțumesc și eu. [1.025]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg359">Îl invit pe domnul deputat Răzvan Rotaru. Și ultima intervenție, doamna deputat de Hunedoara, Natalia Intotero.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Rotaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg360">Vă mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg361">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg362">Declarația mea politică de astăzi se intitulează "Creșterea alocațiilor pentru copii".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg363">Mă bucur foarte mult că am reușit să majorăm alocațiile pentru copii de la 42 la 84 de lei și consider că această majorare este utilă nu numai pentru copii, dar și pentru acele persoane care nu au alte venituri și au copii în îngrijire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg364">Alocația de stat din România a fost cea mai mică dintre toate cele 28 de state ale Uniunii Europene, doar 9 euro, față de 13, la vecinii bulgari și 63 de euro în Ungaria.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg365">În România, valoarea alocației nu era corelată nici cu inflația, nici cu puterea de cumpărare și nici cu coșul zilnic și, mai ales, cu necesitățile unui copil la hrană, întreținere și studiu, și evident că avem cel mai mic raport alocație/salariu din Uniunea Europeană, valoarea alocației însemnând doar 4% din salariul minim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg366">În România sunt 3.700.000 de copii, la o populație de 19.900.000, procentul copiilor în risc de sărăcie și excluziune socială fiind de 48,5% - pe locul 2 în Uniunea Europeană, după Bulgaria, cu 51,5%, dar la mare distanță de media europeană, 27,7%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg367">Guvernul trebuie să găsească fonduri suplimentare și pentru copiii cu handicap. Aceștia vor primi 200 de lei lunar, în loc de 84, în prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg368">Peste 32 de milioane de euro trebuie să plătească statul în plus, în fiecare lună, pentru cei aproximativ trei milioane și jumătate de minori. Până acum, alocația lor era una dintre cele mai scăzute din Uniunea Europeană, unde copiii primesc în medie 100 de euro în fiecare lună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg369">Un alt lucru mai puțin cunoscut este că pentru copiii ai căror părinți lucrează legal într-o țară membră a Uniunii Europene pot primi alocațiile care se plătesc în țara respectivă. Potrivit regulamentului european, copiii români care au părinții plecați la muncă în străinătate pot beneficia de alocație de stat mai mare decât cea oferită în România, cu condiția ca cetățenii români să lucreze legal în țara respectivă. Părintele trebuie doar să completeze formularul E411, pe care îl găsește pe internet și pe care trebuie să-l depună fie la Agenția de Prestații Sociale din România, fie la instituția omoloagă din țara respectivă în care lucrează. O altă condiție pentru a primi aceste drepturi din statul în care lucrează este ca solicitantul să fi contribuit la sistemul de asigurări sociale o anumită perioadă, care diferă de la un stat la altul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg370">Câteva exemple. În țările dezvoltate din vestul Europei, alocațiile depășesc de cele mai multe ori 100 de euro, recordul deținându-l Luxemburg, cu peste 800 de euro pentru cel de-al treilea copil născut. Belgia stabilește cuantumul alocației în funcție de numărul copiilor dintr-o familie. Astfel, pentru un copil se acordă o alocație de 83 de euro, pentru doi copii, 154 de euro, iar pentru trei sau mai mulți copii, alocația este de 230 de euro pe lună. În Spania, valoarea alocației este de 41 de euro, pentru copiii sub 3 ani, și de 24 de euro, pentru cei între 4 și 18 ani. Franța plătește o alocație de 124 de euro pentru doi copii...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg371">Mulțumesc, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Rotaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg372">...282 de euro pentru trei copii și 441 euro pentru 4 copii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg373">Mulțumesc mult, deputat Răzvan Rotaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg374">Mulțumesc. [1.026]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg375">Și ultima intervenție, doamna deputat Natalia Intotero.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg376">La mulți ani, doamnă deputat! Este și ziua dumneavoastră, astăzi. Faceți declarații de ziua dumneavoastră. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Natalia-Elena Intotero:</note><u ana="#regular" who="#Natalia-Elena-Intotero:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg377">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg378">Declarația mea politică se intitulează "România este un jucător regional important în cadrul politicii europene de securitate".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg379">Noul concept privind revizuirea politicii europene de securitate pe care România îl propune, acela de "Security Trusts", presupune crearea unor platforme de dialog politic permanent, inclusiv între statele din regiune, în cadrul cărora să se abordeze atât chestiuni de securitate, cât și proiecte concrete de interes comun pentru toate părțile implicate. O astfel de comunicare permanentă, atât formală, cât și informală, poate oferi în același timp și o anumită doză de predictibilitate a situațiilor de criză.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg380">Confruntările armate declanșate recent în orașul macedonean Kumanovo, situat în apropierea frontierei cu Kosovo, soldate cu moartea a 8 agenți de poliție și 14 presupuși membri ai unui grup kosovar de gherilă sunt cel mai clar argument în sprijinul propunerii României în vederea modernizării politicii de vecinătate a Uniunii Europene. Apelul la reținere adresat de NATO părților aflate în conflict, a părut că vine de la foarte mare distanță și din partea unei organizații prea cuprinzătoare pentru un conflict atât de limitat cum este cel din Macedonia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg381">Dar România și Macedonia nu sunt state vecine. Tot așa, conflictul de la granița răsăriteană a Ucrainei a creat îngrijorare și în România. Iar experiența României în legătură cu evenimentele derulate în vecinătatea răsăriteană a Uniunii Europene, începând din februarie 2014, este că limitarea politicii de vecinătate doar la vecinii de la graniță nu mai reprezintă o abordare viabilă. Și viața a demonstrat că este necesară o extindere a mediului de încredere între Uniunea Europeană și vecinătatea care să îi includă și pe "vecinii vecinilor". Numai în acest fel, reconfigurând dialogul politic prin platforme comune de dialog zonal și extinzând aria de cuprindere a acestui dialog pentru a-i cuprinde și pe "vecinii vecinilor", "centura de securitate" creată în Balcani, în zona Mării Negre și a Europei Răsăritene, va putea deveni mai eficientă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg382">Așa cum a afirmat și premierul Victor Ponta, la Summitul Regional de Securitate Cibernetică, România reprezintă un bastion de securitate, de stabilitate, de predictibilitate în regiune. Țara noastră este un jucător regional important în cadrul politicii europene de securitate și ea poate deveni în același timp și un furnizor de securitate zonală. Reconfigurarea politicii de vecinătate a Uniunii Europene asigură cadrul optim pentru ca România să poată și exporta securitate în regiune, iar stabilitatea politică și pacea în Balcani sunt o condiție obligatorie pentru ca națiunile din această zonă și această parte a lumii să prospere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg383">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg384">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg385">Acestea fiind spuse, vă mulțumesc, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg386">Declar ședința închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-21-CD.seg387">La revedere! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 9,50.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
