<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 23 martie 2015</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, March 23 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 23 martie 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, March 23 2015</title>
        <meeting n="20150323" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="19" xml:lang="ro">19 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="19" xml:lang="en">19 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="4788" xml:lang="ro">4788 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="4788" xml:lang="en">4788 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2015-03-23">23.03.2015</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="29"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="19"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="99"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2015-03-23" ana="#parla.sitting">23.03.2015</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 23 martie 2015</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind depunerea la secretarul general al Camerei Deputaților, în vederea exercitării de către deputați a dreptului de a sesiza Curtea Constituțională, a următoarelor legi:
- Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.115/2013 pentru instituirea unui nou termen în care să se finalizeze situația prevăzută la art.6 alin.(1) din Legea nr.165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România, precum și pentru prorogarea unor termene (PL-x 118/2014) (Adoptată în procedură de urgență);
- Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.83/2014 privind salarizarea personalului plătit din fonduri publice în anul 2015, precum și alte măsuri în domeniul cheltuielilor publice (PL-x 191/2015) (Adoptată în procedură de urgență);
- Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.71/2014 privind modificarea art.X alin.(2) din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.65/2014 pentru modificarea și completarea unor acte normative (PL-x 22/2015) (Adoptată în procedură de urgență);
- Legea privind administratorii de fonduri de investiții alternative (PL-x 93/2015) (Adoptată în procedură de urgență);
- Legea privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.14/2014 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.88/1997 privind privatizarea societăților (PL-x 55/2015) (Adoptată în procedură de drept comun);
- Legea privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.20/2014 pentru modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.57/2007 privind regimul ariilor naturale protejate, conservarea habitatelor naturale, a florei și faunei sălbatice (PL-x 58/2015) (Adoptată în procedură de drept comun);
- Legea pentru modificarea și completarea Legii nr.334/2006 privind finanțarea activității partidelor politice și a campaniilor electorale (Pl-x 95/2014) (Adoptată în procedură de urgență).</note><note type="summary">Primirea de răspunsuri la întrebările adresate membrilor Guvernului.
#1 Márton Árpád-Francisc
#2 Kereskényi Gábor
#3 Florin Gheorghe
#4 Daniel Iane</note><note type="summary">Prezentarea pe scurt de către deputați a interpelărilor adresate membrilor Guvernului.
#1 Mihai Tararache</note><note type="time">Ședința a început la ora 17,04.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de doamna deputat Rodica Nassar, vicepreședinte al Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#chair" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg1">Bună ziua.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg2">Deschid ședința de astăzi a Camerei Deputaților, consacrată primirii răspunsurilor la întrebări și prezentării pe scurt a interpelărilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg3">Mai întâi, conform hotărârii Biroului permanent, voi da citire listei cu legile depuse la secretarul general, pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg4">Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.115/2013 pentru instituirea unui nou termen în care să se finalizeze situația prevăzută la art.6 alin. din Legea nr.165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România, precum și pentru prorogarea unor termene - procedură de urgență; Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.83/2014 privind salarizarea personalului plătit din fonduri publice în anul 2015, precum și alte măsuri în domeniul cheltuielilor publice; Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.71/2014 privind modificarea art.X alin. din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.65/2014 pentru modificarea și completarea unor acte normative; Legea privind administratorii de fonduri de investiții alternative; Legea privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.14/2014 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.88/1997 privind privatizarea societăților; Legea privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.20/2014 pentru modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.57/2007 privind regimul ariilor naturale protejate, conservarea habitatelor naturale, a florei și faunei sălbatice;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg5">Și ultima, Legea pentru modificarea și completarea Legii nr.334/2006 privind finanțarea activității partidelor politice și a campaniilor electorale. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg6">Trecem la ședința propriu-zisă, consacrată răspunsurilor orale la întrebări. [2.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg7">Pe primul loc... nu știu dacă avem din partea Ministerului Justiției, domnul... ați venit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg8">Vă rog frumos. Este o întrebare a domnului deputat Márton Árpád.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg9">Vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu Stancu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Justiției)</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Stancu" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg10">Distinsă doamnă deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg11">Distinse domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg12">Onorați deputați prezenți în sală,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg13">Am luat act, așa cum ați observat, de întrebarea pusă de domnia voastră și am observat că practic sunt două capitole de întrebări. Cred că sunteți de acord că primul capitol are un rol mai mult de întrebări retorice, ca să înțelegem contextul în care dumneavoastră ați formulat al doilea capitol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg14">Am înțeles cele sugerate de domnia voastră în aceste întrebări retorice și putem fi de acord cu imaginea pe care ați creat-o în aceste întrebări, în sensul rolului parlamentarului în sistemul democratic românesc. Și... ca urmare și răspunsul nostru pe care l-ați primit în scris, în prima parte, cred că se referă în mod complet la acest aspect pe care cred că observați că l-am înțeles foarte bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg15">În ceea ce privește al doilea capitol, cu întrebările punctuale pe care domnia voastră le-a pus, putem să înțelegem nemulțumiri care grevează o anumită conduită a colegilor de Parlament, însă, așa cum cred că bine știți, Ministerul Justiției are rolul de a oferi societății românești instrumentele necesare pentru asigurarea unui joc echitabil, atât în viața, să-i spunem, din afara zidurilor Parlamentului, cât și în societate. De aceea, aspecte legate de încadrarea unor fapte la care dumneavoastră vă referiți în mod punctual, și anume unde încadrați fapta funcționarului public și detaliați speța, nu țin de competența Ministerului Justiției. Justiția se realizează prin instanțele de judecată. Noi nu ne putem pronunța pe încadrări de fapte în niciun caz. Nici în ceea ce privește societatea civilă în general, deci ansamblul relațiilor sociale din afara zidurilor Parlamentului, dar cu atât mai mult în cadrul instituției parlamentare, în care atitudinea domnilor parlamentari, doamnelor parlamentari este sancționată o dată în mijloacele specifice pe care vi le-ați pus la dispoziție, iar cele penale nu țin de Ministerul Justiției. Faptele... o pretinsă faptă penală este pronunțată, este analizată de organele abilitate în drept. De aceea, cu riscul de a nu crea satisfacții domniei voastre în ceea ce privește răspunsul pe care vi-l dau, sunt obligat să repet că Ministerul Justiției nu are în competență a se pronunța pe încadrări juridice în legătură cu pretinse fapte penale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg16">În mod teoretic, în condițiile unei dezbateri de ordin tehnic, în cadrul inițiativelor legislative, este o cu totul altă problemă. Putem discuta, putem analiza anumite lucruri pe care le putem urmări în realizarea unui cadru normativ adecvat, însă în acest spirit al unor discuții tehnice, în cadrul comisiilor juridice. Aceasta este susținerea verbală a notei scrise pe care v-am dat-o. Și cu toată... asigurându-vă de toată deferența pe care Ministerul Justiției o are față de poziția domniilor voastre, reiterez cele menționate în nota scrisă pe care v-am transmis-o. Vă mulțumim că aveți încredere să solicitați întrebări Ministerului Justiției și ne exprimăm, dacă vreți, părerea de rău că în această speță nu am putut să vă dau un răspuns care sigur v-ar satisface.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg17">Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#chair" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg18">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg19">Doamnă vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg20">Domnule secretar general,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg21">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg22">Da, într-adevăr, a fost bine prinsă ideea care rezultă din acest set de întrebări. Eu, în mod evident, la partea a doua aș fi folosit cuvintele "abuz în serviciu", "uzurparea funcției", "amenințare și șantaj". Înțeleg inclusiv susținerea Ministerului Justiției, numai că am o problemă. Problema mea de fond este următoarea: că anumiți funcționari publici, în sensul articolului 175, deci toți cei care realizează prerogativele puterii legislative, executive sau judecătorești, vin cu niște solicitări către Camera Deputaților, câteodată semnate chiar de Ministerul Justiției, care contravin prevederilor legale și constituționale. Astfel am avut două cazuri când s-au solicitat de către onorați procurori informații legate de anumiți deputați și senatori despre ce au spus și cum au votat în comisie și în plen. Două asemenea cazuri sunt cunoscute de mine. Există cazuri în care onor conducătorul ANI a și sancționat pecuniar pe membrii Comisiei juridice pentru voturile date. Și în anumite cazuri... mă reîntorc, ba mai mult, există și o depeșă, semnată și trimisă tot prin intermediul Ministerului Justiției. Apare în cazul unui fost ministru terminologia de "infractor", deși urmărirea penală încă nu a început, pentru că s-a solicitat acordul pentru începerea urmăririi penale. Ministerul Justiției, conform art.69 din Legea nr.304/2004, are, printre altele, funcția de control, care constă în verificarea modului în care se desfășoară raporturile de serviciu cu justițiabilii. Adică atunci când mai ales prin Ministerul Justiției se trimite o solicitare către o Cameră a Parlamentului, ar fi bine ca această solicitare, prin modalitatea de formulare, să nu aibă asemenea greșeli. Și dacă se poate constata că se încalcă - am citat de fapt în întrebare, după cum ați observat bine - exact definirea faptelor care au fost comise de acest procuror și alți asemenea conducători ai unor instituții, atunci ar fi bine să nu o trimită mai departe până când persoanele respective nu se conformează cu prevederile legale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg23">Eventual, nu știu dacă v-ați gândit, să fie o prevedere clară în Codul penal, pentru protejarea acestei valori a parlamentarului, pentru cei care încalcă aceste valori, să fie pedepsiți într-o formă care să corespundă periculozității actului de a ataca, zic eu, însăși instituția democrației în România, adică Parlamentul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#chair" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg24">Doriți să interveniți sau...? Nu. [2.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg25">O să continuăm cu... din partea Ministerului pentru Societatea Informațională, doamna subsecretar de stat Dobrică Ionela va răspunde unei întrebări adresate de către colegul nostru, domnul deputat Kereskényi Gábor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg26">Vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ionela Viorela Dobrică:</note><note type="editorial">(subsecretar de stat, Ministerul pentru Societatea Informațională)</note><u ana="#regular" who="#Ionela-Viorela-Dobrică" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg27">Vă mulțumesc, doamna deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg28">Domnilor deputați, bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg29">MSI reprezintă interesele statului în cadrul Companiei Naționale "Poșta Română", în care statul este acționar majoritar. În momentul primirii întrebării domnului deputat, Ministerul pentru Societatea Informațională a solicitat Companiei Naționale "Poșta Română" o anchetă pentru identificarea unei soluții pentru problema expusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg30">În continuare o să vă prezint răspunsul conducerii CNPR, companie care intră sub incidența Ordonanței de urgență nr.109/2011 privind guvernanța corporativă a întreprinderilor publice. "Imobilul Oficiului Poștal 1 Satu Mare, situat în strada Mihai Viteazul nr.2, aflat în proprietatea CNPR, este clasat ca monument istoric. În urma vizualizării clădirii, s-a constatat starea de degradare a acesteia. Drept urmare, la propunerea Oficiului Județean de Poștă Satu Mare, a fost introdus în Planul de investiții 2015, varianta ianuarie, Anexa nr.2, Listă investiții și lucrări de intervenție noi pentru anul 2015, la poziția 8 a regiunii Cluj, obiectivul "Modernizare la sediul OJP Satu Mare".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg31">Premergător execuției lucrărilor la obiectivul sus-menționat, este necesară întocmirea unei expertize tehnice, obținerea certificatului de urbanism, avize, proiect tehnic, autorizație de construcție. Toate acestea implică o perioadă de timp de aproximativ 8-9 luni, după care se va proceda la organizarea procedurii de achiziții a execuției lucrărilor, conform O.U.G. nr.34/2006 privind atribuirea contractelor de achiziții publice, a contractelor de concesiune de lucrări publice și a contractelor de concesiune de servicii. Datorită faptului că imobilul este clasat ca monument istoric, sunt necesare avize suplimentare de la Ministerul Culturii și Cultelor - Direcția Patrimoniu Cultural și posibile solicitări de documentații neprevăzute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg32">Compania Națională "Poșta Română" S.A., prin direcțiile specializate, va efectua toate demersurile necesare pentru realizarea cât mai urgentă a acestui obiectiv".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg33">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#chair" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg34">Aveți cuvântul, domnule deputat Kereskényi Gábor, vă ascultăm.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kereskényi Gábor:</note><u ana="#regular" who="#Kereskényi-Gábor:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg35">Vă mulțumesc, doamna președintă de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg36">Mă bucură faptul și chiar este o surpriză plăcută că această clădire este introdusă pe lista de investiții a Poștei Române. Chiar este o clădire de importanță majoră. Este monument istoric. Însă având în vedere că această clădire chiar reprezintă pericol public, aș avea încă o întrebare, dacă poate să-mi răspundă doamna subsecretar de stat. Dacă ar fi posibile în acest an, având în vedere că așa cum ați expus, aceste proceduri mai necesită 8-9 luni de zile, dacă ar fi posibile niște lucrări de intervenții de urgență, măcar pentru a stopa degradarea clădirii? Sau dacă este posibilă cât mai repede întocmirea unei expertize sau a unui proiect tehnic în acest an, 2015?</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#chair" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg37">Puteți să răspundeți acum sau formulați un răspuns pentru o viitoare ședință? Dacă sunteți de acord, domnule deputat, să primiți un răspuns într-o altă ședință sau în scris. Mulțumim mult. [2.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg38">Din partea Ministerului Agriculturii și Dezvoltării Rurale, domnul Botănoiu Dumitru, secretar de stat, va răspunde unei întrebări adresate de către colegul nostru Gheorghe Florin.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Daniel Botănoiu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale)</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Daniel-Botănoiu" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg39">Mulțumesc frumos, doamna președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg40">Domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg41">Sigur că răspunsul la întrebarea dumneavoastră se împarte în două capitole mari, pe lângă ceea ce am comunicat în scris. Și anume, partea de modificare a legislației și partea de reglementare a pieței interne, și cealaltă - partea de investiții, și știți bine că prin noul Program de Dezvoltare Rurală și prin măsurile de susținere din bugetul național căutăm să creștem competitivitatea producătorilor români și în special să putem recupera ceea ce am pierdut din piața națională în primul rând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg42">Și aș începe cu partea legislativă. Știți că dumneavoastră ați aprobat Legea nr.145 care a intrat în vigoare din decembrie, anul trecut. Sigur că, din punctul de vedere al certificatului de comercializare, valabilitatea va fi 1 aprilie, pentru că am avut un termen de 6 luni de funcționare a fostului borderou de achiziție. Ceea ce înseamnă că, începând cu această primăvară, producătorii vor beneficia de cele două documente importante, și anume: atestatul de producător și certificatul de comercializare. Atestatul de producător înlocuiește acel certificat de producător vechi și dă posibilitatea producătorilor de a realiza investiții fără să se exprime în piață, adică fără să aibă o marfă cu care să vină în piață în momentul zero. Pe de altă parte, toate programele de investiții pe care încercăm... măsurile sau submăsurile din pomicultură, de branding, știți că au în centru tocmai această asociere a producătorilor. Or, au fost cazuri în care nu s-a putut realiza sau dovedi calitatea de producător, pentru că nu aveau marfă, ca să spunem, să iasă cu ea în piață. Din acest punct de vedere, am separat cele două documente. Și am spus atestatul să dovedească calitatea de producător, și atunci obligatoriu trebuie ori să ai suprafața de teren, ori numărul de animale, și certificatul de comercializare - în momentul în care ai obținut producția, să poți să ieși cu ea în piață, și atunci să ai cele 40% din spațiile de comercializare din piețele agroalimentare, să le ai la dispoziția producătorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg43">Un alt lucru care cred eu că a funcționat nu așa cum ne-am fi dorit noi a fost acel comitet interministerial pe embargoul cu Rusia, unde au participat toate entitățile statului, și din punctul de vedere al controlului calității, din punctul de vedere al trasabilității produselor agroalimentare. Pentru că am căutat să avem un echilibru în ceea ce înseamnă instituirea acestui embargou de către Federația Rusă și tocmai această descărcare de marfă din statele europene către piața românească care nu are un grad de organizare atât de mare. Pentru că, dacă ați observat, de regulă, în statele cu agricultură dezvoltată, asocierile și în general cooperativele sunt cei mai importanți jucători în aceste piețe, și ele pot să absoarbă mai ușor acest foarfece al prețurilor care este mult mai agresiv în ultima perioadă, și această volatilitate care se constată din ce în ce mai agresiv pe piața produselor agroalimentare, în condițiile în care avem o cerere în creștere, în condițiile în care se constată că atât din punctul de vedere al consumului uman, cât și pentru furaje, cererea fiind în creștere, totuși, prețurile la poarta fermierilor sunt mult mai mici decât în trecut. Ceea ce înseamnă că acest lanț este foarte lung, de la producător până la consumator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg44">Și am căutat să subvenționăm, acesta este al doilea punct, să subvenționăm tocmai acest lanț scurt de producție. Adică dacă producătorul ajunge mult mai repede în piață, atunci sigur că va beneficia de o sumă mult mai importantă. Și aici am realizat acea, să-i spunem, susținere a asocierii de la 5 la 30 de hectare. Dacă reușesc să vină în interiorul acestei scheme, vor câștiga cu 40 de euro mai mult pe unitatea de suprafață decât dacă rămân în afara schemei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg45">Apoi avem comitetul interministerial creat pentru ceea ce se întâmplă pe filiera cerealelor, de la producție până la consum. Și aici știți bine că am avut acea măsură de reducere a TVA-ului pe filiera cerealelor, și a funcționat și funcționează în condiții foarte bune, observându-se o reglementare corectă în ceea ce înseamnă competitivitatea pe piața românească. Pentru că aveam companii mari care decideau să intre voluntar în faliment, pentru că această competiție nu era tocmai corectă pe piața națională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg46">După impunerea acestei măsuri, susținerea acestei măsuri, am constatat că de fapt competitivitatea a crescut, au dispărut acele firme fantomă care apăreau pe această piață a pâinii în general - așa cum este cunoscută, am constatat că există o anumită predictibilitate în ceea ce înseamnă prețul în piață pentru consumator. Și a crescut numărul de locuri de muncă tocmai în aceste entități care înainte se găseau într-o anumită schemă de susținere mai scăzută decât ar fi fost normal. Apoi am încercat să găsim o formulă de susținere din bugetul național, astfel încât producătorii să se poată exprima, să creeze un brand. Și am separat produsele tradiționale de produsele consacrate, de produsele ecologice și produsele industriale. Deci am făcut 4 tipuri, astfel încât consumatorul să fie în cunoștință de cauză în momentul în care va cumpăra ceea ce crede de cuviință. Și atunci el trebuie să fie corect informat. Acesta a reprezentat un atu în special pentru producătorii naționali, pentru că în hipermarket am constatat că de foarte multe ori consumatorul român s-a îndreptat către un astfel de tip de produse care îi asigură o... îi creează de fapt o plăcere de a consuma, pentru că știe foarte bine că acest transport de la locul de producție până la hipermarket nu înseamnă consum foarte mare de motorină, gazele cu efect de seră... Deci sunt niște avantaje pe care le poate aduce un lanț scurt de producție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg47">Și apoi, ultimul lucru pe care vreau să-l amintesc este faptul că am încercat pe toate măsurile sau pe toate schemele de susținere, pornind de la colectarea laptelui pe tancurile de răcire de exemplu, pe susținerea îmbunătățirii genetice la animale prin acea schemă de achiziționare a junincilor și a berbecilor de rasă, prin accesul la piață al producătorilor, prin întărirea măsurilor împreună cu poliția, împreună cu SRI-ul, împreună cu celelalte entități de forță ale statului să putem să creăm acea normalitate într-o piață și să putem să creăm un acces mult mai bun, o exprimare mult mai corectă a producătorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg48">Aceasta ar fi în mare ceea ce am ținut să vă spun oral, față de ceea ce dumneavoastră aveți scris. Dacă sunt întrebări, vă stau la dispoziție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg49">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#chair" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg50">Doriți să interveniți? Vă ascultăm, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg51">Vă mulțumesc, doamna președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg52">Domnule secretar de stat, mă bucură răspunsul dumneavoastră și mă bucură faptul că Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale chiar ia în serios acest lucru, și anume sprijinirea producătorilor români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg53">În al doilea rând, aș vrea să vă felicit și pe dumneavoastră și pe colegii dumneavoastră din Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale pentru faptul că acest minister a fost cel mai eficient în utilizarea fondurilor nerambursabile europene pe perioada 2007-2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg54">Vă mulțumesc foarte mult pentru răspuns.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#chair" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg55">Mulțumim și noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg56">Din partea Ministerului Afacerilor Externe? Veți primi răspunsul în scris din partea Ministerului Afacerilor Externe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg57">Da. Am convenit cu domnul secretar de stat să primesc în scris acest răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg58">Mulțumesc. [2.004]</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#chair" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg59">Din partea Ministerului Economiei, Comerțului și Turismului nu este nimeni. Dacă domnul deputat Iane Daniel este prezent? Și acceptați un răspuns în scris sau într-o ședință viitoare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg60">Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Daniel Iane:</note><u ana="#regular" who="#Daniel-Iane:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg61">Bună ziua, doamna președintă de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg62">Prefer să-mi mențin punctul de vedere și să primesc un răspuns oral, întrucât mă interesează în mod deosebit acest subiect. Așa că dacă nu este cu supărare, îmi mențin poziția.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg63">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#chair" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg64">Da. Se va reprograma prezența reprezentantului Ministerului</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg65">Economiei, Comerțului și Turismului, pentru a vă da un răspuns oral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg66">Din partea Ministerului Transporturilor avem de asemenea o solicitare de amânare referitoare la întrebarea adresată de către colegul nostru, domnul deputat Vladu Iulian. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg67">Avem acum o listă de 33 de colegi, înscriși pentru a prezenta interpelări pe scurt în ședința noastră de astăzi. [3.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg68">În sală este prezent unul dintre colegi, care are de adresat o interpelare. Este vorba despre domnul deputat Mihai Tararache. O să-l ascultăm pe domnul deputat, după care o să dau citire listei celorlalți colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg69">Aveți cuvântul, domnule deputat Tararache. Pe scurt, dacă sunteți amabil.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Tararache:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Tararache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg70">Mulțumesc, doamnă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg71">Sunt 7 interpelări. O să prezint pe scurt, foarte pe scurt, două dintre ele. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg72">Prima interpelare este adresată prim-ministrului Guvernului României, domnul Victor-Viorel Ponta, și tema este Ordonanța abuzivă nr.91/2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg73">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg74">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg75">Este vorba despre O.U.G. 91/2014 pentru modificarea și completarea O.U.G. nr. 28/1999 privind obligația operatorilor economici de a utiliza aparate de marcat electronice fiscale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg76">Mă văd nevoit, dragi colegi, pentru că este o situație care necesită urgent o reglementare, să vă avertizez că această măsură va avea un efect criminal asupra agenților economici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg77">În fapt, prin această ordonanță a fost creat un instrument de teroare, termenii din ordonanță fiind foarte vagi și lăsând la latitudinea inspectorilor fiscali să suspende activitatea, să suspende afacerile care până la urmă sunt generatoare de locuri de muncă, de taxe, de impozite. Deci până la urmă ne omorâm contribuabilii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg78">Și dacă până acum întreprinzătorii aveau șansa de a se apăra de amenzile primite de multe ori pe nedrept, dar aveau această șansă, contestându-le în instanță, astăzi, fiecare control va însemna pentru agentul economic, va însemna o moarte subită. Deci prin această ordonanță le-a fost în fapt luat contribuabililor dreptul la apărare. Este inadmisibil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg79">Și de aceea, domnule prim-ministru, vă adresez câteva întrebări la care solicit un răspuns. Și, mai mult, solicit categoric o urgentare a reglementărilor care să nu mai ducă la aceste abuzuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg80">Prima întrebare este: dacă ați consultat reprezentanții mediului de afaceri atunci când ați decis să luați măsurile impuse de această ordonanță?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg81">A doua este: de ce ați preferat să luați aceste măsuri în tăcere - pentru că această ordonanță a fost dată la sfârșitul anului trecut, în vacanță, cred că pe 30 decembrie a fost publicată în Monitorul Oficial -, fără a le aduce la cunoștința opiniei publice?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg82">Trei: ați luat în calcul posibilele abuzuri ale agenților de control? Și ele astăzi se întâmplă. Și cum le veți putea preîntâmpina?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg83">Patru: dacă ați luat în calcul faptul că un agent economic căruia îi este suspendată pe nedrept activitatea timp de mai multe luni, odată dovedit nevinovat în instanță, va cere statului prejudicii imense. Cine va plăti aceste daune, domnule prim-ministru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg84">Cinci: dacă ați căutat soluții pentru a preîntâmpina închiderea agentului economic sezonier - pentru că eu sunt deputat de Constanța; vă spun că activitatea la mare ține două-trei-patru luni în cel mai bune caz, și dacă vine un inspector și suspendă activitatea în plină vară, omul acela este terminat, deci este faliment curat. Și, dacă ați găsit, ați căutat soluții și v-ați pus această problemă când ați dat ordonanța, pentru că închiderea agentului economic sezonier ar însemna pentru acesta, în condițiile unui sezon foarte scurt, așa cum v-am spus, falimentul cert.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg85">Solicit răspuns scris, în termenul prevăzut de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg86">Și a doua interpelare se referă la proiectele României pentru Planul de investiții Juncker și este adresată prim-ministrului Guvernului României, domnul Victor-Viorel Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg87">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg88">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg89">Având în vedere că reprezentanții Comisiei Europene au anunțat că, începând cu a doua jumătate a anului 2015, Planul de investiții Juncker va fi funcțional și țările membre ale Uniunii Europene vor putea depune proiecte pentru finanțare, vreau să vă întreb, pentru că știți foarte bine, până acum, de prea multe ori, România a pierdut startul în accesarea de fonduri pe diferite paliere de investiții, inclusiv fondurile europene, și nu cred că astăzi România își mai poate permite să rateze startul în acest important proiect european.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg90">Eu cred că sunt foarte multe țări care deja au pregătite proiecte pentru acest important plan de investiții, Planul Juncker.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg91">Vreau să întreb dacă la nivelul Guvernului, dacă la nivel de ministere, au fost sau sunt în pregătire proiectele pentru acest plan de investiții, și dacă nu sunt, când veți demara acest proces, la nivelul Guvernului, pentru că, repet, nu ne mai putem permite să pierdem startul în niciun plan european important de investiții, cum este, în cazul de față, Planul de investiții Juncker.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg92">Solicit răspuns scris, în termenul prevăzut de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg93">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg94">Deputat de Constanța, Mihai Tararache.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#chair" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg95">Mulțumim și noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg96">Am să dau citire listei, așa cum am anunțat, listei deputaților înscriși pentru a prezenta interpelări pe scurt în ședința din 23 martie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg97">Este vorba despre domnii deputați: Ion Melinte - o interpelare; Sorin-Avram Iacoban - patru interpelări, sunt depuse toate; Bogdan Diaconu - două interpelări; Tudor Ciuhodaru - patru interpelări; Mircea Lubanovici - o interpelare; Toader Dima - o interpelare; Ion Marocico - o interpelare; Cornel-George Comșa - o interpelare; Cristian-Constantin Roman - o interpelare; Victor Manea - două interpelări; Octavian-Marius Popa - patru interpelări; Paul Dumbrăvanu - o interpelare; Viorel-Ionel Blăjuț - o interpelare; Alexandru Nazare - o interpelare; Ovidiu-Cristian Iane - opt interpelări; Virgil Guran - două interpelări; Aurelian Mihai - două interpelări; Gheorghe Udriște - o interpelare; Florin-Costin Pâslaru - o interpelare; Ion Eparu - o interpelare; Alina-Ștefania Gorghiu - o interpelare; Mircea-Vasile Cazan - două interpelări; Andrei-Daniel Gheorghe - o interpelare; Marian Neacșu - o interpelare; Camelia-Margareta Bogdănici - o interpelare; Vasile Varga - o interpelare; Dumitru Niculescu - două interpelări; Mihai Tararache - a citit-o deja; Horia Răzvan Mironescu - o interpelare; Lucia-Ana Varga - două interpelări; Marioara Nistor - două interpelări; Gabriela-Lola Anghel - o interpelare; doamna deputat Tamara-Dorina Ciofu - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg98">Declar închisă ședința noastră de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-03-23-CD.seg99">Următoarea noastră ședință în plen va avea loc mâine, la ora 8 și jumătate, dimineața. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,38.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
