<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 10 decembrie 2015</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, December 10 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 10 decembrie 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, December 10 2015</title>
        <meeting n="20151210" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="51" xml:lang="ro">51 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="51" xml:lang="en">51 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="16276" xml:lang="ro">16276 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="16276" xml:lang="en">16276 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2015-12-10">10.12.2015</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="56"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="51"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="439"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2015-12-10" ana="#parla.sitting">10.12.2015</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 10 decembrie 2015</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Declarații politice și intervenții ale deputaților:&#13;
#1 Sorin-Avram Iacoban - declarație politică intitulată "Iașiul, o metropolă de doi lei în ochii autorităților?";&#13;
#2 Ioan Balan - declarație politică: "Cum sabotează TAROM Aeroportul Internațional de la Suceava";&#13;
#3 Virgil Guran - declarație politică referitoare la metodologia de vot a bugetului de stat;&#13;
#4 Romeo Rădulescu - declarație politică: "Urgentați privatizarea Platformei Petrochimice Oltchim!";&#13;
#5 Cosmin Necula - declarație politică cu titlul "Necesitățile naționale și clasa de decidenți politici";&#13;
#6 Ovidiu Alexandru Raețchi - declarație politică referitoare la apelul Diasporei Unioniste pentru 1 Decembrie;&#13;
#7 Giureci-Slobodan Ghera - declarație politică: "Comemorarea a 60 de ani de la reîntoarcerea din deportarea în Bărăgan a croaților din Checea, județul Timiș";&#13;
#8 Mihăiță Calimente - declarație politică despre atentatele din 13 noiembrie de la Paris;&#13;
#9 Liviu Harbuz - declarație politică referitoare la Propunerea legislativă privind organizarea și exercitarea profesiei de medic veterinar;&#13;
#10 Aurelian Mihai - declarație politică privind situația românilor din diaspora;&#13;
#11 Marioara Nistor - declarație politică intitulată "Situația copiilor instituționalizați";&#13;
#12 Anton Doboș - declarație politică intitulată "Spitalul Regional de Urgență Iași - zece ani de speranțe";&#13;
#13 Ion Eparu - declarație politică intitulată "12 ani de la implementarea Programului [Laptele și cornul]";&#13;
#14 Ioan Tămâian - declarație politică cu referire la situația Uniunii Artiștilor Plastici din România;&#13;
#15 Natalia-Elena Intotero - declarație politică având subiectul: "România și Statele Unite ale Americii sunt garanția securității în Balcani";&#13;
#16 Grigore Crăciunescu - declarație politică cu privire la alocările mai mari pentru 2016 la sănătate, educație și investiții;&#13;
#17 Laurențiu Nistor - declarație politică: "Bugetul României pe 2016 trebuie să fie un buget structurat corect și bine echilibrat";&#13;
#18 Florica Cherecheș - declarație politică cu titlul "Vine Moș Crăciun și pentru copiii instituționalizați?";&#13;
#19 Dorel Covaci - cuvinte de suflet prilejuite de apropierea Sfintelor sărbători;&#13;
#20 Radu Zlati - declarație politică cu tema: "Dorește Guvernul un parteneriat cu societatea civilă și cu partidele politice?";&#13;
#21 Petru-Sorin Marica - declarație politică cu tema: "Codul de etică și conduită - răspunsul pe care Partidul Social Democrat îl dă societății civile";&#13;
#22 Gheorghe Dragomir - declarație politică: "26 de ani de la Revoluția română din decembrie 1989";&#13;
#23 Dan Coriolan Simedru - declarație politică despre aprobarea Legii bugetului de stat pe anul 2016;&#13;
#24 Paul Dumbrăvanu - declarație politică cu privire la beneficiile activităților extrașcolare din palatele și cluburile copiilor;&#13;
#25 Corneliu-Mugurel Cozmanciuc - declarație politică despre necesitatea construirii de autostrăzi care să lege regiunea Moldovei de celelalte regiuni ale țării.</note><note type="time">Ședința a început la ora 8,35.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Ludovic Orban, vicepreședinte al Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg1">Bună dimineața!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg2">Vă propun să începem sesiunea de declarații politice. [1.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg3">Îl invit pe domnul deputat al PSD Sorin Iacoban.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg4">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg5">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg6">Declarația politică de astăzi se intitulează "Iașiul, o metropolă de doi lei în ochii autorităților?".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg7">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg8">Capitala Moldovei apare în ochii actualului Guvern ca o metropolă în care investițiile trebuie să mai aștepte. Nu înțeleg de ce Iașiul și întreaga Moldovă sunt pedepsite de guvernul tehnocrat care ar fi trebuit să se preocupe și de zona de nord-est a țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg9">Am putea înțelege aceste eșecuri de început de guvernare dacă în cauză nu și-ar face loc minciuna. Am înțeles de la doamna ministru a finanțelor că trebuie să muncim pe doi lei. Dar dacă analizăm cum stau lucrurile cu proiectele Iașiului și ale zonei de nord-est, nu numai că ajungem la concluzia că am fost invitați să muncim pe doi lei, dar se pare că actualii guvernanți ne tratează ca pe niște cetățeni de doi lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg10">Evident, acest lucru nu se va întâmpla, deoarece, Parlamentul este titularul suveranității poporului, iar Guvernul este doar Executivul, adică instituția care trebuie să pună în aplicare politicile Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg11">Am folosit expresia "minciună a Guvernului" pe care înțeleg să o leg nemijlocit de obiectivul de infrastructură rutieră Ungheni-Iași-Târgu Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg12">Domnul prim-ministru Dacian Cioloș a afirmat recent că autostrada menționată este de importanță majoră pentru zona de nord-est, pentru a nu adânci și mai mult diferențele în ceea ce privește dezvoltarea regională a țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg13">Mai mult, dacă pentru sectorul Pitești-Sibiu anunța că sunt unele probleme, pentru sectorul Ungheni-Iași-Târgu Mureș domnul Cioloș decidea că există prevedere în masterplan și, ca atare, în maxim 10 zile se va putea prezenta un plan mai detaliat despre ceea ce se va putea realiza în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg14">Astăzi, dragi colegi, se împlinesc zece zile de la declarație și amănuntele anunțate de domnul Cioloș se concretizează în realitatea că în bugetul pentru 2016 nu sunt prevăzuți nici măcar doi lei pentru această autostradă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg15">Asta înseamnă că prevederile din Masterplanul General de Transport al României se adeveresc și că, la o veritabilă prioritate, începerea lucrărilor vor avea loc doar în anul 2023 pentru segmentele 2 și 3, iar pentru primul segment, Ungheni-Iași-Târgu Neamț, nefiind avansată nici măcar o dată până acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg16">Cum puteți răspunde celor 75 de parlamentari care au susținut Autostrada Est-Vest printr-o scrisoare deschisă adresată Guvernului României, că proiectul autostrăzii este prevăzut a fi început sau revizuit abia în anul 2023?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg17">Cu alte cuvinte, vă asumați faptul că timp de 6 ani nu veți face nimic și că veți continua politica asumată de fostul ministru al transporturilor, care ne-a pus pe gânduri, pe toți cetățenii din Regiunea de Nord-Est a țării, cu un răspuns batjocoritor la una din interpelările adresate, și anume: "Față de cele menționate și în conformitate cu strategia de implementare a Masterplanului de Transport, vă informăm că nu se constată nicio întârziere cu privire la calendarul de implementare pentru autostrada Târgu Mureș-Iași-Ungheni".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg18">Domnule prim-ministru, faptul că vă autodeclarați tehnocrat nu reprezintă un scut de intangibilitate. Una promiteți acum 10 zile și apoi vă repliați după un masterplan care și-a propus să trateze cu indiferența populația Iașiului și a întregii zone de est.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg19">Nu este bine, domnule prim-ministru, deoarece Guvernul, în afara acestui proiect, a rămas cu mai multe restanțe importante față de Iași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg20">Avem nevoie de spital regional de urgență, iar dumneavoastră nu spuneți nimic, doar promiteți un centru regional pentru tratarea arșilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg21">Avem nevoie de varianta ocolitoare a municipiului Iași, varianta de trafic ușor, pentru care aștept și acum un răspuns de la ministerul de resort, de 3 luni după depunerea interpelării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg22">Avem nevoie de fonduri pentru reabilitarea Spitalului Parhon și pentru reabilitarea Spitalului Clinic de Recuperare, unități medicale care deservesc toată Moldova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg23">Avem nevoie de fonduri pentru reabilitarea a 60 de unități școlare din municipiul Iași, unități care trebuie incluse rapid în programe de consolidare și reabilitare, deoarece Iașiul este un punct roșu pe harta seismică a României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg24">Avem nevoie de susținere pentru o nouă etapă din Programul ANL, "Locuințe pentru tineri", deoarece Iașiul este un pol regional, o aglomerație urbană importantă determinată și de faptul că suntem un oraș universitar cu rezultate deosebite, fapt pentru care tinerii, după ce termină studiile, optează pentru stabilirea domiciliului în municipiul Iași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg25">Și pentru că suntem un oraș cultural, avem nevoie de un efort minim din partea dumneavoastră în ceea ce privește transferul cinematografelor din Iași, aflate în stare de degradare sau aproape de colaps, din proprietatea privată a statului în proprietatea publică a unității administrativ-teritoriale Iași, pentru a putea gestiona mai bine situația acestor edificii fundamentale pentru metropola noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg26">Vedeți, domnule prim-ministru, multe sunt problemele cu care se confruntă Iașiul, iar tăierea lui de pe harta bugetului de stat este un lucru total iresponsabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg27">Voi avea grijă ca Iașiul, care m-a format și m-a crescut, să fie tratat ca un oraș așa cum se cuvine, ca o metropolă europeană, de către actualul Guvern, deoarece aceasta este o nedreptate la adresa tuturor cetățenilor ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg28">Domnule prim-ministru, sper să reconsiderați politica Executivului față de capitala Moldovei și să vă țineți promisiunile făcute, deoarece prin aceasta nu dați satisfacție politicienilor, ci arătați respect față de oamenii care și-au pus încrederea într-un Guvern de tehnocrați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg29">Vă mulțumesc pentru atenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg30">Sunt Avram Iacoban, deputat de Iași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg31">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg32">Mulțumim, domnule deputat. [1.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg33">Îl invit pe domnul deputat Ioan Balan.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Balan:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Balan:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg34">Declarația politică de astăzi se intitulează "Cum sabotează TAROM Aeroportul Internațional de la Suceava".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg35">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg36">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg37">În urmă cu mai bine de doi ani de zile, veneam la tribuna Parlamentului și protestam față de modul mizerabil în care Guvernul Ponta, împreună cu ministrul de atunci al transporturilor și conducerea TAROM se străduiau să închidă Aeroportul Internațional de la Suceava.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg38">Prim-ministrul ordonase atunci structurilor din subordinea sa să născocească tot felul de motive, care mai de care mai caraghioase, pentru a izola definitiv Bucovina de restul țării. Pe vremea aceea se invoca fie că la Suceava ceața e mai deasă decât în Marea Britanie și nu pot decola avioanele, fie că nu sunt suficienți pasageri care să justifice cursele, deși avioanele plecau de la Suceava cu toate biletele vândute, fie că mai lipsesc nu știu ce investiții la aeroport, deși lucrările de investiții din ultimii ani fac din acest aeroport unul dintre cele mai moderne aeroporturi internaționale din țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg39">În ciuda eforturilor de peste doi ani, Ponta nu a reușit să închidă Aeroportul de la Suceava, însă l-a transformat cu mare succes într-un muzeu în aer liber. Aeroportul Internațional Ștefan cel Mare nu trebuie să fie doar o simplă autogară de provincie pentru doar două curse interne, care și acelea sunt puse în orar ca nu cumva să vrea vreun cetățean să călătorească. Pe Aeroportul Internațional trebuie să opereze cât mai repede zeci de companii aeriene internaționale, către zeci de destinații, care să lege Bucovina de toată România și de Europa, și care să dea locuri de muncă bine plătite pentru suceveni. Pentru acest obiectiv s-au cheltuit bani și s-au făcut investiții la Aeroportul Ștefan cel Mare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg40">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg41">Aeroportul de la Suceava nu este un moft al sucevenilor care vor să aibă și ei un aeroport, că așa dă bine sau că așa am fi mai "europeni", aeroportul de la Suceava a devenit cea mai importantă cale de comunicație dintre românii din Bucovina și restul țării și ar fi trebuit să fie calea pe care să vină acasă sutele de mii de români plecați la muncă în străinătate. Dacă spre Suceava ar fi existat o autostradă sau măcar o cale rutieră mai de Doamne ajută, poate că aeroportul nu ar fi fost atât de vital pentru noi. Cine a fost măcar o dată până în Nordul țării a putut constata pe pielea lui că drumul s-a degradat continuu, că se fac cel puțin 7-8 ore până la Suceava, că, deși viteza medie de deplasare este sub 50 km/h, sunt șanse mari să nu ajungi întreg la destinație. Mai mult, românii noștri plecați de nevoie la muncă în străinătate se gândesc de două ori înainte să vină acasă ca să-și strângă copiii în brațe, căci drumul până acasă este nu numai nejustificat de scump, ci este și o aventură periculoasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg42">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg43">Astăzi TAROM se laudă că operează pe Aeroportul Internațional de la Suceava, că nu l-au închis și că sunt suficiente două curse pe săptămână către București, una la început de săptămână, iar alta pe joi, către sfârșitul săptămânii. De ce nu spune TAROM că numărul călătorilor care ar dori să utilizeze acest mijloc de transport ar justifica cel puțin o cursă dus-întors pe zi numai către Capitală și nu știu câte altele către Europa? De ce nu spune TAROM că orice om de afaceri ar veni să deschidă o afacere în Bucovina, fuge speriat, pentru că dacă vine luni trebuie să aștepte 4 zile până la următorul avion. Nu aș vrea să pierd din vedere nici prețul biletelor, care pentru cursele interne ale TAROM sunt și de două ori mai mari decât prețul practicat de alți operatori pentru curse externe la Oslo, Londra sau Madrid, de parcă românii bucovineni sunt cei mai bogați europeni. Oricine ar judeca cu obiectivitate această situație nu ar ajunge decât la o singură concluzie: de ani buni TAROM-ul își bate joc de bucovineni și îi vrea în continuare izolați de restul țării, îi vrea în continuare săraci și lipsiți de orice șansă de a se dezvolta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg44">Vă spun sincer că îmi tresare inima de bucurie atunci când nu numai în Parlamentul României, dar și în presa din țară și din străinătate se vorbește atât de frumos despre Bucovina, despre locurile în care eu trăiesc și mă mândresc cu acest lucru. Mănăstirile fără egal, cetățile lui Ștefan, plaiurile pitorești și pădurile fără egal, locul în care s-au născut, au crescut și au creat cele mai importante nume ale culturii românești, toate fac din Bucovina una dintre pietrele identitare ale poporului român și una dintre cele mai mari atracții turistice din sud-estul Europei. Cu toate acestea, românii din alte părți ale țării, dar și străinii se bucură și cunosc Bucovina doar din poze, căci a devenit mult mai ieftin și mai rapid să mergi la Viena ori la Paris, decât să ajungi la Suceava ori la Botoșani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg45">Vreau să cred că vocea mea va fi nu doar auzită, ci și ascultată, iar Aeroportul Internațional Ștefan cel Mare va ajunge să-și îndeplinească rolul său de legătură între Bucovina și Țara Românească, între Bucovina și Europa și de motor de dezvoltare economică pentru pământul sfânt al Moldovei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg46">Vă mulțumesc, Ioan Balan, deputat PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg47">Vă mulțumesc, domnule deputat Balan. [1.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg48">Îl invit pe domnul deputat Virgil Guran. Se pregătește domnul deputat Romeo Rădulescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Guran:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Guran:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg49">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg50">Zilele acestea se discută foarte mult despre buget și urmează să votăm bugetul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg51">Stăm și analizăm un pic metodologia de vot, de elaborare a bugetului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg52">Noi suntem Parlamentul și trebuie să-l votăm. Cred că numai la noi se întâmplă așa ceva. Cei care votează bugetul îl văd înainte cu o zi, două, nu au niciun rol în elaborarea acestui buget și trebuie să-l voteze până la urmă, pentru că acesta este interesul național. Până și la cea mai mică și mai neînsemnată comună din România, consilierii locali, cei care votează acest buget, au dreptul să se uite, să discute, să stabilească, domnule, ce fac în acea localitate, ce se întâmplă cu banii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg53">Cred că ar fi normal, în România, dar lucrul acesta nu s-a întâmplat, pentru că, în general, un Guvern a vrut să aibă acei bani de dezvoltare sub mâna lui, să aștepte să vină președinții de consilii județene, primari, să discute, să trimită banii acolo unde cred ei de cuviință că trebuie trimiși.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg54">Cred că în mod normal ar trebui făcut în felul următor, și sper să se întâmple acest lucru odată cu această primenire, această schimbare din politică, să se stabilească la nivel național un plan de dezvoltare național, să se stabilească faptul că în fiecare județ trebuie să meargă o anumită sumă, în funcție de necesitățile județului, în funcție de gândirea națională, iar acolo, în județ, parlamentarii, adică cei care votează bugetul, să organizeze întâlniri cu primarii, consilierii județeni, președintele consiliului județean și să stabilească împreună ce vor să facă în acel județ. Să se termine cu acel stil în care cine are relații cu ministrul dezvoltării sau știu eu cu ce președinte de partid poate să aducă investiții în localitatea respectivă. Dacă un parlamentar merge să intervină pentru un lucru foarte important pentru zona respectivă, pentru județ, începem să ne gândim că e trafic de influență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg55">Deci cred că e cazul să schimbăm atitudinea și aici. Și aici este rolul nostru, a nu mai sta și a ridica mâna, pentru că așa a gândit un om foarte important din acest Guvern sau această țară, iar când tragem linie vedem că autostrăzile pică, se fac din nou, că s-au făcut terenuri în pantă, că s-au dus banii în lucrări neexecutate, că acea cofinanțare pentru fonduri europene, de fapt, nu a avut niciun efect, pentru că suntem penalizați și trebuie dați banii aproape în totalitate pentru unele lucrări. În felul acesta am termina cu un sistem duplicitar, un sistem prin care încercăm să aservim pe cei care gestionează anumite fonduri în localități, prin care încercăm să, noi, și, repet, cei care au condus ministerele importante și cei care au condus un Guvern, au încercat să aservească electoratul prin primarii respectivi, prin obediența respectivă și prin lipsă de transparență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg56">Repet, vina este și a noastră, că nu avem tăria să ne opunem la acest sistem și să spunem: ori procedăm așa cum trebuie, ori, dacă nu, nu vom vota un buget. Nu este cazul, în momentul de față, pentru că am fi lipsiți de rațiune să gândim că un Guvern venit de o săptămână, două putea să schimbe acest stil. Dar poate gândim pentru viitor și poate cei care se cred superoameni, supraoameni nu mai au puterea și nu li se mai dă voie să stabilească orice regulă lipsită de bun-simț pentru România, iar noi să o aplicăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg57">Vă mulțumesc. Deputat PNL, Guran Virgil</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg58">Vă mulțumesc, domnule deputat. [1.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg59">Îl invit pe domnul deputat Romeo Rădulescu și se pregătește domnul deputat Cosmin Necula.</seg></u><note type="speaker">Domnul Romeo Rădulescu:</note><u ana="#regular" who="#Romeo-Rădulescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg60">Bună dimineața!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg61">Declarația mea politică se numește "Urgentați privatizarea Platformei Petrochimice Oltchim!".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg62">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg63">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg64">Actualul Guvern tehnocrat, condus de premierul Dacian Cioloș, a prezentat mass-mediei un Proiect pentru bugetul de stat al anului 2016, în care urmează ca acesta să angajeze cheltuieli cu 16 miliarde de lei mai mari decât cele din acest an, cea mai mare creștere nominală de cheltuieli, de la un an la altul, din 2008 până în prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg65">Se mizează pe o creștere economică de 4,1%, care va permite executivului să cheltuiască în 2016 cu 21 miliarde lei peste ceea ce prognozează că va aduna la buget, împingând deficitele în limita pragului de sus al admisibilității, respectiv la 2,95% din produsul intern brut. Toate acestea, în condițiile unei inflații prognozate pentru anul viitor de 0,5%, un curs mediu anual al monedei euro de 4,44 lei și un salariu lunar mediu net de 1.950 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg66">Pe de altă parte, domnul Vasile Dâncu, în calitatea sa de vicepremier și ministru al dezvoltării regionale și administrației publice, a recunoscut că, vă citez: "Creșterea economică din România este una fără dezvoltare, cu care ne împăunăm în statistici, consumă resurse, dă senzația unei dinamici pozitive, însă nu folosește la nimic."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg67">Este exact ceea ce eu resimt dureros, de o lungă perioadă de timp, alături de oamenii din județul Vâlcea, puternic afectați economic și social de insolvență Oltchim - ultima mare platformă petrochimică deținută de statul român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg68">Am speranța că tehnocrații aflați acum în fruntea țării vor utiliza, totuși, potențialul băncilor noastre comerciale, neglijat până în prezent, ca vector de creștere al ratei de absorbție a fondurilor structurale europene. Sistemul bancar național poate și trebuie să se implice cu mai mult succes în evaluarea și, ulterior, cofinanțarea proiectelor susținute de Uniunea Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg69">În acest sens, apreciez și poziția domnului Costin Grigore Borc, viceprim-ministru și ministrul economiei, comerțului și relațiilor cu mediul de afaceri, care a declarat public necesitatea implicării marilor bănci de investiții, de talia HSBC, Morgan Stanley sau Credit Suisse, în pregătirea privatizării cu succes a SC Oltchim SA.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg70">Acesta este și motivul pentru care am înregistrat o cerere de audiență la cabinetul Domniei Sale, iar ca alternativă îmi manifest deplina disponibilitate pentru a aborda împreună acest subiect și într-o discuție de lucru ce sper să poată fi organizată la una din viitoarele prezențe periodice ale membrilor guvernului în Parlamentul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg71">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg72">Rădulescu Romeo, deputat din județul Vâlcea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg73">Mulțumim, domnule deputat. [1.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg74">Îl invit pe domnul deputat Cosmin Necula. Se pregătește domnul deputat Ovidiu Raețchi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg75">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg76">Declarația mea politică de astăzi, stimați colegi, se intitulează "Necesitățile naționale și clasa de decidenți politici"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg77">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg78">În aceste momente, acest popor are nevoie de decidenți politici lucizi și orientați spre necesitățile acestei țări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg79">Par vorbe mari, dar devine din ce în ce mai evident că România este supusă la diverse presiuni și la jocuri prin care se încearcă rescrierea istoriei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg80">Noile repere pe care le va avea România de parcurs sunt deja impuse, însă ar fi ideal ca măcar o parte dintre acestea să fie negociate de ea însăși, și să nu fie accepte pe nemestecate diverse raționamente și strategii economice, politice și geopolitice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg81">România are nevoie de decidenți capabili să discearnă și să înțeleagă faptul că nu sondajul care-i va favoriza luna viitoare sau peste 6 luni este beneficiul suprem pe care-l pot avea sau la care trebuie să spere ca unică dorință de realizare politică. Dincolo de politică și satisfacția personală a politicianului există oameni care speră, au dorințe și visează la o viață normală, decentă sau măcar aflată în certitudine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg82">Decidenții naționali sau locali trebuie să înțeleagă faptul că sunt strategii pe care le-am mai înghițit pe nemestecate și s-au dovedit a fi o nenorocire, inclusiv pentru cei care le-au creat și care le-au impus. Poate că acea criză a datoriilor suverane a fost un paravan pentru băncile intrate în criză, și poate de aceea ar fi bine să nu cădem în genunchi dacă băncile urlă ca din gură de șarpe că dau faliment, pentru că noi încercăm să aplicam o lege care există și funcționează de mulți ani în țările europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg83">Poate că atunci când arunci sau ceri majorității țărilor din UE austeritate și măsuri de tăieri severe ale bugetelor de salarii sau sociale, nu faci decât să blochezi întreaga economie. Nu faci decât să blochezi consumul peste tot, iar cei care suferă cel mai mult sunt cei aflați la baza ierarhiei sociale: bugetari, muncitorii, copii din familii sărace sau pensionari, și nu cei care primesc și manageriază bugetele multinaționalelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg84">De aceea, este important să înțelegi și nu doar să faci ceea ce ți se spune de pe undeva din vreun birou european. Să încerci să calibrezi măsurile și deciziile în funcție de necesitățile reale pe care le avem ca popor, si nu pentru vreo companie multinațională sau vreun mănunchi de multinaționale care fac un lobby intens. Asta ar fi necesitatea pe care o avem ca popor, necesitatea de a avea decidenți politici lucizi și dedicați principiilor pur naționale, decidenți care să-și poată asuma faptul că cedarea masivă de suveranitate nu este întotdeauna o soluție, sau în orice caz nu este o soluție la care sa se recurgă fără o logică și o cercetare aplicată pe realele probleme sau necesități ale acestei țări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg85">Pe de altă parte, îl rog pe domnul președinte Klaus Iohannis să nu intre în logica unor lideri europeni care încearcă să își justifice eventualele măsuri profund injuste sau neeuropene pe spinarea românilor și mai ales pe banii românilor plecați în Marea Britanie, Austria, Ungaria sau Franța. Înțelegem că în aceste momente sunt alte provocări pentru Europa, dar nu românii, care contribuie la economiile acestor țări, trebuie să plătească prețul pentru creșterea procentelor electorale ale extremismului de dreapta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg86">Sunt români care își plătesc taxele și impozitele la nivelul din Marea Britanie, Austria sau Franța, de ce nu trebuie să primească și aceleași ajutoare sociale, măsuri de protecție socială exact la fel și la același nivel cu ceilalți cetățeni din acele țări? Să ne înțelegem, este nevoie de o Românie doar pentru piața de desfacere, teren de testare a medicamentelor, experimente economice, capitalizări de bănci străine, granițe pe care să le păzim sau suntem egali în drepturi și beneficii, așa cum sunt toți cetățenii Uniunii Europene?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg87">Vă repet, stimați colegi, că ne aflam la un capăt de prăpastie, vrem, însă, decidenți politici sau tehnocrați capabili să își asume în primul rând necesitățile acestui popor, și mai apoi necesitățile structurilor transnaționale din care facem parte. Iar comparațiile cu alte țări, gen Brazilia sau India, chiar nu ne sunt favorabile, ar trebui sa ne comparăm poate cu Polonia, poate cu Cehia și să nu acceptăm sau să lansăm strategii și teorii care nu ne sunt benefice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg88">Vă mulțumesc, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg89">Cosmin Necula, deputat de Bacău.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg90">Vă mulțumesc, domnule deputat. [1.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg91">Îl invit pe domnul deputat Ovidiu Raețchi. Se pregătește domnul deputat Ghera Giureci-Slobodan.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Alexandru Raețchi:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Alexandru-Raețchi:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg92">Vă mulțumesc, domnule președinte Orban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg93">Am primit de 1 decembrie, în calitate de copreședinte al Grupului de prieteni ai Unirii cu Basarabia, un mesaj al Diasporei Unioniste, nu mai puțin de 54 de asociații și, deși cu întârziere, pentru că programul a fost foarte aglomerat data trecută, voi citi acum acest apel semnat, repet, de nu mai puțin de 54 de asociații unioniste din diaspora, dintre care multe sunt chiar asociații de basarabeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg94">Apelul Diasporei Unioniste pentru 1 Decembrie</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg95">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg96">Stimați aleși ai poporului român,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg97">Sărbătoarea de 1 Decembrie marchează adunarea de la Alba Iulia și unirea provinciilor Basarabia, Bucovina, Transilvania, Banat, Crișana, Maramureș și Satu-Mare cu Regatul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg98">În această zi semnificativă, noi, românii din diasporă, dorim să ne adresăm anume vouă, care ne reprezentanți și în mâinile cărora am încredințat destinul țării noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg99">Criza care a determinat fuga românilor de pe ambele maluri de Prut în toată lumea nu a fost și nu este doar o criză economică, e o criză de valori și de identitate care a determinat o atmosferă de corupție și trădare. Unitatea neamului, o valoare supremă care de-a lungul secolelor a dat viață conștiinței de sine a românilor și care a culminat la 1 Decembrie 1918 cu realizarea unității noastre într-o singură națiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg100">Cedarea Basarabiei, la 28 iunie 1940, în circumstanțele de atunci, poate fi criticată pentru trădarea unității de neam, doar e o dată istorică care a declanșat deja consecințele sale dramatice de neșters, așa cum nu pot fi schimbați cei 25 de ani care au urmat independenței Republicii Moldova, mai mult de două decenii, în care guvernele României au făcut nimic sau foarte puțin pentru a reapropia de țara-mamă Basarabia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg101">Aceasta este o pagină puțin glorioasă a istoriei care nu poate fi rescrisă. Putem, însă, cu ajutorul dumneavoastră să schimbăm viitorul. Perpetuarea unei erori, a unei minciuni istorice, astăzi, când nimic nu ne împiedică să ne reunim cu frații noștri, ar fi o adevărată trădare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg102">România are nevoie azi de o reînnoire urgentă. Apreciem foarte mult eforturile făcute împotriva corupției și această luptă ne dă mari speranțe, însă suntem convinși că trebuie să reîncepem de la recuperarea demnității de neam, care ne-a fost negată odată cu împărțirea țării în două state.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg103">Nu vom avea și nu vom merita un viitor strălucit atât timp cât vom perpetua aceste erori istorice care au adus multă suferință românilor din Basarabia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg104">Politicile paliative de până astăzi, care au insuflat lichiditate și ajutoare unui stat extrem de corupt, condus doar de interesele personale ale baronilor, cum au demonstrat ultimele evenimente din Republica Moldova, s-au dovedit a fi falimentare. Nu degradându-ne frații la nivel de vecini îi putem ajuta. O intervenție concretă și constantă de colaborare, apropiere și integrare în toate domeniile e astăzi urgentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg105">E în joc demnitatea noastră de popor și stat, inclusiv pe plan internațional. Unirea nu este un capriciu sau un deziderat, printre altele, este un drept al tuturor românilor și o datorie. Noi, românii din diaspora unionistă de pe ambele maluri ale Prutului, promovăm acest ideal de ani de zile, acasă și în toate țările lumii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg106">Salutăm cu mult entuziasm crearea Grupului parlamentar Prietenii Unirii, un semn tangibil că reprezentanții noștri ne ascultă și că sunt sensibili la mișcările societății civile. Am dori însă ca proiectul unirii să fie asumat de Guvern prin politici concrete, așa cum a fost solicitat de zecile de mii de români de la Marea Adunare Națională din 5 iulie, la Chișinău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg107">Dorim să încheiem prin a exprima regretul profund în legătură cu tragedia produsă la București, unde tinerii au plătit cu viață iresponsabilitatea anumitor instituții ale statului, o tragedie care a forțat spre schimbare, sperăm, benefică. Dar, oare, avem nevoie de alte tragedii ca să ne asumăm responsabilitatea față de românii de pretutindeni?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg108">Semnează, așa cum spuneam, 54 de asociații și grupuri de inițiativă din Diaspora Unionistă. Numele lor se va regăsi în stenogramă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg109">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg110">Vă mulțumesc. [1.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg111">Dau cuvântul domnului deputat Ghera Giureci-Slobodan. Se pregătește domnul deputat Mihăiță Calimente.</seg></u><note type="speaker">Domnul Giureci-Slobodan Ghera:</note><u ana="#regular" who="#Giureci-Slobodan-Ghera:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg112">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg113">Declarația mea politică de astăzi se intitulează "Comemorarea a 60 de ani de la reîntoarcerea din deportarea în Bărăgan a croaților din Checea, județul Timiș".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg114">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg115">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg116">Anul 1951 a fost un an de referință negru pentru peste 40 de mii de bănățeni care au fost deportați în Bărăgan, unde, pe lângă șvabi, bulgari, sârbi și mulți alții, s-au numărat și majoritatea etnicilor croați din diferite localități, în special din localitatea Checea, județul Timiș. Toți acești oameni au fost victime nevinovate ale regimului comunist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg117">În contextul încordării relațiilor din acea vreme dintre România și Iugoslavia - exclusă în 1948 din Comintern - granița dintre cele două țări a devenit o zonă sensibilă pentru comuniștii aflați la putere, iar etniile din Banat erau considerate "elemente cu un factor ridicat de risc". Deportările în Bărăgan au avut ca scop relocarea forțată a populației care locuia pe o rază de aproximativ 25 km de granița cu Iugoslavia, din județele Timiș, Caraș-Severin și Mehedinți, în Câmpia Bărăganului, reprezentând un proiect amplu de epurare socială, realizat de regimul comunist din acea perioadă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg118">Și iată că, dacă în acest an s-au împlinit 64 de ani de la deportarea acelor oameni în Câmpiile Bărăganului, pentru croații din Checea, anul acesta a fost un an special și aparte, deoarece între 4 și 6 decembrie a.c., la Checea și Jimbolia, s-au comemorat 60 de ani de la reîntoarcerea croaților din deportarea în Bărăgan, acesta fiind primul eveniment organizat în acest sens. Încercările grele ale vieții prin care au trecut acei oameni, forțați și somați să părăsească casele și gospodăriile proprii, închiși în vagoane, după un drum lung de două săptămâni, lăsați sub cerul liber, nevoiți să își construiască bordeie și păziți de armată, reprezintă doar o mică parte din marea suferință pe care au trăit-o croații din Checea, deportați la Frumușița - Brateș, județul Galați, care își cunosc cu exactitate rădăcinile de unde provin, din Croația, ei fiind de sânge nobil. Detaliile privind istoria migrării acestui al treilea val de croați veniți în România în secolul al XIX-lea, vă recomand să le citiți în impresionanta carte "Tako je bilo" - Așa a fost - a lui Adam Mixich, pe care am avut deosebita onoare să o prezint personal, la lansarea ei, în 17 martie a.c., la Centrul Infoeuropa, în calitate de deputat al Uniunii Croaților în Parlamentul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg119">La acest deosebit eveniment al comemorării în Checea și Jimbolia, am fost prezent și eu, unde au participat și Ansamblul folcloric "KUD Seljačka Slaga" din Buševec, Republica Croația, doi profesori doctori universitari din Croația, croații din zona Caraș-Severin, respectiv satul Clocotici - care, de altfel, are relații de prietenie cu localitatea Buševec, anul acesta sărbătorind 40 de ani de când se cunosc. S-au mai sărbătorit și zece ani de relații de prietenie pe plan sportiv dintre Clocotici și Jimbolia, ce s-a lăsat cu o petrecere frumoasă, dar și o slujbă pe cinste la Biserica romano-catolică "Sfântul Vendelin" din Jimbolia. Toate acestea se datorează, în mare parte, preotului paroh, Dr.teol. Davor Lucacela și preotului Catici Gheorghe. Mari mulțumiri și Primăriei orașului Jimbolia, Uniunii Croaților din România și altor instituții, cum ar fi Oficiul de stat pentru minorități al Republicii Croația, precum și tuturor celor care au susținut aceste evenimente importante pentru minoritatea croată, în cinstea păstrării vii a memoriei tuturor deportaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg120">Și, totodată, în acest asentiment, pentru că se apropie Ziua Minorităților Naționale, pe 18 decembrie, dar și Nașterea Mântuitorului nostru Iisus Hristos, și Anul Nou, doresc pe această cale să transmit sincere salutări de la tribuna Parlamentului României tuturor minorităților, cu ocazia Zilei Minorităților Naționale, precum și celor care au sfintele sărbători de iarnă, în special croaților din România, din satele Iabalcea, Carașova, Nermed, Clocotici, Vodnic, Rafnic, Tirol, Recaș, Cenei, Lipova și Checea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg121">Un Crăciun și An Nou fericit, plin de bucurii, multă sănătate și să auzim numai de bine!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg122">La mulți ani!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg123">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg124">Cu deosebit respect și considerație, Ghera Giureci-Slobodan, deputat al Uniunii Croaților din România.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg125">Mulțumesc, domnule deputat. [1.008]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg126">Îl invit pe domnul deputat Mihăiță Calimente, se pregătește domnul deputat Liviu Harbuz.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihăiță Calimente:</note><u ana="#regular" who="#Mihăiță-Calimente:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg127">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg128">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg129">În ultimul an, Franța s-a confruntat cu trei atentate de sorginte teroristă islamică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg130">Pentru Franța și cetățenii săi, efectele atentatelor de la 13 noiembrie au apărut imediat. Zile întregi, Parisul a fost scufundat în confuzie, teamă și incertitudine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg131">Nici Europa n-a scăpat de psihoza atentatelor, însă adevăratele efecte la nivel european vor apărea de acum înainte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg132">Specialiștii spun că există toate șansele ca atacul terorist de la Paris să provoace în Europa și pe toate palierele un șoc comparabil cu cel de la 11 septembrie 2001 din Statele Unite. A urmat atunci atacul asupra talibanilor în Afganistan și, ulterior, invazia Irakului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg133">Chiar dacă nu ne putem aștepta, probabil, în Europa la acțiuni de aceeași natură, cu siguranță că impactul va fi major. Mulți lideri de pe continent sunt conștienți că un atac similar ar putea să aibă loc la ei acasă, la Berlin, Roma, Madrid sau Bruxelles. Și asta ar putea fi doar începutul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg134">De altfel, experți în securitate avertizează că atentatul de la Paris poate reprezenta o sursă de inspirație pentru actele similare, cu precădere în țările de pe vechiul continent cu largi comunități musulmane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg135">Este foarte important și faptul că atentatul de la 13 noiembrie vine într-un moment critic pentru Europa, confruntată cu un imens flux imigraționist, preponderent de origine musulmană, de sute de mii de oameni. Dincolo de discuțiile și dezbaterile de la nivel european pe această temă, percepția dominantă din societate va lega aproape sigur migrația de atentatele teroriste.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg136">În aceste condiții, la nivel european, principalele consecințe ale atentatelor de la Paris sunt concentrate pe trei direcții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg137">În primul rând, discutăm despre creșterea rezistenței față de fluxul emigraționist, ceea ce va afecta mai ales imaginea doamnei Angela Merkel, cancelarul Germaniei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg138">Un alt aspect se referă la exacerbarea partidelor radicale antiimigraționiste, precum cele din Franța, Olanda sau Suedia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg139">Și, în al treilea rând, avem de-a face cu limitarea libertății de mișcare în interiorul Uniunii Europene, dar și o nouă dimensionare a disputei aprinse privind raportul dintre asigurarea securității și protejarea spațiului privat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg140">În Franța, efectele atentatelor de la 13 noiembrie nu vor risipi curând și vor accentua disparitățile și haosul din societatea franceză. Dovadă este chiar rezultatul primului tur al alegerilor regionale din Franța - socialiștii, care sperau că ultima creștere de popularitate a președintelui Hollande și a primului-ministru și că unitatea manifestată după atentatele de la 13 noiembrie vor fi benefice pentru societatea franceză, au suferit o înfrângere usturătoare în fața extremei drepte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg141">Analiștii arată că o mare parte dintre voturile partidului fostului președinte Nicolas Sarkozy a mers către Frontul Național, iar victoria extremei drepte vine să confirme atitudinea francezilor raportată la ultimele atentate teroriste din Paris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg142">În același timp, nici situația politică a cancelarului german nu este foarte bună, mai ales în condițiile în care, încă de la sfârșitul lunii septembrie, sondajele arătau că Angela Merkel decontează politic decizia de a deschide porțile Germaniei pentru persoanele care fug de războaiele din Orientul Mijlociu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg143">Din păcate, efectele atentatelor de la Paris se resimt și în România și asta într-un mod cât se poate de neplăcut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg144">Zilele trecute, procurorii au reținut un tânăr de doar 17 ani sub acuzația de propagandă jihadistă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg145">Este foarte dureros că un tânăr de 17 ani ajunge să aibă un asemenea comportament, dar este și mai dureros faptul că serviciile noastre de informații lasă ca în moschei care există prin diferite părți ale țării să aibă loc această propagandă islamistă păguboasă, fără ca nimeni să nu ia nicio măsură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg146">Într-un alt colț de țară, un alt cetățean visează la o Ungarie cu 64 de comitate, fără să ia în calcul că acea Ungarie cu 64 de comitate, înființată la 1867, conținea numai 41% maghiari, în timp de regiunea unde el locuiește - Ciuc sau Covasna - are peste 80% maghiari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg147">În concluzie, în contextul în care vechea Europă se pare că se bâlbâie, reintroducerea controalelor la frontieră, xenofobia, extremismul, în curând poate și reintroducerea vizelor sunt fapte din ce în ce mai reale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg148">Tendințele separatiste a tot mai multor entități lingvistice și teritoriale europene, impotența liderilor europeni de a oferi o politică curajoasă și coerentă egală pentru toți mă pun în fața unei mari întrebări: Quo vadis, Europa?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg149">Deputat Calimente Mihai, Partidul Național Liberal.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg150">Mulțumesc. [1.009]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg151">Îl invit pe domnul deputat Liviu Harbuz. Se pregătește domnul deputat Aurelian Mihai.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu Harbuz:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Harbuz:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg152">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg153">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg154">Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice din Camera Deputaților a votat marți, 8 decembrie, Propunerea legislativă privind organizarea și exercitarea profesiei de medic veterinar, o inițiativă al cărei inițiator sunt, alături de 136 de deputați și senatori, inclusiv toți parlamentarii de profesie medic veterinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg155">Legea privind organizarea și exercitarea profesiei de medic veterinar nu este o lege nouă. Mulțumită implicării parlamentarilor de profesie, un astfel de act normativ își face efectele încă din 1998, cu peticiri și cu modificări succesive pe care actuala propunere legislativă le armonizează cu actualele prevederi europene, pe care suntem obligați să le transpunem în legislația națională. O nouă formă a legii nu este un moft al cuiva, este o necesitate pentru ca profesioniștii din medicina veterinară și instituțiile care depind de activitatea lor să poată funcționa în baza legislației comunitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg156">Legea privind organizarea și exercitarea profesiei de medic veterinar a fost elaborată împreună cu colegii medici veterinari, membri ai Consiliului Național al Colegiului Medicilor Veterinari și s-a aflat în dezbatere publică timp de șase luni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg157">Forma actuală, dar și cea inițială a Legii privind organizarea și exercitarea profesiei de medic veterinar nu include nicio prevedere care să conducă, direct sau indirect, la o scumpire a tratamentelor sau a asistenței veterinare sau vreun impact în ceea ce înseamnă libertatea circulației mărfurilor. Dimpotrivă, permite și ușurează activitatea agenților comerciali onești, oferind totodată clarificări legislative necesare exercitării acestei profesii liberale. Mai mult, noua lege permite controlul și monitorizarea de către instituțiile statului a modului în care se administrează medicamentele și suplimentele veterinare, pentru a evita, pe viitor, orice implicare a României în scandaluri alimentare cu repercusiuni grave. Din păcate, exact acest element îi nemulțumește pe marii producători și importatori de medicamente de uz veterinar care, în acest moment, și-au construit un adevărat monopol în piață și pe care și-l apără cu orice preț, inclusiv apelând la manevre de manipulare și exercitând presiuni atât asupra semnatarilor inițiativei legislative, cât și asupra Biroului Executiv Național al Colegiului Medicilor Veterinari, începând de la încercări de mituire până la amenințări, provocări și campanii de presă murdare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg158">Un alt aspect care consider că trebuie clarificat este existența unei teme false, prezentată abil în spațiul public, conform căreia legea aflată acum în procedură de adoptare ar destabiliza piața medicamentelor de uz veterinar. De fapt, industria medicamentelor este deranjată de interzicerea comercializării în farmacii la liber, a produselor injectabile și a produselor biologice, dar și de obligativitatea societăților comerciale - cabinete veterinare de asistență și farmacii veterinare - de a avea în componența acționariatului medici veterinari care să dețină 51% din acțiuni în cazul asistenței și minim un acționar medic veterinar, care poate să dețină de la 0,01% până la 100% din acțiuni în cazul farmaciilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg159">În final, aș dori să precizez că sunt mândru că sunt medic veterinar, o profesie liberală pe care o reprezint și o sprijin în Parlamentul României, în aceeași măsură în care colegii parlamentari de profesie avocați sau medici se implică în perfectarea legislației din domeniu, ca membri ai Comisiei juridice, de sănătate și nu numai.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg160">Consider că, în urma dezbaterilor din Parlamentul României, forma la care a ajuns Propunerea legislativă privind organizarea și exercitarea profesiei de medic veterinar este una care modernizează și aduce în prezent România în raport cu tot ce înseamnă siguranța alimentară și servicii veterinare. Este totodată și o responsabilizare a sistemului, într-un spațiu european și nu numai, în care siguranța alimentară și barierele comerciale depind aproape întru totul de medicii veterinari - atât cei din mediul public, cât și pentru cei din mediul privat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg161">Vreau să le mulțumesc tuturor colegilor care au semnat alături de mine pentru inițierea acestui act normativ, vreau să le mulțumesc și celor care au contribuit cu amendamente utile în formarea fără echivoc a formei actului normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg162">Adresez un apel, o rugăminte, în numele colegilor medici veterinari, să nu cădeți în capcana informațiilor false, ci să citiți proiectul de lege în forma amendată și să susțineți adoptarea acestei legi moderne. Doar așa vom putea să punem capăt monopolului din industria medicamentelor de uz veterinar, un monopol care, dacă nu este stopat, nu va face decât să crească pericolul pentru sănătatea noastră, a tuturor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg163">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg164">Deputat PSD Liviu Harbuz.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg165">Mulțumim. [1.010]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg166">Îl invit pe domnul deputat Aurelian Mihai, se pregătește doamna deputat Marioara Nistor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Aurelian Mihai:</note><u ana="#regular" who="#Aurelian-Mihai:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg167">Bună dimineața, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg168">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg169">Încep prin a mă întreba câți am sesizat că au trecut trei ani de zile de la alegerile parlamentare. Altfel spus, peste o mie de zile, timp care s-a scurs în viteză, timp în care țara ar fi trebuit să arate cu mult mai bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg170">În ceea ce privește partea administrativă, legată de acțiunea directă a Guvernului, nu am asistat, în acest timp, la nimic altceva decât la o pierdere constantă de vreme. O politică mai puțin decât a pașilor mărunți, către un viitor solid. O politică guvernamentală, mai degrabă a pașilor grăbiți către obiective de imagine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg171">În tot acest interval de timp, nici salariile din țara noastră nu se apropie de cele ale românilor care lucrează în Occident, ca să nu mă raportez direct la salariile cetățenilor din vestul Europei. Nici nu s-a luat în calcul și nici nu s-a lucrat la o stabilitate socială marcată pe termen lung. Nici autostrăzi nu avem. Și nici locuri de muncă, ca să fim sinceri, nu prea s-au creat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg172">România arată încă rău din punctul de vedere al dorințelor cetățenilor săi, iar acest lucru, atunci când vrei să faci politică cu adevărat, nu este permis în nicio formă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg173">România așteaptă să fie accesate și românii așteaptă să fie accesate acele fonduri europene. Așteaptă dezvoltare. Așteaptă rezultate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg174">Am trăit cu toții cu speranța că se va opri acest exod al tinerilor către diaspora. Am trăit cu speranța că situația țării mele se va îmbunătăți. M-am înșelat. Am găsit la București politicieni puternici și o politică aplicată, pe înțelesul acestora, demnă de zorii feudalismului târziu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg175">Cu greu s-a ajuns și am reușit în această legislatură - între toți, este adevărat - micșorarea și eliminarea unor taxe consulare, dacă mă refer la românii pe care-i reprezint și trăiesc în afara țării. Dar cazuri încă nerezolvate ale multor români care se află prin morgile lumii, nerepatriați, cazuri ca acela al familiei Bodnariu - recentul caz din Norvegia - parcă lipsită de apărare în fața unei justiții diferit înțeleasă sau ale românilor care vor să se repatrieze către țara lor - aceste lucruri sunt greu auzite și, mai ales, cu greu ascultate sau aproape deloc ascultate la București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg176">Ne mai rămâne un an din actualul mandat. Să fiu optimist? Cel puțin voi încerca și voi face tot posibilul să încerc orice șansă pentru ca solicitările dumneavoastră, ale celor din diaspora, să fie concretizate. Dar mai depinde și de voința altora, care au puterea să decidă. Și sper să înțeleagă, cel puțin în acest an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg177">Închei prin a vă mulțumi tuturor celor care, acum trei ani, mi-ați acordat încrederea în a vă reprezenta în Parlamentul României și a aduce un suflu nou, sper eu, în viața politică românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg178">Și mai este ceva: o mare parte din teritoriul României încă se află în afara granițelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg179">Indiferent, oricine orice ar spune, Basarabia e România!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg180">Aurelian Mihai, deputat pentru Europa de Vest.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg181">Mulțumim, domnule deputat. [1.011]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg182">O invit pe doamna deputat Marioara Nistor. Se pregătește domnul deputat Anton Doboș.</seg></u><note type="speaker">Doamna Marioara Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Marioara-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg183">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg184">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg185">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg186">Declarația politică de astăzi se intitulează: "Situația copiilor instituționalizați".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg187">În declarația din această săptămână voi aborda o problemă pe care o întâlnim la nivelul comunităților și în privința căreia trebuie să găsim soluții în cel mai scurt timp: situația copiilor instituționalizați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg188">Garantarea drepturilor și libertăților copiilor instituționalizați ar trebui să fie o prioritate pentru noi toți. Deși în ultimii ani situația acestor copii din România s-a mai îmbunătățit, consider că nu a fost depus efortul necesar pentru a le oferi acestor copii o situație mai bună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg189">Numărul copiilor care au nevoie de ajutorul nostru este unul alarmant. La noi în țară sunt 58.703 copii în sistemul de protecție specială, alți 12.754 copii sunt în case și apartamente de tip familial, 18.815 sunt în asistență maternală și 18.160 sunt în plasament simplu, la rude sau la alte familii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg190">Copiii din centrele de plasament duc continuu o luptă pentru o viață care să le ofere șanse la un trai decent, într-o societate capabilă să le împlinească propriile vise. Este imperativ necesar să ne implicăm activ în integrarea acestor copii în cadrul unor familii de asistenți maternali sau în cadrul unor familii adoptive. Doar dacă punem la punct un sistem care să ofere acest lucru vom putea să spunem că am contribuit la dezvoltarea armonioasă a personalității acestor copii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg191">Instituțiile statului au responsabilitatea ca acești copii să conștientizeze drepturile pe care le au în cadrul societății, dar, mai ales, dreptul la o familie, la fericire și copilărie, la o persoană care să le fie aproape și să le vegheze procesul de integrare fizică și emoțională în interiorul grupurilor din societate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg192">Dacă v-ați întrebat vreodată ce se întâmplă în momentul în care instituțiile care ar trebui să țină cont de nevoile reale ale minorilor nu inventariază toate soluțiile și nu prevăd consecințele groaznice care se pot abate asupra copiilor, vă voi da niște exemple tragice, care răspund la această întrebare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg193">În ultimele zile, conducerea Direcției Generale de Asistență Socială și Protecția Copilului Dolj a demarat o anchetă internă, după ce o fată de 13 ani și un băiat de 19 ani, ambii aflați în case de tip familial ale instituției, s-au sinucis, situație fără precedent în activitatea instituției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg194">Cristina, de aproape un an de zile, încerca să trăiască departe de mama care o crescuse 11 ani. Chiar dacă pentru mulți dintre noi mama reprezintă persoana care ne-a dat viață, Cristina vedea o "mamă" în asistentul maternal, Aneta Toma. Relația dintre cele două s-a consolidat, cum e normal între o mamă și o fiică. Pentru Cristina, era "mama", cea care o crescuse de când fusese abandonată. Din raportul asistentului social de la Direcția de Protecție a Copilului Dolj rezultă că Aneta Toma ar fi suferit de hepatită virală și nu îndeplinea condițiile necesare pentru a o crește mai departe pe Cristina. Așa că s-a decis ca fata să fie luată din familia asistentului maternal și dusă într-un apartament dintr-un centru al direcției. Ulterior, Aneta Toma a demonstrat în instanță că nu este bolnavă de hepatită, dar a fost mult prea târziu. Cristina se simțea abandonată și a căzut în depresie. Urmarea este tristă. Fata s-a sinucis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg195">Băiatul, care locuia într-un apartament de tip familial al Protecției Copilului Dolj, a ales același sfârșit tragic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg196">Dacă nici acum instituțiile statului, în acest domeniu, nu conștientizează că acești copii nu trebuie să fie ai nimănui și nu oferă explicații privind modul în care adolescenții erau supravegheați și consiliați din punct de vedere psihologic, atunci pot spune tare și răspicat că aceste instituții ar putea la fel de bine să fie și desființate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg197">Țin să vă reamintesc că aceste cazuri nu sunt primele și îmi doresc să nu am dreptate, dar, dacă nu vom reacționa prompt, s-ar putea să nu fie nici ultimele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg198">Tinerii care se confruntă cu aceleași circumstanțe, nu aleg sacrificiul suprem, ci luptă pentru integrarea socială, pentru depășirea obstacolelor sociale. Trebuie să conștientizăm că sunt probleme care le marchează viața în mod tragic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg199">Instituțiile statului se comportă ca un mecanism capabil să-i protejeze, dar nu au capacitatea de a le oferi afecțiune. Fac apel la oamenii din aceste structuri și îi rog, în numele tuturor acestor copii, să conștientizeze că funcția lor înseamnă, în primul rând, capacitatea de a construi o relație umană, care contribuie la clădirea viitorului acestor copii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg200">Interesele minorilor sunt primordiale, trebuie să avem o altă abordare și să continuăm lupta pentru respectarea drepturilor copiilor. Ei sunt viitorul țării, sunt bazele societății de mâine și de aceea nu aș putea să mă privesc în oglindă dacă nu aș ști că am făcut tot ce îmi stă în putere să le putem acorda o viață mai bună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg201">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg202">Marioara Nistor, deputat UNPR de Brăila.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg203">Mulțumesc, doamnă deputat. [1.012]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg204">Îl invit pe domnul deputat Anton Doboș, urmează domnul deputat Ion Eparu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Anton Doboș:</note><u ana="#regular" who="#Anton-Doboș:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg205">Declarația politică: "Spitalul Regional de Urgență Iași - zece ani de speranțe".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg206">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg207">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg208">Am așteptat cu interes propunerea de buget pe anul 2016 din partea Guvernului Cioloș și mă bucur să constat că, după aproape zece ani, Spitalul Regional de Urgență Iași prinde contur.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg209">Accelerarea construirii celor trei spitale regionale - Iași, Cluj și Craiova - pentru care sunt alocate fonduri nerambursabile în valoare de 320 de milioane de euro, din Fondul European de Dezvoltare Regională, reprezintă dovada că prim-ministrul a înțeles că fondurile se alocă după necesități, și nu după criterii politice sau clientelare. A înțeles că Iașiul trebuie repus pe harta marilor investiții guvernamentale, fără de care o regiune, un județ nu se poate dezvolta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg210">În 2006, prin Programul de modernizare a infrastructurii sanitare de urgență, au fost alocate fonduri pentru realizarea studiului de fezabilitate, dar lipsa de finanțare ulterioară a blocat proiectul în perioada 2008-2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg211">Ulterior, deși era eligibil pentru finanțare cu fonduri europene, demersurile s-au izbit de tergiversările și promisiunile populiste ale Guvernului PSD, fără un orizont clar privind un calendar de realizare a acestui obiectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg212">În septembrie 2015 am declanșat grevă japoneză, încercând să revitalizez acest proiect și să determin Guvernul Ponta și autoritățile de resort să urgenteze procedurile și să publice un calendar de lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg213">Țin, pe această cale, să le mulțumesc celor peste o sută de colegi parlamentari care au semnat tabelul de susținere, dar mai ales sutelor și miilor de cetățeni care s-au solidarizat cu acest demers și mi-au transmis, cu diverse ocazii, pe stradă, pe Facebook, mesaje de încurajare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg214">I-am pus la dispoziție domnului ministru al sănătății, Patriciu Achimaș, tabelul cu susținătorii și i-am reiterat, într-o interpelare, importanța acestui obiectiv nu doar pentru Iași, ci pentru întreaga regiune. Un spital regional de urgență înseamnă șansa de a păstra medicii și asistentele în țară și acest lucru nu poate decât să fie în beneficiul pacienților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg215">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg216">Ani de zile, Moldova a fost prejudiciată când s-a discutat despre investiții. Dar am convingerea că acest Guvern va fi echitabil în alocarea fondurilor guvernamentale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg217">Faptul că Spitalul Regional de Urgență Iași va prinde viață în următoarea perioadă este un semnal că Guvernul Cioloș își dorește reducerea decalajelor între regiuni. Aș vrea, în același timp, să-i aduc la cunoștință, să-i reamintesc premierului Cioloș că Moldova nu trebuie separată de restul României. De aceea, trebuie ca și proiectul autostrăzii Târgu Mureș-Iași-Ungheni să prindă contur. Să fie alocați bani în proiectul de buget pentru studiul de fezabilitate pentru anul 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg218">Voi urmări îndeaproape și, pentru faptul că sunt în Comisia pentru buget, finanțe voi vedea dacă au fost prinși acești bani, iar dacă nu vor fi prinși, voi lucra în continuare pentru a începe și a demara și acest proiect vital pentru regiunea Moldovei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg219">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg220">Anton Doboș, deputat al PNL Iași.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg221">Mulțumesc, domnule deputat. [1.013]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg222">Îl invit pe domnul deputat Ion Eparu. Se pregătește domnul deputat Ioan Tămâian.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Eparu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Eparu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg223">Vă mulțumesc, domnule vicepreședinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg224">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg225">Înainte să dau citire gândurilor pe care le-am așternut, aș vrea să fac un scurt comentariu. Pentru că în județul Prahova aplicarea Programului "Laptele și cornul" a întârziat și anul acesta nepermis de mult, am făcut o interpelare. În urma interpelării am primit două răspunsuri de la cele două ministere vizate, apoi programul a început să fie derulat. Din nefericire, zeci de copii au suferit toxiinfecții alimentare, programul a fost oprit pentru o săptămână, apoi a fost reluat și, din nou, probleme legate de toxiinfecții alimentare, astfel încât în momentul de față, în județul Prahova, sunt deschise câteva dosare penale împotriva celor implicați în derularea acestui program.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg226">Pe parcursul documentării pentru interpelarea pe care am făcut-o mi-am dat seama cât de multe sunt sursele care pot genera cauze care să conducă la neaplicarea sau la proasta aplicare a acestui program. Prezenta declarație politică încearcă să aducă câteva lămuriri în acest domeniu. Am intitulat-o "12 ani de la implementarea Programului «Laptele și cornul»".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg227">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg228">Programul "Laptele și cornul" a împlinit 12 ani de când a fost implementat în școlile din România, un program menit să combată sărăcia și să asigure cel puțin o masă pe zi elevilor aflați în nevoi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg229">Deși în primii ani programul a avut succes în rândul elevilor, în prezent foarte puțini dintre aceștia consumă încă laptele și cornul, criticând calitatea slabă a produselor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg230">Recent, zeci de elevi din școlile din Prahova au avut nevoie de îngrijiri medicale, din cauza toxiinfecției alimentare declanșate după ce au consumat produsele primite la școală. Din această cauză, Programul "Laptele și cornul" a fost stopat în județul Prahova, timp de aproape o săptămână. În prima zi în care programul a fost reluat, alți 13 elevi au necesitat atenția medicilor, din cauza aceluiași diagnostic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg231">În urma anchetei desfășurate s-a descoperit faptul că laptele era necorespunzător din punct de vedere microbiologic. Au fost depistate, de asemenea, neconformități în privința temperaturii de transport a produselor și a depozitării acestora în școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg232">Având în vedere riscurile la care sunt expuși elevii din cauza acestor produse, cred că este necesară o reevaluare a programului și înlocuirea laptelui și cornului cu alimente mai sănătoase.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg233">De-a lungul anilor, au apărut numeroase critici și din partea medicilor nutriționiști, în privința combinației carbohidraților cu lactatele la aceeași masă, crescând astfel riscul de obezitate infantilă. 100 de milioane de euro sunt cheltuiți anual pentru acest program, fiind foarte important ca banii să fie investiți spre îndeplinirea scopului pentru care a fost implementat, și anume asigurarea unei mese sănătoase pentru elevi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg234">La cererea Guvernului, încă din 2009, s-a realizat un studiu privind Programul "Laptele și cornul", studiu care a relevat calitatea slabă a cornului și necesitatea varierii meniului, prin înlocuirea laptelui din meniu cu alte produse lactate. Elevii declarau atunci că laptele îl păstrează pentru animalele de acasă, iar cornul îl aruncă la coșul de gunoi, aceleași lucruri întâmplându-se și în prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg235">În alte țări școlile au cantină, iar elevilor li se asigură cel puțin o masă caldă în fiecare zi. În România, însă, acest lucru nu este încă posibil, din lipsa resurselor necesare. Tocmai din această cauză trebuie să ne asigurăm, prin resursele de care dispunem, că elevii primesc alimente care nu le vor pune sănătatea în pericol, iar banii investiți în acest program nu vor sfârși în coșurile de gunoi. Înlocuirea produselor furnizate prin Programul "Laptele și cornul" și adaptarea acestora la cerințele elevilor vor asigura funcționarea corectă a programului și îndeplinirea scopului pentru care acesta a fost creat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg236">Vă mulțumesc pentru atenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg237">Ion Eparu, deputat PSD Prahova.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg238">Vă mulțumesc. [1.014]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg239">Îl invit pe domnul deputat Ioan Tămâian.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg240">Se pregătește doamna deputat Natalia Intotero.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Tămâian:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Tămâian:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg241">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg242">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg243">Declarația mea politică se referă la situația Uniunii Artiștilor Plastici din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg244">Suntem cu toții conștienți că societatea a avut și are întotdeauna nevoie de artă. De asemenea, mai suntem conștienți că societatea trebuie să creeze condiții necesare pentru ca artistul să poată crea, dar ceea ce se întâmplă în această perioadă reprezintă o totală neimplicare a autorităților asupra acestei ramuri care, dacă sună tragic, este condamnată la dispariție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg245">Concret, am primit la cabinetul meu parlamentar mai multe memorii din partea filialelor UAP din România referitoare la situația cu care se confruntă din cauza supunerii la plată a UAP de către consiliile locale a impozitelor și taxelor pe clădirile în care funcționează, chiar și retroactiv, sumele datorate ridicându-se și la valoarea de peste 1,5 milioane lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg246">Uniunea Artiștilor Plastici din România, cât și filialele și asociațiile afiliate nu primesc subvenții de la bugetul de stat sau de la bugetul local. Scopul pentru care există Uniunea, împreună cu filialele și asociațiile sale, îl reprezintă apărarea intereselor profesionale și sociale ale membrilor săi, artiști plastici și profesioniști.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg247">Ca state membre ale Uniunii Europene, vă menționez că pentru protecția artistului și a creației artistice Finlanda dispune de un sistem de norme care poate fi apreciat ca fiind perfect. Franța are cel mai aplicat sistem, Germania, cel mai descentralizat sistem, Danemarca, cel mai avantajos sistem pentru artiști, în timp ce Portugalia are cel mai mare buget alocat protecției artiștilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg248">Este obligatoriu de menționat că artistul plastic profesionist este condiționat în activitatea sa, spre deosebire de ceilalți artiști, de existența unui spațiu de creație individual, a unor spații de expunere specifice, galerii de artă, pentru care atât Uniunea, cât și filialele și asociațiile profesionale afiliate sunt obligate la plata unor impozite și taxe pe clădiri și terenuri, care înseamnă, și într-un caz, și în altul, plata unor sume foarte mari de bani și, așa cum am precizat, resursele sunt limitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg249">Într-adevăr, noul Cod fiscal conferă consiliilor locale posibilitatea de a acorda scutiri și reduceri de impozite, taxe, pentru clădirile și terenurile utilizate de organizațiile nonprofit, precum ar fi Uniunea Artiștilor Plastici din România, pentru activitățile nonprofit. Lăsată, însă, la latitudinea consiliilor locale, posibilitatea de acordare a scutirilor și reducerilor va crea, cu siguranță, un regim discriminatoriu, neuniform, pentru activitatea asociațiilor artiștilor plastici din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg250">Tocmai de aceea consider oportună modificarea noului Cod fiscal, în sensul completării dispozițiilor art. 456, prin adăugarea unei noi litere, s), cu următorul conținut: "clădirile utilizate de Uniunea Artiștilor Plastici din România și de filialele Uniunii Artiștilor Plastici pentru activități fără scop lucrativ", respectiv a art. 464, prin adăugarea literei z), cu următorul conținut: "Terenurile aferente clădirilor utilizate de Uniunea Artiștilor Plastici din România și de filialele Uniunii, pentru activitate fără scop lucrativ". În felul acesta nu se datorează impozit, taxe pe clădiri și terenurile aferente în folosința Uniunii Artiștilor Plastici din România, în folosința filialelor Uniunii, dacă acestea nu sunt folosite pentru activități economice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg251">Trebuie să facem cu toții demersurile necesare pentru ca rolul artistului plastic în societatea românească să poată fi consolidat și nu este posibil fără luarea de măsuri de impozitare adecvată a bunurilor aflate în proprietatea sau în folosința Uniunii Artiștilor Plastici din România ori a filialelor județene ale acesteia. Doar așa putem răspunde nevoilor reale, actuale, ale creatorilor, în vedere îmbunătățirii calității vieții de creator, în concordanță cu standardele europene pentru promovarea și susținerea artei plastice românești contemporane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg252">Cu deosebit respect, deputat de Sibiu, Ioan Tămâian, membru al Comisiei pentru cultură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg253">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg254">Vă mulțumesc, domnule deputat. [1.015]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg255">O invit pe doamna deputat Natalia Intotero și se pregătește domnul deputat Grigore Crăciunescu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Natalia-Elena Intotero:</note><u ana="#regular" who="#Natalia-Elena-Intotero:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg256">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg257">Declarație politică: "România și Statele Unite ale Americii sunt garanția securității în Balcani".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg258">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg259">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg260">Situația geopolitică este în acest moment foarte complicată, există provocări de peste tot. Tensiunile de la granița de est a Ucrainei sunt un conflict parțial îngropat. Anexarea Crimeii a schimbat configurația forțelor militare distribuite în zona Mării Negre. Sudul Peninsulei Balcanice este afectat de afluxul de refugiați venind dinspre Siria. Tensiunile diplomatice dintre Turcia și Federația Rusă, apărute în urma doborârii avionului militar rus, în 24 noiembrie, nu s-au atenuat. Deasupra Siriei, avioane militare franceze, americane și ruse își intersectează traiectoriile de zbor, zi de zi, într-un dans extrem periculos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg261">În tot acest context general, aflat la cel mai scăzut nivel de securitate din ultimii 10 ani, Parteneriatul strategic dintre România și Statele Unite ale Americii rămâne foarte solid și extrem de necesar într-o perioadă nesigură, imprevizibilă și într-o regiune care se confruntă cu destule amenințări. Din perspectiva poziției sale geografice și aceea a angajamentului politic, România este importantă pentru Statele Unite ale Americii, în tentativa comună de a face față tuturor acestor provocări. Iar realitatea a demonstrat că România s-a străduit în mod constant să fie mereu un aliat de nădejde în timpuri foarte complicate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg262">Parte a acestei colaborări susținute este și evenimentul care va avea loc la sfârșitul săptămânii viitoare tot în cadrul Parteneriatului strategic dintre cele două state, și anume sistemul de apărare antirachetă de la Deveselu va deveni activ din data de 18 decembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg263">Componenta sistemului de apărare antirachetă de la Deveselu are ca principal scop pe acela de a furniza protecție pentru Europa de Sud, față de rachetele balistice din Orientul Mijlociu, și va mări acoperirea defensivă pentru România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg264">Îmi exprim convingerea că inaugurarea de săptămâna viitoare nu va crește nivelul de amenințare pentru România, ci, dimpotrivă, ceea ce a rezultat și din mesajul noului ambasador al Statelor Unite ale Americii, Excelența Sa domnul Hans Klemm. Domnia Sa ne-a explicat, în cadrul unei discuții purtate la Comisia pentru politică externă, că puternicul parteneriat care există între cele două țări este bază pentru o stabilitate care aduce securitate, democrație și prosperitate popoarelor celor două țări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg265">Închei, salutând această deschidere diplomatică de excepție din partea noului ambasador american și îmi exprim speranța că excelentele relații româno-americane vor cunoaște o nouă dezvoltare și în planul relațiilor interparlamentare, la nivelul potențialului lor real.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg266">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg267">Natalia-Elena Intotero, deputat PSD, județul Hunedoara.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg268">Și eu vă mulțumesc. [1.016]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg269">Îl invit pe domnul deputat Grigore Crăciunescu și, în fine, se pregătește domnul deputat Laurențiu Nistor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Grigore Crăciunescu:</note><u ana="#regular" who="#Grigore-Crăciunescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg270">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg271">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg272">În proiectul de buget pe anul 2016 sănătatea, educația și investițiile au primit fonduri mai mari decât în anul anterior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg273">La întocmirea bugetului pe 2016 s-au avut în vedere măsurile care au fost adoptate atât de către Parlament, cât și de Guvern în acest an și care au ca efect, în anul 2016, majorarea cheltuielilor bugetare cu circa 13 miliarde de lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg274">Potrivit proiectului de buget care va fi supus votului Parlamentului, cheltuielile bugetare vor crește anul viitor cu 6,7%, în plus cu 15,85 miliarde lei, fiind de 252,03 miliarde lei, cu un deficit de 2,95% din PIB, fiind suplimentate cheltuielile la sănătate cu 13,5%, cele de investiții cu 12% și cheltuielile de educație cu 9,6%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg275">Bugetul alocat Ministerului Sănătății este cu 13,5% mai mare decât în anul precedent, ajungând la 7,7 miliarde lei, față de 2015 când au fost alocate 5,4 miliarde lei. Se are în vedere lansarea unui Program național pentru arși în patru centre universitare: Iași, Târgu Mureș, Timișoara, București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg276">În cadrul Programului Național de Oncologie se va implementa un subprogram de oncologie pediatrică, cu o alocare preliminară de 2% din totalitatea bugetului pentru programele naționale. De asemenea, se are în vedere un program de screening pentru cancerul de col uterin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg277">Se vor continua, a precizat prim-ministrul Cioloș, proiectele pentru construirea celor trei spitale regionale de urgență: Iași, Cluj, Craiova, pentru care Uniunea Europeană are alocate 320 de milioane euro. Ministerul Sănătății va trebui însă să facă studiile de fezabilitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg278">În educație sunt câteva obiective prioritare, ele vizând în primul rând alocări bugetare pentru universități, care vor fi cu 22% mai mari, precum și sume mai mari pentru investițiile și modernizările care trebuie făcute la un număr mare de școli din învățământul gimnazial.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg279">Se are în vedere finanțarea Institutului "Cantacuzino", pentru continuarea și dezvoltarea celor trei sectoare de activitate: cercetare științifică, laboratoare de referință și producția de vaccinuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg280">Prin aceste alocări mai mari de fonduri în sistemul de sănătate, educație și investiții se vor rezolva o serie de probleme stringente din aceste domenii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg281">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg282">Deputat de Iași, Grigore Crăciunescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg283">Mulțumesc, domnule deputat. [1.017]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg284">Îl invit pe domnul deputat Laurențiu Nistor. Se pregătește doamna deputat Florica Cherecheș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Laurențiu Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Laurențiu-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg285">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg286">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg287">Stimați colegi deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg288">Declarația mea politică de astăzi se intitulează "Bugetul României pe 2016 trebuie să fie un buget structurat corect și bine echilibrat".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg289">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg290">În prima jumătate a acestui an, Banca Mondială prognoza că România va devansa alte economii europene în următorii doi ani. Fondul Monetar Internațional a estimat, de asemenea, că România va înregistra o creștere economică de 3,6% în acest an și de peste 3,9% în 2016. Toate aceste evaluări au fost confirmate și de datele Comisiei Europene, care a anunțat că România a înregistrat cea mai mare creștere economică pe ultimii trei ani, respectiv până în 2015, comparativ cu precedentele trei luni, iar PIB-ul României ar urma să înregistreze un avans de 4,1% în 2016 și 3,6% în 2017, datorită consolidării consumului pe fondul relaxării fiscale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg291">Aceasta este moștenirea pe care o lasă fostul Guvern și cu care pleacă la drum actuala echipă guvernamentală și pe baza căreia și-a putut construi Proiectul bugetului de stat pe anul următor, este o creștere economică neîntreruptă trei ani la rând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg292">Parcurgând structura bugetară, așa cum rezultă ea la acest moment, am putut constata că s-au alocat mai mulți bani decât în 2015 pentru sănătate și educație, domenii care au fost prioritare și până acum. Fondurile prevăzute în 2016 pentru Ministerul Sănătății au crescut cu 666,8 milioane lei, față de execuția preliminată pe 2015, adică un plus de 11,6% și o pondere în PIB de 4,1%. Iar Ministerul Educației și Cercetării Științifice are fondurile suplimentate cu 662 de milioane lei, reprezentând o creștere de 10,4% și o pondere în PIB de 3,6%. Putem înțelege, de asemenea, motivul pentru care Apărarea a beneficiat de cea mai importantă majorare de fonduri - 48%. România este membră a Alianței Nord-Atlantice și, în actualele circumstanțe internaționale, are nevoie să se alăture tendinței deciziei comune a Europei și Statelor Unite de a crește cheltuielile de înarmare, chiar dacă nu își poate permite să atingă pragul de 2% recomandat de NATO. Iar seria observațiilor încurajatoare ar mai putea continua.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg293">Dar, cu certitudine, că aspectul cel mai important este majorarea cheltuielilor pentru investiții cu aproape 12%, de la 33,71 miliarde lei la circa 37,69 miliarde lei, ajungând astfel la o cotă de 5% din PIB. O știm cu toții, că investițiile reprezintă garanția creșterii economice sustenabile în viitor și continuarea proiectelor aflate deja în derulare reprezintă o necesitate stringentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg294">Nu sunt un idealist, deci sunt convins că Proiectul de buget are și domenii a căror distribuție financiară poate fi îmbunătățită, iar rolul Parlamentului este tocmai acela de a identifica eventualele neconcordanțe, de a analiza și de a oferi o soluție alternativă justă. Până la urmă scopul nostru comun este să dăm României un buget structurat, coerent și bine echilibrat. Un buget care să susțină în continuare dezvoltarea economică a României rămâne singura cale ca românii să prospere și ei, la rândul lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg295">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg296">Laurențiu Nistor, deputat PSD de Hunedoara.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg297">Scaunul e șubred aici...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg298">Mulțumesc, domnule deputat. [1.018]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg299">O invit pe doamna deputat Florica Cherecheș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg300">Se pregătește domnul deputat Dorel Covaci.</seg></u><note type="speaker">Doamna Florica Cherecheș:</note><u ana="#regular" who="#Florica-Cherecheș:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg301">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg302">Declarația mea politică de astăzi se numește "Vine Moș Crăciun și pentru copiii instituționalizați?"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg303">În această perioadă, când copiii primesc daruri de la părinții lor și sunt răsfățați de toți membrii familiei, există câteva zeci de mii de copii care nu au parte de cel mai mare dar pe care l-ar putea primi, și anume o familie care să-i iubească și să-i îngrijească. De câțiva ani buni, numărul copiilor care se află în grija statului este aproximativ constant, în jur de 60.000, iar legislația în domeniul plasamentului și a adopției nu a suferit îmbunătățiri, ci, dimpotrivă, îngrădiri. Familiile care doresc să adopte se plâng de lipsa unui dialog real, de legislația stufoasă și de timpii de așteptare nepermis de mari, care îi fac pe copii să acumuleze întârzieri greu de recuperat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg304">Un ordin al ministrului muncii emis în august restricționează categoriile de persoane și familii ce pot lua copii în plasament, limitându-le la rude până la gradul IV și persoane "din rețeaua socială a copilului". Mai mult, o simplă cerere depusă pentru atestatul de familie adoptatoare te face incompatibil pentru a lua un copil în plasament, lucru care contravine altor legi în vigoare. Ca principiu, e inadmisibil ca legile în România să fie modificate printr-un ordin de ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg305">Având în vedere procentul relativ mic de copii aflați în plasament, nu înțeleg de ce s-ar emite acte normative care să îngrădească dreptul copiilor abandonați da a avea o familie și solicit de urgență doamnei ministru Claudia Costea să revoce Ordinul nr. 1733 și să ia măsuri în vederea sprijinirii plasamentului. Să nu ajungem să avem și alți copii instituționalizați care să-și pună capăt zilelor pentru că sunt lipsiți de dragostea părintească sau pentru că au fost smulși cu brutalitate de lângă familiile care i-au luat în plasament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg306">În materie de adopție, împreună cu un grup de deputați PNL, am depus în urmă cu un an și jumătate un proiect de modificare a Legii adopției care are raport de respingere, dar, între timp, Guvernul a inițiat un proiect similar care preia majoritatea articolelor propuse de noi spre modificare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg307">Dacă Guvernul dorea într-adevăr să îmbunătățească urgent situația celor 60.000 de copii abandonați, putea să propună amendamente la propunerea noastră legislativă, pentru a asigura cu celeritate intervenția în acest domeniu, deoarece fiecare zi în plus în sistem reprezintă o șansă în minus pentru un copil abandonat. Sper ca această situație să fi fost caracteristică doar Guvernului Ponta și situația să se schimbe în bine în viitorul apropiat, pentru că, în medie, doar 700 au fost adoptați într-un an, în ultimii ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg308">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg309">În curând va ajunge la votul nostru propunerea inițiată de Guvern, cu amendamentele unor deputați PNL, prin care să venim în sprijinul copiilor, prin reducerea unor termene, acordarea unui concediu și a unei indemnizații pe o perioadă de un an persoanei adoptatoare, indiferent de vârsta copilului adoptat, precum și simplificarea procedurii de adopție realizată de către cetățenii români cu reședința în străinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg310">Vă rog să dați dovadă de responsabilitate și să susțineți amendamentele noastre, atât în comisiile de specialitate, cât și la votul în plen, conștientizând importanța proiectului atât pentru copiii năpăstuiți de soartă, cât și pentru statul român care, prin asigurarea unui proces de adopție mai rapid, va avea parte de cetățeni mult mai sănătoși, independenți și fără dificultăți în a se integra în societate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg311">Împreună, putem face ca Moș Crăciun să fie sărbătorit în familie de cât mai mulți copii care astăzi trăiesc în instituții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg312">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg313">Florica Cherecheș, deputat PNL de Oradea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg314">Mulțumesc. [1.019]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg315">Îl invit pe domnul deputat Dorel Covaci. Se pregătește domnul deputat Radu Zlati.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dorel Covaci:</note><u ana="#regular" who="#Dorel-Covaci:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg316">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg317">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg318">Ne apropiem de Sfintele sărbători, este vremea colindelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg319">După cum știm, colindele vestesc nașterea Domnului Isus Hristos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg320">Colindul face parte din sufletul poporului român și îl însoțește în această perioadă a Sfintelor sărbători.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg321">Acum răsună peste tot colindele, cântate de colindători, iar dacă asculți cu atenție înțelegi frumusețea și înțelepciunea trăirii poporului român. Ele aduc magia sărbătorilor, laudă gospodarilor, speranța de mai bine și ne întăresc credința în Dumnezeu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg322">În toate aceste sărbători biserica și preotul au un rol deosebit, păstrând o rânduială sfântă pe care credincioșii o trăiesc și o respectă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg323">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg324">Și noi purtăm în suflet acest colind și acest respect. Să-l arătăm prin acțiunile noastre, respectând tradiția, biserica și enoriașii, acordându-le drepturile ce le revin și sprijinind proiectele ce le propun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg325">Ce frumos vor răsuna colindele în noile biserici ce se vor construi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg326">Ce frumos colind vom putea cânta în Catedrala Mântuirii Neamului!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg327">Este posibilă împlinirea acestui deziderat. L-au dorit înaintașii, îl dorim noi și este în beneficiul tuturor, credincioși, biserică, stat. Stă în puterea noastră să realizăm aceasta. Nu poate fi numit creștin ce-l ce s-ar opune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg328">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg329">Este vremea colindelor și aș începe cu colindul "O, ce veste minunată", ce vestește nașterea pruncului Isus și apoi aș continua cu cele care ne îndeamnă să fim buni, să fim drepți, să fim optimiști.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg330">Este vremea colindelor, să ne bucurăm cu toții de marea sărbătoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg331">Sărbători fericite și numai bine!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg332">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg333">Sunt Dorel Covaci, deputat PSD de Timiș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg334">Mulțumesc, domnule deputat. [1.020]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg335">Îl invit pe domnul deputat Radu Zlati și se pregătește domnul deputat Petru Marica.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Zlati:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Zlati:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg336">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg337">Ca să preiau ștafeta de la onoratul coleg, este vremea colindelor, este vremea bugetului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg338">Declarația mea politică de astăzi se numește "Dorește Guvernul un parteneriat cu societatea civilă și cu partidele politice?"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg339">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg340">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg341">În plan declarativ, Guvernul României, prin conducătorul său, domnul Dacian Cioloș, s-a afirmat, și nu o dată, în favoarea unui dialog constructiv atât cu partidele politice, cu Parlamentul, cât și cu reprezentanții societății civile. Din păcate, însă, acest dialog a avut de suferit exact pe cea mai importantă lege, cu excepția unei legi de modificare a Constituției, și anume Legea bugetului de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg342">S-au început ieri discuțiile cu societatea civilă, dar ulterior aprobării proiectului de lege în Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg343">Ce s-a mai putut dezbate oare, când din punct de vedere guvernamental veniturile și cheltuielile erau deja bătute în cuie?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg344">Sunt îngrijorat pentru faptul că Guvernul a solicitat o procedură de urgență pentru dezbaterea și votarea bugetului în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg345">Nu știu dacă, prin accelerarea procedurilor parlamentare, buna guvernare are de câștigat sau nu, dar în mod cert parlamentarii nu vor avea timpul necesar pentru analizarea aprofundată a capitolelor bugetare și deci vor întâmpina dificultăți în găsirea unor modalități eficace de amendare a unor articole ale Legii bugetului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg346">Astfel, vor fi afectate în mod direct interesele, în special cele privitoare la investiții locale și regionale, ale cetățenilor care ne-au mandatat pe noi să-i reprezentăm în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg347">Dacă nu vom putea reprezenta în mod eficient interesele locale și regionale, să încercăm, zic eu, să reprezentăm cu cinste și onoare măcar interesele generale ale românilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg348">În acest sens, propun colegilor parlamentari din toate partidele să aprobăm acele amendamente care vor duce la mărirea cotei alocate educației naționale, căci a investi în educația copiilor noștri reprezintă cea mai bună investiție, aceea în viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg349">Principalele partide care și-au oferit voturile la învestirea Guvernului Cioloș, Partidul Social Democrat și Partidul Național Liberal, au, ambele, în vedere, în propriile programe de guvernare, alocarea unui procent care trece cu mult de bariera unui 5% pentru educația națională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg350">Este adevărat că atunci când au fost la putere nu și-au îndeplinit promisiunile, dar am putea face astfel încât pentru 2017 acest procent alocat educației naționale să atingă nu 5%, măcar 4%. Cu riscul asumat de a înfrânge la vot voința unui Guvern pe care, de altfel, îl sprijinim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg351">Așa să ne ajute Dumnezeu!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg352">Mulțumesc, domnule deputat. [1.021]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg353">Îl invit pe domnul deputat Petru Marica.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg354">Se pregătește domnul deputat Gheorghe Dragomir.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru-Sorin Marica:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Sorin-Marica:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg355">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg356">Declarație politică: "Codul de etică și conduită - răspunsul pe care Partidul Social Democrat îl dă societății civile".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg357">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg358">Partidul Social Democrat și-a adoptat ieri forma finală a Codului de etică și conduită. Documentul este cel mai ferm argument în sprijinul ideii că orice formațiune politică se poate reforma din interior, dacă își propune cu adevărat acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg359">Codul de etică și conduită al Partidului Social Democrat este primul document oficial de partid care aliniază valoarea autentică a unei persoane cu un mecanism intern de promovare a acelor membri care demonstrează o pregătire profesională recunoscută și o probitate morală necontestată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg360">Acestea nu sunt doar niște calități necesare pentru orice lider, dar și singurele surse stabile de autoritate în fața oamenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg361">Onestitatea și respectul față de Constituție și de legile în vigoare, respectarea drepturilor civice fundamentale, integritate și respect în activitatea politică, administrativă și profesională, solidaritate și responsabilitate, transparență și integritate sunt principii obligatorii, dacă dorim să progresăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg362">Partidul Social Democrat este un deschizător de drumuri și în această direcție, a reformei interne, iar inițiativa de a redacta și adopta acest Cod de etică și conduită este expresia unei disponibilități reale de a veni în întâmpinarea solicitărilor venite din partea cetățenilor. O dovedește și faptul că prima lectură a acestui cod a fost făcută încă de pe 30 octombrie, la reuniunea Comitetului Executiv Național de la Negrești-Oaș, înainte ca manifestanții din Piața Universității să ceară același lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg363">S-a dorit o schimbare de fond. Codul de etică și conduită este răspunsul pe care Partidul Social Democrat îl dă societății civile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg364">Dar politica nu este filozofie, este acțiune practică. Nu este suficient să formulăm niște scopuri politice în concordanță cu o anumită viziune etică. Toate acestea au nevoie să fie verificate și reconfirmate prin acțiuni concrete, iar acțiunile concrete sunt parte a unui continuu proces de corectare și reajustare în interiorul organizației politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg365">Experiența politică m-a învățat că etica nu poate fi limitată doar la formularea unei viziuni sau unor declarații formale de bune intenții, pentru ca toate acestea să capete greutate și influență trebuie să existe un sistem de reguli clare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg366">Codul de etică și conduită, adoptat ieri de Partidul Social Democrat, conține toate criteriile și mecanismele necesare pentru a-l pune și în aplicare cu responsabilitate, seriozitate și rigoare. Iar primul test va fi, cu certitudine, scrutinul electoral pentru alegerile locale de anul viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg367">Nu am nicio îndoială că Partidul Social Democrat va trece acest test cu succes, iar rezultatele alegerilor vor confirma pe deplin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg368">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg369">Petru-Sorin Marica, deputat PSD, Hunedoara.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg370">Mulțumesc, domnule deputat. [1.022]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg371">Îl invit pe domnul deputat Gheorghe Dragomir.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg372">Se pregătește domnul deputat Dan Simedru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Dragomir:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Dragomir:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg373">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg374">"26 de ani de la Revoluția română din decembrie 1989".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg375">Peste câteva zile se vor împlini 26 de ani de la Revoluția din Decembrie 1989, cel mai important eveniment din istoria recentă a României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg376">Izbucnită la Timișoara și continuată la București, dar extinsă apoi în alte zeci de orașe din țară, Revoluția română din decembrie 1989 a însemnat în cifre contabilizate oficial: 1.142 de decedați și 3.138 de răniți. Foamea, frigul, întunericul și ororile comunismului au scos oamenii în stradă. Scânteia revoluției a fost aprinsă în 15 decembrie 1989, la Timișoara. O zi mai târziu, sute de oameni au avut curajul să iasă în stradă pentru a protesta împotriva regimului dictatorial al lui Nicolae Ceaușescu. Tot atunci s-a scandat pentru prima dată "Jos Ceaușescu!" și "Libertate!". Mulți dintre acei oameni au căzut răpuși de gloanțe, dar și mai mulți au reușit să trimită comunismul pe un drum fără întoarcere. Războiul de stradă cu inamici a căror identitate rămâne, din păcate, și astăzi, cel puțin în parte, necunoscută s-a încheiat în 25 decembrie, când Nicolae și Elena Ceaușescu, prinși la Târgoviște, au fost executați în urma unui proces sumar judecat de un tribunal militar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg377">Anul 1989 a însemnat sfârșitul dominației comuniste în Europa. A început în luna martie cu masa rotundă din Polonia, a continuat cu Revoluția de Catifea din Cehia, a culminat prin căderea Zidului Berlinului și s-a sfârșit dramatic cu Revoluția română, marcată violent de o represiune sângeroasă și sacrificiul luptătorilor pentru libertate. Schimbarea regimului comunist a însemnat pentru țara noastră schimbarea mentalității, de organizare, de implementare și implicare a oamenilor politici către cetățeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg378">La aproape 26 de ani de la acele momente cruciale pentru destinul acestei națiuni, ne aflăm astăzi într-un moment în care societatea civilă își dorește din nou o schimbare, o curățire a clasei politice. Iar cetățenii s-au săturat de necinste, corupție și incompetență. Ei vor să fie reprezentați de oameni valoroși, corecți, cinstiți. Vor integritate și transparență. Aceste dorințe, noi, oamenii politici, suntem datori să le îndeplinim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg379">Gheorghe Dragomir, deputat PNL de Constanța.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg380">Mulțumesc, domnule deputat. [1.023]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg381">Îl invit pe domnul deputat Dan Simedru și se pregătește domnul deputat Paul Dumbrăvanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Coriolan Simedru:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Coriolan-Simedru:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg382">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg383">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg384">În următoarele zile vom asista la una dintre cele mai importante dezbateri parlamentare - aprobarea Legii bugetului de stat pe anul 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg385">Avem un buget croit mult mai realist, care a trebuit să cuprindă în haina mult prea strâmtă a unui deficit de maximum 3% atât investițiile, cât și creșterile salariale aprobate în cursul anului 2015, prin diverse legi votate în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg386">Am văzut, în spațiul public, nemulțumirile exprimate în legătură cu investițiile în infrastructură, cuprinse în acest proiect de buget.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg387">Faptul că anul viitor se va merge pe scenariul pesimist din Masterplanul General pentru Transport și va trebui să ne încadrăm în fondurile bugetare și în ceea ce vom reuși să atragem din finanțările europene de transport ne creează, într-adevăr, o constrângere, dar am convingerea că actualul Guvern, cu expertiza sa în domeniul accesării fondurilor europene, va reuși să atragă sume consistente din alocările comunitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg388">Procentul de doar 60% din fonduri atrase din Programul Operațional pentru Transport este unul rușinos, dar cu atât mai grav este faptul că din actualul ciclu financiar 2014-2020, prin Programul Operațional Infrastructură Mare, Guvernul Ponta nu a reușit să atragă niciun euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg389">Trebuie să fim corecți cu toții și să recunoaștem că fondurile alocate pot fi considerate insuficiente pentru finanțarea proiectelor de autostrăzi, variante ocolitoare sau drumuri naționale, dar dacă ne raportăm la anul 2015, vom constata că Executivul Ponta a eșuat lamentabil în acest domeniu al transporturilor, necheltuind sumele alocate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg390">Ineficiența și slaba capacitate de utilizare a sumelor avute la dispoziție pentru dezvoltarea infrastructurii în anul 2015 sunt dovedite prin cele două rectificări negative ale bugetului transporturilor, prin care s-au tăiat 2,6 milioane de lei, în special din partea de cofinanțare a proiectelor de investiții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg391">Cei care azi vin și acuză Guvernul pentru că nu-și propune mai mult în materie de infrastructură trebuie să se uite în urmă și să vadă că proiectele fazate în propunerea de buget pentru anul 2016 sunt expresia anilor 2014 și 2015, ratați de guvernarea Ponta, cu toată pleiada sa de miniștri ai transporturilor, de la Șova la Rus și Matache.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg392">Așteptările din partea populației sunt mari în ceea ce privește, în special, rețeaua de infrastructură rutieră, iar pentru greșelile din anii trecuți vom trage mult timp de acum încolo.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg393">De aceea, acest Guvern va trebui să facă, în primul rând, curățenie în sistem și să reglementeze foarte bine partea de achiziții publice. Acestea sunt două obiective esențiale care nu se ating prin Legea bugetului de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg394">De aceea, un buget mai mare chiar și de 3 ori pentru transporturi decât cel prezentat nu ne garantează că banii vor fi bine gestionați, iar termenele de finalizare, respectate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg395">Controlul și transparența în cheltuirea banului public, fie el național sau european, trebuie să fie mandatul cu care acest Guvern pleacă la drum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg396">În România nu vom avea drumuri și o infrastructură rutieră modernă, racordată la rețeaua europeană, dacă instituțiile statului, cu competențe directe, precum CNADNR, nu-și vor respecta modul de funcționare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg397">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg398">Dan Coriolan Simedru, deputat PNL de Alba.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg399">Mulțumesc, domnule deputat Simedru. [1.024]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg400">Îl invit pe domnul deputat Paul Dumbrăvanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg401">Și ultimul pe listă, se pregătește domnul deputat Mugurel Cozmanciuc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Paul Dumbrăvanu:</note><u ana="#regular" who="#Paul-Dumbrăvanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg402">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg403">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg404">Declarația mea politică are legătură cu palatele și cluburile copiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg405">Așa cum bine știți, acestea sunt unități de învățământ de stat, specializate în activități extrașcolare, în cadrul cărora se desfășoară acțiuni instructiv-educative specifice, prin care se aprofundează și se diversifică cunoștințe, se formează, se dezvoltă și se exersează competențe, potrivit vocației și opțiunii copiilor, și se valorifică timpul liber al copiilor prin implicarea lor în proiecte educative. Aceasta este, cel puțin în teorie, definiția palatelor și cluburilor copiilor. În practică, aceste instituții reprezintă mult mai mult atât pentru cei mici, cât și pentru părinți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg406">De cele mai multe ori sunt locurile unde copiii leagă prietenii, unde socializează și se apropie de alți copii, unde își formează nu doar bazele cunoștințelor într-un anumit domeniu, ci chiar bazele personalității.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg407">Pentru părinți, reprezintă locul unde își pot vedea copiii crescând într-un mediu primitor, dezvoltând abilități deosebite. Îi pot vedea transformându-se în mici oameni mari, capabili să înțeleagă fenomene din cele mai diverse, pornind de la artă și până la științele exacte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg408">Deși activitatea din palatele și cluburile copiilor debutează odată cu începerea anului școlar, în perioada vacanțelor școlare, în Palatul Național al Copiilor din București, în palatele și cluburile copiilor se desfășoară activități educative, prevăzute în calendarul clubului de vacanță, stabilit de fiecare palat și club al copiilor, în parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg409">Din păcate, în România, copiii care beneficiază de tot ceea ce au de oferit aceste instituții de învățământ sunt preponderent cei din mediul urban, din reședințele de județ și din municipiul București, întrucât, deși prevederile legale reglementează înființarea clubului copiilor și în alte localități decât orașul reședință de județ, numărul acestora este foarte scăzut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg410">Potrivit legii, pentru înființarea unui club al copiilor este nevoie ca numărul copiilor cuprinși într-o formă de învățământ preșcolar, primar, gimnazial, liceal, în localitatea respectivă, să fie de cel puțin 1.000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg411">Mediatizarea scăzută și slaba informare a părinților, din orașele mici ori din sate, cu privire la beneficiile activităților extrașcolare, îi privează pe copiii din România de tot ceea ce aceste instituții de învățământ au de oferit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg412">Consider că este foarte important, în virtutea faptului că am votat un program care se numește "Școală după școală", și care prevede o alocare bugetară pentru aceste activități extrașcolare, să se investească mult mai mult în această infrastructură care există deja și statul român a creat-o în foarte mulți ani, decât să se formeze din nou un paralelism - așa cum suntem noi obișnuiți, de obicei, românii, să facem foarte multe lucruri în paralel - și să nu consolidăm ceea ce avem de fapt în acest moment, adică aceste palate și cluburi ale copiilor ar trebui să existe și să fie o prioritate zero și o prioritate absolută pentru tot ceea ce înseamnă investiții în infrastructura extrașcolară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg413">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg414">Paul Dumbrăvanu, deputat PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg415">Mulțumesc, domnule deputat. [1.025]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg416">Îl invit pe domnul deputat Mugurel Cozmanciuc, ultimul de pe listă, cu voia dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu-Mugurel Cozmanciuc:</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Mugurel-Cozmanciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg417">Bună dimineața, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg418">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg419">Declarația politică de astăzi vizează necesitatea construirii de autostrăzi care să lege regiunea Moldovei de celelalte regiuni ale țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg420">Infrastructura rutieră a fost și este o componentă vitală în dezvoltarea oricărei civilizații, dar mai mult a economiilor funcționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg421">Problema transporturilor rutiere, în general, și a autostrăzilor, în special, este însă una cronică în țara noastră. Dintre toate regiunile României, regiunea istorică a Moldovei suferă de cea mai acută lipsă de infrastructură rutieră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg422">Problema construirii unei autostrăzi care să lege Moldova de celelalte regiuni ale țării este o discuție care s-a perindat foarte mult pe gurile tuturor oamenilor politici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg423">Problema majoră este că acest demers a rămas întotdeauna la nivel de discuție, fără a se întâmpla și fără a se realiza nimic concret.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg424">După cum știți, pe data de 23 octombrie 2015, Guvernul PSD, condus de Victor Ponta, la acea dată, a realizat o rectificare bugetară, în urma căreia a fost afectat cel mai mult Ministerul Transporturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg425">Urmând firul logic al evenimentelor, nu putem vorbi despre o dezvoltare durabilă a acestei regiuni, dacă luăm banii de la investiții în transporturi și sunt duși pe diferite alte cheltuieli sociale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg426">Din cei 700 de kilometri de autostradă, pe care România îi are în prezent, și care străbat în întregime teritoriul României, prin Moldova nu trece niciun kilometru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg427">Faptul că în această regiune nu se fac investiții în materie de infrastructură rutieră este un aspect negativ, deopotrivă, pentru Moldova, dar și pentru Regiunea Nord-Est care se confruntă în momentul de față cu o economie caducă, cu excluziune socială, agricultură de subzistență, servicii primare în sănătate și șomaj ridicat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg428">Pe lângă aceste probleme, vă aduc la cunoștință că în anul 2018 România va sărbători Centenarul Marii Uniri, un eveniment care va marca istoria acestei țări. Însă cred că avem datoria morală și politică să ne concentrăm eforturile pentru dezvoltarea unitară a României și pentru dezvoltarea Moldovei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg429">De altfel, s-a afirmat pe mai multe voci, de o parte și de alta a Prutului, că autostrada este o necesitate atât pentru România, cât și pentru Republica Moldova, în consolidarea procesului de aderare la Uniunea Europeană, dar și pentru consolidarea economică a celor două țări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg430">De asemenea, în anul 2019, statul român va prelua președinția, pentru prima dată, a Consiliului Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg431">Cred că toate regiunile țării și toate regiunile Uniunii Europene trebuie să fie interconectate cu autostrăzi, în contextul în care țara noastră joacă rolul de nexus geopolitic datorită evenimentelor geopolitice și geostrategice care gravitează în jurul granițelor noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg432">Trag astăzi un semnal de alarmă față de toate autoritățile competente și Guvernul României ca să-și îndrepte atenția spre o dezvoltare unitară a României și spre o dezvoltare și susținere a regiunii Moldovei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg433">Astfel, consider că vom fi diferiți față de ceea ce a făcut până acum Guvernul PSD, care a alocat fonduri preferențiale și care nu a urmărit acest interes, anume dezvoltarea unitară a României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg434">În final, doresc să-mi reafirm sprijinul pentru toți cei care vor susține astfel de proiecte care să vizeze dezvoltarea Moldovei, a României și care să vizeze interesul unitar de a construi autostrăzi în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg435">Vă mulțumesc pentru atenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg436">V-a vorbit Mugur Cozmanciuc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#chair" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg437">Foarte interesantă declarație politică, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg438">Vă mulțumim că ați încheiat atât de frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-12-10-CD.seg439">Declar închisă ședința de declarații politice. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 10,25.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
