<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 11 mai 2015</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, May 11 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 11 mai 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, May 11 2015</title>
        <meeting n="20150511" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="162" xml:lang="ro">162 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="162" xml:lang="en">162 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="17026" xml:lang="ro">17026 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="17026" xml:lang="en">17026 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2015-05-11">11.05.2015</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="209"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="162"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="795"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2015-05-11" ana="#parla.sitting">11.05.2015</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 11 mai 2015</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr. 48/2012 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților (PH CD 47 /2015). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea Legii nr.448/2006 privind protecția și promovarea drepturilor persoanelor cu handicap (Pl-x 260/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru prevenirea abandonului școlar în rândul elevilor - cazuri sociale (Pl-x 197/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.76/2002 privind sistemul asigurărilor pentru șomaj și stimularea ocupării forței de muncă (PL-x 336/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii 53/2003 Codul muncii (Pl-x 286/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind modificarea Legii nr.13/2007 (Pl-x 619/2013). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind modificarea și completarea Ordonanței de urgență nr.82/2006 privind recunoașterea meritelor personalului armatei participant la acțiuni militare și acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat (Pl-x 385/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind modificarea și completarea Legii nr.248 din 20 iulie 2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate (Pl-x 339/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea art.331 din Legea nr.76/2002 privind sistemul asigurărilor pentru șomaj și stimularea ocupării forței de muncă (Pl-x 626/2013). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind instituirea unor măsuri de protecție și susținere a elevilor încadrați în muncă pe perioada vacanței de vară (Pl-x 215/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.147/2000 privind reducerile acordate pensionarilor pentru transportul intern (Pl-x 259/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru completarea Legii nr.76/2002 privind sistemul asigurărilor pentru șomaj și stimularea ocupării forței de muncă (Pl-x 205/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru abrogarea Cap.IV (art.17 - 26) din Legea nr.329/2009 privind reorganizarea unor autorități și instituții publice, raționalizarea cheltuielilor publice, susținerea mediului de afaceri și respectarea acordurilor-cadru cu Comisia Europeană și Fondul Monetar Internațional (PL-x 109/2012). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.196/2003 privind prevenirea și combaterea pornografiei (PL-x 175/2012). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.75/1994 privind arborarea drapelului României, intonarea imnului național și folosirea sigiliilor cu stema României de către autoritățile și instituțiile publice (Pl-x 22/2012). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea Legii nr.75/1994 privind arborarea drapelului României, intonarea imnului național și folosirea sigiliilor cu stema României de către autoritățile și instituțiile publice (PL-x 14/2012). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea punctului 3 litera a), de la Anexa 1*) din Ordonanța de Urgență a Guvernului nr.63/2010 pentru modificarea și completarea Legii nr.273/2006, privind finanțele publice locale (Pl-x 301/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.155/2010 - Legea Poliției Locale (Pl-x 196/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind amânarea la plată a obligațiilor fiscale datorate de operatorii economici care nu încasează creanțele la termenul de scadență de la instituțiile publice (Pl-x 299/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru stimularea înființării microîntreprinderilor de către cetățenii români cu rezidența într-o țară străină, care își restabilesc rezidența pe teritoriul României (Pl-x 313/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind crearea Companiei Regionale a Munților Apuseni (PL-x 171/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind transmiterea unei suprafețe de teren și a unor construcții din domeniul privat al statului și administrarea Autorității Naționale pentru Tineret în proprietatea publică a Municipiului Câmpina, județul Prahova și în administrarea Consiliului Local Câmpina (Pl-x 167/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative - Legea pajiștilor permanente și pentru modificarea și completarea unor acte normative în domeniu (Pl-x 285/2013). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea art.I din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.102/2013 pentru modificarea și completarea Legii nr.571/2003 privind Codul fiscal și reglementarea unor măsuri financiar-fiscale (Pl-x 374/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.273/2006 privind finanțele publice locale (Pl-x 298/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea art.16 din Legea nr.13/2007 privind energia electrică (Pl-x 332/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea art.I din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.102/2013 pentru modificarea și completarea Legii nr.571/2003 privind Codul fiscal și reglementarea unor măsuri financiar-fiscale (Pl-x 373/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind instituirea Zilei Naționale pentru Egalitate Salarială (Pl-x 400/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind transmiterea unui teren din domeniul public al statului și din administrarea Agenției Domeniilor Statului în domeniul public al comunei Manasia, județul Ialomița, și în administrarea Consiliului Local al Comunei Manasia, județul Ialomița, în vederea extinderii cimitirului situat în satul Manasia (Pl-x 582/2013). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind declararea zilei de 1 octombrie Ziua Persoanelor Vârstnice (Pl-x 152/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.33/2007 privind organizarea și desfășurarea alegerilor pentru Parlamentul European (Pl-x 284/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea art.11 din Legea cetățeniei române nr.21/1991, cu modificările și completările ulterioare (Pl-x 433/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.407/2006 a vânătorii și a protecției fondului cinegetic (Pl-x 253/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative de modificare și completare a unor dispoziții legale în materia stării civile și a prelucrării datelor cu caracter personal (Pl-x 304/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative de modificare a Ordonanței de urgență nr.51/2008 privind ajutorul public judiciar în materie civilă (Pl-x 305/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind trecerea în proprietatea consiliilor locale a locuințelor de serviciu aflate în proprietatea Statului și administrate de Societatea Națională a Sării S.A. Sucursala Exploatarea Minieră Rm.Vâlcea (Pl-x 309/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.52/2003 privind transparența decizională în administrația publică (Pl-x 317/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 95/2006 privind reforma în domeniul sănătății, cu modificările și completările ulterioare (Pl-x 650/2013). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Primirea de răspunsuri la interpelările adresate primului-ministru și membrilor Guvernului.
#1 Iulian Vladu
#2 Sorin-Avram Iacoban
#3 Sorin-Avram Iacoban</note><note type="editorial">STENOGRAMA ședinței Camerei Deputaților din ziua de 11 mai 2015</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,10.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse în prima parte de domnul Petru Gabriel Vlase, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnii deputați Ion-Marcel Ciolacu și Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg1">Bună ziua, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg2">Deschid ședința de azi a Camerei și vă anunț că, din totalul celor 388 de deputați, până în acest moment și-au înregistrat prezența 105.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg3">Avem la punctul 1 al ordinii de zi o informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg4">Avem la punctul 2 Proiectul de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr. 48/2012 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg5">Am să dau citire hotărârii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg6">"În temeiul prevederilor art. 60 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Camera Deputaților adoptă prezenta hotărâre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg7">Articol unic. Anexa la Hotărârea Camerei Deputaților nr. 48/2012 privind aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților publicată în Monitorul Oficial al României, Partea I, nr. 872 din 20 decembrie 2012, cu modificările și completările ulterioare, se modifică după cum urmează: domnul deputat Ionuț-Cristian Săvoiu, aparținând Grupului parlamentar al PSD, trece de la Comisia pentru industrii și servicii, la Comisia juridică, de disciplină și imunități, în calitate de membru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg8">Această hotărâre a fost adoptată de Camera Deputaților în ședința din 11 mai 2015, cu respectarea prevederilor art. 76 alin. din Constituția României, republicată."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg9">Mulțumesc. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg10">Intrăm în dezbateri la propunerile legislative care sunt cu raport de respingere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg11">18. Propunerea legislativă pentru modificarea Legii nr. 448/2006 privind protecția și promovarea drepturilor persoanelor cu handicap.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg12">Inițiatorii. Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg13">Comisia</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg14">Domnul Buicu. Cu rugămintea, stimați colegi, să sintetizăm citirea rapoartelor de la comisie, pentru că e important să facem mai multe respingeri decât să ne înregistrăm la IPP.</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu-Florin Buicu:</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Florin-Buicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg15">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg16">Raport comun asupra Propunerii legislative pentru modificarea Legii nr. 448/2006.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg17">Propunerea are ca obiect de reglementare acordarea unui număr nelimitat de călătorii dus-întors cu trenul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg18">Am avut în vedere avizul negativ al Comisiei pentru buget, punctul de vedere negativ al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg19">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg20">La comisie au participat 21 de deputați din 23.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg21">La Comisia pentru sănătate au participat 18 din 19.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg22">În urma finalizării, membrii celor două comisii propun plenului respingerea inițiativei legislative.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg23">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg24">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [1]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg25">Revin puțin la primul punct. Am uitat să dau citire din informarea către Cameră că au fost distribuite deputaților următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele Camerei din zilele de luni, 11, miercuri, 13 mai 2015; programul de lucru pentru perioada 11-16 mai 2015; lista rapoartelor depuse în perioada 6-11 mai 2015 de comisiile permanente sesizate în fond; lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale; informare cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg26">Mulțumesc. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg27">Punctul 19 al ordinii de zi, respingeri. Propunerea legislativă pentru prevenirea abandonului școlar în rândul elevilor - cazuri sociale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg28">Inițiatorii. Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg29">Comisia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg30">Vă rog, domnule Baltă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Baltă:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Baltă:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg31">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg32">La întocmirea prezentului raport, comisia a avut în vedere: avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul favorabil al Comisiei pentru egalitate de șanse pentru femei și bărbați, avizul favorabil al Comisiei juridice, avizul negativ al Comisiei pentru învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg33">Propunerea legislativă are ca obiect reglementarea și crearea cadrului legal pentru eliminarea treptată a principalilor factori ce determină abandonul școlar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg34">Raportul comisiei a fost adoptat cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg35">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg36">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg37">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg38">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg39">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg40">Raportul comisiei este raport de respingere. Legea merge la votul final. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg41">20. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 76/2002 privind sistemul asigurărilor pentru șomaj și stimularea ocupării forței de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg42">Inițiatorii. Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg43">Comisia.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Baltă:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Baltă:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg44">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg45">La întocmirea raportului, comisia a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, punctul de vedere negativ al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg46">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare completarea Legii nr. 76/2002 privind sistemul asigurărilor pentru șomaj și stimularea ocupării forței de muncă, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg47">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat în ședința din 18 iunie. Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg48">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea proiectului de lege prezentat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg49">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg50">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg51">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg52">21. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii 53/2003 Codul muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg53">Lege organică. Respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg54">Raport Comisia pentru muncă. Domnul deputat. Comisia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg55">Inițiatori. Nu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Baltă:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Baltă:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg56">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg57">La întocmirea raportului comisia a avut în vedere: avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul favorabil al Consiliului Economic și Social, avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități, punctul de vedere negativ al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg58">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg59">La lucrările comisiei au participat 23 de deputați și raportul comisiei a fost adoptat cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg60">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg61">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg62">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg63">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg64">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg65">Raport de respingere al comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg66">Legea merge la votul final. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg67">22. Propunerea legislativă privind modificarea Legii nr. 13/2007.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg68">Inițiatori. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg69">Comisia. Domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Marin:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Marin:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg70">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg71">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg72">Raport suplimentar asupra Propunerii legislative privind modificarea Legii nr. 13/2007.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg73">Comisia pentru industrii și servicii a fost sesizată spre dezbatere și avizare în fond cu această propunere legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg74">Membrii Comisiei pentru industrii și servicii au examinat propunerea legislativă în data de 11 februarie 2014 și au hotărât cu majoritate de voturi respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg75">În ședința din 14 mai, plenul Camerei Deputaților a hotărât retrimiterea proiectului la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg76">În urma reexaminării propunerii legislative, membrii comisiei au hotărât menținerea raportului inițial care privea respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg77">În conformitate cu prevederile art. 5 alin. din Constituția României, republicată, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg78">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg79">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg80">Raportul comisiei este raport de respingere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg81">Legea merge la votul final. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg82">23. Propunerea legislativă privind modificarea și completarea Ordonanței de urgență nr. 82/2006 privind recunoașterea meritelor personalului armatei participant la acțiuni militare și acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg83">Din partea inițiatorilor. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg84">Comisia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg85">Domnul deputat Benga.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Benga:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Benga:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg86">Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională a fost sesizată spre dezbatere pe fond cu Propunerea legislativă privind modificarea și completarea Ordonanței de urgență nr. 82/2006 privind recunoașterea meritelor personalului armatei participant la acțiuni militare și acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg87">Consiliul Legislativ a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg88">Guvernul României nu susține adoptarea acestei inițiative legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg89">Senatul a respins inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg90">Propunerea legislativă are ca obiect de activitate modificarea și completarea Ordonanței de urgență nr. 82/2006.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg91">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg92">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg93">În urma dezbaterilor, în ședința din 9 septembrie 2014, membrii comisiei, cu unanimitate de voturi pentru, au hotărât să propună plenului Camerei Deputaților respingerea acestei inițiative legislative.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg94">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg95">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg96">24. Propunerea legislativă privind modificarea și completarea Legii nr. 248 din 20 iulie 2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg97">Inițiatorii. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg98">Comisia. Domnul deputat Benga.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Benga:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Benga:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg99">Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională și Comisia pentru politică externă au fost sesizate cu Propunerea legislativă privind modificarea și completarea Legii nr. 248 din 20 iulie 2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate, trimisă cu adresa Pl-x 339 din 23 iunie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg100">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg101">Senatul a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg102">Consiliul Legislativ a avizat negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg103">Guvernul, în punctul său de vedere transmis cu adresa nr. 2097 din 8.XI.2013, nu susține adoptarea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg104">Propunerea legislativă are ca obiect de activitate reglementarea, modificarea și completarea Legii nr. 248/2005. În conformitate cu prevederile art.61-63 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, membrii celor două comisii au examinat propunerea legislativă în ședințe separate în data de 09.09.2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg105">În urma dezbaterilor, membrii celor două comisii au hotărât cu unanimitate de voturi să propună plenului Camerei Deputaților respingerea Propunerii legislative privind modificarea și completarea Legii nr. 248 din 20 iulie 2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg106">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg107">Dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg108">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg109">25. Propunerea legislativă pentru modificarea art. 331 din Legea nr. 76/2002 privind sistemul asigurărilor pentru șomaj și stimularea ocupării forței de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg110">Lege organică respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg111">Inițiatorii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg112">Comisia. Domnul deputat Baltă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Baltă:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Baltă:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg113">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg114">În urma reluării dezbaterilor în ședința din 26 august 2014, membrii comisiei au hotărât cu majoritate de voturi menținerea soluției inițiale de respingere a propunerii legislative exprimată în raportul depus în data de 17 februarie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg115">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg116">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg117">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg118">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg119">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg120">26. Propunerea legislativă privind instituirea unor măsuri de protecție și susținere a elevilor încadrați în muncă pe perioada vacanței de vară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg121">Lege ordinară respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg122">Inițiatorii. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg123">Comisia. Domnul deputat Baltă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Baltă:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Baltă:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg124">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg125">La întocmirea prezentului raport, comisia a avut în vedere: avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul nefavorabil al Consiliului Economic și Social, avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități, avizul negativ al Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului, punctul de vedere negativ al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg126">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg127">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat în ședința din 15 aprilie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg128">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg129">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg130">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg131">Dezbateri generale. Domnul deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Zlati:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Zlati:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg132">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg133">O observație de fond: astăzi este a doua lege care privește elevi, care privește procesul de învățământ, iar acest proiect de lege nu a făcut obiectul discuției în Comisia pentru învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg134">Nu mă interesează cum lucrează Biroul permanent al Camerei, dar mi se pare strigător la cer că o prevedere legislativă care are obiect X nu intră și în discuția comisiei parlamentare care are exact ca obiect de muncă acel X.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg135">Cu aceasta, mi-am pledat cauza.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg136">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg137">Alte intervenții dacă mai sunt. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg138">Legea merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg139">Mulțumesc. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg140">27. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 147/2000 privind reducerile acordate pensionarilor pentru transportul intern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg141">Lege ordinară respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg142">Inițiatorii. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg143">Comisia.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Baltă:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Baltă:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg144">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg145">La întocmirea prezentului raport comun, comisiile au avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități, avizul negativ al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci, punctul de vedere negativ al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg146">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg147">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat în ședința din 28.IV.2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg148">Raportul comisiilor a fost adoptat cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg149">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg150">În urma finalizării dezbaterilor, cele două comisii propun plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg151">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg152">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg153">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg154">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg155">28. Propunerea legislativă pentru completarea Legii nr. 76/2002 privind sistemul asigurărilor pentru șomaj și stimularea ocupării forței de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg156">Lege organică respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg157">Inițiatorii. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg158">Comisia. Domnul deputat Baltă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Baltă:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Baltă:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg159">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg160">La întocmirea raportului comisia a avut în vedere: avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul negativ al Consiliului Economic și Social, avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități, avizul negativ al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci, avizul negativ al Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului, punctul de vedere negativ al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg161">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice, conform prevederilor art. 73 alin. din Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg162">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg163">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg164">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg165">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg166">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg167">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg168">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg169">29. Proiectul de Lege pentru abrogarea Cap. IV din Legea nr. 329/2009 privind reorganizarea unor autorități și instituții publice, raționalizarea cheltuielilor publice, susținerea mediului de afaceri și respectarea acordurilor-cadru cu Comisia Europeană și Fondul Monetar Internațional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg170">Lege organică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg171">Inițiatorii. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg172">Comisia. Doamna deputat Birchall.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg173">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg174">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg175">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg176">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate în ședința comună din data de 16 septembrie 2014, membrii celor două comisii au hotărât cu majoritate de voturi menținerea soluției inițiale de respingerea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg177">În urma finalizării dezbaterilor, cele două comisii propun plenului Camerei Deputaților respingerea acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg178">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg179">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg180">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg181">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg182">30. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 196/2003 privind prevenirea și combaterea pornografiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg183">Lege ordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg184">Inițiatorii. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg185">Comisia.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg186">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg187">Comisia pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă și Comisia juridică, de disciplină și imunități au fost sesizate spre dezbatere în fond cu Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 196/2003.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg188">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr. 196/2003 privind prevenirea și combaterea pornografiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg189">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg190">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat inițiativa legislativă în ședința din 21 mai 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg191">Guvernul susține adoptarea acestei inițiative legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg192">Comisia juridică, de disciplină și imunități a hotărât cu unanimitate de voturi respingerea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg193">Membrii Comisiei pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă au hotărât cu majoritate de voturi respingerea Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 196/2003.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg194">În urma finalizării dezbaterilor, membrii celor două comisii au hotărât să propună plenului Camerei Deputaților respingerea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 196/2003.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg195">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg196">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg197">31. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 75/1994 privind arborarea drapelului României, intonarea imnului național și folosirea sigiliilor cu stema României de către autoritățile și instituțiile publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg198">Lege ordinară respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg199">Inițiatorii. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg200">Comisia.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg201">În conformitate cu prevederile art.95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia juridică, de disciplină și imunități a fost sesizată spre dezbatere în fond cu Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 75/1994 privind arborarea drapelului României, intonarea imnului național și folosirea</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg202">sigiliilor cu stema României de către autoritățile și instituțiile publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg203">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg204">Guvernul României, prin punctul de vedere transmis prin adresa nr. 2599 din 11 noiembrie 2011, susține adoptarea acestei inițiative legislative, sub rezerva însușirii unor observații și propuneri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg205">În urma dezbaterilor, membrii comisiei au hotărât cu majoritate de voturi, 10 voturi pentru, 4 voturi împotrivă, să propună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg206">În ședința din 11 septembrie 2012, Camera Deputaților, în temeiul art. 70 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, a hotărât retrimiterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 75/1994, în vederea examinării și depunerii unui nou raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg207">Membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au dezbătut inițiativa legislativă în vederea depunerii unui nou raport, în ședința din 9 septembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg208">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii comisiei au hotărât cu unanimitate de voturi să înainteze plenului Camerei Deputaților raportul suplimentar prin care se menține soluția din raportul inițial, respectiv respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg209">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg210">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg211">Proiectul de lege merge la votul final. [17]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg212">32. Proiectul de Lege pentru modificarea Legii nr. 75/1994 privind arborarea drapelului României, intonarea imnului național și folosirea sigiliilor cu stema României de către autoritățile și instituțiile publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg213">Inițiatorii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg214">Comisia.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg215">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia juridică, de disciplină și imunități a fost sesizată spre dezbatere în fond cu Proiectul de Lege pentru modificarea Legii nr. 75/1994 privind arborarea drapelului României, intonarea imnului național și folosirea sigiliilor cu stema României de către autoritățile și instituțiile publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg216">Senatul, în calitate de primă cameră sesizată, a adoptat proiectul în ședința din 21 decembrie 2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg217">Guvernul României, prin punctul de vedere transmis, susține adoptarea acestei inițiative, sub rezerva însușirii unor observații și propuneri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg218">În conformitate cu prevederile art. 61 din Regulamentul Camerei Deputaților, membrii comisiei au examinat inițiativa legislativă mai sus menționată, punctul de vedere al Guvernului și avizul favorabil al consiliului Legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg219">În urma dezbaterilor efectuate în ședința din 28 august 2012, comisia a hotărât cu majoritate de voturi, 10 voturi pentru, 4 împotrivă, să propună plenului Camerei Deputaților respingerea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg220">În ședința din 11 septembrie 2012 a Camerei Deputaților, în temeiul art. 70 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, s-a hotărât retrimiterea proiectului de lege în vederea unei noi examinări și depunerii unui nou raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg221">Membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au dezbătut inițiativa legislativă în vederea depunerii unui raport în ședința din 9 septembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg222">În urma dezbaterilor și opiniilor exprimate, membrii comisiei au hotărât cu unanimitate de voturi să înainteze plenului Camerei Deputaților raportul suplimentar prin care se menține soluția din raportul inițial, respectiv respingerea Proiectului de Lege pentru modificarea Legii nr. 75/1994.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg223">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg224">Dezbateri generale. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg225">Legea merge la votul final. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg226">33. Propunerea legislativă pentru modificarea punctului 3 litera a), de la Anexa 1*) din Ordonanța de Urgență a Guvernului nr. 63/2010 pentru modificarea și completarea Legii nr. 273/2006 privind finanțele publice locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg227">Inițiatorii. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg228">Comisia. Doamna Birchall.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg229">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg230">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg231">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins această inițiativă legislativă în ședința din 3 iunie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg232">La întocmirea raportului s-a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, precum și punctul de vedere negativ al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg233">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg234">În urma examinării acestei propuneri legislative, cu unanimitate de voturi, membrii comisiei propun respingerea acesteia, întrucât adoptarea acesteia ar conduce la creșterea numărului de posturi, fapt ce contravine înțelegerilor pe care România și le-a asumat față de finanțatorii externi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg235">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg236">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg237">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg238">Raport de respingere, legea merge la votul final. [19]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg239">34. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 155/2010, Legea poliției locale. Lege ordinară, respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg240">Inițiatori?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg241">Comisia? Domnule Benga?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Benga:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Benga:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg242">Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului și Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională a fost sesizată spre dezbatere, în fond, în procedură obișnuită, cu propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 155/2010, Legea poliției locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg243">Senatul a respins propunerea legislativă. Camera Deputaților este Cameră decizională. La întocmirea prezentului raport comun, comisiile au avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul negativ al Comisiei juridice de disciplină și imunități. Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii poliției locale nr. 155/2010, în sensul extinderii competenței polițiștilor locali, în ceea ce privește constatarea contravențiilor și aplicarea sancțiunilor, precum și al acordării unor drepturi pentru această categorie profesională: alocație de hrană și indemnizație pentru misiune permanentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg244">Examinarea propunerii legislative a avut loc în ședințe separate, în data de 27 mai 2014, de către Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională și în data de 17 septembrie de către Comisia pentru administrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg245">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii celor două comisii sesizate în fond au hotărât, cu majoritate de voturi, respingerea propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 155/2010, Legea poliției locale. În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg246">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg247">Proiectul de lege merge la votul final. [20]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg248">35. Propunerea legislativă privind amânarea la plată a obligațiilor fiscale datorate de operatorii economici care nu încasează creanțele la termenul de scadență de la instituțiile publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg249">Inițiatorii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg250">Comisia? Vă rog. Nu v-am văzut, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Ialomițianu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Ialomițianu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg251">Păi, dacă vă uitați în jos, domnule președinte de...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg252">Nu e datoria mea să mă uit la dumneavoastră, domnule...</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Ialomițianu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Ialomițianu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg253">Păi, sunt secretari, vreți să...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg254">Păi, vorbiți cu secretarii, domnule deputat, nu cu mine.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Ialomițianu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Ialomițianu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg255">Vă rog, vă rog mult. Da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg256">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Ialomițianu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Ialomițianu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg257">Este o lege, este o inițiativă prea importantă, se referă la amânarea la plată a obligațiilor fiscale ale operatorilor economici care nu pot să-și plătească aceste obligații, din cauză că instituțiile statului nu-și plătesc obligațiile la scadență, adică, din cauza instituțiilor statului, din cauza ministerelor, din cauza autorităților locale, acești operatori economici care execută lucrări la instituțiile publice nu pot să-și plătească obligațiile fiscale, sunt supuși executării silite. Această inițiativă a apărut la cererea mediului de afaceri, dar și a multor primari. Mediul de afaceri, sigur că este blocat, se blochează locuri de muncă pentru că, știți foarte bine, din 2012, de când a venit Guvernul Ponta, la Palatul Victoria, a început să taie banii de investiții. Sigur, operatorii economici au executat lucrările, iar instituțiile publice nu au mai putut să deconteze obligațiile. Să fie locuri de muncă, intră foarte multe firme în insolvență. Este în avantajul și al primarilor, pentru că, angajând niște cheltuieli, în baza legii bugetului de stat, sigur nu le poate deconta, pentru că în timpul anului nu sunt încasări sau Guvernul face rectificări negative. Operatorii economici dau primăriile în judecată, se percep dobânzi, primarii trebuie să suporte acele cheltuieli suplimentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg258">În această inițiativă se propune și anularea dobânzilor pe care ar trebui să le plătească instituțiile publice către operatorii economici, dacă operatorii economici beneficiază de scutirea de la plata dobânzilor sau a majorărilor de întârziere pentru neachitarea obligațiilor la scadență. Este un balon de oxigen pentru mediul de afaceri, este rezolvarea multor probleme pentru instituțiile publice. Vă rog să acceptați să votați pentru această inițiativă, deși Guvernul a dat aviz negativ. Eu cred că l-a dat pentru că este o inițiativă a opoziției, pentru că foarte mulți colegi din PSD au spus că este o inițiativă bună, chiar și la Senat am fost la Comisia economică și a fost apreciată chiar de către membrii din arcul guvernamental.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg259">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg260">Alte intervenții? Acum aș putea să spun că a vorbit cineva din partea Grupului parlamentar al dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg261">Pe procedură, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg262">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg263">A vorbit inițiatorul, dacă o să mai vorbiți la telefon când conduceți ședința, o să vă mai încurcați, așa că vă rog să fiți atent.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg264">Da, inițiatorul a vorbit la dezbateri generale, domnule...</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg265">Nu, inițiatorul a vorbit în calitate de inițiator. Eu cred totuși să ne întoarcem la lucruri serioase. E un proiect de lege important și vă solicit retrimiterea la comisie pentru o dezbatere suplimentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg266">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg267">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg268">Avem propunerea de retrimitere la comisie. Vă rog să votați. 54 de voturi împotrivă, o abținere, 26 de voturi pentru. Propunerea a fost respinsă. Propunerea legislativă ... eram în procedură de vot, domnule deputat. Cum era?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg269">Vă rog, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg270">Raportul l-a citit doamna deputat Birchall, nu? Îmi cer scuze, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg271">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg272">Camera Deputaților este Cameră decizională. Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins această propunere legislativă în ședința din 3 iunie. La întocmirea prezentului raport s-au avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, punctul de vedere negativ al Guvernului, precum și avizul negativ al Comisiei juridice de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg273">În urma examinării acestei inițiative legislative și a opiniilor exprimate, membrii Comisiei pentru buget, finanțe și bănci au hotărât cu majoritate de voturi să înainteze plenului Camerei Deputaților un raport de respingere, deoarece aplicarea prevederilor acestei propuneri legislative are ca efect diminuarea veniturilor bugetare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg274">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg275">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg276">Mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg277">Dezbateri generale. Domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Anton Doboș:</note><u ana="#regular" who="#Anton-Doboș:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg278">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg279">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg280">Este o lege foarte importantă, căreia noi nu-i acordăm nicio importanță. Știm foarte bine că agenții economici suferă de lichidități, băncile nu mai finanțează și, colac peste pupăză, statul, instituțiile statului nu-și plătesc obligațiile către agenții economici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg281">Pe de cealaltă parte, vin și fac presiuni asupra lor să-și achite la termen, calculează dobânzi, penalități, închid firmele. Deci ar fi o lege în folosul economiei funcționale și mai este și un principiu în Codul fiscal care spune că trebuie aplicat un tratament egal tuturor agenților economici și instituțiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg282">De aceea, Partidul Național Liberal nu va vota această lege și va fi pentru aprobarea ei. Nu-i respinsă...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg283">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg284">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg285">Alte intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg286">Raport de respingere, legea merge la votul final. [21]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg287">36. Propunerea legislativă pentru stimularea înființării microîntreprinderilor de către cetățenii români cu rezidența într-o țară străină care își restabilesc rezidența pe teritoriul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg288">Inițiatorii? Doamna deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria Grecea:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Grecea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg289">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg290">Prezenta propunere legislativă a fost inițiată de majoritatea membrilor Comisiei comunității din afara granițelor țării. În acest moment ea nu și-ar mai produce efectele, deoarece noi atunci doream instituirea unor facilități fiscale pentru cei care își restabilesc rezidența în țară și sunt la prima afacere. În noiembrie anul trecut, 2014, aceste facilități fiscale au fost extinse de la persoanele sub 35 de ani pentru toți cei care se află la prima afacere, de aceea vom fi de acord cu respingerea ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg291">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg292">Vă mulțumesc, stimată doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg293">Comisia?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg294">Domnul Tătaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Cristian Tătaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Cristian-Tătaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg295">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg296">În conformitate cu prevederile art.95 din Regulamentul Camerei Deputaților republicat, Comisia pentru industrii și servicii a fost sesizată spre dezbatere, în fond, cu propunerea legislativă pentru stimularea înființării micro-întreprinderilor de către cetățenii români cu rezidență într-o țară străină care își restabilesc rezidența pe teritoriul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg297">Consiliul Legislativ a avizat favorabil propunerea legislativă, Guvernul, prin actul nr. 1133/12.06.2014, nu susține adoptarea propunerii legislative. Senatul a respins această propunere, iar Comisia de muncă și protecție socială a avizat negativ propunerea legislativă, care, în raport cu obiectul și conținutul său, face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg298">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare lansarea unui Program pentru stimularea înființării microîntreprinderilor de către cetățenii români cu rezidență într-o țară străină, care își restabilesc rezidența pe teritoriul României. Scopul propunerii este acela de a atrage în țară persoane care au studiat sau lucrat în afara granițelor României, în vederea asigurării dezvoltării inițiativei antreprenoriale. Membrii Comisiei pentru industrii și servicii au examinat propunerea legislativă în ședința din 9 septembrie 2014 și au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative din mai multe considerente, printre care reamintesc pe cele mai importante și anume, faptul că această propunere ar crea un paralelism legislativ, majoritatea dintre măsurile propuse aici făcând parte din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 6/2011 pentru stimularea înființării și dezvoltării microîntreprinderilor de către întreprinzători tineri, faptul că facilitățile acordate microîntreprinderilor, conform prevederilor art.5 din actuala propunere legislativă, sunt măsuri de natura ajutorului de stat și pot fi acordate numai în baza unor scheme de ajutor de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg299">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg300">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg301">Dezbateri generale? Nu sunt. Raport de respingere, legea merge la votul final. [22]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg302">37. Proiectul de Lege privind crearea Companiei Regionale a Munților Apuseni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg303">Inițiatori? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg304">Comisia? Domnul Iane?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cristian Iane:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cristian-Iane:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg305">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg306">Avem un raport comun al Comisiei pentru industrii și servicii împreună cu Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului asupra Proiectului de Lege privind crearea Companiei Regionale a Munților Apuseni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg307">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare măsurile necesare creării Companiei Regionale a Munților Apuseni, companie regională de interes național, care va funcționa sub autoritatea Guvernului, cu surse de finanțare mixte, capitalul inițial al acesteia urmând a fi asigurat din Fondul de Rezervă la dispoziția Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg308">Consiliul Legislativ a avizat favorabil. Guvernul nu susține. Avem avize negative. În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii celor două comisii au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților respingerea Proiectului de Lege privind crearea Companiei Regionale a Munților Apuseni, din următoarele considerente: nu îndeplinește condițiile legale menționate, în sensul că aceasta nu are structură clar reglementată, nu are patrimoniu și nici scop, astfel încât nu se regăsește în reglementările legale și materia în vigoare; creează premisele unei suprapuneri de competență și atribuții cu Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice, cu Ministerul Mediului, Apelor și Pădurilor și cu Ministerul Muncii, Familiei, Protecției Sociale și Persoanelor Vârstnice și determină autorizare în eficiența fondurilor publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg309">Prin obiectul de reglementare și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg310">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg311">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg312">Dezbateri generale, vă rog. Nu sunt. Mulțumesc. Legea merge la votul final. [23]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg313">38. Propunerea legislativă privind transmiterea unei suprafețe de teren și a unor construcții din domeniul privat al statului și administrarea Autorității Naționale pentru Tineret în proprietatea publică a municipiului Câmpina, județul Prahova, și în administrarea Consiliului local Câmpina.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg314">Inițiatori?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg315">Comisia?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg316">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului și Comisia juridică, de disciplină și imunități au fost sesizate spre dezbatere și avizare în fond, în procedură obișnuită, cu propunerea legislativă privind transmiterea unei suprafețe de teren și a unor construcții din domeniul privat al statului și în administrarea Autorității Naționale pentru Tineret în proprietatea publică a municipiului Câmpina, județul Prahova, și administrarea Consiliului local Câmpina.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg317">Senatul a respins propunerea legislativă în ședința din 1 aprilie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg318">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare transmiterea unui teren în suprafață de 22.956 metri pătrați, precum și a unor construcții din domeniul privat al statului și din administrarea Autorității Naționale pentru Sport și Tineret în proprietatea publică a municipiului Câmpina și în administrarea Consiliului local Câmpina, județul Prahova, prin derogare de la prevederile art.8, alin.(1) din Legea nr.213 din 1998 privind bunurile proprietate publică, cu modificările și completările ulterioare, în vederea reabilitării Centrului de agrement Voila, județul Prahova, și dezvoltarea unor activități economice de utilitate publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg319">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii celor două comisii sesizate în fond au hotărât, cu unanimitate de voturi, respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg320">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg321">Dezbateri generale? Propunerea de respingere merge la votul final. [24]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg322">39. Propunerea legislativă - Legea pajiștilor permanente și pentru modificarea și completarea unor acte normative în domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg323">Inițiatori?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg324">Comisia? Comisia pentru mediu sau Comisia pentru agricultură?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg325">Domnul deputat Dragomir.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Marian Dragomir:</note><u ana="#regular" who="#Viorel-Marian-Dragomir:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg326">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg327">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare organizarea, administrarea și exploatarea pajiștilor permanente, precum și modificarea și completarea Legii fondului funciar nr.18/1991 republicată, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg328">În conformitate cu prevederile art. 61 și art. 63 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, membrii celor două comisii sesizate în fond au reexaminat propunerea legislativă în ședințe separate, Comisia pentru mediu și echilibru ecologic în data de 11 iunie 2014, iar Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice, în data de 2 septembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg329">În urma reexaminării propunerii legislative, a punctelor de vedere transmise de Consiliul Legislativ, Guvern și comisia avizatoare, membrii celor două comisii au hotărât, cu unanimitate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților menținerea raportului comun de respingere a propunerii legislative, Legea pajiștilor permanente și pentru modificarea și completarea unor acte normative în domeniu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg330">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg331">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg332">Raport de respingere, legea merge la votul final. [25]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg333">40. Propunerea legislativă pentru modificarea art.1 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 102/2013 pentru modificarea și completarea Legii nr.571/2003 privind Codul fiscal și reglementarea unor măsuri financiar-fiscale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg334">Inițiatori? Vă rog, doamnă.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg335">Bună ziua, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg336">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg337">Proiectul de lege pe care vi-l supun astăzi dezbaterii l-am depus anul trecut împreună cu colegii mei, ai Partidului Național Liberal, și are ca obiect de reglementare eliminarea supraaccizei la carburanți. Această nouă "taxă Ponta" este una dintre cele 40 de taxe noi și impozite majorate pe care Guvernul PSD le-a pus în aplicare în ultimii trei ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg338">Impactul economic a fost devastator, așa cum l-am estimat încă din expunerea de motive pe care stă suport acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg339">În primul rând, consumul de carburanți în România a scăzut, și a scăzut pentru că în România astăzi prețul la carburant este mult mai mare decât în alte state europene decât în Bulgaria, decât în Slovenia, decât în Ungaria, chiar și decât în Austria, ceea ce face ca transportatorii români să treacă granița pentru a face plinul la carburanți, în special acolo unde consumul este foarte mare, în cazul firmelor de transport. Îngrijorat fiind, acest Guvern PSD, de scăderea consumului în România de carburant, în speță în anul 2014, în luna februarie a acestui an își propune el însuși să facă ceea ce am cerut eu anul trecut și anume, să elimine din noul Cod fiscal și de procedură fiscală această supraacciză aberantă pe care însuși Guvernul PSD a introdus-o. Dar, surpriză. În Senat acest proiect dărâmă propunerea, cu votul majorității PSD. Din nou, deputatul Ponta gândește și acționează altfel decât premierul Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg340">Revenind la acest proiect de lege, un alt impact negativ este scăderea încasărilor la buget. Chiar și cele încasate, imaginați-vă că nu sunt cheltuite de către guvernanți. Să închidem bugetul țării cu excedent bugetar pe primele trei luni ale acestui an, ne stă suport pentru a elimina din taxele nou introduse aberante, așa cum este cazul supraaccizei la carburant. Spun aberante, pentru că ea a urmat direct o altă tâmpenie fiscală și anume, raportarea accizei nu la cursul Băncii Centrale Europene, ci la un curs ales aleatoriu de către premierul Ponta și Guvernul PSD, dar mult mai mare, evident, din nou în dezavantajul contribuabilului, adică al plătitorului de taxe, al consumatorului de carburant. El a pus un curs de raportare al leului la euro de 4,7 lei, pentru aplicarea accizelor la carburanți, în loc de 4,4 lei și deja consumatorul de carburant plătește mult mai mult către statul român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg341">Așadar, insist foarte tare pe eliminarea acestei măsuri care nu este necesară, care împovărează românii inutil și care intră în prețurile tuturor bunurilor și serviciilor consumate. Costul carburantului intră în prețul tuturor facturilor, al bunurilor și al serviciilor pe care le consumăm și nu se justifică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg342">Așadar, cer un vot negativ împotriva proiectului de respingere al Proiectului de Lege nr. 374/2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg343">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg344">Vă mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg345">Comisia?</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg346">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg347">Înainte de a citi raportul, permiteți-mi totuși un scurt comentariu, atât de păcătoase au fost...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg348">Doamnă deputat, cu un raport, sunteți din partea comisiei, puteți lua cuvântul la dezbateri generale.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg349">Da, bine, mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg350">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg351">Consiliul Legislativ, prin avizul nr. 401 din 14 aprilie 2014, a avizat favorabil această inițiativă legislativă. În ședința comisiei, din totalul de 35 de membri, au fost prezenți 31.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg352">În raport cu obiectul și conținutul său, inițiativa legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg353">În urma examinării acestei inițiative legislative și a opiniilor exprimate, membrii comisiei, cu majoritatea deputaților prezenți la dezbatere, propun plenului Camerei Deputaților respingerea acestei inițiative, din următoarele considerente: prin Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 14/2014 pentru completarea art. 176 din Legea nr. 571/2003 privind Codul fiscal a fost deja prevăzut un nivel de accize diferențiate pentru sectoarele transporturilor de mărfuri și de persoane, exclusiv transportului public de persoane, cu parcurgerea procedurilor specifice în domeniul ajutorului de stat și, de asemenea, această propunere a inițiatorilor, de diminuare a veniturilor bugetului de stat fără indicarea unei alte surse de finanțare, este contrară prevederilor Legii nr. 500/2002 privind finanțele publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg354">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg355">Mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg356">Dezbateri generale? Vă rog, domnule Ialomițianu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Ialomițianu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Ialomițianu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg357">Stabiliți dumneavoastră....?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg358">Grupul parlamentar al PNL din Camera Deputaților va vota împotriva raportului de respingere pentru această inițiativă legislativă, pentru că creează un dezastru pentru mediul de afaceri și pentru populație. Spunea reprezentantul Comisiei pentru buget, finanțe și bănci că se face restituirea accizei, dar a stabilit un sistem atât de greoi, încât nimeni nu vine să ceară restituirea accizei. Transportatorii se duc, mai bine cumpără din Ungaria, cumpără din Bulgaria și din alte țări și acciza alimentează bugetele acelor țări și dumneavoastră vă întrebați de ce nu aveți bani la buget.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg359">Acea acciză, supraacciză, merge direct în prețuri. În momentul în care la Senat ați anunțat că mențineți această supraacciză, sigur că au crescut prețurile. Prima dată ați anunțat că o eliminați, comercianții, producătorii au stat liniștiți și n-au mărit prețurile. În momentul în care ați anunțat că mențineți acea supraacciză, au crescut prețurile și i-ați păcălit pe români, domnilor de la PSD. În frunte cu Victor Ponta, ați spus că acea supraacciză o introduceți să facem autostrăzi. Zero autostrăzi. Banii s-au dus în buzunarele clientelei PSD, acolo s-au dus, nu în autostrăzi, pentru că, de-asta o și mențineți. Probabil că au sunat câțiva lideri locali - de ce să scoateți această supraacciză, că nu mai beneficiază de sume pe care le împărțiți la sfârșitul lunii anului - să îi liniștiți că ei sunt asigurați cu bani de la buget, fără să faceți investiții. Investiții zero. Deci, i-ați păcălit pe români, le-ați băgat mâna în buzunar, ca să... și le-ați luat această sumă contravaloarea accizei, iar banii s-au dus în buzunarele clientelei PSD și a liderilor locali.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg360">Sigur, asta-i guvernare împotriva românilor, împotriva locurilor de muncă, deci ați distrus mediul de afaceri și locurile de muncă. Nu ați rezolvat principala problemă a românilor. Din cauza aceasta...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg361">Domnule deputat, declarații politice nu aici...</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Ialomițianu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Ialomițianu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg362">...în situația aceasta e bine să plecați, cel mai incompetent Guvern.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg363">Domnule deputat... Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg364">Domnul deputat Márton Árpád.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg365">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg366">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg367">N-aș fi dorit să intervin, pentru că, pe fond, colegii noștri din PNL, colegii noștri din PDL au dreptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg368">Pe vremea respectivă nici noi nu ne-am bucurat de această ordonanță inițiată și semnată din punct de vedere juridic, atunci, la momentul respectiv, de ministrul de finanțe, membru al PNL. Adică, a vorbi despre un proiect de lege pe care împreună cu colegii noștri din PNL îl susținem, e puțin deplasat, pentru că, cel care a creat la vremea respectivă textul acestei ordonanțe era, că momentan nu mai e membru PNL, dar la vremea respectivă era un ministru girat de PNL. E corect să vorbiți de inițiativa PDL-ului care, mă rog, are acea susținere pe care ați expus-o. Bine? Deci să nu amestecăm lucrurile care nu pot fi amestecate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg369">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg370">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg371">Domnul Dobre.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg372">Eu chiar sunt surprins că un distins coleg, cum este domnul Márton Árpád, membru de 25 de ani în acest Parlament, nu știe că dezbaterea unei legi... la dezbaterea unei legi orice parlamentar are dreptul să-și exprime un punct de vedere, are dreptul să facă amendamente, are dreptul să propună, dacă-mi permiteți, și asta nu are nicio legătură cu inițiatorii, ci este în spiritul democrației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg373">În rest, putem discuta multe, dar cred că să ni se atragă atenția că intervenim pe un proiect de lege care înseamnă o spoliere a bugetului statului, pierdere de venituri - și poate cândva am greșit și corectăm acum - mi se pare un pic incredibil pentru domnul Márton Árpád.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg374">Pentru că această dezbatere s-a încălzit și pentru că necesită o discuție suplimentară, vă propun, domnule președinte, să supuneți votului plenului retrimiterea la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg375">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg376">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg377">Mai sunt alte intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg378">Propunem... propunerea domnului deputat s-o supunem...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg379">Vă rog, domnule deputat, drept la replică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg380">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg381">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg382">Am și eu un drept la replică. Niciodată nu am afirmat și nu voi afirma niciodată că cineva nu ar avea dreptul să intervină la acest microfon și să-și spună punctul de vedere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg383">Mai mult, chiar legat de fond, nu am avut nicio observație negativă, am avut o observație legată de... sau constatare, legată de o declarație, o frază a doamnei deputat, prin care a spus că noi, împreună cu colegii noștri din PNL și așa mai departe... Cu această frază am avut eu o mică problemă. În rest, toate bune, pe fond.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg384">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg385">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg386">Supun votului...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg387">(Doamna deputat Maria-Andreea Paul dorește să ia cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg388">Vă rog, doamnă. Pe ce? Nu v-a pronunțat numele, nu, îmi pare rău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg389">Supun votului propunerea domnului deputat Dobre, de retrimitere la comisie a propunerii legislative. Vă rog să votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg390">34 pentru, 50 împotrivă. Propunerea a fost respinsă. Vă mulțumesc. Legea merge la votul final. [26]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg391">41. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 273/2006 privind finanțele publice locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg392">Inițiatorii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg393">Comisia? Doamna Birchall.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg394">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg395">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg396">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins această propunere legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg397">Consiliul Legislativ a avizat favorabil această propunere legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg398">Guvernul nu susține adoptarea acestei inițiative legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg399">Comisia juridică, de disciplină și imunități a avizat negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg400">La dezbaterile care au avut loc atât în cadrul Comisiei pentru administrație publică, cât și în cadrul Comisiei pentru buget s-a hotărât cu majoritate de voturi respingerea acestei propuneri legislative, deoarece dispozițiile art. 33 alin. din Legea nr. 273/2006 reglementează la nivelul unităților/subdiviziunilor administrativ-teritoriale a sumelor care se prevăd pentru susținerea proiectelor de infrastructură care necesită cofinanțarea locală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg401">În raport de obiectul și conținutul reglementării, această propunere legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg402">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg403">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg404">Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg405">Domnul deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Grigore Crăciunescu:</note><u ana="#regular" who="#Grigore-Crăciunescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg406">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg407">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg408">Acest proiect de lege este foarte important pentru multe localități din țara noastră. Sunt comune care nu-și pot asigura din bugetul propriu nici măcar fondul de salarii. Sunt alte comune care nu au bani pentru cofinanțare. Intră în acest rând și o serie de orașe și chiar municipii care sunt mai mici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg409">Înființarea acestui fond la nivelul consiliului județean ar fi foarte necesară, pentru un obiectiv foarte simplu: când cineva îți dă 10 lei și trebuie să mai pui tu încă 2 este păcat să nu îi iei pe cei 10. Deci banii care au venit de la Uniunea Europeană, cei 40 de miliarde, pe care nu i-am accesat decât în proporție de 50%, s-ar fi putut cheltui dacă la nivel guvernamental, dacă la nivelul consiliilor județene ar fi existat acest fond.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg410">Spunea colega mea că legea nu permite. Dar noi de aceasta suntem aici, să facem legi care să permită. Este absurd și un nonsens să ai la dispoziție miliarde de euro și să nu-i poți accesa prin faptul că nu ai partea de cofinanțare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg411">Acele comune, acele orașe mici, acele municipii nu vor avea niciodată șansa de a accesa fonduri pentru infrastructură - mă refer la apă, canal, străzi și toate celelalte -, dacă nu facem acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg412">Noi vom vota pentru acest proiect de lege, Grupul Partidului Național Liberal, deci vom vota împotriva respingerii, iar specialiștii ar trebui să se gândească la acest lucru. Deci nu ar fi decât un ajutor pentru localitățile care chiar nu pot rezolva această problemă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg413">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg414">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg415">Alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg416">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Eleonora-Carmen Hărău:</note><u ana="#regular" who="#Eleonora-Carmen-Hărău:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg417">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg418">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg419">În plus față de argumentele aduse de colegul meu, vreau să vă reamintesc faptul că se apropie 30 iunie și metoda de reechilibrare bugetară, noua metodă de reechilibrare bugetară, aprobată așa, în fuga calului și fără studiu de impact, va trebui evaluată. Este promisiunea Guvernului Ponta și, mai mult decât atât, o prevedere în însăși Legea finanțelor, Legea bugetului de anul acesta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg420">Faptul de a aproba un astfel de text de lege rezolvă una din multele probleme create de această metodă de reechilibrare bugetară nouă și destul de aventuroasă, așa ca ministrul care a inventat-o... care a implementat-o.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg421">Deci în situația în care noi acceptăm să modificăm Legea finanțelor publice, astfel încât la dispoziția consiliului județean să existe un fond de sprijin, un fond de rezervă prin care comunitățile locale aflate în mare dificultate pot fi împrumutate să poată merge în continuare cu proiecte și să acceseze fonduri europene, nu facem altceva decât să înlăturăm una dintre carențele reechilibrării bugetare, care, cel puțin în județul din care eu vin, în județul Hunedoara, dar este vorba și de Arad, dar este vorba și de Sălaj, dar este vorba de mai toate județele din Ardeal, creează structurilor unităților teritorial-administrative mari probleme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg422">Vă rog, așadar, aplecați-vă cu multă atenție asupra acestei probleme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg423">În ceea ce ne privește, noi, Partidul Național Liberal, vom vota împotriva respingerii acestui act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg424">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg425">Alte intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg426">Raport de respingere, vot final. [27]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg427">42. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea art. 16 din Legea nr. 13/2007 privind energia electrică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg428">Inițiatorii? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg429">Comisia? Comisia de industrii? Comisia pentru industrii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg430">Domnul președinte Iulian Iancu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg431">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg432">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg433">Comisia a fost sesizată spre dezbatere în fond cu propunerea legislativă menționată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg434">Aș vrea să vă precizez faptul că Senatul a respins această propunere, de asemenea, Guvernul nu o susține, Comisia juridică a dat aviz negativ, iar în urma examinării membrii comisiei, în unanimitate de voturi, propun plenului respingerea propunerii legislative.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg435">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg436">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg437">Raport de respingere, legea merge la votul final. [28]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg438">43. Propunerea legislativă pentru modificarea art. I din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 102/2013 pentru modificarea și completarea Legii nr. 571/2003 privind Codul fiscal și reglementarea unor măsuri financiar-fiscale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg439">Inițiatorii? Inițiatorii!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg440">Doamna Andreea Paul, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg441">Așadar, al doilea proiect de lege pe care l-am inițiat și care vizează eliminarea unei taxe, din nou spun, aberante, introduse de către Guvernul Ponta. Este vorba despre taxa pe clădirile speciale sau jurnalistic denumita "taxă pe stâlp".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg442">România este o țară cu un venit pe locuitor mediu față de nivelul european, iar la noi este nevoie de investiții masive în infrastructură. Prin urmare, impozitul pe construcțiile speciale reprezintă de fapt un impozit pe investiții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg443">După ce în anul 2014 circa 1,5 miliarde lei din investițiile private au fost blocate în bugetul de stat prin introducerea taxei pe clădirile speciale, în acest an, un alt miliard de lei urmează să fie înghițit de bugetul public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg444">Această taxă pe echipamentele de producție este, repet, o aberație economică pentru România, care trebuie să se dezvolte prin investiții și locuri de muncă noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg445">Atenție mare, stimați colegi parlamentari, dacă se poate! Niciun alt stat în lume nu și-a nenorocit investițiile și echipamentele de producție cu o taxă atât de aberantă, cum a făcut-o Guvernul Ponta. Nimeni în lume nu aplică o taxă pe clădirile speciale atât de mare cum a făcut-o PSD în România, chiar și după diminuarea sa la 1% începând cu 2015, așa cum se întrevede în noul Cod fiscal și de procedură fiscală, că va fi și continuată practica!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg446">România nu are nevoie de o taxă pe clădiri speciale diminuată, ci complet eliminată. După ce ajungem la nivelul mediu de trai european putem regândi o formă flexibilă a taxei pe clădirile speciale, aplicată și colectată la nivel local, care să asigure costurile de înlocuire ale clădirilor speciale, așa cum există astăzi în unele state dezvoltate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg447">Din păcate, proiectul de respingere pe care vi-l propune astăzi majoritatea PSD uită să menționeze că taxa pe clădirile speciale a lovit aprig în întreprinderi, a lovit aprig în domeniile agriculturii, energiei, extracției de petrol și gaze, minereului, telecomunicațiilor și a lovit foarte tare în facturile pe care le plătește fiecare român la utilități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg448">Așadar, cer, stimați colegi, să analizați cu mare atenție proiectul de lege pe care vi-l supun dezbaterii și votului, și anume eliminarea taxei pe clădirile speciale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg449">Nu există niciun argument economic care să susțină propunerea guvernului PSD, de introducere a acestei taxe aberante. Niciunul!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg450">Avem toate argumentele economice care ne stau suport pentru eliminarea acestei taxe aberante.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg451">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg452">Mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg453">Nu suntem la dezbateri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg454">(Doamna deputat Eleonora-Carmen Hărău dorește să ia cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg455">Pe ce luați cuvântul, doamnă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg456">Păi mai avem un pic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg457">Raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg458">Aceasta pentru că domnul lider vorbește la telefon și nu este...</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg459">În conformitate cu prevederile art. 75 din Constituție, republicat, și ale art. 92 alin. pct. 1 din Regulamentul Camerei, republicat, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg460">Consiliul Legislativ, prin avizul nr. 399 din 14 aprilie 2014 a avizat favorabil această inițiativă legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg461">În ședința din 23 septembrie 2014, din totalul de 35 de membri ai Comisiei pentru buget, finanțe și bănci au fost prezenți la dezbateri 31.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg462">În raport cu obiectul și conținutul său, această inițiativă legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg463">În urma examinării acestei inițiative legislative și a opiniilor exprimate, membrii comisiei, cu majoritatea deputaților prezenți la dezbatere, propun plenului Camerei Deputaților respingerea acestei inițiative din următoarele considerente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg464">În vederea încadrării în deficitul bugetar, precum și respectării obiectivului stabilit prin programul de guvernare, de creștere a veniturilor bugetare, a fost necesară lărgirea bazei de impozitare. Propunerea inițiatorilor, de diminuare a veniturilor bugetului de stat fără indicarea unei alte surse de finanțare este contrară prevederilor Legii nr. 500/2002 privind finanțele publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg465">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg466">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg467">Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg468">Doamnă deputat, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Eleonora-Carmen Hărău:</note><u ana="#regular" who="#Eleonora-Carmen-Hărău:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg469">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg470">În plus față de argumentele care s-au adus aici, stimați colegi, aș vrea să vă atrag atenția asupra unui fenomen aflat la firul ierbii în activitatea de implementare a acestei taxări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg471">Deși este vorba de un act normativ mai vechi de un an, la momentul acesta instrucțiunile privind baza de impozitare, respectiv categoriile clare, valorice care se impozitează nu sunt bine stabilite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg472">Este, stimați colegi, la momentul acesta o problemă de dispută între organe de control, pe de o parte, și agenți economici, pe de altă parte, privind sfera de cuprindere a acestui impozit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg473">Dăm chix din nou în legătură cu această măsură discutabilă, bună sau proastă, în ceea ce privește implementarea ei. Creăm o nouă problemă în judecarea, conform legii, onest și stimulativ, a agenților economici, pe de o parte, a celor care plătesc această taxă, pe de o parte, a celor care nu plătesc această taxă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg474">Este un argument în favoarea susținerii înlăturării acestei taxe din păcate, pentru că în momentul acesta implementarea ei este deficitară și creatoare de inechități și de haos în procesul de fiscalizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg475">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg476">Alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg477">Domnul deputat Iacoban.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg478">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg479">Pe această cale, aș invita pe colegii noștri din opoziție să voteze noul Cod fiscal, atât în comisii, cât și în plen, pentru că în noul Cod fiscal, așa cum știm, această taxă pe clădiri speciale dispare. Noul Cod fiscal este o lege complexă și care este o lege orientată către mediul de afaceri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg480">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg481">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg482">Alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg483">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg484">Mă bucur că avem o propunere din partea colegului nostru de a vota ceva în viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg485">Ce ar fi, stimate coleg, să facem astăzi ceea ce ne propuneți, și anume votul majorității parlamentare pentru un proiect de lege dezbătut și depus aici, în Parlamentul României?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg486">Așadar, chem votul dumneavoastră pentru eliminarea impozitului pe clădirile speciale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg487">Dacă nu, nicio grijă, că în Comisia de buget, finanțe o omoară repede colegii dumneavoastră de la PSD și renunță și la această promisiune, la fel cum s-a întâmplat la supraacciza la carburanți, în Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg488">Deci haideți să ne dăm votul pentru eliminarea acestei aberații economice, astăzi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg489">Mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg490">Alte intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg491">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg492">Raport de respingere, legea merge la votul final. [29]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg493">44. Propunerea legislativă privind instituirea Zilei naționale pentru egalitate salarială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg494">Inițiatorii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg495">Doamna deputat Liliana Mincă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg496">La mulți ani, doamnă!</seg></u><note type="speaker">Doamna Liliana Mincă:</note><u ana="#regular" who="#Liliana-Mincă:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg497">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg498">Vă rog frumos să trimiteți acest proiect de lege la comisie, cu votul dumneavoastră, întrucât dorim să facem niște precizări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg499">Mai mult decât atât, săptămâna trecută, de aici, de la tribuna acestui Parlament, colegi de-ai noștri care au fost la guvernare au vorbit despre egalitate de șanse între femei și bărbați. Or, trebuie să existe cu adevărat egalitate de șanse salariale între femei și bărbați, motiv pentru care aș dori să fie retrimisă la comisie această inițiativă legislativă, astfel încât să existe consens. Or, când vom veni aici, la tribuna Parlamentului, indiferent de culoarea politică, suntem PND, PSD, PNL, să votăm acest proiect de lege care este o cărămidă de temelie în ceea ce înseamnă egalitate de șanse în România, nu doar la nivel declarativ. Ne-am săturat să facem exerciții de imagine pe la televizor, pe la tribuna Parlamentului. Or, dacă vrem într-adevăr egalitate de șanse între femei și bărbați, haideți să începem cu egalitate salarială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg500">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg501">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg502">Avem propunere de retrimitere la comisie. Vă rog să votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg503">28... 27 pentru, 54 împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg504">Rămânem în ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg505">Comisia?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg506">Domnul președinte, domnul deputat Adrian Solomon.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg507">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg508">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare instituirea zilei de 15 februarie ca Zi națională pentru egalitatea salarială, în vederea creșterii gradului de conștientizare asupra discriminărilor existente pe piața muncii din România, reflectate în diferența de remunerare între femei și bărbați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg509">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat în ședința din 2 septembrie 2013, Camera Deputaților este Cameră decizională, Comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative, întrucât instituie obligații financiare în sarcina autorităților administrației publice locale și centrale, indiferent de domeniul lor de activitate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg510">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg511">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg512">Raport de respingere, legea merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg513">Poftiți, doamnă!</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg514">Sigur că o zi festivă dedicată egalității de șanse și egalității salariale pentru aceeași muncă între femei și bărbați nu rezolvă problema. Dar este un cadru necesar care, ridicând problema și soluțiile alternative, ne poate conduce la o finalitate, adică la o faptă, la reconștientizarea discrepanțelor existente astăzi între salarizarea femeilor și bărbaților pentru aceeași pregătire profesională și aceeași muncă prestată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg515">În Europa media discrepanțelor salariale este de 16%. În România, undeva între 10%. Unele estimări zic 9 procente, alte estimări pot urca chiar până la 12 procente. Deci în aparență stăm mai bine, pentru că decalajele de salarizare între femei și bărbați sunt oarecum mai reduse în România decât în spațiul comunitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg516">Dar, repet, o zi festivă poate declanșa cadrul necesar de dezbatere, cu argumente de fond, care să conducă la eliminarea acestor discrepanțe, pentru că egalitatea de șanse nu ține nici de stânga, nici de dreapta politică, nu ține de vreo ideologie, ține pur și simplu de respectarea drepturilor omului. Iar astăzi în România drepturile omului nu sunt respectate. Spațiul politic este dominat în proporție de 90% de bărbați, avem în Parlamentul României 11% femei, 89% bărbați, la nivelul administrației publice locale 97% domni și 3% doamne.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg517">Credeți-mă că dacă situația ar fi inversă și am avea 90% femei și 10% bărbați, m-aș întoarce aici să lupt pentru același principiu al egalității de șanse, dar în cazul cel ipotetic, în favoarea bărbaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg518">Vă rog, domnul Cernea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg519">Eu înțeleg că este vorba de o propunere: Ziua națională egalitate salarială, nu de șanse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg520">Vă rog, domnul Cernea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg521">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg522">S-a vorbit aici, și nu este pentru prima dată, și salut acest lucru, despre necesitatea de a avea în Parlament o reprezentare mult mai importantă a femeilor. 10%...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg523">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg524">Nu are legătură cu proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg525">Dezbateri generale la Legea Zilei naționale pentru egalitate salarială. Vă rog să vă referiți la acest text.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg526">Știu foarte bine despre ce discutăm...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg527">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg528">... dar îmi exprim și eu un punct de vedere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg529">Tocmai de aceea invit partidele politice să susțină o lege, prin care să se introducă și cote de reprezentare a femeilor la alegerile parlamentare de anul viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg530">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg531">Mulțumim frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg532">Alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg533">Doamna Birchall.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg534">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg535">Este adevărat că, din nefericire, pe piața muncii există discriminare între femei și bărbați. Tocmai de aceea, stimate colege și stimați colegi, vă invit să votați proiectul de lege pe care eu l-am inițiat și care este semnat de peste 81 de parlamentari din toate grupurile politice, care a fost adoptat de Senat, este acum avizat favorabil de toate comisiile, inclusiv de Comisia pentru egalitate de șanse, și sper să aibă raportul favorabil din Comisia pentru muncă cât mai curând posibil. Pentru că, sigur, ar fi bine o zi festivă, dar înainte de zile festive e important să creăm cadrul legal și acest cadru legal, complementar cu Constituția, este în acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg536">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg537">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg538">Legea merge la votul final. [30]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg539">45. Propunerea legislativă privind declararea zilei de 1 octombrie Ziua persoanelor vârstnice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg540">Inițiatorul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg541">Comisia? Nici comisia? Domnul Almăjanu sau domnul Știrbu, ca să nominalizăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg542">E în regulă, atunci amânăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg543">46. Propunerea legislativă privind transmiterea unui teren din domeniul public al statului și din administrarea Agenției Domeniilor Statului în domeniul public al comunei Manasia, județul Ialomița, și în administrarea Consiliului Local al Comunei Manasia, județul Ialomița, în vederea extinderii cimitirului situat în satul Manasia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg544">Inițiatorul? Domnul Tinel? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg545">Comisia? Domnul deputat Ciolacu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg546">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg547">Prezentul raport a propus respingerea propunerii legislative și a amendamentelor înregistrate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg548">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg549">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg550">Are ca obiect de reglementare transmiterea unui teren cu suprafața de 22.854 m2 din domeniul public al statului și din administrarea Agenției Domeniilor Statului în domeniul public al comunei Manasia, județul lalomița, și în administrarea Consiliului Local al Comunei Manasia, în vederea extinderii cimitirului situat în satul Manasia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg551">Comisia, în unanimitate de voturi, propune menținerea raportului de respingere a propunerii legislative și a amendamentelor înregistrate. Amendamentele respinse sunt prevăzute în anexă la prezentul raport suplimentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg552">În raport cu obiectul și conținutul reglementării, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg553">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg554">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg555">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg556">Amendamente respinse la anexă, de la 1 la 5?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg557">Intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg558">Raport de respingere, legea merge la votul final. [31]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg559">Mă întorc la 45. Propunerea legislativă privind... Aveți raportul? Propunerea legislativă privind declararea zilei de 1 octombrie Ziua persoanelor vârstnice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg560">Inițiator?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg561">Comisia? Domnul Ciolacu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg562">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg563">În raport cu obiectul și conținutul reglementării, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg564">În urma examinării propunerii legislative și a opiniilor exprimate de membrii celor două comisii s-a hotărât, cu unanimitate de voturi, să se propună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg565">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg566">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg567">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg568">Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg569">Domnule deputat, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Vladu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Vladu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg570">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg571">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare declararea zilei de 1 octombrie Ziua persoanelor vârstnice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg572">Această inițiativă nu implică eforturi financiare și de aceea Partidul Național Liberal va vota împotriva respingerii. Inițiativa lăsa la latitudinea administrației locale și centrale să organizeze manifestări cultural-artistice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg573">Sper ca și colegii din PSD să voteze împotriva respingerii acestei inițiative.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg574">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg575">Alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg576">Domnule deputat Ganț, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Victor Ganț:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Victor-Ganț:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg577">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg578">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg579">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg580">Am o rugăminte de procedură. Vreau să rog de aici, din plen, Biroul permanent al Camerei Deputaților să decidă republicarea Regulamentului Camerei Deputaților, să-l tipărească sub formă de broșură și să-l distribuie, ca să aflăm, dacă este cazul, cine citește raportul comisiilor, câți iau cuvântul la dezbatere, pentru că am constatat astăzi... - este adevărat că de abia săptămâna trecută l-am adoptat - că aceste lucruri încă sunt necunoscute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg581">Deci vă rog mult de tot să-l publicăm sub formă de broșură, să-l împărțim colegilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg582">Mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u121"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg583">Domnule deputat, informez și eu plenul, pentru că am participat la ședința de Birou permanent de astăzi, este trimis la Monitorul Oficial, miercuri va fi publicat. S-a luat decizia în Biroul permanent de astăzi să dăm la casetele deputaților un material în forma aceasta brută, A4, printat, pentru că procedura de broșură este cu achiziții, cu alte chestiuni. Deci probabil că cel mai târziu miercuri veți avea la casete noul regulament republicat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg584">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg585">Alte intervenții dacă mai sunt la proiectul de lege? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg586">Merge la votul final. [32]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg587">47. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 33/2007 privind organizarea și desfășurarea alegerilor pentru Parlamentul European.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg588">Inițiatorii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg589">Comisia?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u122"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg590">În conformitate cu prevederile art.95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia juridică, de disciplină și imunități a fost sesizată, spre dezbatere, în fond, cu propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 33/2007 privind organizarea și desfășurarea alegerilor pentru Parlamentul European.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg591">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea legislativă în ședința din 3 iunie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg592">Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului a transmis un aviz negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg593">Consiliul Legislativ a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg594">Guvernul României a transmis un punct de vedere prin care nu susține adoptarea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg595">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr. 33/2007 privind organizarea și desfășurarea alegerilor pentru Parlamentul European, precum și abrogarea unor hotărâri ale Guvernului și ale Autorității Electorale Permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg596">Membrii Comisiei juridice au apreciat că este necesar a fi respectate dispozițiile art.16 din Legea nr. 24/2000 privind normele de tehnică legislativă pentru elaborarea actelor normative referitoare la evitarea paralelismelor legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg597">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au hotărât, cu unanimitate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților, spre dezbatere și adoptare, respingerea propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 33/2007 privind organizarea și desfășurarea alegerilor pentru Parlamentul European.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg598">În raport cu obiectul și conținutul reglementării, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u123"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg599">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg600">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg601">Raport de respingere, legea merge la votul final. [33]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg602">48. Propunerea legislativă pentru modificarea art. 11 din Legea cetățeniei române nr. 21/1991, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg603">Inițiatorul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg604">Comisia?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u124"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg605">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia juridică, de disciplină și imunități a fost sesizată, spre dezbatere, în fond, cu propunerea legislativă pentru modificarea art. 11 din Legea cetățeniei române nr. 21/1991, cu modificările și completările ulterioare, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg606">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg607">Consiliul Legislativ a avizat negativ inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg608">Guvernul României a transmis un punct de vedere prin care nu susține adoptarea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg609">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea art. 11 din Legea cetățeniei române nr. 21/1991, cu modificările și completările ulterioare, în raport cu persoanele care au dobândit cetățenia română prin naștere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg610">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au hotărât, cu unanimitate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative pentru modificarea art. 11 din Legea cetățeniei române nr. 21/1991, cu modificările și completările ulterioare, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg611">În raport cu obiectul și conținutul reglementării, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u125"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg612">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg613">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [34]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg614">49. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 407/2006 a vânătorii și a protecției fondului cinegetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg615">Inițiatorii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg616">Comisia? Domnul deputat Dragomir.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Marian Dragomir:</note><u ana="#regular" who="#Viorel-Marian-Dragomir:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u126"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg617">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg618">Propunerea legislativă supusă dezbaterii are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic nr. 407/2006, cu modificările și completările ulterioare, în sensul agravării răspunderii penale pentru săvârșirea unor infracțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg619">În urma dezbaterilor, cele două comisii sesizate în fond, au hotărât, cu majoritate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților, spre dezbatere și adoptare, raportul de respingere a propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 407/2006 a vânătorii și a protecției fondului cinegetic, întrucât, practica a demonstrat că nu cuantumul pedepselor reprezintă un punct slab al acestui act normativ, ci nesancționarea faptelor reținute ca infracțiuni și lipsa aplicării acestora din motive mai mult sau mai puțin obiective.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u127"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg620">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg621">Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg622">Domnul Cernea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u128"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg623">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg624">Este o inițiativă legitimă. Creșterea pedepselor penale pentru braconaj, ca și aplicarea legii, prin identificarea și sancționarea celor care se dedau la astfel de practici sunt necesare pentru a prezerva ceea ce a mai rămas din speciile sălbatice decimate în ultimele decenii prin vânătoarea intensivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg625">De asemenea, sunt de părere că vânătoarea, ca activitate așa-zis recreativ-sportivă, ar trebui interzisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg626">Legea vorbește, iată, despre fondul cinegetic sau despre vânat, atunci când face referire la animale, ca și cum rostul acestora ar fi acela de a ajunge în bătaia puștilor unor oameni care găsesc plăcere în a lua viața unor ființe nevinovate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg627">Am văzut observațiile la proiectul de lege, cred că li se poate ușor da curs. Probabil că înțelept ar fi ca proiectul să fie retrimis la comisii și acolo să fie retușat, pentru că e nevoie doar de câteva retușări și proiectul ar putea fi votat. Repet, cu această idee principială pe care o susțin, și anume creșterea pedepselor pentru braconaj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg628">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u129"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg629">Domnul Pâslaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u130"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg630">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg631">Stimate colege și stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg632">Credem că raportul a fost un raport cuprinzător și destul de bine lucrat, motiv pentru care Grupul parlamentar al Partidului Social Democrat va vota în favoarea raportului de respingere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg633">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u131"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg634">Alte intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg635">Avem raport de respingere. Propunerea legislativă merge la votul final. [35]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg636">50. Propunerea legislativă de modificare și completare a unor dispoziții legale în materia stării civile și a prelucrării datelor cu caracter personal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg637">Inițiatorii? Comisia?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u132"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg638">În conformitate cu prevederile art.95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, precum și în acord cu art. 75 alin. din Constituția României, republicată, Comisia juridică, de disciplină și imunități și Comisia pentru tehnologia informației și comunicațiilor au fost sesizate, spre dezbatere în fond, cu propunerea legislativă de modificare și completare a unor dispoziții legale în materia stării civile și a prelucrării datelor cu caracter personal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg639">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg640">Senatul a respins propunerea legislativă în ședința din data de 3 iunie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg641">Consiliul Legislativ a avizat favorabil proiectul prezentului act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg642">Guvernul a transmis Parlamentului punctul de vedere prin care nu susține adoptarea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg643">Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului a dat un aviz negativ pentru propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg644">În conformitate cu dispozițiile art. 61 și art. 63 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, membrii Comisiei pentru tehnologia informației și comunicațiilor și ai Comisiei juridice, de disciplină și imunități, au examinat propunerea legislativă, în ședințe separate, respectiv Comisia pentru tehnologia informației și comunicațiilor în data de 9 septembrie 2014, iar Comisia juridică, de disciplină și imunități în ședința din 30 septembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg645">În urma dezbaterilor, membrii celor două comisii au hotărât, cu unanimitatea de voturi a membrilor prezenți, să supună votului plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative de modificare și completare a unor dispoziții legale în materia stării civile și a prelucrării datelor cu caracter personal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg646">În raport cu obiectul și conținutul reglementării, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u133"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg647">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg648">Propunerea legislativă merge la votul final. [36]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg649">51. Propunerea legislativă de modificare a Ordonanței de urgență nr. 51/2008 privind ajutorul public judiciar în materie civilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg650">Inițiatorul? Comisia?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u134"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg651">În temeiul dispozițiilor art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia juridică, de disciplină și imunități a fost sesizată spre dezbatere în fond, cu propunerea legislativă de modificare a Ordonanței de urgență nr. 51/2008 privind ajutorul public judiciar în materie civilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg652">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg653">Consiliul Legislativ a avizat favorabil proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg654">Guvernul, prin punctul de vedere transmis în data de 21 februarie 2014, nu susține adoptarea acestei inițiative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg655">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat negativ inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg656">Cu prilejul dezbaterilor, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au constatat că inițiativa legislativă nu se justifică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg657">Față de cele menționate mai sus, membrii comisiei au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative de modificare a Ordonanței de urgență nr. 51/2008 privind ajutorul public judiciar în materie civilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg658">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u135"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg659">Dezbateri generale. Domnul deputat...</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u136"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg660">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg661">Această inițiativă legislativă aparține unor colegi din Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal. Avea menirea de a facilita accesul la justiție în materie civilă pentru cât mai mulți petenți. Se consideră însă că ea nu este oportună. Noi nu considerăm că membrii comisiei au avut dreptate și de aceea continuăm să susținem această inițiativă legislativă. Pe cale de consecință, ne vom pronunța împotriva raportului de respingere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg662">Vă mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u137"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg663">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg664">Alte intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg665">Propunerea legislativă merge la votul final. [37]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg666">52. Propunerea legislativă privind trecerea în proprietatea consiliilor locale a locuințelor de serviciu aflate în proprietatea statului și administrate de Societatea Națională a Sării S.A. Sucursala Exploatarea Minieră Râmnicu Vâlcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg667">Inițiatorii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg668">Comisia?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u138"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg669">În conformitate cu prevederile art.95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia juridică, de disciplină și imunități și Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului au fost sesizate, cu dezbaterea în fond, a propunerii legislative privind trecerea în proprietatea consiliilor locale a locuințelor de serviciu aflate în proprietatea statului și administrate de Societatea Națională a Sării S.A., Sucursala Exploatarea Minieră Râmnicu Vâlcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg670">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg671">Consiliul Legislativ a avizat favorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg672">Guvernul a transmis Parlamentului, prin adresa nr. 338 din 21 februarie 2014, punctul de vedere prin care nu susține adoptarea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg673">Propunerea legislativă supusă dezbaterii are ca obiect de reglementare trecerea locuințelor de serviciu din proprietatea statului și administrarea Societății Naționale a Sării S.A. - Sucursala Exploatarea Minieră Râmnicu Vâlcea, în proprietatea publică a unităților administrativ-teritoriale Brezoi, Costești, Ocnele Mari și Baia de Fier și în administrarea consiliilor locale respective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg674">Examinarea propunerii legislative a avut loc în ședințe separate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg675">În urma dezbaterii, membrii celor două comisii au hotărât, cu majoritate de voturi, să supună votului plenului Camerei Deputaților respingerea Propunerii legislative privind trecerea în proprietatea consiliilor locale a locuințelor de serviciu aflate în proprietatea statului și administrate de Societatea Națională a Sării S.A., Sucursala Exploatarea Minieră Râmnicu Vâlcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg676">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u139"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg677">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg678">Raport de respingere. Legea merge la votul final. [38]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg679">53. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 52/2003 privind transparența decizională în administrația publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg680">Inițiatorii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg681">Comisia?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u140"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg682">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia juridică, de disciplină și imunități și Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului au fost sesizate spre dezbatere, în fond, cu propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 52/2003 privind transparența decizională în administrația publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg683">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg684">Consiliul Legislativ a avizat negativ inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg685">Guvernul României a transmis un punct de vedere prin care nu susține adoptarea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg686">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat negativ inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg687">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr. 52/2003 privind transparența decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg688">Membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități și membrii Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului au dezbătut inițiativa legislativă în ședințe diferite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg689">În conformitate cu prevederile art. 61 și 63 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități, precum și membrii Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului s-au pronunțat și au supus spre hotărâre plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 52/2003 privind transparența decizională în administrația publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg690">În raport cu obiectul și conținutul reglementării, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u141"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg691">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg692">Proiectul merge la votul final. [39]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg693">54. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 95/2006 privind reforma în domeniul sănătății, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg694">Inițiatorul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg695">Comisia? Domnul președinte Buicu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu-Florin Buicu:</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Florin-Buicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u142"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg696">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg697">Senatul a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg698">Comisia a avut în vedere avizul negativ al Comisiei juridice, punctul de vedere negativ al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg699">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr. 95, în sensul introducerii în lista furnizorilor de serviciu și a furnizorilor de servicii psihologice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg700">Membrii comisiei au examinat propunerea legislativă, au participat 18 deputați, din totalul de 19.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg701">În urma dezbaterilor, cu majoritate de voturi, comisia a hotărât să propună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 95/2006.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg702">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u143"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg703">Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg704">Doamnă deputat, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lucreția Roșca:</note><u ana="#regular" who="#Lucreția-Roșca:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u144"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg705">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg706">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg707">Vreau să fac câteva precizări, pentru ce susțin respingerea acestei inițiative legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg708">Inițiatoarea, o colegă de-a noastră medic, a gândit că un anumit segment al unei profesii, psihologii, care sunt absolvenți de studii superioare, care au un colegiu și care prestează acte medicale ar trebui să beneficieze de contracte directe cu Casa de Sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg709">Contractul-cadru și normele de aplicare ale contractului-cadru în România permit acestei profesii să presteze servicii medicale, ca act conex actului medical.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg710">Precizez că psihologii, ca și tehnicienii dentari, ca și logopezii, ca și alte profesii ai căror specialiști au studii superioare prestează servicii conexe actului medical. Aceasta înseamnă așa: că un serviciu medical complet, pe care Casa de Sănătate îl plătește, este un act medical complet. Un act medical complet înseamnă supravegheat, prescris de un medic, alături de alte profesii, cum este și cea de logoped.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg711">Sigur că în alte state logopezii, ca și ceilalți, au dreptul la liberă practică. Și în România au dreptul la liberă practică, dar dacă noi am permite contractarea acestor profesii directe cu Casa Națională de Sănătate am deschide un greu lanț de discriminări și v-aș spune, de exemplu, că asistentul medical care este absolvent de studii superioare ar putea să ceară și el contractarea directă cu Casa de Sănătate pentru injecțiile intramusculare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg712">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u145"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg713">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg714">Domnule deputat, doriți să interveniți parcă, da? Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Horia Cristian:</note><u ana="#regular" who="#Horia-Cristian:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u146"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg715">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg716">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg717">Colega mea a fost foarte elocventă în susținerea acestui punct de vedere legat de respingerea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg718">Este evident că profesia de psiholog și psihoterapeut este deja reglementată în România și acest proiect de lege nu-și are obiectul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg719">Partidul Național Liberal va vota în favoarea respingerii acestui proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg720">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u147"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg721">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg722">Alte intervenții? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg723">Legea merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg724">Declar închise lucrările ședinței de dezbateri de astăzi. Urmează ședința de declarații la ora 18,00.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg725">Mulțumesc. [40] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg726">După pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg727">În continuare, lucrările ședinței au fost conduse de doamna deputat Rodica Nassar, vicepreședinte al Camerei Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u148"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg728">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg729">O să deschid ședința noastră de astăzi consacrată răspunsurilor orale la interpelări. [40.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg730">Avem din partea Ministerului Dezvoltării Regionale și Administrației Publice un răspuns pentru domnul deputat Vladu Iulian, Grupul parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg731">Este prezentă doamna secretar de stat Sirma Caraman.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg732">Vă rog, doamnă secretar de stat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sirma Caraman:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice)</note><u ana="#regular" who="#Sirma-Caraman" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u149"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg733">Nu este domnul deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u150"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg734">Era în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg735">Pentru stenogramă, dacă sunteți amabilă, câteva idei.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sirma Caraman:</note><u ana="#regular" who="#Sirma-Caraman:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u151"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg736">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg737">Ca urmare a interpelării formulare de domnul deputat Iulian Vladu, înaintată Ministerului Dezvoltării Regionale și Administrației Publice prin adresa nr.3219 din 22 aprilie 2015 referitoare la obiectivul de investiții bazin de înot în orașul Găiești, județul Dâmbovița, precizăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg738">Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice derulează prin Compania Națională de Investiții programul național de construcții de interes social. În acest sens, vă facem cunoscut faptul că bazinul de înot din orașul Găești este pe lista sinteză a subprogramului bazine de înot și finanțarea acestuia se va realiza în corelare cu alocațiile bugetare repartizate pentru acest program.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg739">Precizăm că, pentru anul 2015, nu au fost alocate fonduri pentru obiectivul de investiții menționat mai sus, deoarece s-a avut în vedere finanțarea cu prioritate a obiectivelor de investiții aflate într-un stadiu avansat de execuție, fără a începe investiții noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg740">Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice își exprimă și pe această cale totala deschidere și întregul interes față de solicitările formulate de către membrii Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg741">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u152"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg742">Vă mulțumim și noi. [40.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg743">Dacă sunteți amabilă să rămâneți la microfon. Mai aveți un răspuns pentru colegul nostru, domnul deputat Iacoban Sorin-Avram...</seg></u><note type="speaker">Doamna Sirma Caraman:</note><u ana="#regular" who="#Sirma-Caraman:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u153"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg744">Da.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u154"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg745">... cu tema expertizarea și consolidarea clădirilor cu risc seismic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg746">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sirma Caraman:</note><u ana="#regular" who="#Sirma-Caraman:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u155"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg747">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg748">Ca urmare a interpelării formulate de domnul deputat Sorin-Avram Iacoban, înregistrată la Camera Deputaților prin nr.2115P/2015 referitoare la expertizarea și consolidarea clădirilor cu risc seismic, vă aducem la cunoștință următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg749">Măsurile pentru reducerea riscului seismic al construcțiilor existente sunt reglementate de Ordonanța Guvernului nr.20/1994.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg750">Conform acestei legi, facilitățile financiare pentru proprietarii de locuințe persoane fizice sunt după cum urmează: finanțarea integral din alocații bugetare a expertizării tehnice a clădirilor de locuit, cu prioritate a celor multietajate cu mari aglomerări de persoane, construite înainte de 1977, pentru clădiri de locuit multietajate încadrate prin acordul de expertiză tehnică în clasa I de risc seismic și care prezintă public se finanțează integral din alocații bugetare proiectarea lucrărilor de consolidare, se finanțează integral din alocații bugetare execuția lucrărilor de consolidare aferente locuințelor proprietate privată a persoanelor fizice, restituirea ratei egale, fără dobândă, cu eșalonare pe 25 de ani a contravalorii execuției lucrărilor de consolidare finanțate din alocații bugetare. Sunt exceptate familiile care au sub câștigul salariului mediu net pe economie la restituirea contravalorii lucrării de consolidare finanțate din alocații bugetare. De asemenea, scutirea de taxe pentru emiterea de autorizații pentru lucrările de consolidare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg751">La întrebarea nr.1, potrivit datelor furnizate, la nivel național au fost expertizate tehnic un număr de 3522 de clădiri de locuit, dintre acestea fiind încadrate în clasa I de risc seismic și care prezintă pericol public un număr de 264 de clădiri, lista anexă pe localități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg752">În ceea ce privește întrebarea dumneavoastră referitoare la numărul clădirilor care nu au putut fi consolidate din cauza refuzului proprietarilor de a se muta temporar într-o altă locuință, precizăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg753">Potrivit art. 4 alin. lit. c) din Ordonanța nr. 20, republicată, consiliile județene, respectiv Consiliul General al Municipiului București pentru construcțiile cu destinația de locuințe expertizate tehnic și încadrate în raportul de expertiză tehnică în clasa I de risc seismic au notificat în scris proprietarii, persoanele fizice sau juridice și asociația de proprietari cu privire la obligațiile ce le revin potrivit legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg754">Până în prezent, din diverse motive, o serie de clădiri de locuit încadrate în clasa I de risc seismic și care prezintă pericol public nu au fost incluse în programele anuale de acțiuni care prevăd facilitățile financiare sus-menționate, deoarece asociațiile de proprietari notificate conform prevederilor legale nu au aprobat decizia de intervenție și continuarea acțiunilor de invenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg755">La întrebarea în ceea ce privește numărul clădirilor expertizate și încadrate în clasa I de risc din județul Iași, un număr de 62 de clădiri sunt încadrate în categoria de urgență, din care două clădiri sunt încadrate în clasa I de risc seismic potrivit Ordinului nr.71/1996, Consiliul Județean Iași nu a comunicat reîncadrări ale clădirilor de locuințe expertizate tehnic din alte categorii de urgență în clase de risc seismic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg756">De asemenea, în perioada 2008-2014, Consiliul Județean Iași nu a solicitat introducerea unor clădiri multietajate cu funcțiunea de locuință încadrate în clasa I de risc seismic în programele anuale de acțiuni privind proiectarea și execuția lucrărilor de consolidare pentru reducerea riscului seismic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg757">Referitor la lista clădirilor de locuințe expertizate tehnic în perioada 1993-2007 în județul Iași, avem lista anexă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg758">De asemenea, transmitem tot în copie programul de acțiuni pe anul 2015 privind proiectarea și execuția lucrărilor de intervenție pentru reducerea riscului seismic la construcțiile cu destinația de locuințe multietajate, încadrate prin raport de expertiză în clasa I de risc seismic, care prezintă pericol public, anexă la Hotărârea de Guvern nr. 227/2015, cu localitățile care beneficiază de finanțare în 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg759">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u156"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg760">Mulțumim și noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg761">Doriți să interveniți, domnule deputat? Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u157"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg762">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg763">Cu toții suntem preocupați și în același timp îngrijorați de perspectiva viitoare a unui cutremur de mari dimensiuni și de aceea trebuie să luăm toate măsurile ca, eventual, urmările să fie cu efecte foarte mici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg764">Am avut o interpelare foarte complexă și-i mulțumesc pe această cale doamnei ministru pentru amabilitatea și faptul că a răspuns complet. Am văzut și partea scrisă a răspunsului. Aceasta, pe de o parte, pentru ca să arătăm celor interesați care sunt măsurile pe care le ia Guvernul Ponta în ceea ce privește expertizarea și consolidarea clădirilor, iar pe de altă parte, să încercăm să completăm actele normative în vigoare în ceea ce privește limitarea viitoarelor dezastre de acest gen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg765">Vă mulțumesc foarte mult. [40.003]</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u158"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg766">Din partea Ministerului Afacerilor Interne este prezent domnul secretar de stat Bogdan Tohăneanu, care va răspunde unei interpelări adresate de către colegul nostru, Iacoban Sorin-Avram, cu tema Strategia națională antidrog a României.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Tohăneanu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Afacerilor Interne)</note><u ana="#regular" who="#Bogdan-Tohăneanu" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u159"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg767">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg768">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg769">În legătură cu interpelarea dumneavoastră având în vedere ca obiect Strategia națională antidrog a României, menționăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg770">Strategia națională antidrog pentru perioada 2003-2004, aprobată prin Hotărârea Guvernului nr. 154/2003, a preconizat schimbarea, asigurarea coerenței decizionale și a unității de acțiune în domeniul combaterii și prevenirii consumului și traficului ilicit de droguri, pe fondul dificultăților resimțite în perioada funcționării comisiei interministeriale antidrog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg771">Principalele rezultate ale implementării acestei strategii sunt materializate în raportul de evaluare privind implementarea Strategiei naționale antidrog 2003-2004.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg772">În cuprinsul raportului, a cărui sinteză poate fi consultată pe site-ul agenției, sunt prezentate rezultatele obținute în reducerea cererii și ofertei de droguri, precum și dificultăți și disfuncționalități întâmpinate pe parcursul implementării strategiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg773">De asemenea, în raportul privind evaluarea Strategiei naționale antidrog în perioada 2005-2012, aprobată prin Hotărârea Guvernului nr.73/2005, document postat, de asemenea, pe site-ul ANA la adresa indicată pe site, pe fondul rezultatelor obținute și dificultăților constatate, sunt surprinse aspecte conclusive, de natură a facilita abordarea strategică pentru următoarea perioadă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg774">Astfel, parteneriatele realizate între Agenția Națională Antidrog, societatea civilă și alte instituții publice au asigurat o continuitate a serviciilor de prevenire a consumului de droguri și a celor de asistență pentru persoanele consumatoare de droguri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg775">Totodată, colaborarea cu instituțiile abilitate din domeniul reducerii ofertei de droguri a contribuit la creșterea eficienței intervențiilor din această arie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg776">Strategia națională antidrog 2013-2020, aprobată prin Hotărârea Guvernului nr. 784/2013, are în vedere o nouă abordare la nivel de documente programatice în domeniul drogurilor, prin acordarea unui rol accentuat demersurilor evolutive și analitice, răspunzând astfel importanței pe care Uniunea Europeană o acordă cercetării, rigurozității științifice, colaborării cu mediul profesional și academic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg777">Elementele de noutate ale strategiei în vigoare se identifică în contextul avut în vedere la fundamentarea acesteia, respectiv la stabilirea obiectivelor, fiind astfel surprinse schimbări ce au avut loc în ultimii ani și care ar putea influența evoluția fenomenului drogurilor: modificări ale profilurilor consumatorilor de substanțe psihoactive, răspândirea modelului policonsumului, precocitatea în debutul în consumul drogurilor, existența unor relații foarte strânse între debutul precoce în consumul de droguri și modelul consumului recreațional, apariția de noi substanțe psihoactive pe piața drogurilor, cu o accesibilitate și o disponibilitate foarte crescută, creșterea riscurilor asociate consumului de droguri prin sporirea numărului de cazuri de consumatori de droguri infectați cu HIV, HVC, HVB, generalizarea traficului de droguri la nivel național etc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg778">Pornind de la abordarea integrată, echilibrată, fundamentată științific, strategia se adresează acestor probleme, stabilind un plus de valoare în ceea ce privește reacția statului român la problematica drogurilor prin dezvoltarea mecanismelor de coordonare, colaborare interinstituțională, transparență decizională, cercetare și analiză strategică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg779">Un raport parțial cu privire la rezultatele obținute ca urmare a derulării Strategiei naționale antidrog 2013-2020 este în curs de realizare și reprezintă o monitorizare a implementării programului de acțiune pentru implementarea Strategiei naționale antidrog în perioada 2013-2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg780">Perioada de monitorizare a primului raport vizează intervalul noiembrie 2013-decembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg781">Conform regulilor stabilite în strategie, activitățile de monitorizare se realizează prin corelarea de date, în prezent aflându-se în derulare procesul de colectare a datelor de la partenerii instituționali.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg782">Raportul de monitorizare a implementării strategiei, conform regulilor stabilite în cuprinsul acesteia, va furniza informații privind modul de implementare a acțiunilor menționate în planul de acțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg783">De asemenea, precizăm că, pe site-ul oficial al Agenției Naționale Antidrog, la secțiunea Rapoarte și studii, subsecțiunea Raport privind situația drogurilor, sunt postate rapoarte naționale privind situația drogurilor din România din anul 2004 și până în prezent, iar la subsecțiunea Evaluarea strategiei naționale antidrog sunt postate rapoartele de evaluare a implementării strategiilor naționale antidrog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg784">Cu deosebită considerație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg785">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u160"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg786">Mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg787">O intervenție din partea domnului deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg788">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u161"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg789">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg790">Mulțumesc și eu domnului ministru pentru răspunsul complet.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg791">Am făcut această interpelare pentru a aduce încă o dată în atenția publicului faptul că se muncește foarte mult în acest domeniu, dinamica consumului de droguri în România este una cunoscută, ea se suprapune dinamicii din Uniunea Europeană și cred că ar trebui - și sugerez domnului ministru - ca în mass-media și în toate mijloacele de popularizare trebuie cunoscut acest efort pe care-l face Guvernul României pentru a se adapta acestei dinamici foarte, foarte rapide în ceea ce privește consumul de droguri și faptul că lupta împotriva consumului de droguri este una de prim rang în România și-i mulțumesc încă o dată domnului ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg792">Vă mulțumesc și eu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.u162"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg793">Mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg794">Din partea Ministerului Educației și Cercetării Științifice se solicită amânarea răspunsului la interpelarea colegei noastre, doamna deputat Varga Lucia-Ana, cu titlul Abandonul școlar în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-05-11-CD.seg795">Declar închisă ședința noastră de astăzi, nemaifiind nimic pe ordinea de zi. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 18,15.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
