<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 1 octombrie 2015</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, October 1 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 1 octombrie 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, October 1 2015</title>
        <meeting n="20151001" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="45" xml:lang="ro">45 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="45" xml:lang="en">45 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="13125" xml:lang="ro">13125 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="13125" xml:lang="en">13125 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2015-10-01">01.10.2015</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="50"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="45"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="322"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2015-10-01" ana="#parla.sitting">01.10.2015</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 1 octombrie 2015</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Declarații politice și intervenții ale deputaților:&#13;
#1 Dragoș Gabriel Zisopol - intervenție prilejuită de Mesajul Excelenței Sale, domnul Dimitris Hatziargyrou, ambasadorul Republicii Cipru în România, cu ocazia celei de-a 55-a aniversări a Independenței Republicii Cipru, 1 octombrie 1960;&#13;
#2 Ion Eparu - declarație politică despre "PSD - politici publice pentru tineri și vârstnici";&#13;
#3 Sanda-Maria Ardeleanu - declarație politică intitulată "Universitatea Cernăuți, la 140 de ani de înaltă viață academică";&#13;
#4 Valerian Vreme - declarație politică intitulată "Respectul pentru dascăli, candidat la Cartea Roșie a învățământului românesc";&#13;
#5 Natalia-Elena Intotero - declarație politică intitulată "1 octombrie - Ziua internațională de luptă împotriva cancerului de sân";&#13;
#6 Aurelian Mihai - declarație politică despre votul prin corespondență;&#13;
#7 Tinel Gheorghe - declarație politică referitoare la realitatea sistemului de irigații;&#13;
#8 Cristina Nichita - declarație politică intitulată "Rasism versus toleranță";&#13;
#9 Mihai Deaconu - declarație politică cu tema "Educația sexuală în școli, o necesitate, nu un subiect tabu"; &#13;
#10 Lucia-Ana Varga - declarație politică cu privire la necesitatea campaniilor de informare și conștientizare a femeilor privind cancerul de sân;&#13;
#11 Claudia Boghicevici - declarație politică cu titlul: "Guvernul trebuie să asigure bugetelor locale fonduri pentru tichete sociale, astfel încât copiii din familiile defavorizate să meargă la grădiniță";&#13;
#12 Virgil Guran - declarație politică intitulată "Apel al bolnavilor de hepatită C";&#13;
#13 Ana Birchall - declarație politică cu subiectul: "Lideri pentru România";&#13;
#14 Costel Șoptică - semnalarea unor probleme în aplicarea Programului Național de Dezvoltare Rurală 2014-2020;&#13;
#15 Ioan-Cristian Chirteș - reliefarea unor aspecte importante care privesc cetățenii care locuiesc în zona Văii Mureșului Superior;&#13;
#16 Radu Zlati - gânduri la început de an universitar;&#13;
#17 Ovidiu-Cristian Iane - declarație politică intitulată "Decizia guvernării aparține oamenilor, și nu opoziției";&#13;
#18 Andrei Daniel Gheorghe - declarație politică referitoare la "Miliția gândurilor";&#13;
#19 Gheorghe Dragomir - declarație politică intitulată "Inaugurarea unui sistem de irigații, cheia relansării economice a României";&#13;
#20 Eugen Tomac - despre necesitatea adoptării de urgență a Legii votului prin corespondență;&#13;
#21 Corneliu-Mugurel Cozmanciuc - declarație politică privind inexistența unei strategii energetice naționale.</note><note type="time">Ședința a început la ora 8,35.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse de domnul deputat Petru Gabriel Vlase, vicepreședinte al Camerei Deputaților. [1.001]</note><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg1">Bună dimineața!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg2">Domnul Zisopol, va rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg3">Vă mulțumesc, stimate domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg4">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg5">"Mesajul Excelenței Sale domnul Dimitris Hatziargyrou, ambasadorul Republicii Cipru în România, cu ocazia celei de-a 55-a aniversări a Independenței Republicii Cipru, 1 octombrie 1960."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg6">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg7">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg8">Astăzi se împlinesc 55 de ani de la obținerea independenței Republicii Cipru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg9">Cu acest prilej am deosebita plăcere și onoare să vă aduc la cunoștință mesajul ambasadorului Republicii Cipru în România, Excelența Sa domnul Dimitris Hatziargyrou.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg10">"La 1 octombrie a acestui an sărbătorim a 55-a aniversare a independenței țării noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg11">Republica Cipru a fost înființată în 1960, după patru ani de luptă împotriva Marii Britanii, pentru eliberarea națională de sub puterea colonială a insulei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg12">A fost pentru prima dată, din antichitate, când ciprioții înșiși s-au aflat în postura de a deveni stăpânii propriului destin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg13">Cipru, care se află la intersecția a trei continente - Europa, Asia și Africa - a fost timp de secole o insulă mult râvnită, pe care doreau să o controleze puterile regionale ale vremii, ce concurau pentru influență în regiunea Mediteranei de Est.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg14">Istoria Ciprului este printre cele mai vechi din lume. Primele semne ale civilizației, documentate prin săpături arheologice, datează de acum aproape 11.000 de ani, din al 9-lea mileniu î.Hr. După elenizarea insulei în urmă cu 3.000 de ani, s-a constatat o continuă încercare de a domina țara noastră de către diferitele puteri regionale ale Mediteranei de Est - romani, perși, asirieni, arabi, bizantini, venețieni, cruciați, otomani și, în cele din urmă, de Imperiul Britanic. Toate și-au pus amprenta, care se reflectă astăzi în bogatul patrimoniu cultural al Ciprului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg15">Independența insulei Cipru a venit cu o disfuncționalitate, cu o constituție impusă, reflectând politica mult testată în timp de "a dezbina și stăpâni" a puterii coloniale, care a semănat semințele divizării între ciprioții greci, care constituiau 80% din populație, și ciprioții turci, care reprezentau 18%. A durat doar trei ani și în 1963 au apărut primele semne că ceva nu a funcționat corect. Acest lucru a culminat în 1974 cu răsturnarea guvernului legitim, de către junta militară care guverna atunci în Grecia, iar după cinci zile, urmată de invazia militară turcă și ocuparea ulterioară a 37% din teritoriul său, dar și expulzarea forțată a 200.000 de ciprioți greci din casele și averile lor. De atunci, insula este împărțită. Eforturile de a obține o soluție globală pentru reunificare sunt în curs de desfășurare și suntem în prezent în mijlocul unei noi runde de negocieri sub mandatul Secretarului General al Națiunilor Unite. Sperăm că acest efort va reuși, astfel încât să putem vedea insula noastră și poporul nostru liber și unit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg16">În ciuda impactului negativ al problemei politice, Cipru a demonstrat, de la fondarea Republicii, o adaptabilitate demnă de remarcat, ajungând la rate de dezvoltare deosebit de ridicate de-a lungul celor 55 de ani de independență și asigurând poporului un standard ridicat de viață, într-o țară democratică, cu respectarea deplină a drepturilor omului și a celor politice. Acest lucru a dus la aderarea Ciprului la Uniunea Europeană în 2004, ca un contributor clar, în ciuda persistenței divizării insulei. În 2012 țara noastră a preluat președinția Consiliului European, reușind o președinție de succes a Uniunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg17">Profunda și severa criză economică mondială care a început în anul 2008 și a lovit greu, mai ales sudul Europei, ne-a afectat profund. În 2013, Cipru a fost nevoit să solicite ajutor financiar din partea creditorilor săi - Uniunea Europeană, Banca Centrală Europeană și Fondul Monetar Internațional. Guvernul Ciprului a implementat un pachet de măsuri și sunt foarte fericit să declar că ce a fost mai rău este de domeniul trecutului. Cipru iese din recesiune cu succes prin aplicarea reformelor necesare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg18">Dorim ca această a 55-a aniversare a independenței noastre să reprezinte începutul pentru următorii 55 de ani de prosperitate și democrație pentru țara noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg19">Mai presus de orice ne dorim reunificarea Ciprului, care va garanta prosperitatea pentru toți cetățenii săi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg20">Cipru, o mică țară insulară, într-o regiune instabilă a planetei, își propune să devină un pilon de stabilitate în regiune, continuându-și politica de promovare a păcii, de cooperare și colaborare cu toți vecinii, inclusiv cu Turcia, care continuă să mențină în mod ilegal 40.000 de soldați pe insulă și care sperăm că va recunoaște oportunitățile ce vor apărea pentru toată lumea, în cazul normalizării relațiilor cu Cipru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg21">Descoperirea recentă a resurselor semnificative de gaze naturale în zona economică exclusivă a Ciprului, perspectiva mai multor astfel de descoperiri, refacerea lentă, dar constantă a economiei și dorința ciprioților greci și turci de reunificare a țării noastre, așa cum este exprimată în alegerea celor doi lideri ai lor, care sunt devotați rezolvării problemei Ciprului, ne dă speranța pentru un viitor mai bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg22">Obiectivul nostru principal și de neclintit rămâne găsirea unei soluții care să pună capăt ocupației și să garanteze drepturile omului și libertățile fundamentale ale tuturor locuitorilor săi legitimi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg23">Acest an marchează, de asemenea, a 55-a aniversare de la stabilirea relațiilor diplomatice între Cipru și România. Salutăm acest lucru și suntem foarte mulțumiți de nivelul relațiilor de prietenie dintre cele două țări. Aceste legături de prietenie reprezintă ghidul nostru pentru viitorul relațiilor dintre Cipru și România. Cipru este al șaselea, ca mărime, investitor în economia românească, iar existența unei puternice comunități românești în Cipru este o garanție a faptului că relațiile noastre vor continua să se dezvolte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg24">Ca parteneri în Uniunea Europeană, Cipru și România au o puternică tradiție de prietenie și încredere reciprocă, interese și viziuni comune, colaborând pentru rezolvarea problemelor contemporane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg25">Cipru a sprijinit ferm integrarea României în Uniunea Europeană și sprijină în prezent aderarea țării prietene la spațiul Schengen".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg26">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg27">În încheierea alocuțiunii, permiteți-mi ca în calitate de președinte și deputat al Uniunii Elene din România, să le urez ciprioților de pretutindeni un călduros la mulți ani!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg28">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg29">Vă mulțumesc. [1.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg30">Domnul Eparu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Eparu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Eparu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg31">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg32">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg33">Spre deosebire de modul în care v-am obișnuit, declarația mea politică de astăzi se abate puțin de la linia obișnuită, aceea a declarațiilor care țin de domeniul educației, pentru că astăzi sunt două evenimente pe care țin să le semnalez prin această declarație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg34">Evident, intervenția va fi scurtă, pentru că timpul, în general, ne presează. Două sunt evenimentele, așa cum spuneam, asupra cărora vreau să mă opresc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg35">1 octombrie este Ziua Internațională a Persoanelor Vârstnice și este, de asemenea, ziua în care începe un nou an universitar și, evident, voi avea câteva referiri și la acest eveniment.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg36">Ca vechi reprezentant și implicit susținător al social-democrației, vreau să transmit astăzi, de Ziua persoanelor vârstnice, un mesaj de apreciere și de mulțumire tuturor pensionarilor din România. De ziua lor le doresc la mulți ani, să ne fie alături cât mai mult timp, să fie sănătoși și să aibă parte de satisfacții după o viață de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg37">În calitate de deputat al Partidului Social Democrat cred că acest moment aniversar este un bun prilej pentru a marca recunoștința cu care cred că societatea este datoare celor ajunși la vârsta înțelepciunii pentru munca și dăruirea dovedite de-a lungul întregii vieți. Și, pentru că nu doar valorile morale sunt importante pentru această categorie socială, ci și politicile publice concretizate prin măsuri clare adoptate de actualul Guvern, sunt în măsură să vă spun că una dintre cele mai importante promisiuni pe care le-am făcut în 2012 aceea de a repara nedreptățile făcute de guvernarea anterioară, a fost îndeplinită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg38">În plus, în actuala legislatură s-a mărit plafonul pensiilor sociale, pentru circa 600 de mii de pensionari, iar punctul de pensie a fost majorat de la 732,8 lei la 830,2 lei. A fost suplimentat numărul biletelor de tratament balnear și a fost eliminată restricția privind posibilitatea cumulării pensiei cu salariul. Însă măsura cu cel mai mare impact nu doar pentru pensionari, ci și pentru familiile lor, rămâne scăderea TVA-ului de la 24 la 9% pentru pâine și produsele alimentare, iar de anul viitor, așa cum după cum se știe, scăderea generală a TVA-ului va fi de la 24 la 20%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg39">Consider că prin astfel de măsuri concrete se demonstrează grija, respectul și prețuirea pe care le nutrim față de cei pe care-i sărbătorim astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg40">Gânduri de bine vreau să le transmit studenților și cadrelor didactice din învățământul superior care tot astăzi, deși unii dintre colegii noștri au început de luni, chiar de marți și de miercuri, încep un nou an universitar. Le doresc să descopere multe lucruri care să-i ajute în devenirea profesională, dar și în împlinirea umană, pentru că rolul nostru de dascăli, am spus-o mereu, nu se rezumă la transmiterea unor informații, ci constă mai ales în formarea de caractere. Avem copii capabili de performanță, de aceea responsabilitatea noastră, de a le oferi condiții să profeseze în țară, este atât de mare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg41">În final, nu pentru că este o măsură luată ieri de Guvernul pe care îl sprijin în cadrul coaliției, ci pentru că realmente cred în această idee, vreau să salut decizia Guvernului de a amâna cu un an aplicarea unui punct al Legii educației naționale, care se referea la eliberarea din funcție a acelor cadre universitare angajate cu contract și care nu și-au susținut încă tezele de doctorat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg42">În anul acesta, 1.000 de persoane și-au susținut teza de doctorat, anul viitor încă 3.000, ceea ce înseamnă, în opinia mea, un beneficiu adus acestui domeniu de activitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg43">Vă mulțumesc foarte mult. Sunt profesor universitar Ion Eparu, deputat în Colegiul nr. 10 din Prahova.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg44">Mulțumim, domnule deputat. [1.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg45">Doamna Ardeleanu, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sanda-Maria Ardeleanu:</note><u ana="#regular" who="#Sanda-Maria-Ardeleanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg46">Vă mulțumesc, stimate domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg47">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg48">Chiar în aceste momente, când gândurile noastre se îndreaptă spre Cernăuți, la Universitatea Națională "Yuriy Fedkovych" au început și se desfășoară manifestările închinate împlinirii a 140 de ani de strălucită istorie academică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg49">Înființată în anul 1875 de către Împăratul Franz Iozef, universitatea cernăuțeană a reprezentat încă de atunci un reper cultural și educațional european, fiind un templu al intelectualității de vârf la altarul căruia au venit să ia lumină numeroși oameni de seamă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg50">Cu doar trei facultăți la început, Filosofie, Teologie Ortodoxă și Drept, purtând numele Regelui Carol I după Unirea Bucovinei cu Patria-mamă, Universitatea din Cernăuți a devenit, în perioada 1920-1940, una dintre cele mai puternice instituții educaționale românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg51">Începând cu 1989, universitatea ia numele renumitului scriitor și exponent al Renașterii naționale ucrainene, Yuriy Fedkovych, devenind universitate de rang național. Cele 16 facultăți, peste 900 de cadre didactice, peste 16.000 de studenți la fizică, politehnică, matematică, chimie, biologie, filologie, istorie, limbi străine, geografie, economie, pedagogie, drept, filosofie și teologie, cinci centre de cercetare, o bibliotecă ce conține peste 2,5 milioane volume, 14 clădiri, o Grădină Botanică, o Grădină Zoologică, un Muzeu, o editură cu tipografie - reprezintă doar o parte din averea acestui loc de veche spiritualitate, dar și de dinamism modern, specific instituțiilor formatoare de oameni ai viitorului. Departamentul de Filologie clasică și română asigură, alături de recent înființatul Lectorat de limbă română, predarea limbii române și transmiterea valorilor culturii și civilizației românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg52">După 1990, unul dintre primele parteneriate internaționale a fost semnat între Universitatea din Cernăuți și Universitatea "Ștefan cel Mare" din Suceava. De atunci, această înfrățire a devenit una emblematică pentru mediile academice din cele două țări. Mi-am dedicat o importantă parte a carierei mele academice acestui înalt ideal de apropiere între cele două universități, universitatea suceveană fiind urmașă a universității din Cernăuți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg53">Cu emoție îmi amintesc astăzi că, în urmă cu exact 10 ani, în 2005, deveneam, prin titlul de Doctor Honoris Causa, membru al comunității academice din Cernăuți. Școala de Vară Suceava-Cernăuți, Colocviul Internațional de Științe ale Limbajului "Eugeniu Coșeriu", itinerant la Suceava, Chișinău și Cernăuți sunt doar două dintre punțile pe care le-am construit între cele două instituții academice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg54">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg55">Într-o perioadă de mari incertitudini privind relațiile internaționale în Europa, dar și în lume, există o componentă a acestora care poate să ne ofere soluții de înțelegere între oameni și națiuni: colaborarea interuniversitară și diplomația academică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg56">În acest sens, aniversarea a 140 de ani de existență a Universității din Cernăuți capătă o importanță deosebită. De aceea, stimați colegi parlamentari, vă invit, în semn de respect, să-i recunoaștem activitatea meritorie și rolul său istoric.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg57">Urez mulți și fructuoși ani academici prestigioasei universități cernăuțene!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg58">Urez astăzi, data simbol de începere a anului universitar în România, mult succes cadrelor didactice, studenților, forța de a avea modele în această extraordinară activitate de formare a tinerei generații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg59">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg60">Mulțumesc, doamnă deputat. [1.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg61">Domnul Vreme.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valerian Vreme:</note><u ana="#regular" who="#Valerian-Vreme:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg62">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg63">"Respectul pentru dascăli, candidat la Cartea Roșie a învățământului românesc"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg64">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg65">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg66">Declarația mea de astăzi aduce în atenție o situație nefirească. Neconștientizată la timp, aceasta riscă să arunce o meserie, înalt respectată pe vremuri, în derizoriul unei societăți care își pierde valorile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg67">Vorbim constant despre învățământul românesc, despre hibele și lipsurile lui. Ne preocupăm de masterplanuri ambițioase și strategii abstracte. Uităm, însă, că înainte de planuri mai importanți sunt oamenii, oamenii care îl slujesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg68">În secolul evoluției tehnologice de mare viteză, în goana după imagini în schimbare, am uitat să ne oprim privirea către energia constantă și totodată propulsoare a unei societăți - profesorul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg69">Împărțim respect cu nemiluita în scrisori sau discuții sterile, dar uităm să oferim măcar un sfert profesorilor. Am uitat să le arătăm aprecierea, dar, mai rău, am uitat să ne învățăm copiii să le răsplătească efortul cu respectul însutit. Forma a luat-o înaintea fondului, iar nefirescul ține loc de firesc!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg70">Pe vremea bunicilor mei, dascălul, alături de preot erau cele mai importante figuri ale comunității. Și, pe vremea când eram eu copil, dascălii aveau parte de respectul cuvenit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg71">Eu provin dintr-o familie de învățători și îmi amintesc cu câtă prețuire erau răsfățați părinții mei și cantitatea de mândrie pe care o simțeam eu, știindu-mă odrasla lor. Astăzi însă principiile tradiționale au devenit neinteresante și, cumva, în contradicție cu noile tendințe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg72">Recunosc că mă interesează puțin spre deloc ce e la modă sau nu. Infinit mai mult mă interesează să oferim ce merită celor care merită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg73">În goana după ce, parcă prea am uitat de cine. În goana după lucruri, parcă prea am uitat de oameni, de oamenii de lângă noi. În loc să îi învățăm pe copiii și nepoții noștri să-și admire și să-și respecte dascălii, îi lăsăm să idolatrizeze personaje colorate și caractere îndoielnice, să se raporteze la valori fără valoare, să urmărească ținte fără țintă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg74">Ne amintim de profesori cam o dată pe an, de ziua lor profesională. Sunt, însă, oare, 24 de ore de atenție suficiente pentru a răsplăti responsabilitatea educării unei generații? Îmi doresc ca aceste exemple de înțelepciune și sacrificiu să se bucure de respectul, recunoștința și prețuirea noastră în fiecare zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg75">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg76">Este o lege nescrisă. Cum e profesorul, așa este țara. Pe cale de consecință firească, atitudinea față de profesor este totuna cu atitudinea față de țară. Avem în România peste 100.000 de profesori. Dacă fiecăruia dintre aceștia i s-ar oferi respectul pe care îl merită, România ar fi de peste 100.000 de ori mai bogată, de peste 100.000 de ori mai respectată!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg77">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg78">Mulțumesc. [1.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg79">Doamna Intotero.</seg></u><note type="speaker">Doamna Natalia-Elena Intotero:</note><u ana="#regular" who="#Natalia-Elena-Intotero:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg80">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg81">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg82">Declarația mea politică se intitulează "1 octombrie - Ziua internațională de luptă împotriva cancerului de sân".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg83">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg84">Cancerul este una dintre cauzele cele mai importante ale mortalității la nivel mondial. Ritmul de evoluție ale acestei boli este de 14 milioane de noi cazuri apărute și 8,2 milioane de decese până în anul 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg85">Ultimele date statistice publicate de Organizația Mondială a Sănătății relevă și un alt fapt îngrijorător. Numărul bolnavilor de cancer este în creștere alarmantă peste tot în lume. În următorii 20 de ani se așteptă o creștere de până la 22 de milioane de cazuri noi pe an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg86">În acest tablou general, la nivel global, cancerul de sân este cea mai frecventă formă de cancer care afectează femeile. Anual în întreaga lume, mai mult de 700.000 de femei mor din cauza acestei boli și se estimează că între 8-9% dintre femei vor dezvolta cancer la sân pe parcursul vieții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg87">Femeile din România plătesc și ele tribut necruțătoarei boli. În conformitate cu datele oferite de Institutul Oncologic București, aproape 6.000 de cazuri noi sunt diagnosticate anual în România. Din păcate, însă, cele mai multe femei care suferă de cancer la sân ajung la medic destul de târziu, adică în stadiul II sau III al bolii. Din această cauză, numărul femeilor care au murit în ultimii ani de cancer la sân este tot mai mare, plasând acest tip de tumoră malignă pe primul loc în ierarhia cauzelor de deces la femei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg88">De aceea, este important ca femeile să fie informate corect despre această boală. Se impune, de asemenea, implementarea unor strategii eficiente, mai ales în ceea ce privește prevenirea, îmbolnăvirilor și diagnosticarea lor de timpuriu. Dar, în lupta cu această boală devastatoare, femeile din România numai sunt singure. Voi aminti aici doar două dintre măsurile importante luate de Guvernul României în ultimul an, pentru că detectarea în fazele incipiente rămâne cea mai bună metodă de salvare a vieții. Din 2015, Ministerul Sănătății a demarat programe pilot pentru depistarea precoce a cancerului colo-rectal și cancerului de sân, potrivit Hotărârii de Guvern privind aprobarea Programelor naționale de sănătate pentru anii 2015 și 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg89">De asemenea, de anul trecut, Casa Națională de Asigurări decontează protezele mamare pentru pacientele care au boli oncologice. Până în prezent, la Institutul Oncologic din București s-au făcut peste 80 de astfel de operații oncoplastice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg90">Ținând cont de gravitatea și frecvența cancerului de sân care au transformat maladia într-un pericol grav pentru sănătatea femeilor din România, propun Guvernului României, Ministerului Sănătății, ca și această boală să fie trecută într-un Program național pentru diagnosticare, alături de cancerul de col uterin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg91">Cancerul nu mai este în zilele noastre o sentință definitivă, există și numeroase exemple de femei care au învins această boală aspră. Doar că eroinele acestor epopei sunt la fel de tăcute ca și bătăliile pe care le-au dus cu moartea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg92">În această zi dedicată speranței că dorința de viață poate învinge iar și iar, suntem alături cu inima de toate femeile care se află în fața unei astfel de provocări ultimative și le dorim tuturor să regăsească energia de a fi puternice în primul rând pentru cei care au nevoie de prezența lor, de grija lor, de tandrețea, de iubirea și de tot ceea ce înseamnă feminin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg93">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg94">Natalia-Elena Intotero, deputat al județului Hunedoara.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg95">Mulțumesc. [1.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg96">Domnul Mihai.</seg></u><note type="speaker">Domnul Aurelian Mihai:</note><u ana="#regular" who="#Aurelian-Mihai:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg97">(Domnul deputat aduce la tribună o pancartă cu textul "Urgentați votul prin corespondență".)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg98">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg99">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg100">Bună dimineața!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg101">Am avut cu câteva zile în urmă un vorbitor de la această tribună care ne-a explicat faptul că în Parlamentul României nu ar trebui să se facă justiție, ci politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg102">Mă întreb, la fel ca și alți români din diaspora, dacă acest om a vorbit serios. Să-l întrebăm dacă, atunci când Parlamentul se află în situația ingrată de a vota împotriva unei cereri de începere a urmăririi penale, se întâmplă ca Parlamentul să facă tot politică. Dar când discutăm despre proiectele de lege blocate cu anii pe la comisii, fără șanse să fie afișate pe ordinea de zi, dezbătute și apoi votate în plen, tot de politică vorbim?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg103">Aduc aminte domnului Ponta că Proiectul de Lege a votului prin corespondență a fost înregistrat încă din luna martie a acestui an de PNL, proiect care a împărtășit de asemenea soarta, ca și în cazul altor proiecte de lege, încă nediscutate în Parlament, așa cum știm, lipsei de corectitudine de a avea o șansă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg104">Până în prezent, domnul Ponta, prim-ministrul căit, cel care ne transmitea că a plătit politic în noiembrie trecut, probabil nu cunoaște sensul cuvântului căit, pentru că a te căi înseamnă a demonstra cu fapte, iar faptele domnului Ponta îl contrazic. Pentru a fi credibil este nevoie și de a veni dincolo de argumente cu realizări, iar astăzi, la 10 luni care s-au scurs de la alegerile prezidențiale, a nu avea un sprijin ca formă de vot pentru cei plecați departe de casă - formă de vot care să evite situația nefericită prin care am trecut cu toții, cei din diaspora, ore întregi în ploaie și în frig pentru a vota - a nu avea acest lucru evidențiază și mai mult lipsa de corectitudine și falsitatea celui care a mințit că s-a căit. Probabil dumnealui confundă căința cu pierderea alegerilor din varii motive: aroganță, nepricepere sau nepăsarea față de existența românilor din diaspora și drepturile lor. A discuta cetățenia este un lucru periculos pentru democrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg105">Aici, în Parlament, nu ar trebui să se facă justiție, ci politică. Asta spune domnul Ponta, obișnuit cu stilul autoritar, pe care-l impune în Palatul Victoria, unde-i place să fie privit ca un semizeu, însă dumnealui uită că în Parlamentul României, care nu îi este subordonat, există și opoziție. Mai avea să spună de la tribună lozinca: "Noi nu muncim, noi gândim!".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg106">Or, în Parlamentul României, domnule premier, chiar există opoziție și oameni care nu vor împărtăși niciodată modul dumneavoastră falimentar de a guverna. Până la urmă este treaba PSD-ului dacă-l mențin pe domnul Ponta la guvernare, ignorându-și alți colegi capabili care există cu siguranță între militanții socialiști, oameni de stânga.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg107">Ca român care cunoaște viața în diaspora, nu ai cum să fii mulțumit, când știi că prim-ministrul face uitate datorii de sute de milioane de euro unor firme, atunci când are milioane de români care bat pe porți străine pentru bani făcuți cu sudoare, iar banii aceia făcuți cadou de la bugetul de stat nu vor fi uitați niciodată, ca exemplu pentru anii următori a ceea ce a făcut guvernarea Ponta. Nu ai cum, atunci când te lovești de probleme reale ale românilor, să fii mulțumit, atunci când ai un prim-ministru care, mințind că va oferi milioane de locuri de muncă românilor, deși are puterea, nu face nimic pentru a asigura condiții și rezultate, garantând tinerilor o șansă acasă, iar părinților liniștea de a-și vedea copiii pe care i-au trimis la studii tot acasă în țara lor, având un loc de muncă plătit decent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg108">Asta este drama României și a românilor, domnule Ponta, lipsa locurilor de muncă, grija pentru ziua de mâine. Ne-ați adus în pragul sărăciei. Timpul dumneavoastră a trecut degeaba la guvernare, ați irosit speranțele tuturor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg109">Celor din majoritatea parlamentară le cer doar atât: să nu uite, proiectul de lege pentru votul prin corespondență trebuie să treacă. Altfel, diaspora nu va uita niciodată Parlamentul României pentru ceea ce face.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg110">Mulțumesc. [1.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg111">Domnul Tinel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg112">Domnule Mihai, luați-vă...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg113">Domnul Tinel nu-și asumă chestia asta.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg114">Ba îmi asum, dar nu trebuie să rămână de fiecare dată aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg115">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg116">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg117">Astăzi trebuia să continui serialul ăla cu reforma Parlamentului de Valeriu Zgonea. Însă, dat fiind faptul că ieri au apărut niște aspecte care ne-au dat un pic peste cap și pe care puterea a încercat să le pună în cârca opoziției, făcându-o vinovată că, vezi, chipurile, Doamne, din cauza aia n-a trecut legea că n-a vrut opoziția și că nu și-a mobilizat opoziția oamenii, o să mă refer la ce s-a întâmplat ieri și la "abnegația" ministrului agriculturii, Daniel Constantin, care a vorbit de la acest microfon cât a vorbit în patru ani de zile în Parlamentul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg118">Modificarea Legii îmbunătățirilor funciare propusă de putere nu rezolva problema sistemului de irigații din România și nici a beneficiarilor acestui sistem, dar rezolva o mare problemă, rezolva finanțarea printr-un miliard de euro a unor contracte avantajoase. Noi n-am făcut altceva, și în comisie, și în dezbaterile generale, și ieri, decât să-i cerem să ne prezinte acel program de reabilitare pentru un miliard de euro, sau măcar pentru primul an, 2016, 145 de milioane de euro. Pentru că aveam memoria vie a mandatului 2001-2004 când fostul ministru al agriculturii, tata-socru, unul dintre mentorii domnului Constantin, cheltuise tot un miliard de euro și tot pentru reabilitarea sistemului de irigații pentru un milion și jumătate de hectare. Și toată lumea s-a întrebat după ce a plecat domnul Sârbu unde e infrastructura aia de un milion și jumătate de hectare și cine a preluat-o. Aveam exemple, știam unde se duc banii!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg119">Le-am spus și în comisie că nu un miliard de euro, nici măcar un cent nu-și mai poate permite România să cheltuiască fără să argumenteze și fără să justifice. Or, ce trebuia să facă el, trebuia să vină cu programul de reabilitare eșalonat pe cei patru ani de zile pe care el și-l dorea să-l implementeze. Că se schimba într-o mică sau mai mare măsură, că se armoniza în funcție de dorințele politice ale celor care guvernau țara, e altceva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg120">Însă o viziune asupra a ceea ce vrei tu să faci cu un miliard de euro trebuie să ai. Un miliard de euro nu-l scoți din buzunarul din stânga și-l muți în dreapta cum vrei tu, mai ales printr-o lege specială. Are la îndemână Legea bugetului. Îi ceri ministrului agriculturii să vină la Legea bugetului cu acest miliard de euro fundamentat, eșalonat, așa cum spune Legea bugetului, pe patru ani de zile, ce proiecte, și atunci opoziția va vota. Altfel, însă, o să rămânem în categoria "marile tunuri" încercate de PSD și blocate de opoziție din motive extrem, extrem de pertinente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg121">Și pentru că nu vreau să plec de aici fără să mă refer și la celălalt motiv, la trecerea în proprietate privată din domeniul privat al statului către societățile comerciale, institutele de cercetări, de dezvoltare etc. Am întrebat în comisie dacă modificăm Legea nr. 18 prin acest articol. Mă gândeam că a pierdut sau a uitat PSD-ul să pună în posesie și cu infrastructura de irigații pe cineva. Și am întrebat și eu, așa, ca simplu cetățean, și ca membru al Comisiei de agricultură: "Spuneți-ne și nouă care sunt societățile alea comerciale, institutele de cercetări care vor beneficia, că bănuiesc că aveți o listă, un inventar cu acești beneficiari." Zice: "Nu, ipotetic". A, deci încercați să reglementați, să introduceți în legalitate niște matrapazlâcuri făcute în această perioadă de către unii foarte deștepți. Or, lucrurile astea n-au putut fi acceptate de noi, cu tot respectul pentru domnul Constantin și pentru domnul Dragnea, că am observat ieri că îl deranja foarte tare faptul că opoziția n-a fost de acord cu legea. Mă gândeam că poate Teldrum și-a schimbat obiectul de activitate și nu se mai ocupă de drumuri, se ocupă și de îmbunătățiri funciare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg122">Am vrut să fac aceste precizări pentru ca - în iureșul declanșat ieri în plenul Camerei Deputaților, cu dorința acerbă a unora de a nu mai pleca de la acest microfon și cu exigența strictă a domnului președinte care, în litera și spiritul regulamentului, n-a permis decât ministrului două intervenții și puternic două intervenții, opoziția n-avea dreptul - să nu se creadă că suntem împotriva proiectelor mari care generează dezvoltare, mai ales pe partea de infrastructură de irigații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg123">Și vă promit că săptămâna viitoare continuăm cu serialul, dar mai ales cu ceea ce se întâmplă, pentru că am avut iarăși săptămâna asta lucruri...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg124">Vă rog să încheiați, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg125">...incredibile, domnule vicepreședinte, acea reformă parlamentară cu preluarea obligatorie a mașinilor de către Camera Deputaților și Senat, impusă, așa, pe motive de reducere a cheltuielilor. Este una dintre marile șmecherii pe care dumneavoastră, puterea, încercați să le impuneți opiniei publice, și vom demonstra săptămâna viitoare că lucrurile nu stau așa, ci exact invers.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg126">Sunt Gheorghe Tinel, sunt parlamentar de Ialomița, și promit că ne vedem și săptămâna viitoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg127">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg128">Mulțumesc. [1.008]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg129">Doamna Nichita.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina Nichita:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Nichita:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg130">Bună ziua.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg131">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg132">Aș vrea întâi să adresez o urare, pentru că astăzi este Ziua internațională a persoanelor vârstnice și este sărbătorită în fiecare an pe 1 octombrie. Această zi este o zi specială nu doar pentru seniorii din întreaga lume, ci și pentru noi toți, cei care trebuie să-i prețuim pe cei care au contribuit de-a lungul timpului la binele societății. La mulți ani, iar această zi să vă umple sufletele de seninătate și multe bucurii!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg133">Dau citire declarației politice pe care astăzi am intitulat-o "Rasism versus toleranță".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg134">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg135">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg136">În această săptămână, am fost invitată la Conferința Națională intitulată "Combaterea discriminării rasiale și a intoleranței în România", organizată de Comisia Europeană împotriva Rasismului și Intoleranței, în cooperare cu Consiliul Național pentru Combaterea Discriminării din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg137">Comisia Europeană împotriva Rasismului și Intoleranței a fost înființată de Consiliul Europei, fiind specializată în probleme legate de rasism și intoleranță. Rolul său constă în desfășurarea activităților de monitorizare, în toate statele membre ale Consiliului Europei, din care țara noastră face parte începând cu anul 1993. De asemenea, această comisie are rolul de a oferi statelor membre sugestii și propuneri în problemele rasiale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg138">La masa dezbaterilor au stat membri ai Comisiei Europene împotriva Rasismului și Intoleranței, reprezentanți ai Consiliului Național pentru Combaterea Discriminării din România, reprezentanți ai mediului juridic și reprezentanți ai societății civile. Am discutat alături de specialiștii din domeniu despre rasism, xenofobie, intoleranță și discriminare, probleme atât de des întâlnite în societatea modernă. Cei care au luat cuvântul au avut discursuri clare, bine argumentate, înclinate spre situația romilor din țara noastră. Ei au salutat progresele obținute de România în ceea ce privește combaterea rasismului și ne-au oferit recomandări ferme pentru combaterea antițigănismului în domeniul educației, sănătății, locurilor de muncă, cât și în privința locuințelor. Totodată, am fost impresionată de vehemența discursului bine articulat al doamnei Delia Niță, o tânără membră a Centrului de Resurse Juridice, care a vorbit participanților despre situația romilor din România din punct de vedere juridic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg139">Realitatea de astăzi ne arată că țara noastră este departe de a avea o societate tolerantă, incluzivă, o societate care să respecte cu strictețe drepturile omului. Un studiu realizat de către cercetătorii suedezi la nivel european plasează România pe un neonorant loc patru, în ceea ce privește rasismul, după Albania, Bulgaria și Franța. Este adevărat, există progrese, însă nu suficiente. O problemă socială nu își poate găsi răspunsuri adecvate decât dacă societatea, în totalitatea ei, conștientizează acea problemă, dar, deoarece schimbarea profundă a mentalităților societății este un proces îndelungat, cred că noi îl putem accelera atât prin procesul legislativ, cât și prin permanente luări de poziție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg140">Cu considerație,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg141">Cristina Nichita, deputat de Iași, Colegiul uninominal nr.9.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg142">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg143">Mulțumim, stimată doamnă. [1.009]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg144">Domnul Deaconu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Deaconu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Deaconu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg145">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg146">Declarația mea politică de astăzi se intitulează "Educația sexuală în școli, o necesitate, nu un subiect tabu".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg147">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg148">Chiar dacă vă vine să râdeți, nu putem și nu trebuie să rămânem indiferenți la apelul ONG-urilor tinerilor, reunite în Alianța Națională a Organizațiilor Studențești, lansat săptămâna trecută în spațiul on-line, transmis instituțiilor abilitate să ia măsuri în vederea introducerii educației sexuale ca materie în școlile din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg149">Ca membru în Comisia de învățământ, dascăl și părinte, mă declar un susținător al acestei propuneri argumentată corect de tineri și salut cu respect curajul de a se poziționa față de un subiect considerat tabu prea mult timp în societatea românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg150">Trăim într-o epocă în care copiii noștri devin prea repede și în mod eronat adulți, comit greșeli din cauza lipsei de informații corecte, din cauza unui așa-zis comportament pudic al părinților. Este momentul ca statul să-și asume întru totul responsabilitatea privind educația corectă a tinerilor și în acest domeniu, cu efecte majore asupra dezvoltării personale a tinerilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg151">În condițiile de astăzi, cu un acces nelimitat la informații, putem afirma că tinerii noștri pot intra, chiar de la o vârstă fragedă, în posesia unor informații nocive, neadecvate și nesusținute de argumente științifice, într-un cadru instituționalizat, ceea ce conduce la o percepție și reflectare total eronată a realității.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg152">La foarte mulți copii lăsați nesupravegheați din diferite motive, cum ar fi părinții plecați în străinătate sau părinți care sunt foarte ocupați cu munca, s-a observat o dezvoltare timpurie a unui comportament sexual exacerbat, care conduce fie la dezechilibre hormonale, fie la manifestări improprii vârstei lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg153">Pentru a găsi soluții la aceste probleme cu care se confruntă zilnic societatea noastră, profit de această cale pentru a propune Comisiilor de învățământ și sănătate din cadrul Camerei Deputaților să organizăm o dezbatere pe această temă la care să invităm reprezentanții celor trei ministere cu responsabilitate față de tineri, precum și ONG-urile reprezentative, astfel încât să ne asigurăm că rezultatul este cel dorit în rezolvarea problemelor mai sus identificate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg154">Deputat Mihai Deaconu, Colegiul nr. 3 Argeș, Grupul parlamentar național democrat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg155">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg156">Mulțumesc. [1.010]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg157">Doamna Varga.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lucia-Ana Varga:</note><u ana="#regular" who="#Lucia-Ana-Varga:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg158">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg159">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg160">Declarația mea politică de astăzi se referă la faptul că avem obligația să fim responsabili atunci când vorbim de lupta împotriva cancerului la sân.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg161">În fiecare an, la data de 1 octombrie și pe parcursul întregii luni, instituții publice, reprezentanți ai societății civile, asociații profesionale, organizații ale pacienților desfășoară campanii de informare și conștientizare a femeilor privind cancerul la sân.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg162">Rolul acestor campanii este de a informa femeile despre importanța depistării precoce a cancerului la sân și despre faptul că prin informare, prevenție și control anual cancerul la sân poate fi învins. Cancerul reprezintă o problemă majoră de sănătate publică pe plan mondial și național. Conform statisticilor, 1.676.633 de cazuri noi sunt diagnosticate în lume, iar peste 520.000 de femei mor din cauza acestei boli. Cu alte cuvinte, la fiecare minut o femeie moare din cauza cancerului la sân.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg163">În România, 25 de femei sunt diagnosticate zilnic cu cancer de sânt, acesta fiind cel mai frecvent cancer la femei, reprezentând 25,2% din totalul cazurilor de cancer. Rata de mortalitate prin cancer la sân însă este mai mică în comparație cu alte tipuri de cancer, iar depistată la timp, boala poate fi învinsă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg164">Partidul Național Liberal, în special femeile liberale, înțeleg să se alăture eforturilor societății civile și să se implice în aceste campanii de luptă împotriva cancerului la sân, însă suntem conștienți că trebuie făcut mai mult. Analizând datele comparative privind procentul mortalității datorate acestei boli, constatăm că în România acesta este de 36%, deci, mai mare decât media europeană de 29%. Datele prezentate mai sus arată nevoia schimbării politicilor în domeniul sănătății, astfel încât să se acorde o importanță mai mare prevenției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg165">Astăzi, 1 octombrie, parlamentari ai Partidului Național Liberal, în special doamne deputat și senator, împreună cu alte formațiuni politice, dau startul unor dezbateri publice în cadrul cărora vom analiza un proiect de lege a prevenției în sănătate. La aceste evenimente, pe lângă reprezentanți ai asociațiilor profesionale, organizațiilor neguvernamentale, asociațiilor pacienților, invităm femei cu expertiză în domeniu, indiferent de coloratura politică, să se alăture acestei lupte pe care trebuie s-o dăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg166">Necesitatea finanțării multianuale de la bugetul de stat a programelor de prevenție, inclusiv pentru programele de screening pentru cancerul de sân, găsirea de măsuri de stimulare a medicilor pentru desfășurarea activităților de prevenție, cointeresarea pacienților, asigurarea continuării derulării acestor programe, indiferent de apartenența politică a Guvernului, sunt propuneri care se regăsesc în acest proiect de lege și asupra cărora trebuie să reflectăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg167">Obiectivul nostru este să creăm un cadru legislativ foarte bun derulării activităților de prevenție, prin a cărui aplicare în următorii ani să se reducă mortalitatea în România cel puțin la nivelul mediei europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg168">În calitatea mea de om politic, consider că este nevoie să inițiem această lege, să dialogăm, să dezbatem și să negociem politic, astfel încât să ajungem la un consens și să avem o lege a prevenției în sănătate aprobată în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg169">Sper ca, prin aplicarea acestei legi, pe termen scurt, mediu și lung, să avem certitudinea că putem salva prin politici guvernamentale și alte vieți și, nu în ultimul rând, că România nu mai figurează în lista țărilor aflate sub media europeană privind mortalitatea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg170">Vă invit alături de parlamentarii PNL în acest demers. Avem obligația să fim responsabili în lupta împotriva cancerului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg171">Vă mulțumesc. [1.011]</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg172">Doamna Boghicevici.</seg></u><note type="speaker">Doamna Claudia Boghicevici:</note><u ana="#regular" who="#Claudia-Boghicevici:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg173">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg174">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg175">Declarația mea politică de astăzi se numește "Guvernul trebuie să asigure bugetelor locale fonduri pentru tichete sociale, astfel încât copiii din familiile defavorizate să meargă la grădiniță."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg176">În această săptămână, Comisia de muncă și Comisia de administrație au reușit să adopte un raport comun la un proiect de lege extrem de important prin care familiile defavorizate să primească tichete sociale în valoare de 0,1 ISR, 50 de ron, pentru a asigura alimente, rechizite, haine pentru copiii preșcolari, condiționat, însă, de frecventarea zilnică a grădiniței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg177">Tichetele nu vor fi impozabile, acest lucru este foarte important, și nu vor putea fi folosite pentru achiziționarea de țigări sau alcool de către părinți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg178">Proiectul de lege a pornit de la un program de succes dezvoltat de Asociația "Ovidiu RO" și prevedea inițial suportarea acestor tichete de la bugetele locale. Mă bucur însă că am găsit înțelegere și colegii noștri din cele două comisii au reușit să inițieze un program de interes național, iar Guvernul a reușit să transforme aceste fonduri astfel încât să fie alocate din cote defalcate de TVA, în baza solicitării acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg179">Bugetele locale, știm cu toții, sunt limitate și nu toate localitățile au această posibilitate, dar sper ca în prezent Guvernul, indiferent care ar fi acesta, să susțină participarea copiilor la forme de educație preșcolară, pentru că acesta este fundamentul educației acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg180">Sper ca săptămâna viitoare acest proiect de lege să fie susținut de majoritatea colegilor, indiferent de partidul politic, așa cum s-a întâmplat și în Comisia de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg181">Legat de situația copiilor din România, trebuie să avem în vedere sărăcia cu care se confruntă, accesul precar la educație, abandonul școlar care în loc să scadă, având în vedere angajamentul de a fi 11,3% în 2020, a ajuns la peste 17%. Unul din trei copii din România trăiește în sărăcie, iar procentul crește la 50% în mediul rural. Anual, 120.000 de copii, între 3 și 5 ani, au nevoie de sprijin pentru a merge la grădiniță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg182">De aceea, nu ne putem permite să amestecăm orgoliile politice în găsirea unor soluții la aceste probleme, ci trebuie să lucrăm împreună pentru binele copiilor noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg183">Sper că Guvernul va acționa responsabil și în cazul acestei legi, această lege să nu aibă soarta celei pe care eu am inițiat-o privind formarea câinilor-ghizi, proiect pe care l-am inițiat și promovat, dar pentru care nici până acum nu s-au alocat fondurile necesare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg184">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg185">Mulțumesc. [1.012]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg186">Domnul Guran.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Guran:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Guran:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg187">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg188">"Apel al bolnavilor de hepatită C"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg189">Am primit zilele trecute un apel din partea acestor oameni care se află în suferință, care au mari probleme, și care se află într-o cursă contra cronometru cu viața.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg190">Tot auzim în ultimul timp Guvernul că suntem pe primul loc, al doilea loc la creștere economică, încasările la buget sunt din ce în ce mai mari, România o duce din ce în ce mai bine, dar în sănătate batem pasul pe loc în continuare și nu prea se văd acești bani despre care se vorbește și începem să ne îndoim de aceste promisiuni, de aceste realizări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg191">Din martie până în prezent, 700 de bolnavi au decedat. Pentru că știm foarte bine, hepatita C duce încet-încet spre ciroză și spre moarte. Deci în fiecare zi mor 4 persoane bolnave. Vorbim despre un nou tratament care se aplică în alte țări. Există promisiuni în fiecare zi, că o să se implementeze acest program și în România, dar această birocrație ne duce la exasperare. Este simplu pentru cineva sănătos să stea să mai dea o declarație pe la televizor, să mai facă o ședință prin Guvern, să vină în Parlament să se laude că lucrurile merg foarte bine, dar este foarte complicat și drastic pentru cei care știu că fiecare zi care trece înseamnă apropierea de moarte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg192">Acești oameni nu mai au timp să aștepte, acești oameni nu mai au cum să accepte minciuna și cred eu că cei care ar trebui să ia măsuri, Ministerul Sănătății, Guvernul, trebuie să se gândească la faptul că sunt părtași la moartea unor oameni. Deci, ei mor cu zile, ei știu că au aceste probleme, așteaptă cu disperare în fiecare zi să fie chemați să înceapă tratamentul, dar există o indiferență totală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg193">Domnilor guvernanți, aveți datoria morală să treceți foarte urgent la implementarea acestui program. Așteptăm să vedem dacă există sensibilitate, dacă există compasiune pentru conaționalii dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg194">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg195">Deputat Guran Virgil.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg196">Mulțumesc. [1.013]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg197">Doamna Birchall.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg198">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg199">În declarația politică de astăzi vreau să vă vorbesc despre necesitatea liderilor de azi din societatea românească de a construi și forma generația de mâine a liderilor României. Criza de succesiune se simte în toate domeniile de activitate, în special în politică și în domeniile de decizie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg200">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg201">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg202">Societatea românească este sufocată de mulți prea mulți ani de dictatura nonvalorilor. Este timpul să construim o societate care să aibă ca fundație lideri care să îi ofere o șansă prin responsabilitate, meritocrație, profesionalism, seriozitate, respect și care să pună, întotdeauna, mai presus de orice, responsabilitatea față de oamenii care și-au pus speranța și încrederea în ei. Adevărații lideri trebuie să aibă în suflet România și interesul propriului neam în orice context și moment al acțiunilor lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg203">Când am intrat în politică mi s-a spus că adevărații lideri și oameni de stat sunt cei care reușesc să crească și să sprijine formarea altor tineri și lideri. Este datoria noastră să realizăm că trebuie să dăm o șansă acestor tineri care vor să se implice în politică și în administrație, să își construiască un viitor într-o lume pe care să o înțeleagă și să o interpreteze prin prisma adevăratelor valori. Primul pas pe care și noi, și ei trebuie să îl înțelegem este acela că fundația pe care îți construiești cariera profesională este esențială și fiecare treaptă pe care o adaugi este importantă. Din acest punct de vedere educația este cea mai importantă cărămidă pe care o poți pune la această fundație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg204">Este important ca tinerii de astăzi, liderii de mâine, să știe să păstreze în sufletul lor fărâma de inocență care îi va ajuta să nu uite niciodată de unde au plecat, să fie mai umani, să investească în ei pentru a dobândi încredere în forțele proprii. Și-mi aduc aminte un moment din viața mea profesională când fiind la interviuri cu mari firme de avocatură de pe Wall Street, în New York City, un motiv important pentru care am ales firma cu care ulterior am colaborat și am lucrat a fost că în toate birourile partenerilor avocați cu care am avut onoarea să vorbesc, deși erau avocați de renume, aveau pe birou și pe pereții birourilor lor desene ale copiilor lor. Și acest lucru a arătat că, deși mari avocați și oameni de succes, au păstrat acea inocență în viața lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg205">Eu cred că, astfel de momente te definesc și îți clădesc viitorul, pe baza deciziilor luate nu doar cu mintea, ci și cu sufletul și inima, decizii corecte atât față de tine, cât și față de ceilalți. Tinerii trebuie să înțeleagă cum să își construiască un set de valori care să îi reprezinte, pentru că vor veni momente în viață în care își vor pune întrebarea: ce fac mai departe? unde mă duc? Sunt aceste momente 0, și este important ca atunci când faci alegerea, să fii mulțumit și împăcat cu tine însuți, pentru că ai făcut alegerea corectă, neabdicând de la valorile care te definesc ca om.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg206">Atunci când pasiunea se împletește cu necesitatea, pui suflet în tot ceea ce faci și ai ocazia să construiești lucruri mărețe, dar să rămâi în egală măsură om. Noi, astăzi, uităm de multe ori să fim oameni unii cu alții, să ținem unii de alții. Iar eu cred că viitorii lideri care se formează din tinerii de astăzi nu trebuie să uite că aparțin aceleiași generații și în egală măsură celor pe care îi reprezintă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg207">România pe care mi-o doresc pentru copilul meu și pentru generațiile viitoare este o Românie a valorilor tradiționale: cinste, corectitudine, bun-simț, muncă, onoare, credință, meritocrație, respect față de bogăția spirituală și tradițiile acestui popor minunat. Nu poți fi liderul adevărat al unui popor, dacă nu îi înțelegi sufletul și trăirile lăuntrice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg208">La sfârșitul săptămânii trecute, am avut onoarea să mă întâlnesc cu tinerii din Academia "Leaders 4 România", cărora le-am spus ceea ce le comunic tuturor tinerilor cu care m-am întâlnit de-a lungul timpului și ceea ce le spun și astăzi studenților care încep un an nou universitar: "Credeți în voi, credeți în șansa și în reușita voastră. Analizați-vă și asumați-vă responsabilități și încercați să puneți pasiune în ceea ce faceți. Dacă faci ceea ce îți place, dacă investești în tine, crezi în șansa ta și rămâi corect cu tine însuți și față de ceilalți, e doar o chestiune de timp până când vei reuși. Și nu uita că ce ai în cap și în suflet nu îți va lua nimeni niciodată. Și cu lideri ca voi, România va fi pe mâini bune".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg209">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg210">Ana Birchall, deputat Colegiul nr. 5 Vaslui.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg211">Mulțumesc. [1.014]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg212">Domnul Chirteș și domnul Șoptică, nu știu care ați venit primul și după aceea celălalt, da? Ca să nu...</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Șoptică:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Șoptică:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg213">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg214">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg215">Deși am mai făcut-o, sunt nevoit s-o fac din nou, și anume vreau să vă supun atenției o situație care este deosebit de gravă, dar pe care coaliția de guvernare încearcă să ne-o prezinte ca pe o mare realizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg216">Sunt aproape doi ani de când Uniunea Europeană a intrat în alt exercițiu financiar, timp în care România nu a reușit să demareze niciun proiect să facă vreo plată prin Programul Național de Dezvoltare Rurală 2014-2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg217">Este zero absorbția fondurilor europene pentru perioada de alocare 2014-2020. Cu toate acestea, coaliția de guvernare ne anunță că PNDR este cel mai avansat program pe care România îl derulează cu fonduri europene. De unde se poate trage concluzia că lucrurile merg foarte prost pe toate direcțiile de acțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg218">Programul, chiar dacă nu a dat rezultate în agricultură, a fost foarte bun ca să servească interesele politice ale coaliției de guvernare. A avut parte de două lansări oficiale în prezența premierului Victor Ponta. Una în mai 2014 și alta în martie 2015, când PNDR nici măcar nu fusese aprobat de Comisia Europeană. Dar era nevoie ca beneficiarii să priceapă cine le dă bani și, în consecință, unde trebuie să pună ștampila de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg219">Agenția pentru Finanțarea Investițiilor Rurale anunța cu mândrie că într-o jumătate de an a primit peste 2700 de cereri de finanțare prin PNDR 2014-2020, în valoare de doar 320 de milioane de euro. Numai că peste 60% din aceste proiecte se referă la instalarea tinerilor fermieri, cu o valoare maximă de 50 de mii de euro ce implică unele din cele mai simple documentații. Dar nici așa nu s-a făcut nimic pentru promovarea proiectelor, iar beneficiarii nu au reușit să primească niciun ban. De altfel, ar fi fost imposibil să demareze vreun proiect pentru că Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale tot modifică ghidurile de finanțare, astfel că beneficiarii nu știu cum trebuie să arate proiectele lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg220">Programul Național de Dezvoltare Rurală 2014-2020 ar fi trebuit să meargă fără niciun fel de probleme, deoarece România are experiență de 15 ani în derularea proiectelor în agricultură. În anul 2000 a debutat celebrul program de preaderare SAPARD, după care a urmat PNDR 2007-2013, astfel că acum nu se poate spune că nu știm cum trebuie să procedăm. De aceea, consider că întârzierile de care avem parte sunt rezultatul direct al incompetenței guvernanților. Întârzierile de acum o să ne coste foarte mult în 2020. Nu vom avea timp să terminăm proiectele, iar banii pe care ar trebui să-i primim de la Uniunea Europeană se vor pierde.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg221">Impactul asupra dezvoltării agriculturii este greu de calculat acum, dar premisele sunt din cele mai sumbre. Avem exemplul PNDR 2007-2013, unde proiectele au fost realizate pe bandă rulantă de la începutul acestui an. Premierul Victor Ponta și ministrul agriculturii Daniel Constantin au dat vina pe întârzierile de an în demararea proiectelor și pe incapacitatea foștilor oficiali de a coordona derularea PNDR. Acum ne aflăm în aceeași situație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg222">Partidul Național Liberal, din care fac parte, a atras atenția de mai multe ori asupra situației grave cu care se confruntă agricultura tocmai din cauza lipsei capacității Guvernului, a Ministerului Agriculturii și Dezvoltării Rurale de a promova politici adecvate și de a le implementa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg223">De aceea, PNL va continua să facă presiuni ca lucrurile să se îndrepte, pentru că riscul ca fermierii să rămână fără bani de la Uniunea Europeană este uriaș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg224">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg225">Dați-mi voie, având în vedere simbolistica acestei zile de 1 octombrie, să urez și eu persoanelor vârstnice să se bucure în continuare de cei dragi pentru o perioadă cât mai lungă de timp, de asemenea, tuturor femeilor să beneficieze de sănătate maximă, dar nu în ultimul rând, fiind și eu cadru didactic, urez profesorilor universitari și mai ales studenților, având doi copii studenți, să aibă multă baftă în acest an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg226">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg227">Costel Șoptică, deputat PNL de Botoșani.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg228">Mulțumesc. [1.015]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg229">Domnul Chirteș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan-Cristian Chirteș:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Cristian-Chirteș:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg230">Prin prezenta declarație politică, doresc să revin asupra unui aspect deosebit de important, care privește cetățenii care locuiesc în zona Văii Mureșului Superior, și anume modalitatea de elaborare a Regulamentului Parcului Natural Defileul Mureșului Superior și a siturilor Natura 2000 Depresiunea Munții Giurgeului și Munții Călimani-Gurghiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg231">În data de 28 mai 2015 am adresat Ministerului Mediului, Apelor și Pădurilor, doamnei ministru Grațiela Gavrilescu o întrebare care privește aspectul mai sus amintit. În sprijinul acestei solicitări de verificare a modului în care Ocolul Silvic de Regim Gheorgheni, în calitate de administrator al Parcului Natural Defileul Mureșului Superior, încalcă în mod evident obligațiile ce îi revin în ceea ce privește administrarea acestui parc, am atașat nenumărate sesizări și petiții primite de la primarii și aleșii locali din circumscripția în care se află colegiul în care am fost ales, însă răspunsul dat de către minister a fost unul total nemulțumitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg232">Este o mare problemă dacă reprezentanții statului tratează în acest mod o solicitare pertinentă a unor cetățeni români și autorități locale, care se referă strict la modul în care anumite entități juridice le hotărăsc viitorul lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg233">Reiterez faptul că toate aceste reglementări prevăzute în proiectul de Regulament prezentat spre dezbatere sunt, în opinia mea, abuzive, ilegale și îngrădesc în mod grav dreptul la proprietatea personală. Totodată, sunt în contradicție întocmai cu obiectivele specifice enumerate în articolul 2 alin. din Regulament, cum ar fi: menținerea interacțiunii armonioase a omului cu natura prin protejarea diversității habitatelor și peisajului, promovând păstrarea folosințelor tradiționale ale terenurilor; încurajarea și consolidarea activităților, practicilor și culturii tradiționale a populației locale; promovarea acțiunilor de recreere și turism și încurajarea activităților științifice și educaționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg234">Și, nu în ultimul rând, Legea nr. 133/2015 de modificare a Codului silvic prevede la articolul 97 alineatul că: "Impunerea de restricții proprietarilor de păduri prin amenajamente silvice, prin regulamente ale parcurilor naționale, naturale, rezervațiilor biosferei și a siturilor Natura 2000, ori prin alte norme, inclusiv cele care stabilesc diferite tipuri de grupe funcționale, se poate face fie cu acordul proprietarului, fie cu plata unei juste și prealabile despăgubiri, plătită anual, care să compenseze integral veniturile nerealizate de proprietarul de pădure, persoana fizică sau juridică."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg235">Încă odată cer de urgență amendarea acestui regulament, astfel încât solicitările oamenilor de pe Valea Mureșului să fie luate în considerare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg236">Vă mulțumesc. [1.016]</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg237">Domnul Zlati.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg238">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Zlati:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Zlati:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg239">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg240">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg241">Azi începe anul universitar 2015-2016. Cu mai puțini studenți decât acum zece ani. Cu universități de stat mai sărace, unele la limita de jos a supraviețuirii - iar universitățile private nu o duc nici ele mai bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg242">Se deschide un an școlar în care primul-ministru se va duce în fața studenților pentru a le vorbi despre atenția pe care guvernul pe care îl conduce o acordă învățământului universitar, cercetării și inovării. Probabil, o va face în cadrul unei vizite la o universitate prietenoasă, unde nimeni nu îl va întreba despre plagiatul de care se face vinovat, plagiat care întinează nu doar persoana plagiatorului, ci și sistemul care acceptă, încă, această pată pe onoarea învățământului superior românesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg243">Desigur, și ministrul afacerilor interne le va vorbi studenților la acest început de an universitar - cel mai probabil studenților dintr-o instituție de învățământ superior militară. Le va vorbi despre onoare, cinste, credință, interes național. Nu va sufla o vorbă despre propria lucrare de doctorat, plagiată - și nici despre cele câteva lucrări de doctorat coordonate de către domnia sa, plagiate și ele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg244">Trăim, din păcate, - iar ziua de marți și votul asupra moțiunii de cenzură ne-au demonstrat-o încă o dată -, o epocă în care trăsătura de unire a liderilor alianței care guvernează destinele acestei biete țări sunt minciuna instituționalizată, plagiatul, banii murdari și dosarele penale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg245">Astfel încât, în ciuda acestei zile care marchează un început, și, nu-i așa, începuturile ar trebui să fie optimiste, eu personal sunt trist. Sunt trist în aceste momente, gândindu-mă la starea învățământului românesc, dar și la starea societății care îi dă naștere, conținut și culoare. Sunt trist, dar nu fără nădejde. Astfel încât urez celor care azi intră cu emoție în sălile de cursuri și de seminar ale universităților să aibă parte, chiar înainte de terminarea anului universitar, de o atmosferă din care miasma urât mirositoare a imposturii intelectuale și morale, cocoțate ambele la cel mai înalt vârf al statului românesc, să fi dispărut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg246">Așa să ne ajute Dumnezeu! [1.017]</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg247">Domnul Iane.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cristian Iane:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cristian-Iane:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg248">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg249">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg250">Aș vrea să vă fac o declarație intitulată: "Decizia guvernării aparține oamenilor, și nu opoziției."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg251">Mult timp nu mai este până când cetățenii îți vor exprima prin vot preferințele politice. Este inoportun acum ca PNL să pretindă că știe și să acționeze și că acționează în conformitate cu dorințele oamenilor când, în realitate, nici măcar nu au luat act de acestea. Aceste demersuri superflue nu fac decât să înrăutățească percepția oamenilor asupra instituțiilor statului, și mai exact asupra Parlamentului. Și riscăm ca la anul oamenii chiar să nu-și mai dorească să aibă de-a face cu mediul politic și implicit să nu mai vină la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg252">Cum să nu le fie deteriorată percepția asupra legislativului și să nu fie dezamăgiți de aleșii lor, când o bună parte dintre ei, o dată ajunși în acest for au uitat de ce și de unde au venit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg253">De exemplu, alianța USL a luat formă pentru a înlătura un regim toxic care împingea poporul român adânc în depresie. Oamenii care erau cu cuțitul la os au crezut în această alianță și de aceea jumătate dintre PNL-iștii de astăzi au obținut mandate și au primit responsabilitatea de a face legi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg254">La scurt timp după aceea, când au ajuns la putere au uitat de ce au venit și au rupt alianța, pentru a-și satisface propriul țel de partid. Cum a rămas cu poporul care a ieșit în stradă și a votat această alianță și acel program pentru patru ani? Românii au crezut că au ales o altfel de politică. Însă PNL avea o altă agendă. Una în care cetățenii ocupau un loc secund, iar propriile interese locuri fruntașe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg255">Cum să-ți dorești din postura unui cetățean să te implici în viața politică, atunci când opoziția alcătuiește în bătaie de joc o moțiune de cenzură de două pagini, doar pentru a împiedica dezbaterea altor proiecte importante? Și, tot în bătaie de joc, doar pentru a fundamenta aversiunea oamenilor față de politicieni, PNL aduce autocare pline cu oameni din sate și orașe pentru a protesta în ploaie și vânt în semn de susținere a unei moțiuni de cenzură ce de la început nu avea nicio șansă de reușită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg256">Stimați lideri ai PNL,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg257">Nu mai vorbiți în numele poporului, pentru că a trecut mult timp de când nu ați mai avut contact cu el. La proteste ați spus că veți susține discursuri din mijlocul lor, însă ați rămas la adăpost în Parlament, să vă feriți de ploaie și să-i însuflețiți cu poster pe Facebook. Mă întreb, la momentul potrivit, pe cine vor vota acești cetățeni? Pe noul PNL? Sau PDL? Partidul care în continuare manifestă o crasă lipsă de respect față de oameni, cei care au lăsat oamenii cu salariile tăiate și datorii la Fondul Monetar Internațional? Sau PSD, partidul care a reîntregit și ulterior a majorat salariile și pensiile, a redus TVA-ul la alimente la 9% și a situat România pe creștere economică, înapoind Fondului Monetar Internațional până la ultimul bănuț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg258">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg259">Ovidiu Iane, deputat PSD. [1.018]</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg260">Domnul Daniel Gheorghe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg261">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg262">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg263">Declarația mea politică de astăzi se referă la ceea ce numesc drept "Miliția gândurilor".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg264">Aș porni de la o constatare. Libertatea reprezintă un drept fundamental pe care nu avem dreptul nici să-l reglementăm și nici să-l negociem. Dar, am observat recent că domnul Liviu Dragnea - președintele Partidului Social Democrat tocmai acest aspect îl ignoră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg265">Am văzut absolut cu stupoare cum se lucrează la o lege, așa zisa anti-defăimare. O lege care pare a fi desprinsă din nuvelele lui Orwell, mi se pare a semăna ceva de genul "Ferma animalelor" ca să fiu sincer.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg266">Din păcate, aceste tendințe a unora din liderii noștri politici de a încerca să satisfacă cerințe și nevoi inexistente pe piața politică românească continuă să reprezinte o constantă a discursului public și o constantă a actului de deliberare la nivel parlamentar și actului administrativ la nivel de executiv. Mie mi se pare total aberant să venim acum și mai ales să vină domnul Dragnea care în niciun caz nu poate fi un exemplu de moralitate și care nu poate da lecții de bună purtare nimănui în România, să vină și să ne învețe ceea ce avem voie să spunem și ceea ce avem voie să spunem nu. Se va crea iarăși un consiliu care va fi însărcinat cu combaterea defăimării, un consiliu așa-zis al demnității umane și toleranței care prin intermediul acestui Consiliu Național pentru Combaterea Discriminării care, după părerea mea, ca să fiu sincer, e o structură anacronică și o structură care atentează într-o anumită măsură la libertatea de expresie în România, ar urma să dea amenzi celor care vorbesc ceea ce nu trebuie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg267">Ceea ce nu trebuie reprezentând orice lucru poate deranja o anumită categorie socială. Atâta timp cât în legislația românească există pedepse foarte ferme pentru ceea ce reprezintă instigarea la ură, agresiunea bazată pe diferențele de rasă, etnie, sex, religie, orientare politică sau categorie socială, mie mi se pare total aberant să venim cu niște non subiecte și să venim cu niște legi care pot arunca România într-o adevărată noapte a minții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg268">Să nu uităm că libertatea de expresie și libertatea de conștiință sunt drepturi legitime, câștigate prin sacrificiu de sânge. Și sunt drepturi statuate de Constituția României. Nimeni nu se poate juca cu aceste argumente. Dacă avem ceva pe care trebuie să-l apărăm mai presus de orice este această libertate a conștiinței. Iar cu această libertate a conștiinței vine acum domnul Dragnea, probabil aureolat de niște lecturi recente din Gramsci, Habermas, Adorno și alți gânditori neomarxiști care au pus bazele acestui marxism-leninism reeșapat și care astăzi se manifestă la nivel european prin această mini-ideologie a corectitudinii politice și a relativismului moral și social, vine domnul Dragnea și pune cătușe conștiinței. Ne dă voie să spunem anumite lucruri, și altele ne dă voie să nu le spunem, pentru că, nu-i așa, nu dă bine. Cui îi este destinată această lege, că eu nu înțeleg? Poate locuitorilor din Teleorman; în niciun caz. Poate unor viitori locuitori ai României, care s-ar putea simți ofensați de anumite expresii și anumite tipuri de mentalitate locală; nici asta. Poate cuiva din afara țării, pe lângă care încearcă dumnealui să-și câștige indulgența; mai curând așa. De aceea cred că este o prioritate să ne dăm seama de riscurile pe care le prezintă la adresa libertății și la adresa democrației tot ceea ce vine sub această mască a corectitudinii politice și a relativismului care nu ne fac absolut deloc bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg269">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg270">Daniel Gheorghe, deputat PNL de Ilfov. [1.019]</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg271">Vă rog, domnul Cazan? Nu Cazan? Nu știu cum vă numiți, mă iertați, dar erați la rând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg272">Așa, domnule Dragomir, îmi cer scuze. Era domnul Cazan înainte și era...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg273">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Dragomir:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Dragomir:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg274">"Inaugurarea unui sistem național de irigații, cheia relansării economice a României"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg275">La începutul acestei săptămâni am participat, alături de ministrul agriculturii Daniel Constantin, reprezentanți ai instituțiilor locale din sectorul agricol și numeroși fermieri din județul Constanța și din țară la recepția finală a primului sistem de irigații cu alimentare din Canalul Dunăre-Marea Neagră, implementat de Organizația Utilizatorilor de Apă pentru Irigații din comuna Agigea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg276">Proiectul, unic în România, a fost realizat cu finanțare europeană, prin Programul Național de Dezvoltare Rurală 2007-2013, valoarea investiției ridicându-se la 1,3 milioane de euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg277">Practic, o stație de pompare modernă, dotată cu trei pompe de mare randament, va trimite apa spre instalațiile de udare din câmp, printr-o conductă de 9 kilometri, și va deservi peste 1.000 de hectare de teren. Datorită modului în care a fost concepută, noua stație de pompare va asigura apa la un preț redus cu 50% față de sistemul de irigații tradițional, iar investitorii sunt încrezători că vor avea producții cu 40% mai mari, mai calitative și mai sigure.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg278">Este de admirat insistența cu care producătorii din Agigea s-au zbătut cu tenacitate și răbdare, mai bine de cinci ani de zile, pentru ca proiectul lor să devină realitate. După un an extrem de secetos, cu repercusiuni grave asupra producției din cultura mare la nivelul întregii țări, investiția lor vine să întărească ideea că România are nevoie urgent de un sistem național de irigații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg279">În ultimii 15 ani, seceta și calamitățile naturale au provocat în agricultură pagube estimate la aproximativ două miliarde de euro. În tot acest timp, refacerea sistemului de irigații a rămas, din păcate, o simplă strategie. În prezent, la nivel național, doar 10% din terenul agricol este irigat. Cu un sistem de irigații funcțional, performanțele din 2011, atunci când agricultura a contribuit cu 0,7-0,8% la creșterea economică de 2,5%, ar fi fost depășite în mod constant, iar produsul intern brut ar avea un plus anual de 3%. Aceasta este cheia relansării economice a României, iar primul pas constă în creșterea productivității la hectar, prin refacerea sistemului de irigații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg280">Fermierii din Agigea au arătat că se poate! Cu astfel de exemple, România are șansa să redevină "grânarul Europei"!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg281">Gheorghe Dragomir, deputat PNL de Constanța.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg282">Mulțumesc. [1.020]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg283">Domnul Cozmanciuc. A, nici nu l-am văzut...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg284">Vă rog, domnule Tomac. Nu v-am văzut.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Tomac:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Tomac:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg285">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg286">Doresc să fac o declarație politică astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg287">De aproape cinci ani vorbesc în mod constant despre necesitatea și importanța adoptării de urgență a Legii votului prin corespondență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg288">Acum doi ani, la scurt timp după ce am fost ales în calitate de deputat am depus pentru prima dată în Parlamentul României o inițiativă legislativă care prevede introducea acestei noi modalități de vot pentru românii care locuiesc peste hotare. Toți, de la dreapta la stânga, au ignorat atunci acest subiect extrem de important mă refer la politicieni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg289">După 2 și 16 noiembrie 2014, când au avut loc alegerile prezidențiale anul trecut, când sute de mii de români de peste hotare au stat la coadă pentru a-și exprima votul, iar alți zeci de mii au fost privați de acest drept, toți liderii politici s-au arătat brusc interesați de această problematică. La fel de brusc, aceștia s-au înghesuit să facă declarații care mai de care mai măgulitoare la adresa românilor stabiliți peste hotare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg290">Președintele Klaus Iohannis le-a promis atunci solemn că Legea votului prin corespondență va fi adoptată în cel mai scurt timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg291">Toate acestea, strict la nivel declarativ. În esență, situația a rămas aceeași. Niciunul dintre liderii politici de astăzi nu este interesat ca acest proiect de lege să fie adoptat. Iar faptele, mai vechi sau mai noi, o demonstrează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg292">La 9 decembrie 2014, exact la trei săptămâni după alegerile prezidențiale de anul trecut, la nici o lună, de fapt, de la umilința deliberată la care Guvernul Ponta i-a supus pe românii din afara granițelor, parlamentarii PSD și PNL, deopotrivă, au respins, cu o majoritate largă, Proiectul de Lege privind votul prin corespondență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg293">Nu am cedat și am depus, la începutul acestui an, pentru a doua oară, un alt proiect, revizuit și îmbunătățit, al Legii privind votul prin corespondență, precum și o inițiativă legislativă privind votul electronic. I-am invitat atunci, pe fiecare deputat și senator în parte, să devină co-inițiatori. Nu au răspuns decât 13 parlamentari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg294">Unde a fost interesul celorlalți? De ce nu a răspuns domnul Ponta? De ce nu a răspuns doamna Alina Gorghiu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg295">Stimați colegi, avem în Parlamentul României, încă din 13 februarie 2013, o comisie al cărei rol principal scop este îmbunătățirea legislației electorale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg296">Au trecut mai bine de zece luni de la scrutinul din 16 noiembrie 2014, iar membrii comisiei nu au considerat importantă dezbaterea, până în prezent, a Proiectului de Lege privind exercitarea prin corespondență a dreptului de vot, deși subiectul se află în mod pur demonstrativ pe agenda de discuții a tuturor partidelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg297">Acum cinci luni, solicitam într-o scrisoare deschisă adresată Președintelui României, domnul Klaus Iohannis, premierului Victor Ponta și președintelui PNL, doamnei Gorghiu, să facă uz de influența lor politică, astfel încât Proiectul de Lege privind exercitarea prin corespondență a dreptului de vot pentru românii din străinătate să fie supus de urgență la vot, înainte de încheierea sesiunii parlamentare de primăvară. Din nou, liniște. Și la Cotroceni, și la sediul din Kiseleff, și la cel din Aleea Modrogan sau Aviatorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg298">Adoptarea Legii votului prin corespondență este soluția cea mai eficientă care ar garanta, așa cum prevede Constituția, dreptul la vot în condiții civilizate pentru fiecare cetățean român, oriunde s-ar afla.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg299">A rămas un an până la alegerile parlamentare, timp pentru modificarea legislației electorale și mai puțin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg300">Maniera iresponsabilă și batjocoritoare a politicienilor în ceea ce îi privește pe românii din străinătate este revoltătoare, iar ipocrizia la care recurg aceștia pentru a-și acoperi șirul infinit al declarațiilor mincinoase, de-a dreptul grotescă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg301">După umilința din 2 și 16 noiembrie 2014, românii de peste hotare continuă să fie în continuare ignorați la București. Se inventează noi proceduri, se cer noi proiecte inutile, toate pentru a pierde timpul și pentru a intra în imposibilitatea de a mai face ceva în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg302">Tergiversarea la nesfârșit a adoptării acestui proiect de lege trădează adevărata față a celor care pozează în mod dezgustător în apărători ai drepturilor românilor. Aceasta este, din păcate, adevărata față a USL, acestea sunt faptele pentru care românii nu vor putea vota anul viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg303">Vă mulțumesc. [1.021]</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg304">Și domnul Cozmanciuc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg305">Mulțumesc, domnule...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg306">Un minut, domnule Cozmanciuc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu-Mugurel Cozmanciuc:</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Mugurel-Cozmanciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg307">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg308">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg309">Declarația politică de astăzi privește strategia energetică națională, și anume că nu există în momentul de față.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg310">Constat faptul că Executivul de la București nu are încă o strategie energetică națională care să fie parte la strategia viitoare a Uniunii Europene și la strategia energetică a Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg311">Guvernul controlat de PSD nu a venit în Parlament pentru a ne prezenta măcar principiile unei astfel de strategii. Teze precum Îmbunătățirea eficienței energetice, Încurajarea obținerii energiei pe baza resurselor regenerabile, Susținerea activităților de cercetare în domeniul energiei", Atenuarea impactului negativ al sectorului energetic asupra mediului înconjurător și Utilizarea rațională a resurselor energetice primare nici măcar nu au fost enunțate de către premierul Victor Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg312">Doamnelor și domnilor, secolul XXI relevă dependența economiilor lumii de resursele energetice, iar lupta pentru resurse domină geopolitica actuală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg313">Rolul sectorului energetic pentru societate este indispensabil. Energia este un domeniu de importanță strategică pentru forța politică a unui stat și pentru modul cum își construiește politica externă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg314">Nu am văzut, dragi colegi, până acum, soluții din partea Guvernului, astfel încât România să nu intre în categoria statelor vulnerabile din punct de vedere energetic. România are încă autonomie energetică însă această situație nu este valabilă și pe termen lung, resursele fiind și ele limitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg315">De aceea este nevoie ca în strategia energetică națională resursele regenerabile să fie o prioritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg316">Invit astăzi Guvernul să ne prezinte viziunea pe care o are în viitor asupra acestor vulnerabilități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg317">Uniunea Europeană se pregătește pentru a deveni autonomă din punct de vedere energetic față de alte state din afara ei, iar România trebuie să facă față acestei provocări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg318">Uniunea Europeană a lansat conceptul de uniune energetică pentru a reduce dependența statelor membre de furnizorii unici de energie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg319">Stimați colegi, bunăstarea societății umane este dependentă în primul rând de accesul la resurse și de modul cum sunt gestionate acestea. Guvernul Victor Ponta se pare că nu ține cont de toate acestea, dând dovadă încă o dată de iresponsabilitate față de români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg320">Vă mulțumesc pentru atenție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg321">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-10-01-CD.seg322">Închidem ședința. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 10,12.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
