<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 7 septembrie 2015</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, September 7 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 7 septembrie 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, September 7 2015</title>
        <meeting n="20150907" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="42" xml:lang="ro">42 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="42" xml:lang="en">42 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="10452" xml:lang="ro">10452 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="10452" xml:lang="en">10452 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2015-09-07">07.09.2015</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="49"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="42"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="309"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2015-09-07" ana="#parla.sitting">07.09.2015</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 7 septembrie 2015</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Ora prim-ministrului - dezbateri politice, cu participarea prim-ministrului, la solicitarea Grupului parlamentar al PSD, cu tema "Situația economică a României la momentul actual, implicațiile adoptării Codului fiscal asupra echilibrelor macro și microeconomice și măsurile privind creșterea investițiilor publice".</note><note type="summary">Prezentarea interpelărilor adresate Guvernului.&#13;
#1 Raluca Turcan&#13;
#2 Marioara Nistor&#13;
#3 Maria-Andreea Paul&#13;
#4 Aurelian Mihai&#13;
#5 Eleonora-Carmen Hărău&#13;
#6 Camelia-Margareta Bogdănici&#13;
#7 Florin Gheorghe&#13;
#8 Sorin-Avram Iacoban</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,16.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse în prima parte de domnul deputat Valeriu Ștefan Zgonea, președintele Camerei Deputaților, asistat de domnii deputați Ion-Marcel Ciolacu și Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg1">O să rog liderii grupurilor parlamentare să-și invite colegii în sală pentru a începe "Ora prim-ministrului".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg2">Secretarii de ședință o să-i rog frumos să vină. Cel de al doilea secretar? Domnul Buican, este săptămâna lui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg3">Comitetul liderilor, la prezidiu, vă rog frumos!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg4">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg5">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg6">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg7">Declar deschisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților și vă anunț că, din totalul celor 383 de parlamentari, 170 și-au înregistrat prezența.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg8">În temeiul art.206 din Regulament, astăzi, între orele 16,00 și 17,00, avem "Ora prim-ministrului", organizată ca dezbatere la solicitarea Grupului parlamentar al PSD - este săptămâna PSD-ului -, cu tema "Situația economică a României la momentul actual, implicațiile adoptării Codului fiscal asupra echilibrelor macro- și microeconomice și măsurile privind creșterea investițiilor publice".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg9">Bun. Programul, îl știți și dumneavoastră foarte bine: prim-ministrul prezintă tema 15 minute; reprezentanții grupurilor parlamentare au 5 minute de grup; neafiliații, două minute; o să-i rog frumos, la secretari, să-și înregistreze prezența din partea grupului, să nominalizeze persoana care va lua cuvântul. Iar, la final, prim-ministrul are 10 minute, pentru a concluziona.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg10">Liderii grupurilor parlamentare, o să vă rog frumos, la unul dintre secretari, să spuneți care este persoana care, în numele grupului parlamentar, va participa la dezbateri. La fel și deputații neafiliați, care este deputatul care vrea să vorbească în numele deputaților neafiliați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg11">Domnule prim-ministru, vă invit la tribună pentru prezentarea temei dezbaterii politice. Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor-Viorel Ponta:</note><note type="editorial">(prim-ministrul Guvernului României)</note><u ana="#regular" who="#Victor-Viorel-Ponta" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg12">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg13">Doamnelor și domnilor membri ai Camerei Deputaților,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg14">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg15">Voi încerca, în doar câteva minute, nu voi epuiza cele 15 minute alocate, să prezint câteva dintre datele privind situația economică, în acest moment, a țării, datele guvernamentale, prioritățile legislative din punctul de vedere al Guvernului, în care este absolut necesară colaborarea și sprijinul Parlamentului și, în final, câteva dintre posibilele situații dificile, de crize, pe care sunt convins că le putem gestiona prin colaborare interinstituțională și prin bună-credință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg16">În ceea ce privește situația economică și, implicit, socială - pentru că, în ceea ce mă privește, consider că este esențial ca România să aibă o economie competitivă, în primul rând, dar, ulterior sau, dacă se poate, în același timp, efectele sociale și bunăstarea, banii care ajung în buzunarul fiecărui român să reflecte această creștere economică și dezvoltare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg17">România se află în al patrulea an consecutiv de creștere economică, cu o medie mult peste cea a Uniunii Europene. După cum știți, primul semestru - 3,7% creștere economică, locul doi în Uniunea Europeană, după Cehia. Ce este îmbucurător este că, în acești 4 ani de creștere economică neîntreruptă, în România, și salariile, și pensiile, veniturile populației au crescut, de asemenea, după perioade în care direcția era negativă. Acești 4 ani au mers, de fiecare dată, pe plus și este important ca, prin măsurile pe care Guvernul le propune și Parlamentul le aprobă, anul 2016 să păstreze această tendință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg18">De asemenea, s-au recuperat o parte din cele 700 de mii de locuri de muncă pierdute în perioada de criză 2009-2010-2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg19">În ceea ce privește absorbția fondurilor europene, pentru exercițiul financiar multianual 2007-2013, de la 6%, suntem la 65% și putem încheia peste 70%, având proiecte fazate pentru perioada 2014-2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg20">Am respectat până acum - și vom respecta și în 2015 - toate obligațiile asumate la nivel european și internațional privind nivelul deficitului. Suntem după 8 luni nu pe deficit bugetar, ci pe excedent bugetar și voi prezenta puțin mai departe care sunt explicațiile acestui lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg21">În anul 2014, România a depășit pragul psihologic al exporturilor de 50 de miliarde de euro și anul 2015 va fi în plus față de anul 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg22">Când vorbeam despre excedent bugetar, există două cauze. În primul rând, reușita reformei administrației financiare, în special a Direcției Antifraudă. Numai în primele 8 luni, ANAF a colectat 2,5 miliarde de euro în plus venituri la buget, în special din TVA, din toate celelalte surse legale, ceea ce înseamnă că ingredientele de bază, și anume taxe mai mici și mai puține, mai puțină birocrație și combaterea evaziunii fiscale, dau rezultate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg23">Vreau doar, înainte de a mă referi la Codul fiscal, să spun că anul acesta sunt deja implementate cele trei măsuri propuse în Programul de guvernare aprobat de dumneavoastră, Parlamentul României, chiar din anul 2012, în formula Uniunii Social-Liberale, și anume reducerea contribuțiilor de asigurări sociale cu 5 puncte procentuale. Știți bine, este în vigoare, s-a spus că va fi un impact negativ. Pe primele 8 luni avem încasări suplimentare în ceea ce privește contribuțiile de asigurări sociale, scutirea de impozit a profitului reinvestit - și asta explică creșterea cu 7% a investițiilor în acest an, în mare parte în zona privată -, scăderea TVA la 9% pentru toate produsele alimentare. Inițial spusesem doar produsele de bază, însă soluția de a avea TVA 9% pentru toate produsele alimentare și pentru turism s-a dovedit și se dovedește deja, cu siguranță, cea mai de succes și cea mai bună măsură fiscală pe care România a avut-o în ultima perioadă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg24">Vin aici și mă refer la Codul fiscal, care va pune în practică ultimul obiectiv major al Programului de guvernare, și anume revenirea cotei generale a TVA la nivelul de dinainte de 2010. Atunci era cota generală de 19%, acum - 20%, prin Codul fiscal aprobat de dumneavoastră și propus de Guvern, și 9% la produsele alimentare și la celelalte servicii. Practic, România are o cotă de TVA de 16,3%, ceea ce ne permite să continuăm dezvoltarea economică, să sprijinim consumul, dar și investițiile private, și să fim competitivi față de țările din zonă și față de țări cu o fiscalitate redusă, așa cum sunt vecinii noștri din sud, Bulgaria. Acum, suntem din nou o țară competitivă față de Bulgaria în această zonă, dar și față de alți vecini, cum ar fi Ungaria, unde, cum știți, cota de TVA este de 27% și, în felul acesta, România poate să fie competitivă, să atragă investiții și să se dezvolte în perioada imediat următoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg25">Vreau să spun că varianta Codului fiscal, pe care dumneavoastră ați votat-o în unanimitate în luna iunie, era o variantă foarte bună, care reflecta în special interesul actorilor din zona economică. Chiar dacă s-a revotat în septembrie și, în felul acesta, s-a atins și dezideratul consensului politic, sunt absolut convins că toate măsurile prevăzute în Codul fiscal sunt bune pentru economia românească și sunt sustenabile și mă angajez, în fața dumneavoastră, ca, pe măsură ce cifrele, nu estimări, nu predicții, nu bătălii politice, ci cifrele vor dovedi că este posibil, fără niciun fel de problemă, acest lucru, ca toate măsurile care au fost amânate - nu eliminate din cod, și aici mă refer la taxa pe construcții speciale, la plafonarea la 5 salarii a CASS-lui, la impozitul pe dividente sau la acciză - să le introducem mai devreme de 1 ianuarie 2017. Cu cifre și cu sprijinul dumneavoastră putem să facem acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg26">Prioritățile pentru această toamnă, 2015, se referă la trei proiecte esențiale, nu doar pentru Guvern sau pentru majoritatea parlamentară, ci pentru România, în ansamblu, trei proiecte pe care mi-aș dori să le dezbatem în Parlament, să le îmbunătățim, dacă este cazul, față de forma Guvernului, și să le adoptăm într-o colaborare și consens politic care să dea predictibilitate și stabilitate. Și mă refer, în primul rând, la pachetul de legi privind achizițiile publice. România, ca toate țările europene, urmează să implementeze noua Directivă Europeană privind achizițiile publice. Suntem deja cu primele două legi din cele patru elaborate. În cursul lunii septembrie la avem pe toate patru și vor fi prezentate Parlamentului spre dezbatere și adoptare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg27">Din punct de vedere instituțional, am implementat deja unificarea instituțiilor care aveau atribuții. ANRMAP-ul și UCVAP-ul au fost unificate în cadrul unei autorități unice, în conformitate cu negocierile pe care le-am avut cu Comisia Europeană, și pachetul de legi va trebui, din punctul de vedere al Guvernului, dincolo de toate reglementările tehnice europene, să atingă trei obiective, pe care cred că fiecare beneficiar și le dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg28">În primul rând, reguli transparente și control transparent, pentru a nu mai avea atât de multe incidente, atât de multe suspiciuni de fraudă, atât de multe controale, atât de multe dosare, atât de multe impedimente care ne-au adus la a bloca foarte multe dintre achiziții sau la a bloca, o spun încă o dată, proiecte europene de peste 3 miliarde de euro, bani pe care, sigur, va trebui să-i transferăm pentru perioada următoare, bani care sunt blocați în diverse stadii de anchetă, fie la DLAF, fie la Curtea de Conturi, la instituții de parchet, bani pe care însă îi vom pune, la un moment dat, din bugetul public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg29">În al doilea rând, proceduri simplificate și proceduri care să îmbrace cât mai des, dacă nu întotdeauna, cum este la Fondurile europene, forma electronică, și un obiectiv special, pe care cred că ni-l dorim cu toții, și anume termene mai scurte. În România, în continuare, procedura, de la momentul lansării până la semnarea contractului, înseamnă, din păcate, de multe ori, ani de contestații, de plimbări între diverse instituții, după care, la partea de implementare, există acest șantaj, practic, din partea câștigătorului licitației. Știe că, dacă îl ameninți că reziliezi contractul, mai pierzi încă doi-trei ani ca să licitezi din nou, și atunci, de fiecare dată, partea de implementare suferă de acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg30">Vreau să vă rog, stimați colegi deputați, așa cum îi voi ruga și pe colegii senatori, ca în luna octombrie, atunci când pachetul de legi se va afla pe masa dumneavoastră, să acordați toată atenția să le avem adoptate și, de la 1 ianuarie 2016, să putem avea un sistem de achiziții mult superior celui care a funcționat în ultimii ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg31">A doua prioritate din cele trei se referă la Legea salarizării bugetarilor. Aici, dincolo de nenumăratele acte normative, de dezordinea care este în tot sectorul bugetar, există și un efect negativ produs de o măsură pozitivă, și anume faptul că salariul minim pe economie aproape se va dubla față de momentul 2011. Asta înseamnă că cei cu veniturile cele mai mici au fost împinși mai sus, către alte categorii de bugetari, ceea ce creează, cu siguranță, o situație -... repet, dintr-o intenție și dintr-un lucru foarte bun ajungem și la efecte negative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg32">În ceea ce privește Legea privind salarizarea în sectorul bugetar, ne vom dori să trasăm în mod special reguli foarte clare de salarizare, să nu mai existe atât de multe clase, grade și să nu mai existe acel sistem care funcționează în România, în care între șeful instituției și cel mai nou angajat uneori sunt diferențe prea mari sau greu de explicat. În al doilea rând, să orientăm creșterile salariale pe termen scurt, în special în cele două domenii-cheie, și anume sănătatea și educația. După cum știți, veți avea pe masa Parlamentului ordonanța pe care am adoptat-o deja și care prevede, de la 1 octombrie, creșterea cu 25% a salariilor pentru tot personalul din sistemul sanitar. Însă, în același timp, avem negociate cu sistemul de educație creșterile care intră în vigoare la 1 octombrie, care vor intra în vigoare în anul 2016 și-mi doresc ca, până la momentul adoptării Legii salarizării, să ajungem la un principiu, altfel corect, și anume sănătatea și educația, în ceea ce privește veniturile, să meargă, de fiecare dată, în același ritm, pentru a nu exista discrepanțe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg33">În al treilea rând, ne dorim ca, așa cum este normal, atunci când vorbim de salarii mai mari în sistemul public, să reușim, împreună - Guvernul, prin propunerea pe care o face, dumneavoastră, prin dezbatere și îmbunătățiri -, să avem reguli mai clare de creștere a performanței. Mai pe înțelesul tuturor - și al medicilor, și al profesorilor, și al funcționarilor publici -, merită toți salarii mai mari, dar toți cetățenii merită servicii mai bune din partea lor, așa încât, dacă nu există partea de stimulare, este foarte greu să ai pretenții mai mari, dar lucrurile trebuie și pot să meargă împreună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg34">Legea salarizării în sistemul bugetar va fi finalizată în cadrul lunii octombrie de către Guvern și se va afla pe masa Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg35">A treia prioritate, dacă pot să o numesc prioritate, pentru că este, totuși, anuală, se referă la Legea bugetului de stat. Mi-aș dori foarte mult ca, în luna noiembrie, atunci când veți avea Legea bugetului, să existe o dezbatere mai puțin politică sau politicianistă și mai degrabă o dezbatere serioasă și un tip de colaborare politică pentru anul 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg36">Vreau doar să vă anunț că intenționăm, având în vedere excedentul bugetar de anul acesta, să plătim încă din acest an toate titlurile executorii pentru procesele câștigate de profesori, de funcționari publici, de magistrați, pentru, știți, perioada 2010-2011. În acest fel, o moștenire a trecutului poate fi închisă și anul viitor putem să folosim resursele bugetare nu pentru a plăti ceea ce vine din urmă, ci pentru ceea ce avem de făcut în viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg37">În baza execuției bugetare din acest an, a previziunilor pe care le avem și a actelor normative în vigoare, anul viitor România nu va depăși, în niciun fel, deficitul bugetar de 2%. Este important, însă, să înțelegem că, dacă vrem taxe mai mici, dacă vrem investiții mai multe și dacă vrem o salarizare mai corectă, probabil că ultimul lucru pe care, după aceea, trebuie să-l calculăm este partea strict contabilă. Am tot calculat la deficite din ce în ce mai mici - și ăsta e un lucru bun pentru stabilitatea României -, însă cred că dezvoltare pe termen lung înseamnă, în primul rând, aceste priorități de a avea taxare scăzută, investiții, locuri de muncă, salarii corecte și, după aceea, îndeplinirea unor ținte mai mult sau mai puțin mecanice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg38">Vom prezenta stadiul discuțiilor tehnice ale Guvernului decidenților politici în ceea ce privește încheierea unui nou acord cu Comisia Europeană, Fondul Monetar Internațional și Banca Mondială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg39">Pot să vă spun, după trei ani și jumătate de prim-ministru, în toți acești trei ani și jumătate am avut acord cu instituțiile internaționale, că efectul acestor acorduri este unul pozitiv. Eu am beneficiat, chiar dacă nu am fost totdeauna de acord, și, sigur, am negociat în numele României folosind toate armele negocierii, pentru binele României, însă decizia politică pentru viitor trebuie luată de dumneavoastră, de decidenții politici, ținând cont de o situație a României foarte bună și foarte stabilă, dar într-un context internațional care este, din păcate, instabil și incert.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg40">În final, aș vrea să vă prezint, din punctul de vedere al Guvernului, cele trei posibile provocări - nu aș vrea să le numesc "situații de criză", deși probabil că despre asta este vorba, dar încerc să fiu mai temperat în folosirea termenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg41">Cu siguranță, seceta din acest an a afectat deja și va afecta rezultatele într-un domeniu fundamental pentru România, cel al agriculturii. Ministrul agriculturii este și astăzi la Bruxelles. Sperăm să obținem - și noi o vom obține - aprobarea din partea Comisiei Europene pentru a plăti cât mai rapid, pentru că avem resursele necesare, dar pentru a putea plăti cât mai rapid despăgubiri și sprijinul pentru cei care au fost afectați de calamități. De asemenea, din acest an și anul viitor, vom aloca sumele prevăzute în Planul Național pentru Irigații. Este însă un plan pe 7 ani și-mi doresc ca ceea ce am cheltuit în anii trecuți și vom cheltui în 2016 să nu se oprească după aceea, să fie, într-adevăr, un program pe termen lung, fără de care, de fiecare dată, ne vom confrunta cu probleme atunci când natura sau Dumnezeu nu aduce ploaia de care avem nevoie sau aduce prea multă, cum s-a întâmplat în alte situații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg42">A doua situație, provocare importantă, cu siguranță o reprezintă ceea ce este în acest moment principala provocare pentru Europa, și anume gestionarea situației migranților, a celor care își caută un adăpost sau o viață mai bună în Europa. Acest subiect va fi pe ordinea de zi a Consiliului Suprem de Apărare a Țării, în baza datelor puse la dispoziție de către ministrul de interne și în baza discuțiilor pe care le-am purtat deja cu vecinii noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg43">Vreau să spun punctul de vedere al meu, ca prim-ministru, în primul rând, România trebuie să fie o țară europeană în care discursul șovin, xenofob al unor politicieni expirați sau nemaibăgați în seamă nu trebuie, în niciun caz, să devină o regulă. Cred că România a vrut să fie parte a Europei și ne dorim ca, în continuare, să ne comportăm în acest fel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg44">În al doilea rând, vreau ca România să-și asume toate obligațiile, dar să beneficieze de toate drepturile și, cu siguranță, în octombrie, la Consiliul JAI, vom întreba, încă o dată, prietenește, cu tot respectul, de ce România și Bulgaria nu sunt măcar cu frontierele aeriene în Zona Schengen, un lucru care trebuia făcut de mult și pentru care poate acum este momentul cel mai propice pentru a fi decis la nivel politic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg45">În al treilea rând, vom informa un lucru care nu e un mare secret: România are, în acest moment, capacitatea de a adăposti în jur de 1.500-1.700 de persoane. Dacă vrem să ne asumăm ceva trebuie să ne asumăm numai lucruri pe care le putem face, pentru că altfel, dacă ne asumăm mai mult decât putem face, efectul va fi contrar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg46">Ultimul lucru, domnule președinte, și închei, pentru că s-ar putea să fie nevoie de ajutorul Parlamentului, vreau să vă rog, stimați colegi, să sprijiniți și pe cale parlamentară și în ceea ce privește acțiunile guvernamentale, ajutorul și asistența, și sprijinul pe care-l acordăm Republicii Moldova. Pe 22 septembrie vom avea ședința de Guvern comună cu Guvernul de la Chișinău, însă facem ceea ce ține de Guvern pe partea de energie, de infrastructură, de asistență tehnică, însă este o perioadă dificilă până la momentul la care Guvernul de la Chișinău va avea un acord cu instituțiile financiare internaționale și, ori de câte ori va trebui să avem sprijinul dumneavoastră, voi veni în fața Parlamentului pentru a vă cere sprijinul, deci sprijin și asistență pentru Republica Moldova. Cred că este o obligație a noastră și cred că atunci când noi avem o situație mai bună și alții au nevoie de ajutor, nu trebuie să ratăm acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg47">În final, vă mulțumesc pentru colaborare. Îmi doresc și cred că și în această toamnă va fi aceeași stabilitate și colaborare între Guvern și Parlament, nu doar majoritatea parlamentară, ci întregul Parlament. Și pot doar să vă rog, în ceea ce privește partea de economie și social, cât mai puțină bătălie politică. Pentru celelalte, e la liber.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg48">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg49">Vă mulțumesc, domnule prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg50">Domnul deputat Nazare, Grupul parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg51">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Nazare:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Nazare:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg52">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg53">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg54">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg55">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg56">Am observat că, de când vă autointitulați premier tehnocrat, v-a crescut apetitul să discutați despre tot felul de legi, pe repede înainte, să le aprobăm deodată, Legea achizițiilor, de fonduri europene, de investiții, dar să știți că în sală nu se vede același lucru. Colegii de la PSD nu au avut același apetit să participe astăzi la această ședință, din păcate. Deci, se pare că nu mai aveți aceeași susținere de care vă bucurați înainte. Noi apreciem, în schimb, că veniți la "Ora Guvernului", dar, dacă tot vorbeați că este săptămâna PSD-ului, să știți că v-ați ales o zi foarte proastă, pentru că, dacă tot veniți să discutați de dezvoltare economică, aceasta este ziua în care se restricționează total traficul pe o autostradă pe care chiar dumneavoastră ați inaugurat-o cu două zile înainte de campania prezidențială, când v-ați grăbit să o inaugurați cu două zile înainte și, iată, după 9 luni, astăzi, chiar în ziua în care veniți în fața noastră să ne spuneți ce fapte de vitejie ați făcut, această autostradă se va închide, și se închide pe termen nelimitat și suntem în situația în care va trebui să rambursăm integral banii pentru această autostradă, și sunt bani europeni, și nici măcar soluția aleasă de dumneavoastră nu este o soluție bună, pentru că nu se repară integral tot tronsonul, se repară doar o bucățică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg57">Ministrul transporturilor nu spune nimic, tace mâlc, directorul de la drumuri la fel și dumneavoastră veniți să ne povestiți ce investiții vreți să faceți și ce nouă Lege a achizițiilor ne propuneți, în condițiile în care știți și dumneavoastră foarte bine că suntem pe cale să pierdem aproape 8 miliarde de euro la sfârșitul acestui an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg58">Iar acele proiecte fazate despre care vorbiți dumneavoastră, domnule prim-ministru, fazat înseamnă pierdut, domnule prim-ministru. Fazat înseamnă pierdut, sunt bani pierduți, ni se înjumătățește alocarea pentru infrastructură pentru bugetul următor, domnule prim-ministru, pentru că în ultimii trei ani de zile nu ați reușit să licitați niște tronsoane de autostradă care... cu banii pe masă, cu finanțările de la Uniunea Europeană la dispoziție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg59">Și veniți să ne spuneți de achiziții! Păi despre achiziții, ce s-a întâmplat în acest an? A lucrat un grup interministerial despre care nu a știut nimeni? Ați ieșit repede, în vară, cu șapte zile, să aprobăm Legea achizițiilor publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg60">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg61">Dacă tot vrem să facem o lege temeinic orientată spre viitor, trebuie să facem un cod al achizițiilor care să includă toate cele patru legi, nu doar două, și să veniți cu ele în consultare către noi și către societatea civilă cu timp înainte, domnule prim-ministru, nu cu o săptămână înainte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg62">Dacă tot vorbiți de salarizare, trebuie să știm și noi, veniți să o discutăm în Parlament, să știm cum, cât, în ce fel, explicați-ne dacă sunt sustenabile măsurile. Noi vă susținem, dar arătați-ne ce vreți să faceți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg63">Și, domnule prim-ministru, că tot spuneați de creștere economică, evident, avem o creștere economică care este în primul rând susținută din consum. Iar acele exporturi cu care vă lăudați, să știți, nu sunt meritul dumneavoastră, sunt meritul antreprenorilor care au lucrat împotriva unui sistem creat de dumneavoastră, domnule prim-ministru, pentru că din cauza aceasta am ajuns aici, domnule prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg64">Lăudați ANAF-ul! ANAF-ul are de plătit între 500 de milioane de euro și un miliard de euro hotărâri judecătorești despre care nu spuneți nimic, sunt zero încasări acolo, domnule prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg65">Cum este cu Codul fiscal până la urmă? L-ați votat sau nu l-ați votat? Că nu am înțeles. Data trecută când ați venit în Parlament ne-ați spus că l-ați votat. Acum nu mai știu dacă l-ați votat sau nu. În orice caz, ce ați făcut cu banii din acciza suplimentară? V-ați lăudat că îi duceți în autostrăzi. I-ați dus până la urmă în autostrăzi sau unde sunt banii aceia? Că nici la transportatori nu le rambursați acciza, domnule prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg66">Vorbiți, dumneavoastră vorbiți de un nou acord cu FMI-ul. Domnule prim-ministru, cine vă mai crede? Cine vă mai crede? Care instituție internațională mai stă de vorbă cu dumneavoastră, când ați avut, în premieră pentru istoria României, mai mult de un an jumătate acest acord deraiat, complet deraiat, atât cu Comisia, cât și cu Fondul Monetar Internațional?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg67">Nu mai aveți credibilitate, domnule prim-ministru, și reprezentați un guvern depășit. Iar prezența dumneavoastră trebuie restricționată în Palatul Victoria, așa cum ați restricționat traficul astăzi pe Orăștie-Sibiu, o autostradă din bani europeni, pe unde... toți românii trebuie să știe acum, când o ocolesc, că o ocolesc din cauza dumneavoastră, că v-ați grăbit. Graba strică treaba, domnule prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg68">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg69">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg70">Domnul Remus Cernea, neafiliat. Și la final, domnul Marian Neacșu, din partea Grupului PSD. Nu sunt alte intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg71">(Domnul deputat Radu Mihai Popa solicită un drept la replică.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg72">Domnule deputat, eu nu pot să vă văd dacă vă uitați la telefon, vă faceți un selfie în timpul ședinței Parlamentului, eu nu am de unde să știu ce faceți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg73">Mi-ar face plăcere dacă... am întrebat de trei ori până acum dacă există vreun grup parlamentar care dorește să facă vreo intervenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg74">Domnule Cernea, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg75">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg76">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg77">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg78">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg79">Voi începe scurta mea intervenție felicitând Guvernul și felicitându-l pe prim-ministru pentru poziția echilibrată și în acord cu valorile europene, exprimată cu privire la situația dramatică a refugiaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg80">Sper foarte mult, îmi doresc foarte mult ca țara noastră să demonstreze o atitudine care să pună accent pe măsuri umanitare, nu pe măsuri precum cele luate, din păcate, de țara vecină, Ungaria, țară pe care o respect, iubesc Budapesta, este un oraș minunat, dar Guvernul Viktor Orban a luat niște măsuri antieuropene. În niciun caz prin măsuri de forță nu se va putea gestiona cu adevărat această situație, dezastrul va fi amplificat prin măsuri de forță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg81">În același timp, fac referire și la cazul Islandei, unde guvernul a anunțat că va primi un număr relativ mic de refugiați, dar cetățenii s-au mobilizat și deja peste 11.000 de familii au anunțat că sunt dispuse să primească refugiați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg82">Ar fi extraordinar dacă și în România, în spațiul public, am stimula și inițiative umanitare care să fie ale unor cetățeni obișnuiți, ale unor organizații neguvernamentale, chiar ale bisericilor, care de asemenea au avut poziții pe care le salut în această privință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg83">Nu în ultimul rând, excedentul bugetar despre care s-a vorbit poate că dă șansa ca în Legea bugetului de stat pe anul viitor și pe anii următori să includem un capitol dedicat crizelor umanitare. Este limpede că această criză a refugiaților va continua, nu se va termina curând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg84">Legea achizițiilor publice. Sugerez ca în această lege să fie o prevedere prin care instituțiile publice să achiziționeze lemn și produse din lemn exclusiv din surse certificate, adică din surse în care exploatarea lemnului se face în conformitate cu niște standarde. Ar fi dramatic ca tocmai instituțiile publice să achiziționeze lemn și produse din lemn din surse incerte sau poate uneori din surse ilegale care au doar o acoperire prin hârtii de legalitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg85">Ați vorbit, domnule prim-ministru, de secetă. Seceta lovește România de peste 20 de ani, iar acest lucru este o consecință a schimbărilor climatice. De aceea îmi doresc și sper foarte mult ca România, la reuniunea Națiunilor Unite de la Paris, din decembrie, să susțină un nou acord cu privire la scăderea emisiilor de gaze cu efect de seră, un nou acord care să fie energic, să fie un acord în măsură să dea șansa umanității ca în acest secol temperatura globală să nu crească cu mai mult de 20C. Așadar, sper ca România să fie printre țările care vor susține un acord foarte puternic, dătător de speranțe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg86">Și un ultim lucru pe care îl voi menționa. Da, mă număr printre cei doi deputați care au votat împotriva Codului fiscal, în iunie. De ce am făcut acest lucru? Am fost nemulțumit de faptul că nu a fost respectat regulamentul, în sensul că raportul ne-a fost adus cu doar o zi înainte, deși era în regim de urgență, trebuia cu minimum trei zile înainte. Și sper totuși ca această Cameră a Parlamentului să nu mai adopte legi cu încălcarea regulamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg87">Și o ultimă propoziție. În același timp, în iunie, au cam lipsit dezbaterile pe cifre. A fost o unanimitate prea largă, nu s-a discutat foarte mult pe cifre cu privire la sustenabilitatea reducerilor de taxe. Este bine că Președintele a retrimis legea în Parlament, a existat totuși o dezbatere mai aprofundată asupra acestui nou Cod fiscal foarte important. Așadar cred că și pe viitor...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg88">Domnule Cernea, îmi cer scuze, reprezentantul Partidului Național Liberal, care are peste 110 parlamentari, a vorbit 4,52 minute. Dumneavoastră vorbiți de 4,35 minute în numele deputaților neafiliați. Două minute, cu tot respectul pe care îl am față de dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg89">Vă mulțumesc, domnule președinte, închei imediat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg90">Așadar cred că atunci când este vorba de legi importante, trebuie să respectăm regulamentul și să căutăm să avem dezbateri aprofundate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg91">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg92">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg93">Domnul deputat Radu Popa, dreptul la replică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg94">Aveți cuvântul, două minute, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Mihai Popa:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Mihai-Popa:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg95">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg96">Am să trec peste dreptul la replică, având în vedere că talentul dumneavoastră în a detona funcția de președinte al Camerei este recunoscut, și am să vorbesc în numele grupului, în calitate de vicelider.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg97">Vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Mihai Popa:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Mihai-Popa:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg98">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg99">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg100">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg101">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg102">Aș avea o singură curiozitate legată de cele două teme pe care le-ați adus în discuție, domnule prim-ministru. Prima dată, Codul fiscal prevedea o reducere a impozitului pe dividende de la 16% la 5%. Ulterior, dumneavoastră ați fost de acord și noi cu toții am votat în Camera Deputaților o propunere care a fost serios analizată și calculată, probabil pe plajele de la Fortaleza, acolo unde am descoperit că conceptul de consens este extraordinar de bine legat de conceptul de libertate, mai ales în această lună septembrie, în care aceste cuvinte au o semnificație aparte. Și aș vrea să vă întreb dacă credeți că a fost o idee bună votarea pentru impozitul la dividende la 16, rămânerea la 16% sau ideea dumneavoastră inițială - la 16%?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg103">Doi. Aș vrea să vă întreb dacă aveți în vedere, și dumneavoastră și ministrul de externe, alinierea României la punctul de vedere al Grupului de la Vișegrad în problema refugiaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg104">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg105">Îmi cer scuze că vă deranjez, domnule deputat, fără să vă supărați, cea de-a doua întrebare nu are legătură cu tema de dezbatere de astăzi, dacă îmi permiteți și cu mare plăcere, să nu vă supărați, da? În rest, sunt de acord cu ceea ce ați spus dumneavoastră. Dacă vreți în timpul intervenției să mai aveți ceva? Vă rog frumos, cu mare plăcere. Da, da, dar tema este legată de cu totul și cu totul altceva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg106">Domnul deputat Marian Neacșu, Grupul parlamentar al PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg107">Domnule deputat, aveți cinci minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg108">Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg109">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg110">Domnule ministru de finanțe,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg111">Domnule președinte al Camerei,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg112">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg113">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg114">Am solicitat președintelui Camerei să fiu ultimul care ia cuvântul. Nu pentru a avea ultimul cuvânt, ci pentru că eram interesat asupra modului în care se va derula această dezbatere, această dezbatere inițiată de Grupul Partidului Social Democrat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg115">Da, este o dezbatere, pentru că prim-ministrul a venit, a precizat un punct de vedere aici și noi l-am discutat, nu este monolog. Motiv pentru care, stând liniștit în bancă, acolo, și ascultând pozițiile celor care au vorbit ceva mai devreme, trebuie să remarc - și cred că acesta este un factor pozitiv - faptul că această întreagă dezbatere a fost desfășurată sub semnul moderației, al echilibrului, aș spune cumva chiar și al toleranței, al bunei informări. Cu micile excese de tonalitate, doar de data aceasta, ale colegului nostru de la Partidul Național Liberal, chiar cred că a fost și va rămâne o dezbatere utilă din care fiecare avem ceva de remarcat, de reținut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg116">Este indiscutabil faptul că România are creștere economică timp de zece semestre consecutiv. Este un lucru benefic, iar efectele acestei creșteri economice se regăsesc, așa cum este normal, până la urmă, la nivelul bugetului fiecărui cetățean al României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg117">Este iarăși la fel de important faptul că avem, așa cum s-a amintit aici și de prim-ministru, și cu ușoară nuanță critic ironică și de colegul nostru de la Partidul Național Liberal, faptul că avem o mai bună colectare și avem o creștere de produs intern brut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg118">Și dacă în momentul acesta România stă pe un excedent bugetar și se va încadra și în acest an și în anul viitor pe acele cifre pe care le-am acceptat în momentul în care am purces la negocierea politică, până la urmă, a Codului fiscal, acesta este în continuare un lucru lăudabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg119">Dar așa cum am precizat de la bun început, lucrul pe care, dacă vreți, îl socotesc cel mai dezirabil, cel mai agreabil este acela că această dezbatere s-a desfășurat sub semnul seriozității. Ea a propus teme extrem de importante pentru agenda cetățeanului, pentru calendarul politic al fiecăruia dintre partidele pe care le reprezentăm aici și, nu în ultimă instanță, a oferit în egală măsură răspunsuri la întrebările care au fost puse și mai ales la întrebările care nu au fost puse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg120">În final, trebuie să remarc o dată în plus prestația deosebită a premierului care a venit și de această dată în fața Parlamentului cu un punct de vedere bine conturat, care corespunde realității, o realitate pe care am simțit-o și pe care o simțim fiecare dintre noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg121">Îmi doresc ca viitoarele dezbateri, solicitate de data aceasta, așa cum am convenit în regulament, de reprezentanții opoziției, apoi, probabil și la inițiativa prim-ministrului, așa cum este regulamentar, să fie cel puțin la fel de benefice pentru noi, pentru informarea noastră, ca parlamentari și mai ales pentru informarea cetățenilor. Pentru că în orice mod premierul ar fi oferit aceste informații, solemnitatea și credibilitatea pe care le-o dă această aulă sunt indiscutabile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg122">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg123">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg124">Domnule prim-ministru, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor-Viorel Ponta:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Viorel-Ponta:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg125">Patru minute, domnule președinte, voi respecta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg126">În primul rând, și eu vă mulțumesc pentru invitație. Categoric, de la săptămână la săptămână, discuțiile sunt mai serioase. Și acesta este un lucru bun. Însă totuși Parlamentul este locul în care se face politică și se face și polemică. Și nu pot decât să zâmbesc împreună cu domnul Teodorovici, când un fost reprezentant al guvernelor PDL îmi spune de ce nu avem absorbția fondurilor europene 100%. Pentru că ne-ați lăsat 6%. Dacă ne lăsați 50, era perfect. Sau de ce s-a stricat o autostradă pe care a semnat-o doamna Boagiu, a negociat-o și a semnat-o doamna Boagiu. Dar, mă rog, asta ține de memoria scurtă și văd că vă ajută faptul că aveți memoria scurtă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg127">Vreau să spun încă o dată, mai pe înțelesul tuturor, ce am înțeles eu despre al doilea vot la Codul fiscal. Dumneavoastră ați înțeles că am ajuns eu mai târziu la vot. Eu am înțeles așa: că am propus 20% TVA, dumneavoastră ați propus 19 și a rămas 20; că m-ați criticat pentru supraacciză și pentru taxa pe stâlp și că ați votat să rămână, deși eu am zis să le scoateți; și că cea mai liberală măsură - reducerea impozitului pe dividende - o va face tot guvernul nostru prin ordonanță de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg128">Așa încât important este că oamenii din această țară, dincolo de bătălia politică, spun cu toții că, din punct de vedere economic, țara este bine guvernată, din punct de vedere politic, actuala coaliție, despre care în fiecare zi aud că nu mai rezistă și în fiecare zi are mai mulți membri, și la Senat și la Cameră, își va face datoria până la anul și sunt convins că oamenii atunci nu vor vota fantome din trecut, ci pe cei care au guvernat bine România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg129">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg130">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg131">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg132">Dezbaterile politice de astăzi s-au încheiat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg133">De la ora 18,00... de la ora 17,00, scuzați-mă, începe sesiunea de interpelări adresate Guvernului României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg134">Vă urez o seară frumoasă și hai, România! [2] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg135">După pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg136">În continuare, lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg137">Bună ziua, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg138">Începem partea a doua, dedicată interpelărilor și prezentării interpelărilor. [2.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg139">Prima, doamna deputat Raluca Turcan are patru interpelări. Sunt depuse în scris. Doriți să prezentați una dintre ele? Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg140">Vă rugăm, două minute, doamnă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg141">Patru aveți. Prezentați una.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg142">Vă rog prezentați pe scurt, pentru a vă încadra în timp.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg143">Interpelare adresată domnului prim-ministru Victor-Viorel Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg144">În acest moment, la mai puțin de un an de la deschiderea Autostrăzii Orăștie-Sibiu, românii sunt nevoiți să ocolească acest segment de autostradă. Faptul în sine se traduce în timp, în pierdere de combustibil, timp pierdut, alungarea investitorilor din Sibiu și din țară, chiar blocaje economice în întreaga Românie. Din cauza fisurilor din asfalt și a greșelilor de proiectare sau de execuție, pe acest tronson este periclitată siguranța cetățenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg145">Vă solicit, domnule prim-ministru, să răspundeți la următoarele întrebări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg146">De ce CNADNR a inaugurat acest tronson de drum, în condițiile în care problemele de construcție existau?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg147">Cine este responsabil și cum va fi sancționat?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg148">Care este suma de bani necesară lucrărilor de consolidare și din ce buget vor fi redistribuiți banii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg149">Din cauza unor astfel de situații, România este pe punctul de a pierde toți banii europeni contractați pentru această autostradă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg150">Solicit, de asemenea, și răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg151">Interpelare adresată domnului ministru Sorin Cîmpeanu, ministrul educației și cercetării științifice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg152">La început de an școlar 2015-2016, în România există peste 1.200 de școli și grădinițe fără autorizație de funcționare și alte 800 în care sunt demarate lucrări de renovare și reabilitare care nu vor fi finalizate până săptămâna viitoare, când începe anul școlar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg153">Această situație gravă se traduce prin faptul că autoritățile încalcă dreptul de a avea acces egal la educație de calitate pentru 100.000 de elevi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg154">În plus, aceste cifre indică faptul că România riscă să nu îndeplinească obligațiile asumate prin Strategia Europa 2020 privind rata părăsirii timpurii a școlii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg155">Solicit ca ministrul educației și cercetării științifice să specifice care sunt strategiile Ministerului Educației și Ministerului Dezvoltării Regionale pentru ca în cel mai scurt timp cele 1.200 de instituții de învățământ să poată primi autorizație sanitară de funcționare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg156">Având în vedere situația dată, solicit să se înainteze demersurile legale pentru remedierea situației de față.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg157">2,30 minute, deja. V-am rugat să vă... încercați să... mai citiți una, dar încercați să sintetizați.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg158">A treia interpelare. Adresată ministrului Sorin Cîmpeanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg159">În ultimii ani au apărut tot mai multe studii independente și campanii de presă care au arătat că Programul "Cornul și laptele" s-a transformat dintr-un program social cu impact asupra stopării abandonului școlar într-un program de risipă de bani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg160">Solicit ministrului educației să comunice care este situația pe județe a Programului "Cornul și laptele" și să răspundă la următoarele întrebări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg161">Unde nu s-au finalizat licitațiile pentru distribuirea produselor din program?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg162">Care sunt costurile exacte în momentul de față ale acestui program?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg163">Câți elevi au renunțat la produsele alimentare și care este risipa exactă din program?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg164">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg165">Și dacă îmi permiteți, doar două cuvinte...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg166">Două... vedeți?</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg167">Mulțumesc pentru înțelegere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg168">Vă rog, doamna deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg169">Recuperăm timp altă dată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg170">În ultimii trei ani - este vorba de o interpelare adresată prim-ministrului Victor-Viorel Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg171">În ultimii trei ani, o parte semnificativă dintre elevi și profesori s-a confruntat cu problema nedecontării sumelor restante din transport. Autoritățile locale nu-și permit să deconteze aceste cheltuieli și sunt în pericol 65.000 de profesori să abandoneze munca la catedră și 150.000 de elevi întâmpină în continuare probleme cu recuperarea sumelor de bani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg172">Guvernul a alocat 600 de microbuze, însă necesarul pentru a asigura transportul în unitățile de învățământ este de 1.000 de microbuze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg173">Solicit să se asigure finanțare pentru achiziționarea acestor 1.000 de microbuze și să se transmită cum vor fi aceste microbuze distribuite la nivelul întregii țări, astfel încât ele să atingă scopul pentru care au fost achiziționate, și anume prevenirea abandonului școlar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg174">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg175">Și eu vă mulțumesc, doamna deputat. [2.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg176">Următoarea. Doamna deputat Marioara Nistor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg177">Vă rog, doamna deputat, două minute.</seg></u><note type="speaker">Doamna Marioara Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Marioara-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg178">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg179">Interpelarea mea este adresată Ministerului Culturii, domnului ministru Ionuț Vulpescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg180">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg181">Supun atenției dumneavoastră problema pe care o întâmpină în fiecare an un important eveniment cultural din țara noastră - Festivalul George Enescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg182">Festivalul Internațional George Enescu, aflat la ediția a XXII-a, reprezintă în fiecare an un prilej pentru România de a-și promova cultura prin intermediul lucrărilor marelui nostru compozitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg183">Festivalul Enescu contribuie de fiecare dată la întărirea imaginii noastre pozitive în lume, fiind un reper important în calendarul cultural și turistic european. Festivalul George Enescu a devenit de-a lungul anilor un important element de valorificare a patrimoniului cultural românesc. În fiecare an, timp de mai multe săptămâni, capitala României devine capitala muzicii clasice. În această perioadă, unii dintre cei mai mari artiști ai momentului participă la acest minunat festival.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg184">Totuși, în ciuda importanței sale, Festivalul George Enescu se lovește anual de o problemă stringentă: foarte puține din compozițiile marelui Enescu se pot auzi pe scena festivalului, dintr-un motiv care nouă, ca popor, nu ne face cinste - statul român nu dispune nici până la acest moment de drepturile de autor pentru multe dintre lucrări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg185">La acest moment, drepturile de autor pentru cea mai mare parte a partiturilor semnate de George Enescu sunt deținute de editurile franceze Salabert și Enoch.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg186">În momentul în care se dorește prezentarea lucrărilor lui George Enescu de către statul român, în diverse festivaluri, plătim drepturi de autor către editura respectivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg187">Deși această problemă, a drepturilor de autor pentru opera lui George Enescu, ar trebui să fie una națională, până acum nu s-a oferit nicio soluție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg188">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg189">Asigurându-vă de întreaga considerație, solicit să-mi comunicați atât strategia, precum și măsurile pe care urmăriți să le puneți în aplicare pentru soluționarea acestei situații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg190">Solicit răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg191">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg192">Deputat Marioara Nistor, Colegiul nr. 9 Brăila.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg193">Și eu vă mulțumesc. [2.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg194">O invit în continuare la cuvânt, dacă vrea să prezinte interpelarea, pe doamna deputat Andreea Paul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg195">Vă rog, doamna deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg196">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg197">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg198">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg199">Interpelarea o adresez Ministerului Sănătății, domnului ministru Nicolae Bănicioiu. Și este legată de numărul spitalelor de stat din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg200">Supun atenției dumneavoastră, domnule ministru, problema spitalelor publice din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg201">În anul 2014 avem o cădere abruptă a numărului de spitale publice, este vorba de 366 de unități publice, așadar, în anul 2014, cu 100 de spitale de stat mai puține decât în anul 2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg202">Având în vedere această situație, vă adresez următoarele trei întrebări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg203">1. Câte spitale s-au închis anual și care sunt acestea, din 2000 până în prezent?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg204">2. Care este motivul pentru care au fost închise spitalele publice?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg205">Și 3. Câte spitale publice s-au redeschis în fiecare an din 2000 până în prezent și care este lista acestora?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg206">Solicit răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg207">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg208">Andreea Paul, deputat de Țara Oașului, Satu Mare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg209">Și eu vă mulțumesc. [2.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg210">Următorul. Domnul deputat Daniel Oajdea a depus o interpelare în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg211">Domnul deputat Ion Marocico are o interpelare depusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg212">Următorul. Domnul deputat Cristian Buican - o interpelare depusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg213">Domnul deputat Aurelian Mihai are șase interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg214">Prezentați pe scurt, în două minute, una dintre ele sau cum aveți... două.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg215">Vă rog, încadrați-vă în timp, domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Aurelian Mihai:</note><u ana="#regular" who="#Aurelian-Mihai:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg216">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg217">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg218">Bună seara!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg219">Prima interpelare. Adresată Ministerului Afacerilor Externe, domnului Bogdan Aurescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg220">Automobile cu numere de înmatriculare românești, incendiate din nou în Roma.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg221">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg222">În luna februarie și în data de 8 martie a.c., zi în care am fost prezent, împreună cu alți români, la fața locului, constatând efectele incidentului, au fost incendiate în Roma, în cartierul Borghesiana, nouă mașini cu număr românesc, majoritatea cu numere de înmatriculare din județul Satu Mare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg223">Iată că în seara de 26 către 27 august, recent, au fost incendiate tot în Roma, tot în cartierul Borghesiana, pe via Bulzi, alte mașini cu numere românești, așa cum relatează și presa: un BMW, un Golf, un Rav 4 și un Ford Escort.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg224">Motivele de incendiere nu sunt deloc diferite, comparând toate aceste evenimente neplăcute, capotele automobilelor fiind stropite cu lichid inflamabil și apoi incendiate, pentru ca totul să pară ca o consecință a unui scurtcircuit de motor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg225">Din fericire, nimeni nu a fost rănit. Însă țin să atrag atenția asupra situației, cetățenii români fiind îngroziți, iar rezultatele anchetei anterioare neconducând la niciun rezultat până în prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg226">De asemenea, cetățenii păgubiți nu și-au recuperat pagubele, iar în privința anchetelor autorităților, cetățenii români consideră, așa cum este și firesc, că lucrurile încă trenează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg227">Consider, așadar, că implicarea statului român este destul de timidă, iar dumneavoastră, în calitate de ministru al afacerilor externe, vă solicit un punct de vedere asupra acestei situații, precum și întreprinderea diligențelor necesare pentru rezolvarea acestei situații și aflarea rezultatelor anchetei din partea statului italian cu privire la aceste incidente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg228">Repet, situația este deosebit de gravă, nefiind loc de încă o tergiversare a acesteia din partea statului român, interesele cetățenilor români trebuind a fi apărate, iar implicarea statului român, așa cum este firesc, ar trebui să corespundă în mare măsură asigurării unei reprezentări și implicări juste.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg229">Vă solicit un răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg230">Și a doua interpelare și ultima, pe care o voi citi - către ministrul muncii, familiei, protecției sociale și persoanelor vârstnice, doamna Rovana Plumb - "Probleme în privința respectării legislației muncii în Italia în privința cetățenilor români".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg231">Stimată doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg232">În ultima vreme primesc tot mai multe atenționări cu privire la nerespectarea prevederilor legislației muncii în privința cetățenilor români care locuiesc în Italia: abuzuri, corectitudinea plăților potrivit muncii prestate de către angajatori, program de lucru prelungit fără a fi retribuit etc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg233">Aveți în vedere, așadar, în ceea privește situația existentă, pregătirea unui acord și a unor discuții cu reprezentanții statului italian pentru clarificarea acestor situații ingrate, în urma cărora cetățenii români sunt văduviți de posibilitatea de a beneficia de drepturile consacrate ca angajați pe teritoriul statului italian?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg234">În speranța unui răspuns cu privire la interpelarea adresată, vă salut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg235">O seară bună!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg236">Vă mulțumesc. [2.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg237">Urmează doamna deputat Carmen Hărău. Are o interpelare. Vă rog, doamnă deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Eleonora-Carmen Hărău:</note><u ana="#regular" who="#Eleonora-Carmen-Hărău:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg238">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg239">Pentru domnul ministru Gerea, cu precizarea că doresc răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg240">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg241">Aveți pe biroul dumneavoastră o solicitare de demisie din partea președintelui Consiliului județean Hunedoara, din partea Sindicatului "Muntele" și din partea societății civile formulate de jurnalistul Roșulescu, în legătură cu domnul Aurelian Ghimpău, atât din funcția de președinte al Consiliului de Administrație al Complexului Energetic Hunedoara, cât și din cea de secretar de stat la Ministerul Economiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg242">Pentru informarea Domniei Voastre, vă aduc la cunoștință faptul că în 30 august, din inițiativa colegului dr. ing. Mârza Florin, membru în Comisia Națională de Energie, a PNL, a avut loc la Primăria municipiului Petroșani o discuție privind o problemă foarte, foarte gravă: termoficarea la vreme de iarnă în Valea Jiului și în municipiul reședință de județ, Deva, date fiind problemele foarte grave cu care se confruntă Complexul Energetic Hunedoara și închiderea iminentă a Termocentralelor Mintia și Paroșeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg243">Este inadmisibil, ca la această ședință, domnul Ghimpău, Aurelian Ghimpău, să vină, anunțându-ne, din capul locului, că e ziua Domniei Sale, să răspundă unui demnitar-femeie, care pune întrebări concrete legate de situația viitoare din iarna aceasta a cetățenilor județului Hunedoara, că are suficiente probleme cu nevasta care-l bate la cap acasă, și să răspundă fără niciun fel de competență, ba, dimpotrivă, în vârful buzelor și cu impertinență tuturor întrebărilor adresate de către primarii implicați în această problemă, subprefectul județului și membrii de sindicat și cei din conducerea Complexului Energetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg244">Este motivul pentru care domnul Adrian David, președintele Consiliului județean Hunedoara, pune diagnostic de incompetență și nesimțire, în ceea ce-l privește pe acest domn. Și-l rog frumos pe domnul ministru Gerea să analizeze posibilitatea ca miercuri, 9 septembrie, când se va întâlni cu colegii noștri din județ, pe această temă, să nu-l mai avem la discuții pe domnul Aurelian Ghimpău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg245">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg246">Scurt, cel mult zece secunde, a doua interpelare, către conducerea Societății Radioteleviziunii Române, care, stimați colegi, de această dată nu mai transmite, după 22 de ani, spectacolul folcloric de la Țebea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg247">Este sărbătoarea națională a moților. Este sărbătoarea care omagiază memoria lui Avram Iancu, iar televiziunea publică începe să se eficientizeze, scoțând din program această sărbătoare națională care nu este un simplu festival folcloric. Păcat, pentru că anul trecut, reprezentanta Televiziunii Române, Iuliana Tudor, a spus un lucru care ar trebui să stea în atenția actualei conduceri a Societății Naționale de Radioteleviziune, a spus așa: "Prezența noastră aici, respectiv a Televiziunii Române, are legătură cu misiunea televiziunii publice din orice țară. Avram Iancu este un erou național, iar televiziunea publică are obligația de a reaminti modelele pe care copiii noștri trebuie să le cunoască în materie de credință".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg248">S-au asigurat costurile de către Consiliul județean și, totuși, Televiziunea Română consideră că e cazul să absenteze de la acest eveniment.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg249">Cer, în scris, conducerii Televiziunii Române explicația acestui act regretabil și de neiertat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg250">Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg251">Sunt Carmen Hărău, deputat de Hunedoara.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg252">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg253">Domnul deputat Dan Simedru, o interpelare depusă. [2.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg254">Mai departe, doamna Camelia Bogdănici are două interpelări. Vă rog, doamnă deputat, vă încadrați în timp. Prezentare pe scurt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg255">Aveți cuvântul, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia-Margareta Bogdănici:</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Margareta-Bogdănici:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg256">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg257">Dragi colegi, foarte pe scurt voi prezenta o interpelare. Se referă la decontarea injectării de toxină botulinică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg258">În urmă cu doi ani, pe 8 octombrie 2013, am adresat Ministerului Sănătății, ca și astăzi, de altfel, o rugăminte, împreună cu bolnavii de distonie neuromusculară să deconteze, să ajute în decontarea toxinei botulinice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg259">Nici până în acest moment nu am primit niciun răspuns la acea interpelare, deci de doi ani, dar, din păcate, nici până în acest moment nu s-a rezolvat această problemă. Există o petiție online, am semnat și această petiție. Din nou adresez această rugăminte de rezolvare a problemei foarte grave a acestor pacienți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg260">A doua interpelare este atât pentru Ministerul Sănătății, cât și pentru Ministerul Muncii, și se referă la considerarea drept vechime în muncă a medicilor care fac ore de gărzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg261">Colegii mei medici, așa cum știți sunt medic, au venit și mi-au spus că o parte din viață și-o petrec numai în spital, iar nu numai faptul că nu sunt suficient de răsplătiți, dar, în perioada pe care și-o desfășoară în spital, nu este răsplătită nici ca vechime în muncă și rog punctul de vedere atât al ministrului sănătății, cât și al ministrului muncii privind acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg262">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg263">Și eu vă mulțumesc, doamnă deputat. [2.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg264">În continuare, domnul deputat Victor-Paul Dobre. Dumnealui a depus o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg265">Următorul, domnul deputat Florin Gheorghe. Aveți o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg266">Aveți cuvântul, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg267">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg268">Am o interpelare către Ministerul Transporturilor, Compania Națională de Autostrăzi și Drumuri Naționale din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg269">Obiectul interpelării: "Paza elementelor de infrastructură rutieră nouă sau reabilitare".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg270">În ultimii zece ani, Compania Națională de Autostrăzi și Drumuri Naționale din România a realizat, chiar dacă cu mari întârzieri sau într-un ritm nesatisfăcător, mai multe lucrări de infrastructură, noi tronsoane de autostradă, în special Coridorul 4 Pan-European, modernizări și reabilitări ale unor drumuri naționale și europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg271">În ciuda eforturilor financiare importante pentru construirea la standarde europene a acestora, în scurt timp de la finalizarea lucrărilor, elementele infrastructurii de transport rutier dispar chiar și la câteva zile de la recepția lucrărilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg272">Compania Națională de Autostrăzi și Drumuri Naționale din România are în derulare mai multe contracte de protecție și pază a elementelor de infrastructură, însă eficiența acestora lasă de dorit, în sensul în care sustragerea frauduloasă a acestor elemente continuă, practic, în același ritm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg273">În condițiile în care majoritatea elementelor care dispar atentează grav la siguranța circulației pe drumurile publice din România, vă rog, domnule director general, să aduceți următoarele precizări: câte infracțiuni de sustragere frauduloasă din infrastructura rutieră au fost sesizate organelor de urmărire penală de către firmele care asigură paza infrastructurii în ultimii doi ani; care este termenul în care CNADNR reabilitează daunele produse de infrastructură și pe cheltuiala cui, pentru că întârzierile aduc grave atingeri siguranței circulației; intenționați să reformați contractele de protecție și pază a infrastructurii, în sensul introducerii unor clauze de performanță și a sancționării acestora, în cazul în care paguba se produce?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg274">Solicit răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg275">Florin Gheorghe, deputat UNPR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg276">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg277">Și eu vă mulțumesc. [2.008]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg278">Mai departe, doamna deputat Camelia Khraibani are patru interpelări. Au fost depuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg279">În continuare, domnul deputat Călin Matei, o interpelare. Doamna deputat Tamara Ciofu, două interpelări au fost depuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg280">Doamna deputat Cătălina Elena Ștefănescu are două interpelări depuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg281">Domnul deputat Viorel Blăjuț, o interpelare depusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg282">Domnul deputat Vasile Iliuță, o interpelare a fost depusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg283">Și, ultimul vorbitor, domnul deputat Sorin-Avram Iacoban, o interpelare, de la Iași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg284">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg285">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg286">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg287">Astăzi, o interpelare adresată Ministerului Transporturilor, domnului ministru Iulian Matache, pe subiectul Autostrada Ungheni-Iași-Târgu Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg288">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg289">Regiunea istorică Moldova a avut permanent de suferit din cauza infrastructurii rutiere precare. Lipsa unei autostrăzi Est-Vest a fost principalul motiv pentru care investitorii străini au ocolit de fiecare dată zona Moldovei, zonă care, deși avea potențial investițional, nu putea asigura, în condiții optime și la costuri acceptabile, translația mărfurilor spre piața de desfacere din vestul Europei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg290">Republica Moldova și-a asigurat, prin România, un cap de pod către democrațiile europene, fiind astfel imperios necesară o infrastructură rutieră care să asigure și legătura dintre statul moldovean și țările din vestul Europei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg291">Ținând cont de poziția strategică a României, ca stat de graniță al Uniunii Europene, amintind și de faptul că instituțiile de resort europene urmăresc ca dezvoltarea regională să cuprindă în special zone cunoscute ca fiind defavorizate, a fost creat un nod rutier în țara noastră care cuprinde mai multe rețele de legătură cunoscute ca fiind rețea TNT alături de coridoarele de transport Pan-Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg292">Ruta Ungheni-Iași-Târgu Mureș face parte din rețeaua TNT și este parte componentă a rutei Budapesta-Odesa, dublată și de o infrastructură feroviară. Ca urmare a solicitărilor venite din regiunea Moldovei și ca urmare a scrisorii deschise adresate de peste 70 de parlamentari prim-ministrului Victor Ponta și ministrului transporturilor, s-a inclus în Masterplanul infrastructurii rutiere și ruta Ungheni-Iași-Târgu Mureș, la capitolul autostradă, după ce, în prealabil, fusese drum expres, autostradă fazată, cu două secțiuni principale, implementare diferită, anume: Ungheni-Târgu Neamț și Târgu Neamț-Târgu Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg293">Din afirmațiile oficialilor, primul segment Ungheni-Târgu Neamț ar fi trebuit să fie gata de începerea lucrărilor, numai că realitățile din teren confirmă faptul că autostrada este blocată în studii și avize.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg294">Cunoaștem dificultățile pe care le ridică legislația în materie de achiziții publice și că aceasta trebuie modificată din cauza abuzurilor de contestații care blochează procesul în sine, însă această realitate n-ar trebui să fie opozabilă cetățenilor simpli care au nevoie în zona Moldovei de investiții cu capital privat, care să asigure locuri de muncă și prosperitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg295">Or, așa cum am mai precizat, în lipsa unei infrastructuri rutiere de tip autostradă, investitorii europeni vor ocoli zona Moldovei, din cauza dificultăților mari pe care le ridică actuala rută improprie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg296">Cetățenii pe care îi reprezint în Parlament îmi reamintesc permanent faptul că una din promisiunile USL a fost realizarea Autostrăzii Est-Vest. Aceiași cetățeni reproșează faptul că, deși Guvernul României închide cu succes capitolele prevăzute la lista de priorități ale guvernării USL, arătând că promisiunile făcute în 2012 se respectă, realizarea acestei priorități de infrastructură întârzie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg297">Având în vedere toate cele precizate, vă rugăm să aveți amabilitatea să ne răspundeți la următoarele întrebări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg298">Care este situația juridică a Autostrăzii Ungheni-Iași-Târgu Mureș? La această întrebare vă rugăm să ne puneți la dispoziție situația segmentelor de autostradă pentru care există documentația finală sau pentru care documentația trebuie completată. De asemenea, vă rugăm să ne puneți la dispoziție pentru fiecare segment în parte situația contestațiilor la licitațiile desfășurate până acum. Care este calendarul de finalizare a fiecărui segment de autostradă în parte, care sunt întârzierile de la calendarul stabilit, cine a provocat aceste întârzieri și ce a făcut ministerul pentru a atenua din prejudiciile produse de aceste întârzieri? Care este situația reală a costurilor pentru fiecare segment, dacă există finanțare și care este schema de finanțare a lucrărilor pentru fiecare segment în parte?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg299">Vă solicităm răspuns în scris și oral, în termenul prevăzut de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg300">Cu deosebit respect,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg301">Sorin-Avram Iacoban, deputat Colegiul nr.10, Iași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg302">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg303">Vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg304">Ultimul deputat care a depus două interpelări, este vorba de domnul deputat Eugen Tomac.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg305">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg306">Cu acestea fiind spuse, declar ședința închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg307">Mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg308">Bună seara!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-09-07-CD.seg309">Ne vedem miercuri, la plen. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,35.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
