<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 9 noiembrie 2015</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, November 9 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 9 noiembrie 2015</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, November 9 2015</title>
        <meeting n="20151109" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="66" xml:lang="ro">66 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="66" xml:lang="en">66 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="8977" xml:lang="ro">8977 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="8977" xml:lang="en">8977 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2015-11-09">09.11.2015</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="91"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="66"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="405"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2015-11-09" ana="#parla.sitting">09.11.2015</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 9 noiembrie 2015</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea unor acte normative în domeniul protecției civile și al situațiilor de urgență (PL-x 175/2015) (retrimis comisiilor)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru completarea prevederilor Ordinului nr.290/2013 pentru aprobarea unor tarife aplicate de Compania Națională de Autostrăzi și Drumuri Naționale din România - S.A. (Pl-x 224/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Propunerea legislativă privind modificarea și completarea Legii Locuinței nr.114/1996 (Pl-x 386/2014). (retrimisă comisiilor)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind acordarea de periuțe și paste de dinți preșcolarilor și elevilor din clasele I-VIII din învățământul de stat și privat (Pl-x 324/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru înființarea ghișeului unic pentru înmatricularea autovehiculelor (Pl-x 23/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru completarea art.10 din Legea nr.7/2006 privind statutul funcționarului public parlamentar (PL-x 95/2015). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind acordarea unui sprijin material pentru nou-născuți și încurajarea prezentării la consultațiile prenatale (Pl-x 225/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.189/2000 privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.105/1999 pentru modificarea și completarea Decretului-lege nr.118/1990 privind acordarea unor drepturi persoanelor persecutate din motive politice de dictatura instaurată cu începere de la 6 martie 1945, precum și celor deportate în străinătate, ori constituite în prizonieri, republicat, cu modificările ulterioare (Pl-x 299/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru stimularea natalității (Pl-x 295/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru instituirea Zilei Naționale a Iei Românești (Pl-x 262/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru înființarea Zonei Libere Sculeni și a Regiei Autonome "Administrația Zonei Libere Sculeni" (Pl-x 565/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind înființarea, organizarea și funcționarea Consiliului Național pentru Evaluare, Formare Profesională și Autorizarea Interpreților în Limbaj Mimico-gestual din România (PL-x 397/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.272/2004 privind protecția și promovarea drepturilor copilului (Pl-x 116/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru completarea Legii nr.76/2002 privind sistemul asigurărilor de șomaj și stimularea forței de muncă (Pl-x 167/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea unor acte normative din domeniul asistenței sociale (Pl-x 203/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Primirea de răspunsuri la interpelările adresate membrilor Guvernului.&#13;
#1 Laurențiu Nistor&#13;
#2 Anton Doboș&#13;
#3 Sorin-Avram Iacoban</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,12.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse, în prima parte, de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnii deputați Laurențiu Chirvăsuță și Ion-Marcel Ciolacu, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg1">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg2">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg3">Declar deschisă ședința noastră de astăzi și vă anunț că, din cei 382 de deputați, până în acest moment, și-au înregistrat prezența un număr de 157 de deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg4">În conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, au fost distribuite următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele de luni, 9 și miercuri, 11 noiembrie; programul de lucru pentru perioada 9-14 noiembrie; lista rapoartelor depuse în perioada 4-9 noiembrie de comisiile permanente; listele cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale; informare cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de către comisiile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg5">Dacă aveți observații? Nu. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg6">Dacă la ordinea de zi pentru astăzi avem observații?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg7">Da, liderul Grupului PNL, domnul Eugen Nicolăescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg8">Vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg9">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg10">La punctul 42 pe ordinea de zi avem un proiect de lege - Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea unor acte normative în domeniul protecției civile și al situațiilor de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg11">Întâmplarea face să discutăm despre acest proiect de lege tocmai acum, când dorim să îmbunătățim legislația și să încercăm să aducem amendamente prin care situații în genul celor de la "Colectiv" să nu se mai repete, drept pentru care considerăm că acest proiect de lege are nevoie de îmbunătățiri, are nevoie de o revizuire substanțială, drept pentru care vă propun trimiterea lui la comisie pentru cel puțin trei săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg12">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg13">Așa cum s-a stabilit în ședința de Birou permanent, astăzi vom discuta propunerile care au raport de respingere, respectiv de la poziția 20.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg14">Supun votului dumneavoastră propunerea făcută de liderul Grupului PNL, domnul Eugen Nicolăescu, de aducere pe poziția 20 și de retrimitere la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg15">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg16">Cu 67 de voturi pentru și un vot împotrivă, propunerea liderului PNL a fost acceptată. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg17">20. Mergem deci la poziția 20 acum. Este vorba de Propunerea legislativă pentru completarea prevederilor Ordinului nr. 290/2013 pentru aprobarea unor tarife aplicate de Compania Națională de Autostrăzi și Drumuri Naționale din România - S.A., Pl-x 224/2015, caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg18">Dacă inițiatorul dorește să intervină? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg19">Comisia pentru transporturi și infrastructură, cine prezintă raportul? Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Coriolan Simedru:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Coriolan-Simedru:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg20">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg21">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg22">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia pentru transporturi și infrastructură a fost sesizată spre dezbatere și avizare în fond, în procedură obișnuită, cu Propunerea legislativă pentru completarea prevederilor Ordinului nr. 290/2013 pentru aprobarea unor tarife aplicate de Compania Națională de Autostrăzi și Drumuri Naționale din România - S.A., transmisă cu adresa nr. 223 din 9 martie 2015, înregistrată cu nr.26/47 din 10 martie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg23">La întocmirea prezentului raport, Comisia a avut în vedere: avizul negativ al Consiliului Legislativ, avizul negativ al Comisiei juridice, de disciplină și imunități, avizul negativ al Comisiei pentru industrii și servicii, punctul de vedere negativ al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg24">De asemenea, Senatul a respins propunerea legislativă în ședința din data de 4 martie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg25">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare completarea prevederilor Ordinului nr. 290/2013 pentru aprobarea unor tarife aplicate de Compania Națională de Drumuri și Autostrăzi din România - S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg26">În conformitate cu prevederile art. 61 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru transporturi și infrastructură a examinat propunerea legislativă în ședința din 21 aprilie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg27">La lucrările comisiei au fost prezenți 21 de deputați, din totalul de 22 de membri ai comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg28">La dezbateri au participat, în conformitate cu prevederile art. 54 și art. 55 din Regulament, domnul Popescu Cosmin, director adjunct în CNADNR și domnul Dragoș Titea, secretar de stat în Ministerul Transporturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg29">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii comisiei au hotărât, cu majoritate de voturi, respingerea Propunerii legislative pentru completarea prevederilor Ordinului nr. 290 pentru aprobarea unor tarife aplicate de CNADNR, deoarece prin prezenta propunere se depășește prin conținutul ei domeniul rezervat legii, interferându-se cu puterea de reglementare a puterii executive, intervenția legislativă neputând face obiectul unui act normativ cu forță juridică de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg30">În raport de obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg31">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg32">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg33">La dezbateri generale, dacă sunt intervenții? Nu sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg34">Rămâne la votul final cu propunere de respingere. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg35">21. Propunerea legislativă privind modificarea și completarea Legii Locuinței nr. 114/1996, Pl-x 386/2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg36">Din partea inițiatorilor? Da, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg37">Domnul Márton Árpád-Francisc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg38">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg39">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg40">Această inițiativă legislativă încearcă să soluționeze, să dea măcar o posibilitate de soluționare acelor cetățeni care, din cauza mișcărilor cursului leu/euro, leu/franc, dolar etc. - care iarăși, din păcate, nu sunt spre binele celor care și-au luat niște împrumuturi - s-au trezit într-o situație foarte grea și s-ar putea să-și piardă locuințele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg41">Această lege propune ca, măcar în acele situații când își poate permite așa ceva, autoritatea publică locală să cumpere aceste locuințe și să le dea în chirie foștilor proprietari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg42">Deci este o idee care funcționează în unele state. Poate legea nu este chiar perfectă, dar e perfectibilă, drept pentru care eu vă solicit s-o retrimiteți la comisie, poate reușim să găsim în comun o soluție pentru acești cetățeni ai statului român care se află, din varii motive... inclusiv din cauza noastră, pentru că noi întotdeauna suntem cei care facem, prin intervențiile noastre reușite sau mai puțin reușite, ca aceste cursuri să se miște în defavoarea cetățeanului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg43">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg44">Deci încă o dată, solicit retrimiterea la comisie pentru trei săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg45">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg46">Supun votului dumneavoastră retrimiterea la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg47">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg48">Cu 38 de voturi pentru, o abținere și 34 de voturi împotrivă, propunerea de retrimitere a fost acceptată. Trei săptămâni la comisie. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg49">22. Propunerea legislativă privind acordarea de periuțe și paste de dinți preșcolarilor și elevilor din clasele I-VIII din învățământul de stat și privat, Pl-x 324/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg50">Inițiatorul dorește să intervină? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg51">Nu sunteți inițiator, e doar domnul Ciuhodaru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg52">Da, raport comun al Comisiei pentru învățământ și al Comisiei pentru sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg53">Vă rog, prezentați raportul, propunere de respingere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vicențiu-Mircea Irimie:</note><u ana="#regular" who="#Vicențiu-Mircea-Irimie:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg54">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg55">Doamnelor și domnilor colegi deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg56">Raportul comun asupra Propunerii legislative privind acordarea de periuțe și pastă de dinți preșcolarilor și elevilor din clasele I-VIII din învățământul de stat și privat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg57">În baza prevederilor art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, cu adresa nr. Pl-x 324 din 30 martie 2015, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport și Comisia pentru sănătate și familie au primit spre dezbatere în fond Propunerea legislativă privind acordarea de periuțe și paste de dinți preșcolarilor și elevilor din clasele I-VIII din învățământul de stat și privat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg58">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare acordarea gratuită de produse de igienă orală preșcolarilor și elevilor din clasele I-VIII din învățământul de stat și privat, deoarece este necesară introducerea unui program de susținere a sănătății dentare, având în vedere datele privind sănătatea dentară, determinate de indicatori precum consumul de periuțe și pastă de dinți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg59">În funcție de obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare, potrivit prevederilor art.73 din Constituția României, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg60">În conformitate cu art. 61 și 63 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, comisiile au dezbătut propunerea legislativă în ședințe separate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg61">La lucrările Comisiei pentru învățământ, știință, tineret și sport au fost prezenți 20 de deputați, din totalul de 27.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg62">În baza prevederilor art. 54 și art. 55 din Regulamentul Camerei, la dezbaterea propunerii legislative a participat, ca invitat, domnul Király András György, secretar de stat în cadrul Ministerului Educației și Cercetării Științifice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg63">În urma dezbaterilor, Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport a propus cu 13 voturi pentru respingere, cinci împotriva respingerii și două abțineri, respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg64">Comisia pentru sănătate și familie a dezbătut propunerea legislativă în ședința din 28 aprilie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg65">La lucrările comisiei au fost prezenți 17 deputați, din totalul de 19.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg66">La dezbateri a participat, ca invitat, în conformitate cu art.54 și 55 din Regulamentul Camerei, cu modificările și completările ulterioare, domnul Răzvan Vulcănescu, subsecretar de stat în cadrul ministerului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg67">În urma dezbaterilor, Comisia pentru sănătate și familie a propus, cu majoritate de voturi, respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg68">În urma finalizării dezbaterilor, membrii celor două comisii au hotărât să propună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative din următoarele considerente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg69">Din textul inițial lipsesc o serie de aspecte importante ce trebuie reglementate, precum: cine se va ocupa de achiziția produselor, care este metoda de repartizare a produselor către beneficiari și cum se măsoară eficacitatea măsurilor impuse prin acest act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg70">Și alt motiv este faptul că inițiatorii nu au indicat sursa de finanțare necesară implementării soluțiilor legislative propuse prin prezentul act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg71">Mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg72">Da. Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg73">Domnul Crăciunescu, Grupul PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Grigore Crăciunescu:</note><u ana="#regular" who="#Grigore-Crăciunescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg74">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg75">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg76">Starea de sănătate orală a cetățenilor dintr-o țară arată, pe de o parte, starea de sănătate în general a individului respectiv, dar arată și gradul de civilizație al cetățenilor din acea țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg77">Ultimele statistici ne arată niște lucruri, spun eu, foarte, foarte îngrijorătoare. S-a constatat, în 2013, că în România s-a folosit, în medie, puțin peste un tub de pastă de dinți pe cap de locuitor pe an. Un tub de pastă de dinți pe locuitor pe un an de zile! În mediul rural, mai puțin de un tub.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg78">S-a constatat, de asemenea, că o periuță de dinți, în România, este schimbată la doi ani pe cap de locuitor, iar în mediul rural la zece ani se schimbă o periuță de dinți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg79">Dacă vrem să vedem care e rezultatul acestui mod de a face sănătate în România, ne uităm la interviurile care se iau la televizor și vom vedea că aproape toți cei care vorbesc la televizor sunt edentați parțial sau total.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg80">În Germania, 77% dintre cetățeni schimbă periuțele la cel mult trei luni de zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg81">Mai este un aspect. Stomatologia este privatizată în proporție de 90-95%. Programe naționale în domeniul stomatologiei nu există. Nu există un program național pentru fluorizare, nu există un program național pentru sigilarea șanțurilor pentru a preveni cariile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg82">Ca atare, un asemenea proiect de lege care prevede ca copiii de la clasele I-IV să primească câte o periuță și un tub de pastă de dinți n-ar face altceva decât să-i învețe pe copii să știe ce înseamnă periuța și pasta de dinți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg83">De aceea, Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal se va abține de la votarea acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg84">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg85">Alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg86">Nemaifiind alte intervenții, rămâne la votul final cu propunere de respingere. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg87">23. Propunerea legislativă pentru înființarea ghișeului unic pentru înmatricularea autovehiculelor, Pl-x 23/2014, caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg88">Îl invit pe domnul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg89">Inițiatorii dacă doresc să intervină? Nu doresc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg90">Îl invit pe domnul președinte Victor Paul Dobre, președintele Comisiei pentru administrație, raport comun Comisia pentru administrație și Comisia pentru apărare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg91">În conformitate cu art. 95, Comisia pentru administrație și Comisia pentru apărare au fost sesizate spre dezbatere în fond, în procedură obișnuită, cu Propunerea legislativă pentru înființarea ghișeului unic pentru înmatricularea autovehiculelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg92">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg93">Consiliul Legislativ a avizat negativ inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg94">Guvernul a transmis un punct de vedere prin care nu susține adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg95">Propunerea supusă dezbaterii are ca obiect de reglementare înființarea, în cadrul fiecărei reprezentanțe teritoriale a RAR, a ghișeului unic pentru înmatricularea autovehiculelor, prin preluarea atribuțiilor în acest domeniu de la serviciile publice comunitare regim permise de conducere și înmatricularea vehiculelor din cadrul aparatului propriu al prefecturilor județene și al Prefecturii Municipiului București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg96">Totodată se prevede înființarea, în cadrul RAR, a Departamentului ghișeu unic pentru înmatriculare, care va prelua atribuțiile privind înmatricularea de la Direcția regim permise de conducere și înmatricularea vehiculelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg97">În urma dezbaterii, membrii celor două comisii au hotărât, cu unanimitate de voturi, respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg98">Plenul Camerei, în ședința din 9 decembrie 2014, în temeiul art.70 din Regulament, cu modificările și completările ulterioare, a hotărât retrimiterea propunerii la cele două comisii, în vederea reexaminării și depunerii unui nou raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg99">În raport cu prevederile art.61 și 63 din Regulament, comisiile au examinat proiectul de lege menționat mai sus în ședințe separate și cu o majoritate de voturi, o singură abținere au hotărât să mențină raportul inițial de respingere a propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg100">În raport de obiectul și conținutul său, propunerea face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg101">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg102">Dezbateri generale? Nu sunt dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg103">Rămâne la votul final, cu propunere de respingere. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg104">24. Proiectul de Lege pentru completarea art.10 din Legea nr.7/2006 privind statutul funcționarului public parlamentar, PL-x 95/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg105">Inițiatorii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg106">Tot domnul Victor Paul Dobre, raportul comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg107">În conformitate cu prevederile art.95 din Regulament, Comisia pentru administrație a fost sesizată, spre dezbatere în fond, cu Proiectul de Lege pentru completarea art.10 din Legea nr.7/2006 privind statutul funcționarului public parlamentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg108">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg109">Senatul a adoptat propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg110">Consiliul Legislativ a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg111">Guvernul nu are un punct de vedere, consideră că Parlamentul este cel în măsură să decidă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg112">Propunerea are ca obiect de reglementare completarea art. 10 din legea menționată, în sensul că un funcționar public parlamentar nu se află în situație de incompatibilitate, dacă a fost desemnat printr-un act administrativ, emis în condițiile legii, să participe în calitate de reprezentant al autorității ori instituției publice în cadrul unor organisme sau organe colective de conducere, constituite în temeiul actelor normative în vigoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg113">În conformitate cu art.61 din Regulament, membrii comisiilor au examinat inițiativa mai sus menționată, expunerea de motive, avizul Consiliului Legislativ. În urma dezbaterii și a opiniilor exprimate, au hotărât cu majoritate de voturi, o abținere, respingerea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg114">În raport de obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg115">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg116">La dezbateri generale dacă intervine cineva? Nu intervine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg117">A, vă rog, domnul Árpád-Francisc, Grupul UDMR.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg118">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg119">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg120">Eu aș fi fost foarte interesat care au fost acele elemente care au dus, în cadrul comisiilor sesizate în fond, să se respingă o lege care a fost votată în Senat, care are un punct de vedere pozitiv din partea Consiliului Legislativ și care vorbește despre un element - cel puțin pentru mine - rațional, că nu este incompatibilitate dacă o persoană, conform legii, este numită să reprezinte instituția în care are o funcție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg121">Vă spun sincer, eu, pur și simplu, nu înțeleg, pentru că nu mi s-a explicat de ce trebuie să fie respinsă o astfel de lege. Or fi știut cei care au votat respingerea acestei legi care a fost raționamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg122">Nu solicit să retrimitem legea pentru rediscutare, dar, în orice caz, eu cred că trebuie să avem în vizor o dezbatere corectă și aplecată și o modificare cât de urgentă a legii acestor incompatibilități pe care o avem, cea mai absurdă lege din univers, poate, în orice caz din Uniunea Europeană, și să vedem ce, de fapt, este incompatibil și ce nu este incompatibil, adică cum poate să fie o stare de incompatibilitate când cineva reprezintă instituția în care este angajat conform prevederilor legale:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg123">Eu vă spun încă o dată, sincer, nu înțeleg. Aș fi așteptat din partea comisiei și o explicație, de ce s-a decis aceasta. Așa a rămas. Poate altădată va avea un mai mare succes.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg124">Și încă o dată spun, trebuie să refacem întreaga legislație în domeniul incompatibilităților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg125">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg126">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg127">Alte intervenții? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg128">Rămâne la votul final. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg129">25. Propunerea legislativă privind acordarea unui sprijin material pentru nou-născuți și încurajarea prezentării la consultațiile prenatale, Pl-x 225/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg130">Inițiatorul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg131">Din partea Comisiei pentru muncă, domnul deputat Delureanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg132">Vă rog, prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Delureanu:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Delureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg133">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg134">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg135">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare acordul unui sprijin material pentru nou-născuți, constând în produse de îmbrăcăminte și de îngrijire la valoarea indicatorului social de referință, care este de 500 de lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg136">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg137">La lucrările comisiei și-au înregistrat prezența 23 de deputați, din totalul de 24 de membri ai comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg138">Raportul comisiei a fost adoptat cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg139">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat în ședința din 4 martie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg140">Camera Deputaților este Cameră decizională potrivit prevederilor art.75 din Constituția României și ale art. 92 din Regulamentul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg141">Comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg142">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg143">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg144">La dezbateri generale dacă sunt intervenții? Nu sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg145">Rămâne la votul final. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg146">26. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr.189/2000 privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.105/1999 pentru modificarea și completarea Decretului-lege nr.118/1990 privind acordarea unor drepturi persoanelor persecutate din motive politice de dictatura instaurată cu începere de la 6 martie 1945, precum și celor deportate în străinătate, ori constituite în prizonieri, republicat, cu modificările ulterioare, Pl-x 299/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg147">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva? Nu dorește nimeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg148">Tot din partea Comisiei pentru muncă, tot domnul deputat de Olt, Virgil Delureanu. Sunteți de serviciu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg149">Vă rog, prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Delureanu:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Delureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg150">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg151">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg152">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Decretului-lege nr.118/1990, în sensul stabilirii unor noi categorii de beneficiari, și anume persoanele care s-au născut sau se aflau în perioada intrauterină în perioada 6 septembrie 1940 - 6 martie 1945.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg153">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg154">La dezbaterile care au avut loc în ședința comisiei din 28 aprilie 2015 și-au înregistrat prezența 23 de deputați, din totalul de 24 de membri ai comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg155">Raportul comisiei a fost adoptat cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg156">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat în ședința din 18 martie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg157">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg158">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg159">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg160">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg161">Dezbateri generale? Dacă intervine cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg162">Domnul Pâslaru, vă rog, viceliderul Grupului PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg163">Vă rog, domnule Pâslaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg164">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg165">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg166">Vreau să vă spun că, însăși Legea nr. 189/2000, Decretul nr. 118/1990, deci, legea de bază și decretul stipulează care sunt drepturile de care au nevoie sau care li se atribuie persoanelor persecutate. Motiv pentru care nu văd care ar fi sensul pentru ca acest proiect de lege să fie aprobat, motiv pentru care, repet, Grupul PSD va susține respingerea acestui raport.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg167">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg168">Alte intervenții? Nu mai sunt alte intervenții, rămâne la votul final, cu propunere de respingere. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg169">27. Propunerea legislativă pentru stimularea natalității, Pl-x 295/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg170">Inițiatorul intervine? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg171">Raport comun, Comisia pentru muncă și Comisia pentru buget.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg172">Îl rog pe domnul Emil Niță, domnul deputat Emil Niță, de la Brașov, vă rog, prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Niță:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Niță:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg173">Raport comun asupra Propunerii legislative privind stimularea natalității.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg174">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, Comisia pentru muncă și protecție socială și Comisia pentru buget, finanțe și bănci au fost sesizate prin adresa Pl-x 295/2015 din 23 martie 2015 cu dezbaterea pe fond a Propunerii legislative pentru stimularea natalității.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg175">Propunerea are ca obiect de reglementare instituirea unor măsuri de stimulare a natalității prin reducerea impozitului pe salariu cu 25% pentru fiecare copil crescut în familie până la vârsta majoratului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg176">La ședința Comisiei pentru buget, finanțe și bănci din 31 martie 2015 au fost prezenți 33 de deputați din totalul de 34. La dezbateri a participat ca invitat, în conformitate cu prevederile art. 55, reprezentantul Ministerului Finanțelor Publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg177">Raportul comisiilor a fost adoptat, cu unanimitate de voturi. Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat în ședința din 18 martie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg178">Cameră Decizională este Camera Deputaților, potrivit prevederilor art. 75 din Constituția României, republicată, și ale art. 92 din Regulamentul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg179">În urma finalizării dezbaterilor, comisiile propun plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative, întrucât măsurile propuse generează un impact negativ asupra veniturilor bugetului de stat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg180">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg181">Dacă la dezbateri generale...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg182">Da, vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg183">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg184">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg185">M-aș fi bucurat să fie inițiatorul în sală, să-și susțină poate mult mai bine ca mine această inițiativă legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg186">Eu vreau să vă supun atenției dumneavoastră următorul aspect: discutăm de natalitate. E un lucru la care cred că trebuie să chibzuim noi, ca aleși, va trebui să ne aplecăm cu mai multă seriozitate asupra unor măsuri care să stimuleze, într-adevăr, creșterea demografică în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg187">După 1990, ne confruntăm cu scădere demografică accentuată, o scădere accentuată a natalității. Sigur, sună atât de rece cuvintele astea: lipsă de fonduri sau impact negativ din punct de vedere financiar. Nu cred că este corect și, vă rog, poate împreună să găsim soluții din acest punct de vedere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg188">Mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg189">Da, mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg190">Alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg191">Nemaifiind alte intervenții, rămâne la votul final. Propunere de respingere. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg192">28. Propunerea legislativă pentru instituirea Zilei Naționale a Iei Românești, Pl-x 262/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg193">Inițiatorul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg194">Comisia pentru cultură, vă rog. Domnule Pâslaru, vă dau raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg195">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg196">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg197">Vă prezint raportul asupra Propunerii legislative privind instituirea Zilei Naționale a Iei Românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg198">Comisia pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă a fost sesizată, în fond, cu această propunere legislativă. Potrivit art. 73 din Constituția României face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg199">Prezenta propunere legislativă a fost respinsă de Senat în 11 martie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg200">Obiectul reglementării îl constituie instituirea zilei de 24 iunie, ca Sărbătoare Națională a Iei Românești. Raportul comisiei a fost adoptat cu unanimitatea voturilor celor prezenți în sală în momentul votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg201">Potrivit prevederilor art. 75 din Constituția României, republicată, precum și art. 92 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, propunerea legislativă este de competența decizională a Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg202">În urma dezbaterii, Comisia pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă propune plenului respingerea Propunerii legislative privind instituirea Zilei Naționale a Iei Românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg203">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg204">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg205">Intervenții din partea grupurilor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg206">Grupul PNL și apoi, vă rog, domnule deputat. Aveți 2 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg207">Vă rog, domnule coleg.</seg></u><note type="speaker">Domnul Traian Dobrinescu:</note><u ana="#regular" who="#Traian-Dobrinescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg208">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg209">Partidul Național Liberal nu va vota acest proiect de lege, măcar din două motive: în primul rând, există o lege votată de Parlament, Legea portului național, și, în al doilea rând, pentru că, firesc, această temă ar intra în rândul legilor pe care le-am numit redundante și nesemnificative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg210">Așadar, acest obiect foarte plăcut, care face parte din, aș zice, iconografia noastră românească se regăsește în Legea portului tradițional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg211">Din aceste motive, Partidul Național Liberal nu va vota această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg212">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg213">Da. A doua intervenție?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg214">Vă rog, domnule deputat, domnul deputat Negruț, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg215">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg216">Mărturisesc că, în primă fază, n-am dorit să intervin, dar uitându-mă pe această inițiativă legislativă am văzut avizul negativ al Guvernului. N-aș vrea să fiu răutăcios sau înțeles greșit, dar nu demult am văzut folosit în campania electorală "Mândru că suntem români!" sau "Mândri că suntem români!" și folosite anumite, să spun așa, componente a ceea ce înseamnă ia națională, iar acum, tu, Guvern sau fost Guvern, să vii să spui că nu ești de acord cu acest lucru, mi se pare un pic, să spun așa, mai mult decât lipsă de eleganță, ca să n-o numesc altfel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg217">Mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg218">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg219">Domnul Pâslaru, vă rog, Grupul PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg220">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg221">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg222">Noi aici facem legi și, în momentul în care ceea ce se cere printr-un proiect de lege există deja în altă lege, n-are rost ca acel proiect de lege să-l ratificăm. Ãsta este motivul. Este un motiv pur și simplu tehnic, pentru care nu dorim să votăm acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg223">Vă mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg224">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg225">Alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg226">Nemaifiind alte intervenții, rămâne la votul final cu propunere de respingere. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg227">29. Propunerea legislativă pentru înființarea Zonei Libere Sculeni și a Regiei Autonome "Administrația Zonei Libere Sculeni", Pl-x 565/2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg228">Dacă inițiatorul intervine? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg229">Raport comun al Comisiei economice și al Comisiei pentru administrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg230">Domnul președinte Victor Paul Dobre.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg231">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulament, Comisia pentru politică economică și Comisia pentru administrație au fost sesizate spre dezbatere, în fond, cu Propunerea legislativă pentru înființarea Zonei Libere Sculeni și a Regiei Autonome "Administrația Zonei Libere Sculeni".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg232">Camera Deputaților este Cameră Decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg233">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg234">Consiliul Legislativ a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg235">Guvernul nu susține.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg236">Comisia pentru apărare a avizat negativ. Comisia juridică a avizat negativ. Comisia pentru buget a avizat negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg237">Inițiativa are ca obiect de reglementare înființarea Zonei Libere Sculeni în comuna Victoria, județul Iași, localitate unde se află și punctul de trecere vamal Sculeni, în scopul promovării schimburilor internaționale și atragerii de capital străin pentru introducerea tehnologiilor noi, precum și pentru sporirea posibilităților de folosire a resurselor economiei naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg238">În conformitate cu prevederile art. 61, 63 din Regulament, cele două comisii au examinat propunerea legislativă în ședințe separate. În urma examinării propunerilor s-a hotărât, în unanimitate, în ambele comisii să se propună plenului Camerei respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg239">În raport cu obiectul și conținutul său inițiativa face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg240">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg241">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg242">Dacă la dezbateri generale dorește să intervină cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg243">Vă rog, Grupul PNL. Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Guran:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Guran:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg244">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg245">În prima fază, această inițiativă demonstrează că un parlamentar încearcă să găsească o soluție pentru zona din care face parte pentru a dezvolta acea zonă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg246">Într-un fel, cred că rolul nostru este acela de a ne preocupa de ceea ce se întâmplă în colegiile noastre, în județele noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg247">Din păcate, tot noi, în Parlament, am votat legea care spune foarte clar că e de apanajul Guvernului să stabilească unde sunt aceste zone libere. Este adevărat că tot în lege se spune că administrația locală trebuie să facă un studiu, să vadă dacă merită făcut, dacă nu merită făcut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg248">A venit, într-adevăr, aviz negativ de la Guvern. Eu mă așteptam ca acest aviz negativ să sune în felul următor: pentru zona respectivă nu avem firme care să participe la dezvoltarea zonei libere, nu este eficientă economic sau ceva de genul acesta. Din păcate, Guvernul se limitează doar la a spune: "Domnule, conform legii nu se poate dezvolta acest proiect acolo".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg249">Este păcat că nu reușim să facem acest lucru, că nu reușim să ne gândim mai mult cum să dezvoltăm economia românească, cum să ridicăm zonele care sunt foarte sărace, dar uitându-mă în lege așa este, nu poate să vină o inițiativă, ci e de apanajul Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg250">În consecință, din păcate, trebuie să spunem că noi vom face așa cum spune legea și legea spune nu. Deci, în consecință, Grupul parlamentar al PNL nu va susține această inițiativă parlamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg251">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg252">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg253">Alte intervenții? Nemaifiind alte intervenții, rămâne la votul final cu propunere de respingere. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg254">30. Proiectul de Lege privind înființarea, organizarea și funcționarea Consiliului Național pentru Evaluare, Formare Profesională și Autorizarea Interpreților în Limbaj Mimico-Gestual din România, PL-x 397/2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg255">Dacă inițiatorii... dorește cineva să intervină din rândul lor? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg256">Din partea Comisiei pentru muncă, domnul deputat Virgil Delureanu, vă rog, prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Delureanu:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Delureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg257">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg258">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg259">Prin acest proiect de lege se propune înființarea, organizarea și funcționarea Consiliului Național pentru Evaluare, Formare Profesională și Autorizarea Interpreților în Limbaj Mimico-Gestual. Consiliul își va desfășura activitatea în domeniul formării profesionale continue și al evaluării permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg260">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg261">La dezbaterile care au avut loc în ședința comisiei din 28 aprilie 2015 a participat, în conformitate cu prevederile art. 55 din Regulamentul Camerei Deputaților, doamna Anca Ilie, consilier în cadrul Autorității Naționale pentru Persoane cu Dizabilități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg262">La lucrările comisiei și-au înregistrat prezența 23 de deputați din totalul de 24 de membri ai comisiei. Raportul comisiei a fost adoptat, cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg263">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat în ședința din 2 septembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg264">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg265">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg266">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg267">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg268">Dacă la dezbateri generale sunt intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg269">Nu sunt intervenții. Rămâne la votul final cu propunere de respingere. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg270">31. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 272/2004 privind protecția și promovarea drepturilor copilului, Pl-x 116/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg271">Dacă din partea inițiatorilor intervine cineva? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg272">Din partea Comisiei pentru muncă? Tot domnul deputat Virgil Delureanu. Vă rog, prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Delureanu:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Delureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg273">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg274">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg275">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr. 272/2004 privind protecția și promovarea drepturilor copilului, republicată, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg276">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg277">La dezbaterile care au avut loc în ședința comisiei din 28 aprilie 2015 a participat, în conformitate cu prevederile art. 55 din Regulamentul Camerei Deputaților, doamna Gabriela Coman, președinta Autorității Naționale pentru Protecția Drepturilor Copilului și Adopții. La lucrările comisiei și-au înregistrat prezența 23 de deputați din totalul de 24 membri ai comisiei. Raportul comisiei a fost adoptat, cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg278">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat, în ședința din 25 februarie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg279">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg280">Comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative, întrucât aceasta a rămas fără obiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg281">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg282">Intervenții nu mai sunt. Rămâne la votul final cu propunere de respingere. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg283">32. Propunerea legislativă pentru completarea Legii nr. 76/2002 privind sistemul asigurărilor de șomaj și stimularea forței de muncă, Pl-x 167.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg284">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg285">Domnul ... Vă rog, domnule Delureanu, prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Delureanu:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Delureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg286">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg287">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg288">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare completarea Legii nr. 76/2002 privind sistemul asigurărilor de șomaj și stimularea forței de muncă, cu modificările și completările ulterioare, prin care se propune ca pentru persoanele care au o vechime neîntreruptă în câmpul muncii de cel puțin 35 de ani la data depunerii cererii de a beneficia de șomaj la Agențiile de Ocupare a Forței de Muncă, indemnizația de șomaj să fie acordată până la data îndeplinirii condițiilor legale de pensionare pentru limită de vârstă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg289">Comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative, deoarece contravine principiului de bază al Legii nr. 76/2002 privind sistemul asigurărilor de șomaj și stimularea ocupării forței de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg290">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg291">În conformitate cu prevederile art. 55 al Camerei Deputaților, la dezbaterile care au avut loc în ședința comisiei din 28 aprilie 2015 a participat doamna Simona Bordelanu, director în Ministerul Muncii, Familiei, Protecției Sociale și Persoanelor Vârstnice. La lucrările comisiei și-au înregistrat prezența 23 de deputați din totalul de 24 membri ai comisiei. Raportul comisiei a fost adoptat cu unanimitate de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg292">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat, în ședința din 25 februarie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg293">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg294">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg295">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg296">La dezbateri generale dacă dorește să intervină cineva? Nu dorește nimeni. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg297">33. Și ultima, Propunerea legislativă pentru modificarea unor acte normative din domeniul asistenței sociale, Pl-x 203/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg298">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să intervină?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg299">Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg300">Raportul Comisiei pentru muncă, tot domnul deputat Virgil Delureanu. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Delureanu:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Delureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg301">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg302">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg303">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea unor acte normative din domeniul asistenței sociale, respectiv abrogarea unor dispoziții în scopul eliminării restricțiilor în ceea ce privește acordarea venitului minim garantat, a indemnizației pentru creșterea copilului și a alocației pentru susținerea familiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg304">Comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative, deoarece soluția propusă generează un impact negativ asupra veniturilor bugetare locale, prin scăderea gradului de colectare a taxelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg305">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg306">La dezbaterile care au avut loc în ședința comisiei din 28 aprilie 2015 a participat doamna Mihaela Grecu, director în Ministerul Muncii, Familiei, Protecției Sociale și Persoanelor Vârstnice. La lucrările comisiei și-au înregistrat prezența 23 de deputați din totalul de 24 de membri ai comisiei. Raportul comisiei a fost adoptat cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg307">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat în ședința din 4 martie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg308">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg309">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg310">Da. Domnul Pâslaru, vă rog, intervenție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg311">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg312">Foarte scurt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg313">Propunerea legislativă propune modificarea unor acte normative care există deja în trei legi existente, motiv pentru care Partidul Social Democrat va vota acest raport de respingere, adică nu vom vota acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg314">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg315">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg316">Alte intervenții? Nemaifiind alte intervenții, vă mulțumesc, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg317">Această inițiativă rămâne la votul final, cu propunere de respingere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg318">Încheiem aici prima parte a ședinței noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg319">De la ora 17,00 este ședința consacrată răspunsurilor la interpelările adresate membrilor Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg320">Mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg321">Ne vedem la plen, miercuri dimineață, la ora 10,00. [17] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg322">După pauză. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg323">În continuare, lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Ludovic Orban, vicepreședinte al Camerei Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg324">Bună ziua, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg325">Vă invit să începem ședința consacrată răspunsurilor la interpelări. Evident, pentru a prezenta răspunsul la interpelări din partea ministerelor, este necesară prezența în sală a deputatului care a formulat interpelarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg326">Sunt, practic, înscrise pe ordinea de zi, patru răspunsuri la interpelări formulate de colegi ai noștri. [17.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg327">Domnul deputat Nistor Laurențiu este prezent. A formulat interpelare către Ministerul Educației și Cercetării Științifice referitoare la Programul Național "Cornul și laptele".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg328">Răspunsul va fi oferit de domnul secretar de stat András Király.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg329">Îl invit la microfon să prezinte răspunsul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Király András György:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Educației și Cercetării Științifice)</note><u ana="#regular" who="#Király-András-György" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg330">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg331">Stimate doamne,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg332">Stimați domni deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg333">Implementat în România în anul 2002, Programul "Cornul și laptele" a fost inițial conceput ca o măsură de protecție socială, dar și ca inițiativă pentru educație de viață sănătoasă. Acest program a contribuit la creșterea participării școlare în special în zonele sărace și în rândul minorității rome. De asemenea, asigurarea unei gustări gratuite pentru copiii proveniți din familii defavorizate socioeconomic, în special prin acordarea laptelui, a contribuit la acoperirea necesarului de calciu, atât de important în procesul de creștere al copilului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg334">Conform prevederilor art. 4 alin. din Ordonanța de urgență nr. 96/2002 privind acordarea de produse lactate și de panificație pentru elevii din învățământul primar și gimnazial de stat și privat, cu modificările și completările ulterioare, produsele lactate și de panificație, transportul și distribuția acestora la unitățile de învățământ se contractează de către consiliile județene, respectiv, de către consiliile locale ale sectoarelor municipiului București, cu asistența inspectoratelor școlare județene, respectiv, a Inspectoratului Școlar al Municipiului București, cu respectarea dispozițiilor legale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg335">Achiziția acestor produse se realizează în urma unor proceduri de licitație prevăzute în Ordonanța de urgență nr. 34/2006 privind atribuirea contractelor de achiziție publică, a contractelor de concesiune de lucrări publice și a contractelor de concesiune de servicii, sumele necesare fiind suportate din bugetele consiliilor județene și, respectiv, din bugetele consiliilor locale ale sectoarelor municipiului București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg336">Deși inițial programul a avut drept grup țintă copiii proveniți din familii dezavantajate socioeconomic, în momentul aplicării lui acesta a fost extins la toată populația școlară din învățământul primar și gimnazial pentru a nu crea o discriminare între copii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg337">Menționăm, de asemenea, că autoritatea care coordonează strategia privind corelarea Programului "Cornul și laptele" cu prevederile europene este Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg338">Mulțumesc pentru atenție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg339">Îi mulțumim domnului secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg340">În continuare, domnul deputat Anton Doboș a formulat o interpelare către Ministerul Transporturilor privitoare la studiul de fezabilitate pentru sectorul de autostradă Ungheni-Iași-Târgu Neamț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg341">Este prezent din partea Ministerului Transporturilor domnul secretar de stat Aurel Stanciu, pe care-l invit să formuleze răspunsul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg342">...A, voiați să interveniți după.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg343">Îmi cer scuze, domnule secretar de stat, să-i dăm cuvântul domnului deputat Laurențiu Nistor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Laurențiu Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Laurențiu-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg344">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg345">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg346">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg347">Vreau să vă mulțumesc doar pentru prezența dumneavoastră în sală și pentru oboseala pe care a-ți făcut-o să veniți să-mi dați un răspuns, dar pot să vă spun că nu este un răspuns care mă mulțumește pe mine și cred că pe toți colegii din Parlament, și nu numai, pe beneficiarii acestui program "Cornul și laptele".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg348">Cu câteva luni în urmă, domnule ministru, aici, în Parlamentul României a fost la televiziune un copilaș cu Programul "Cornul și laptele". Avea în mână un carton cu lapte expirat și un corn cu care putea să-și spargă capul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg349">Intervenția mea a fost pentru a găsi soluții de înlocuire a acestui program. Nu că nu este bun, este foarte bun, inclusiv, vreau să vă informez, domnule ministru, că la ora actuală, la Comisia pentru administrație publică sunt cel puțin cinci proiecte de lege pe această temă și am cerut, în mod imperios, ca Ministerul Învățământului, Ministerul Finanțelor, Ministerul Administrației și Internelor, Ministerul Agriculturii să se strângă laolaltă și să găsească o soluție, să vină cu o propunere în cadrul comisiei, să găsim modul de soluționare în cel mai bun mod pentru aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg350">Este de luat în considerare și nu este de sărit cu vederea peste un lucru pe care vreau să vi-l spun. Faptul în sine că licitațiile, așa cum ați spus-o dumneavoastră, sunt organizate de Consiliul județean, vă informez, domnule ministru, că de multe ori în județe vin și câștigă licitațiile firme din alte județe, care nu au capacitatea necesară de a veni în fiecare zi să aducă cornul și laptele, îl aduc la o săptămână sau chiar la două săptămâni și în momentul în care se distribuie elevilor nu mai au calitatea care trebuie și pe care și-au dorit-o și elevii, și Executivul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg351">Pentru aceste motive, domnule ministru, am cerut și am făcut interpelarea și cred că de la noi, de la comisie, vor veni la minister și la celelalte trei ministere enumerate aici, pentru că trebuie să ne aplecăm asupra acestei probleme, inclusiv, domnule ministru, să ne gândim la posibilitatea acordării unei mese calde acolo unde este posibil, la școlile unde este posibil și situația este creată pentru a se asigura masa caldă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg352">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg353">Îi mulțumim domnului deputat. [17.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg354">Îl invit pe domnul secretar de stat Aurel Stanciu, din partea Ministerului Transporturilor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Aurel Stanciu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Transporturilor)</note><u ana="#regular" who="#Ion-Aurel-Stanciu" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg355">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg356">Doamnelor, domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg357">Răspunsul Ministerului Transporturilor la interpelarea domnului deputat Doboș Anton, înregistrată la Camera Deputaților cu nr. 2470B din 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg358">Stimate domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg359">După evaluarea inițială a ofertelor pentru revizuirea studiului de fezabilitate pentru Autostrada Târgu Neamț-Iași-Ungheni, procedura a fost anulată. Astfel, luând în calcul prevederile Masterplanului General de Transport, CNADNR-ul a demarat revizuirea documentațiilor aferente, urmând ca în perioada următoare să fie relansată procedura de achiziție a serviciilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg360">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg361">Domnul deputat Anton Doboș. Îl invit să ia cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Anton Doboș:</note><u ana="#regular" who="#Anton-Doboș:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg362">Mulțumesc pentru cuvânt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg363">Nu sunt mulțumit de răspuns. Răspunsul acesta era foarte vechi făcut de ministrul transporturilor. Dar este foarte curios cum noi nu reușim să facem un studiu de fezabilitate, să-l scoatem în piață pentru contractare, ce să mai așteptăm noi o autostradă? Când în România, de fapt, autostrăzile se diminuează, se taie. Avem bani atât pe plan intern, ne lăudăm că facem încasări mari, avem bani de la Uniunea Europeană, nu-i folosim. Nu știu ce așteptăm. Se pare că este o incompetență sau o rea-voință din partea celor care guvernează și conduc țara. Altfel nu pot să-mi explic dacă nici măcar un studiu de fezabilitate nu putem promova. Este totală lipsă de interes.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg364">Nu mă așteptam la un răspuns mai bun, mai profesional, pentru că consider că nu aveți ce răspunde.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg365">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg366">Îi mulțumim domnului deputat. [17.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg367">În continuare, domnul deputat Sorin-Avram Iacoban a formulat o interpelare adresată Ministerului Mediului, Apelor și Pădurilor referitoare la defrișările ilegale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg368">Este prezent, din partea Ministerului Mediului, domnul secretar de stat Dan Popescu, pe care-l invit să ia cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Popescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Mediului, Apelor și Pădurilor)</note><u ana="#regular" who="#Dan-Popescu" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg369">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg370">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg371">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg372">Referitor la întrebarea nr.1, câte milioane de arbori tăiați anual din România prelucrează compania străină Schweighofer în toate punctele sale de lucru din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg373">Menționăm faptul că nu ne putem exprima cu privire la numărul de arbori prelucrați de către această societate prin punctele sale de lucru, deoarece operatorul economic nu prelucrează arbori întregi, ci lemn de lucru rezultat în urma secționării arborilor în piese cu lungimi de 3 și 4 metri, cu diametrul la capătul subțire cuprins între 12 și 14 cm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg374">Astfel, compania sus-menționată a recepționat în cursul anului 2014 un volum de 3.054.885,87 metri cubi, din care S.C. Holzindustrie Schweighofer, Filiera Sebeș, a recepționat 1.334.373, 34 metri cubi, iar S.C. Holzindustrie Schweighofer, Filiala Rădăuți, a recepționat 1.720.512,53 metri cubi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg375">Menționăm, de asemenea, faptul că la S.C. Holzindustrie Schweighofer SRL, Filiala Rădăuți, un volum de aproximativ 800 metri cubi de masă lemnoasă a fost achiziționat din import, deci acest volum nu provine din arborii tăiați din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg376">Referitor la întrebarea nr.2, câte milioane de metri cubi de lemn au fost tăiați ilegal în România din 2012 până în prezent. Vă rugăm să ne prezentați o statistică pe fiecare an în parte, cât și o statistică personalizată pentru următoarele județe: Iași, Neamț, Bacău, Prahova, Brașov, Harghita, Covasna, Maramureș și Suceava.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg377">Total tăieri ilegale metri cubi 2012: 152.229 de mii; 2013 - 146.454; 2014 - 146.253. Total, 444.936.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg378">Iași. Citesc pe fiecare județ?</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><note type="editorial">(din bancă)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg379">Nu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Popescu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Popescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg380">Referitor la întrebarea nr.3, care sunt rezultatele înregistrate defalcate pe luni după implementarea programului "Radarul pădurilor".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg381">În data de 8 octombrie 2014, a intrat în vigoare Hotărârea Guvernului nr.470/2014 pentru aprobarea Normelor referitoare la proveniența, circulația și comercializarea materialelor lemnoase și a instalațiilor de prelucrare a lemnului rotund, precum și a unor măsuri de aplicare a Regulamentului nr.995/2010 al Parlamentului European și al Consiliului European din 20 octombrie 2010, de stabilire a obligațiilor ce revin operatorilor care introduc pe piață lemn și produse din lemn.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg382">Pentru creșterea eficienței controlului, ca parte a politicilor publice de reducere a infracționalității în domeniul forestier, prevenirea și combaterea activităților ilegale prin controlul provenienței lemnului și a asigurării trasabilității acestuia, pentru obținerea de informații statistice la nivel național privind volumul de lemn exploatat și al materialelor lemnoase rezultate, a fost instituit un sistem informațional integrat de urmărirea materialelor lemnoase denumit "".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg383">Utilizarea "Wood Tracking" este obligatorie pentru ocoalele silvice și pentru toți operatorii și comercianții care recoltează, depozitează, prelucrează, comercializează sau efectuează operațiuni de import-export.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg384">Vă aducem la cunoștință faptul că numărul de apeluri înregistrate la 112 din momentul punerii în funcțiune a "Radarului pădurilor" și până la data de 2.XI. anul curent este de 19.838 de apeluri, din care: 15.432 transporturi legale, 3737 transporturi ilegale și 669 în care apelantul nu a putut comunica numărul mașinii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg385">Anexat, vă transmitem situația detaliată a numărului total de apeluri pentru fiecare județ, de la 9.X.2014 până la 2.XI.2015, ora 8,00.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg386">Referitor la întrebarea nr.4, câte dosare penale având ca obiect tăierile ilegale de păduri sunt în instrumentarea autorităților românești, dosare în care ministerul, instituțiile subordonate sau pe care le coordonează s-au constituit părți vătămate și/sau civile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg387">Ministerul Mediului, Apelor și Pădurilor, atât prin personalul propriu de control, cât și prin unitățile subordonate, a constatat și înaintat organelor de cercetare penală în perioada 2012-2014 un număr de 9.468 de plângeri penale având ca obiect tăierile ilegale de arbori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg388">În speranța că informațiile furnizate vă sunt utile, vă asigurăm, stimate domnule deputat, de sprijinul nostru și, totodată, vă stăm la dispoziție pentru eventuale informații suplimentare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg389">Îl invit pe domnul deputat Sorin-Avram Iacoban.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg390">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg391">Ați uitat să-mi răspundeți la ultima întrebare, domnule secretar de stat. E vorba de ce măsuri întreprinde ministerul în care dumneavoastră lucrați pentru prevenirea acestor defrișări ilegale, pentru că din ce ați spus dumneavoastră aici, în ultimii ani, nu au scăzut aproape deloc tăierile ilegale. Fiindcă de la an la an constatăm la fel, 150 de mii de metri cubi de lemn tăiat ilegal din pădurile României. Și, probabil, mă gândesc și eu, și colegii și invit colegii de față, probabil va trebui să înăsprim pedepsele în ceea ce privește defrișările ilegale. Probabil că va trebui să dăm o lege prin care mașinile care transportă lemn tăiat ilegal să fie confiscate și valorificate imediat. Probabil că va trebui să mai facem și noi, parlamentarii, și alte lucruri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg392">Dar cred că o colaborare cu ministerul dumneavoastră ar fi foarte bună. Și era bine dacă aici, la tribuna Parlamentului, ne spuneați și nouă care sunt măsurile pe care le prevedeți de acum încolo ca să prevenim aceste tăieri ilegale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg393">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg394">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg395">În fine...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg396">Da, puteți interveni, domnule secretar de stat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Popescu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Popescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg397">Aveți dreptate, domnule deputat. Ne cerem scuze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg398">Într-adevăr, planul de măsuri nu a fost printat la mine în documentul respectiv, dar pot să vă spun că s-au luat următoarele măsuri: s-a înființat Garda Forestieră prin mărirea numărului de angajați, să ajungem la numărul de un inginer la 12 mii de hectare; s-au dotat atât cu mașini, cât și cu combustibil, pentru a putea să fie operativi și să facă brigăzi mobile cu celelalte organe de control din România; de asemenea, s-a dezvoltat și este în avizare CTI interministerial - dezvoltarea sistemului informatic, care să integreze toate celelalte sisteme, inclusiv "Radarul pădurii", Sumalul și amenajamentele și toate celelalte, astfel încât după circa un an, un an jumătate, cât prescriem că se va implementa acest program, vom ști de la amenajamentul pădurii până la prelucrare, de unde este lemnul, cine a fost, cine l-a pus în valoare și toate celelalte. Și asta se va face în timp util.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg399">De asemenea, am început să încheiem protocoale cu celelalte instituții. Avem protocol cu vămile, avem protocol cu Ministerul de Interne, cu Jandarmii, cu Poliția, astfel încât prin acea dezvoltare a sistemului informatic, să nu mai fie numai cei 674 de ingineri care controlează la data asta sau care vor controla modul de exploatare a pădurilor, vor fi în jur de 20 de mii de agenți care pot să constate anumite contravenții, adică pot să intervină în acest sistem și cei din cadrul Poliției, din cadrul Jandarmeriei, Poliției de Frontieră, Vămii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg400">De asemenea, vom deschide un punct permanent în Vama Constanța, vom face un birou în cadrul noii Gărzi Forestiere care va lucra 24 din 24 referitor la ce iese din țară prin vamă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg401">Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg402">Mă scuzați, nu s-a printat și de aici...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg403">Să veniți mai pregătit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg404">În fine, mai avem înscrisă pe ordinea de zi o interpelare formulată de domnul deputat Gheorghe Tinel, adresată Ministerului Sănătății, pentru care s-a solicitat amânare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2015-11-09-CD.seg405">Ca atare, închidem ședința consacrată răspunsurilor la interpelări. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,25.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
