<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 18 februarie 2013</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, February 18 2013</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 18 februarie 2013</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, February 18 2013</title>
        <meeting n="20130218" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="172" xml:lang="ro">172 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="172" xml:lang="en">172 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="13991" xml:lang="ro">13991 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="13991" xml:lang="en">13991 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2013-02-18">18.02.2013</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="206"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="172"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="667"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2013-02-18" ana="#parla.sitting">18.02.2013</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 18 februarie 2013</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Informare privind demisia domnului deputat George Becali din Partidul Național Liberal.</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.503/2004 privind redresarea financiară și falimentul societăților de asigurare (PL-x 141/2012). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.72/2011 pentru modificarea Legii nr.356/2003 privind înființarea, organizarea și funcționarea Institutului Cultural Român (PL-x 616/2011). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.47/2011 privind reglementarea situației juridice a unor săli și grădini de spectacol cinematografic, precum și a altor imobile (PL-x 522/2011). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.46/2011 pentru modificarea și completarea art.17 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.44/2008 privind desfășurarea activităților economice de către persoanele fizice autorizate, întreprinderile individuale și întreprinderile familiale (PL-x 414/2011). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.6/2012 pentru completarea Ordonanței Guvernului nr.18/2009 privind organizarea și finanțarea rezidențiatului (PL-x 240/2012). (amânat)</note><note type="summary">Dezbateri asupra Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.85/2011 pentru modificarea Legii nr.50/1991 privind autorizarea executării lucrărilor de construcții (PL-x 761/2011). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.120/2011 privind prorogarea unor termene (PL-x 56/2012). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.45/2012 pentru completarea art.1 al Ordonanței de urgență a Guvernului nr.88/2001 privind înființarea Oficiului Participațiilor Statului și Privatizării în Industrie (PL-x 462/2012). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea Legii nr.90/2003 privind vânzarea spațiilor aflate în proprietatea privată a statului, a regiilor autonome sau a unităților administrativ-teritoriale, destinate sediilor partidelor politice (PL-x 393/2012). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.7/2011 pentru modificarea și completarea Legii nr.350/2001 privind amenajarea teritoriului și urbanismul (PL-x 187/2011). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.86/2012 pentru aprobarea Acordului de garanție între România și Banca Europeană pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la București, la 28 noiembrie 2012, privind garantarea în proporție de 100% a obligațiilor aferente Acordului de împrumut (Restructurarea financiară a Companiei Naționale de Căi Ferate "CFR" S.A.) între Compania Națională de Căi Ferate "CFR" S.A. și Banca Europeană pentru Reconstrucție și Dezvoltare în valoare de până la 175.000.000 euro (PL-x 8/2013). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea art.3 din Legea nr.133/2010 pentru aprobarea Contractului de finanțare dintre România și Banca Europeană de Investiții aferent Proiectului de modernizare a metroului din București - etapa a IV-a, Magistrala 5 Drumul Taberei - Pantelimon, tronsonul Drumul Taberei - Universitate, semnat la București la 12 noiembrie 2009 (PL-x 470/2012). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii pentru modificarea art.821 din Legea nr.161/2003 privind unele măsuri pentru asigurarea transparenței în exercitarea demnităților publice, a funcțiilor publice și în mediul de afaceri, prevenirea și sancționarea corupției (Pl-x 433/2009/2010). (retrimisă comisiei)</note><note type="summary">Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii privind acordarea formelor de ajutoare restante în sectorul vegetal (PL-x 541/2010/2011). (retrimisă comisiei)</note><note type="summary">Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii privind scoaterea din fondul forestier național a unor terenuri aflate în proprietatea publică a statului și transmiterea acestora din administrarea Regiei Naționale a Pădurilor-Romsilva, Direcția Silvică Neamț, în administrarea Consiliului Județean Neamț, în vederea realizării obiectivului de investiții "Protecție și consolidare infrastructură, calibrare albie și apărări de maluri pod b.a. pe DJ 207C peste Siret km 6+075, comuna Ion Creangă, județul Neamț" (PL-x 455/2011/2012). (retrimisă comisiei)</note><note type="summary">Dezbateri asupra Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice (PL-x 717/2011), asupra Propunerii legislative pentru modificarea Legii nr.263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice (Pl-x 465/2011) și asupra Propunerii legislative privind completarea Legii nr.263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice (Pl-x 466/2011). (retrimise comisiei)</note><note type="summary">Primirea de răspunsuri la întrebările adresate membrilor Guvernului.</note><note type="summary">Prezentarea pe scurt de către deputați a interpelărilor adresate membrilor Guvernului.</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,30.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse în prima parte de domnul deputat Valeriu Ștefan Zgonea, președintele Camerei Deputaților, și în a doua parte, de domnul deputat Ioan Oltean, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistați de domnii deputați Niculae Mircovici și Cătălin-Daniel Fenechiu, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg1">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg2">Declar deschise lucrările de astăzi ale Camerei Deputaților și anunț că din totalul celor 412 deputați, până în acest moment și-au înregistrat prezența 298, 114 sunt absenți, din care doar 17 participă la alte lucrări parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg3">Pentru început, în conformitate cu prevederile Regulamentului Camerei Deputaților, republicat, art.94, vă informez că au fost distribuite tuturor deputaților următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele în plen din zilele de luni 18 și marți 19 februarie 2013; programul de lucru pentru perioada 18-23 februarie 2013; lista rapoartelor depuse în perioada 12-18 februarie, de către comisiile permanente sesizate în fond; lista cu legile prin care se poate exercita dreptul de sesizare la Curtea Constituțională; sumarul privind conținutul fiecărui Monitorul Oficial și informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de către comisiile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg4">Începem dezbaterile problemelor înscrise pe ordinea de zi. Înainte de a începe oficial dezbaterile, vreau să-i urez domnului Șoptică Costel - deputat PNL, la mulți ani. Azi împlinește o anumită vârstă și-i urez toate cele bune, să-i dea Dumnezeu sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg5">Domnul deputat George Becali vreau să facă un anunț. Dacă este în sală?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg6">Domnule deputat, aveți cuvântul, vă rog frumos. [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul George Becali:</note><u ana="#regular" who="#George-Becali:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg7">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg8">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg9">Vreau să vă anunț demisia mea ca membru PNL. Vreau să vă spun că rămân afiliat grupului parlamentar al PNL și USL, adică ideilor pentru care am luptat în campania electorală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg10">Știți de ce, știți pentru ce, unii vor spune și, probabil, presa, de ce nu-și dă demisia din Parlamentul României. Și atunci am să vă răspund așa: și celor care întreabă acest lucru. Unchiul meu a fost condamnat 25 de ani. După 15 ani, când a venit de la pușcărie, a fost întrebat: Mache, nu-ți pare rău de toată tinerețea pe care ai pierdut-o? Și a spus așa: dacă făceam 5 zile pentru că am furat o găină, mă spânzuram de demnitate și de onoare. Am făcut 15 ani pentru că am luptat pentru o idee și acum aș pleca pentru aceeași idee încă o dată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg11">Deci eu vă răspund așa: stau drept în fața țării, în fața Parlamentului și în fața lui Dumnezeu pentru că acea faptă nu am făcut-o și știți dumneavoastră despre ce este vorba în condamnarea mea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg12">Doamne ajută!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg13">Bine, vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg14">La punctul 2 avem Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.91/2012 pentru modificarea și completarea unor acte normative în domeniul sănătății. Nu am primit raportul, sub rezerva primirii lui l-am introdus pe ordinea de zi. E procedură de urgență. Suntem Cameră decizională, astfel încât mergem la următorul punct. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg15">La punctul 3, Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.503/2004 privind redresarea financiară și falimentul societăților de asigurare; lege ordinară. Adoptată de Senat în condițiile art.75 alin.(2), teza a III-a din Constituția României. Există un raport al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci pentru aprobare. Suntem Cameră decizională. Procedura este de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg16">Conform art.115 din Regulamentul Camerei Deputaților, are cuvântul reprezentantul inițiatorului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg17">Domnule ministru, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Ghizdeanu:</note><note type="editorial">(președintele Comisiei Naționale de Prognoză)</note><u ana="#regular" who="#Ion-Ghizdeanu" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg18">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg19">Prin prezentul proiect de act normativ, se propune introducerea unor prevederi de ordin tehnic care să asigure o mai bună funcționare a procedurilor de faliment și a altor proceduri din domeniul asigurărilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg20">Guvernul, prin Ministerul Finanțelor Publice, susține amendamentele prezentate în raportul comisiei de specialitate, dar de la acel raport și până în prezent au apărut noi reglementări care fac oportună retrimiterea la comisie a proiectului de lege și reanalizarea în lumina noilor reglementări apărute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg21">Vă mulțumesc foarte mult</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg22">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg23">Din partea Comisiei pentru buget, finanțe și bănci? Domnul președinte Dan Radu Rușanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg24">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Radu Rușanu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Radu-Rușanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg25">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg26">Susținem retrimiterea la comisie pentru un raport suplimentar, întrucât în această perioadă au apărut reglementări noi față de cele existente la data aprobării în comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg27">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg28">Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Radu Rușanu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Radu-Rușanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg29">Două săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg30">Termen, două săptămâni. Deputații să-și pregătească cartelele pentru a vota propunerea domnului președinte Rușanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg31">Doamnelor și domnilor colegi, vă rog frumos să vă pregătiți cartelele de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg32">Supun votului propunerea domnului Rușanu. Să înceapă votul. Cu 191 de voturi pentru, 2 abțineri, 3 voturi împotrivă, proiectul de lege a fost retrimis la comisii. Termen două săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg33">Mulțumesc. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg34">Mergem la următorul proiect de lege, punctul 4, Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.72/2011 pentru modificarea Legii nr.356/2003 privind înființarea, organizarea și funcționarea Institutului Cultural Român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg35">Vă reamintesc că acest proiect a fost supus dezbaterii și votului final în sesiunea februarie-iunie 2012.Proiectul de lege pentru aprobarea OUG nu a întrunit numărul necesar de voturi pentru adoptare și, conform Regulamentului Camerei Deputaților, art.105 alin.(2), se rediscută în sesiunea actuală. Are caracter ordinar, procedura este de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg36">Dacă din partea inițiatorului, vă rog frumos, aveți cuvântul. O să vă rog frumos, numele și prenumele și funcția pe care o aveți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Boroianu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Culturii)</note><u ana="#regular" who="#Radu-Boroianu" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg37">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg38">Sunt Radu Boroianu, secretar de stat în Ministerul Culturii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg39">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg40">Această ordonanță face referire la cele două posturi existente deja - de vicepreședinți ai Institutului Cultural Român - și ne permitem să vă sugerăm ca ordonanța să fie întoarsă comisiei, pentru a fi corelată cu Ordonanța nr.27/2012 privind unele măsuri în domeniul culturii, ce se află în procedură parlamentară la Senat. Este foarte necesară această corelate, pentru că în timp s-au produs foarte mari diferențe între cele două propuneri legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg41">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg42">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg43">Comisia? Domnule președinte, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gigel-Sorinel Știrbu:</note><u ana="#regular" who="#Gigel-Sorinel-Știrbu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg44">Domnule președinte, Comisia este de acord cu retrimiterea la comisie a acestui proiect legislativ. Termen, două săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg45">Mulțumesc. Obiecții, comentarii? Domnule deputat Márton Árpád, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg46">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg47">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg48">Pe procedură, art.105 alin.(2), la care se face trimitere, se termină astfel: "...pornind de la forma cu care Camera a fost sesizată inițial pe baza ultimului raport întocmit de comisie sesizată în fond".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg49">Cu toate acestea, e justificată solicitarea de a retrimite la comisie, pentru că printr-un act normativ, de fapt, acest act normativ nu mai este tocmai prevederea respectivă, nu mai este în vigoare. Deci, ar fi de prisos și este logic să dezbatem cele două ordonanțe deodată și să facem un singur raport. Dar acest lucru ar fi trebuit să fie cerut de domnul președinte, și nicidecum de reprezentantul Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg50">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg51">De președintele comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg52">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg53">Domnule Árpád, de președintele comisiei, da, acum ne uităm un pic mai în spate... știu, știu, tocmai de aia am vrut să vă spun, la art.70, și inițiatorul are această posibilitate, și mergem și pe varianta combinată cu 70. O să rog colegii să-și pregătească cartelele, mergem pe propunerea inițiatorului. Comisia este de acord. Termen, 2 săptămâni. Da? Retrimiterea la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg54">Să înceapă votul. Mulțumesc mult. 192 de voturi pentru, 2 abțineri, un vot împotrivă, proiectul de lege a fost retrimis la comisie. Termen, 2 săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg55">Mergem mai departe. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg56">Punctul 5, Proiectul de Lege pentru respingerea OUG.nr.47/2011 privind reglementarea situației juridice a unor săli și grădini de spectacol cinematografe, precum și a altor imobile. Procedură de urgență, caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg57">Domnul deputat Marian Neacșu, liderul Grupului parlamentar al PSD, pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg58">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg59">Ca să evităm să mai fim admonestați, pe bună dreptate, de către domnul deputat Márton Árpád, în numele Grupului parlamentar al Partidului Social Democrat, am să solicit eu retrimiterea la comisie a acestui proiect legislativ și am să și prezint considerentele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg60">În cursul anului trecut, am solicitat printr-o adresă personală tuturor celor 279 de autorități locale care sunt implicate în acest proces privind primirea unor cinematografe și grădini de vară de la RADEF, și am avut surprinderea ca să văd că lucrurile, așa cum sunt ele prezentate în expunerea de motive, sunt destul de departe de realitate. 12 autorități n-au fost interesate de preluare, 19 preluaseră astfel de imobile, 82 au reclamat deficiențe în relația cu Regia Autonomă a Distribuției și a Exploatării Filmelor, 47 reclamă că nu s-au demersurilor de preluare, 25 reclamă răspunsuri negative, 10 au deja deschise litigii cu RADEF.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg61">Având în vedere toate aceste elemente, eu am să recomand comisiei de specialitate, în măsura în care va ține cont de această recomandare, ca la întocmirea raportului pentru care voi solicita un termen de 40 de zile, să solicite un punct de vedere și din partea asociațiilor orașelor, municipiilor, care sunt, care ar fi trebuit să fie implicate în acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg62">Vă mulțumesc și vă rog să supuneți la vot propunerea de retrimitere la comisie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg63">Da, sunt de acord cu dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg64">Pe procedură, domnule deputat Ovidiu Ganț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg65">Domnule deputat, aveți cuvântul, din partea Grupului parlamentar al minorităților naționale.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Victor Ganț:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Victor-Ganț:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg66">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg67">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg68">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg69">Mă asociez solicitării domnului deputat Marian Neacșu, dar aș avea două chestiuni procedurale de clarificat: 1. ni se propune Proiectul de Lege privind respingerea ordonanței, care a fost adoptat de Senat. Deci, adoptată respingerea de către Senat. Iar comisia, prin raport, ne propune adoptarea Proiectului de Lege privind aprobarea OUG. E un alt proiect de lege? Atunci avem o chestiune de tehnică legislativă. Senatul a dezbătut ceva, noi dezbatem altceva. La această întrebare trebuie să răspundă comisia. Iar Guvernul trebuie să ne răspundă în punctul său de vedere ce susține: adoptarea sau respingerea acelei ordonanțe de urgență?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg70">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg71">Aveți perfectă dreptate, că susțineți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg72">Domnule deputat, din partea Grupului parlamentar al Partidului Democrat Liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg73">Domnul deputat Tinel Gheorghe. Aveți cuvântul, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg74">Domnule președinte, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg75">Eu vroiam să vă reamintesc ca în data de 22 mai 2012, deci anul trecut, când erați la guvernare sau când ați venit la guvernare USL-ul, ați retrimis la comisie și ați solicitat Guvernului un punct de vedere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg76">Îmi e greu să cred că Guvernul pe care cu onoare îl susțineți, bine, atunci era Ponta I, acum e Ponta II, își va schimba poziția. Și eu cred că în tot acest răstimp de 9 luni de zile, am avut posibilitatea în comisiile de specialitate să rezolvăm toate aceste inadvertențe. Eu cred că dacă tot tergiversăm, că nu știu câte asociații, 12, 17, niciodată nu o să reușim să le punem cap la cap pe toate. Și cred că solicitarea de a retrimite la comisie este în fapt o tergiversare și o repunere în temă a Guvernului cu proiectul de act normativ, ceea ce, nouă, Grupului parlamentar al PDL, nu ni se pare corect ca Guvernul Ponta II să judece altfel decât a judecat Guvernul Ponta I.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg77">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg78">Domnul președinte al Comisiei pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg79">Domnule președinte, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg80">Raportul era făcut de fostul președinte al comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gigel-Sorinel Știrbu:</note><u ana="#regular" who="#Gigel-Sorinel-Știrbu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg81">Da, raportul a fost făcut de fostul președinte al comisiei. Eu sunt de acord cu propunerea liderului de grup de la PSD pentru retrimiterea la comisie, pentru că de Senat a trecut tacit, și vreau să vă spun că sunt anumite puncte din ordonanță care au fost atacate la Curtea Constituțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg82">Ca atare, solicit și sunt de acord cu retrimiterea la comisie pentru o perioadă de 40 de zile, pentru a pune de comun acord acest...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg83">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg84">Domnul deputat Márton Árpád-Francisc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg85">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg86">Vă rog să citiți cu atenție titlul acestui act normativ. Scrie clar, este vorba despre o ordonanță de urgență care-și face efectul. Putem să o retrimitem, dacă doriți să împiedicați ceva nu reușiți, pentru că e în vigoare. Și, de un an, aproape de un an, stă tot așa în vigoare pentru că vreți să protejați ceva. Cei de aici din sală, majoritatea persoanelor din sală habar n-au despre ce este vorba. Este un act normativ care reglementează situația acestor cinematografe în majoritatea cazurilor în favoarea autorităților publice locale. Acum aveți și dumneavoastră astfel de autorități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg87">Putem să retrimitem la comisie, poate ca și noua guvernare să-și dea seama despre ce este vorba în acest act normativ, dar vă rog să dăm un termen decent, mai ales că, domnule președinte, știți că deși avem 34 de legi pe care ar trebui să le rezolvăm, nu ne apucăm de nici una în comisia noastră pentru cultură. Haideți să ne apucăm de aceasta, avem la dispoziție două săptămâni, e un termen rezonabil, să citim cu atenție, să argumentăm, să contra argumentăm și să venim cu un raport. Dacă tot... că tot timpul o să aveți majoritatea de a retrimite, deci chiar dacă noi ne-am opune acestei retrimiteri, cu care, teoretic, din varii motive nu suntem de acord, dar măcar să dați un termen rezonabil.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg88">Bine, am înțeles. Eu n-aș vrea să intru în dezbatere, am mai multe informații decât au ceilalți colegi ai mei și aș putea să spun. Să fac o parte de declarațiile politice, care a fost interesul fostei guvernări, de ce s-a ajuns la ea și de ce a fost făcut raportul așa de către foștii președinți de comisii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg89">Eu vă propun un termen de două săptămâni de zile retrimitere la comisie. O să rog pe colegii mei să-și introducă cartelele de vot pentru a vota.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg90">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg91">Domnule Márton Árpád-Francisc? Propun retrimiterea la comisie două săptămâni, propunerea dumneavoastră. Să înceapă votul. Acum, că suntem în vot, ce s-a rezolvat, s-a rezolvat, stați liniștiți. Așa că, ce nu e rezolvat, nu se poate rezolva. Ca să fiu mai pe înțelesul tuturor care știu despre acest act normativ. 210 voturi pentru, 3 împotrivă, 2 abțineri. Este retrimis la comisie. Termen două săptămâni de zile. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg92">Mergem la următorul proiect, Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.47/2011 pentru modificarea și completarea art.17 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.44/2008 privind desfășurarea activităților economice de către persoanele fizice autorizate, întreprinderile individuale și întreprinderile familiale; procedură de urgență, caracter ordinar. Raportul conține amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg93">Din partea inițiatorului? O să vă rog frumos, numele și prenumele și funcția, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg94">Mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Popa:</note><note type="editorial">(vicepreședinte, Agenția pentru Implementarea Proiectelor și Programelor pentru IMM-uri)</note><u ana="#regular" who="#Emil-Popa" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg95">Mă numesc Emil Popa, sunt vicepreședintele Agenției pentru Implementarea Proiectelor și Programelor pentru Întreprinderi Mici și Mijlocii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg96">Noi susținem proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.47/2011 pentru modificarea art.17 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.44/2008.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg97">Modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.44/2008 se referă la persoanele fizice, în sensul ca persoana fizică autorizată să poată angaja terțe persoane cu contract individual de muncă. Modificarea are în vedere eliminarea dificultăților întâmpinate de persoanele fizice autorizate potrivit reglementărilor în vigoare, care nu puteau face angajări de personal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg98">Prin măsurile propuse, proiectul de lege stimulează mediul de afaceri și se suplimentează veniturile la bugetul de stat prin plata contribuțiilor aferente...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg99">Domnule ministru, vă rog frumos să vă opriți un pic.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Popa:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Popa:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg100">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg101">O să rog colegii mei de la presă să nu mai fie în sală și o să rog și stafful tehnic să se ocupe de chestiunea aceasta. Au un loc în care pot să stea fiecare din cei de la presă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg102">Domnule ministru, aveți cuvântul. Domnule vicepreședinte, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Popa:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Popa:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg103">Deci, susținem această idee, în sensul că se vor suplimenta veniturile la bugetul de stat, prin plata contribuțiilor aferente noilor locuri de muncă, și vom da posibilitatea anumitor persoane fizice autorizate care au semnat contracte europene să-și deruleze activitatea fără să se mai lovească de această problemă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg104">Având în vedere cele prezentate, deci noi susținem această lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg105">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg106">Numai o singură întrebare, înainte de a pleca și a-i da cuvântul domnului deputat Iulian Iancu, președintele comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg107">Autoritatea aceasta pe care o reprezentanți, în subordinea cărui minister e?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg108">Vă rog frumos la microfon.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Popa:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Popa:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg109">Este... deci noi suntem momentan în subordinea Ministerului Economiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg110">Eu așa am o rugăminte la dumneavoastră, dacă o să vă rog frumos pe dumneavoastră, ca o cutumă parlamentară. Secretarul de stat din Ministerul Economiei să fie prezent sau ministrul. Dacă ne trimiteți și vine vicepreședintele vicepreședinților, asociația asociațiilor, atunci o să facem din Parlamentul ăsta altceva. Este prima și ultima dată, când permit acest lucru de la... cât timp sunt eu președintele Camerei Deputaților. Vă rog frumos. Secretar de stat sau ministru. Dacă nu este capabil să vină, atunci amânăm proiectul până vine secretarul de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg111">Domnule președinte, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg112">Foarte bine, domnule președinte, o atitudine fermă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg113">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg114">Comisiile pentru industrii și servicii, pentru politică economică, reformă și privatizare au fost sesizate spre dezbatere, în fond, în procedură de urgență cu proiectul de lege menționat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg115">Aș vrea să subliniez faptul că Senatul, Consiliul Legislativ, Comisia juridică, de disciplină și imunități, Comisia pentru muncă și protecție socială au avizat favorabil proiectul de lege care are ca scop luarea în regim de urgență a unor măsuri de stimulare a mediului de afaceri prin crearea de noi locuri de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg116">În urma dezbaterilor și examinării proiectului de lege, membrii comisiilor au hotărât să propună plenului aprobarea proiectului de lege, cu amendamente admise.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg117">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg118">Sper că secretarul general a reținut și Secretariatul general, să facă o adresă către Ministerul Economiei, să informeze că la Parlament vin secretarii de stat și miniștrii sau miniștrii delegați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg119">Domnule deputat Mircea Toader, vreți să luați cuvântul la dezbateri. Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg120">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg121">Conform art.120 din regulament, urmează să aprobăm timpul afectat dezbaterii acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg122">Domnule președinte, vă rog frumos să-l propuneți, în numele comisiei dumneavoastră și al Comisiei pentru politică economică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg123">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg124">Două minute dezbateri generale, un minut pe articole.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg125">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg126">Supun aprobării propunerea domnului președinte. Să înceapă votul. Mulțumesc. 208 voturi pentru, 3 abțineri, 2 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg127">Trecem la dezbaterea pe articole. Dezbateri generale, scuzați-mă, prima dată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg128">Domnul deputat Mircea Toader, la dezbateri generale, din partea Grupului parlamentar al Partidului Democrat Liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg129">Domnule deputat aveți cuvântul, vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg130">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg131">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg132">Această ordonanță care modifică o restricție din vechea Ordonanță nr.44 nu limita deloc numărul de persoane care pot fi angajate. Nu știu de ce amendamentul făcut la Senat a trecut și în Comisia economică și pentru industrii la 9 persoane. De ce 9 și nu 11? Sau de ce nu 5?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg133">Scopul acestei ordonanțe pe care a dat-o Guvernul Boc a fost de a nu avea nici un fel de restricție. Sunt activități care se desfășoară și cu 12, și cu 14, și cu 15, deci eu cred că corect, și vreau să aflu și punctul de vedere al Guvernului, este să nu-l limităm, așa cum a fost ordonanța inițială. Dacă o limităm la 9, eu întreb de ce 9? De ce nu 11? Sau, eu știu, de ce nu 5? Și cred că limitând nu facem altceva decât restricționăm și mai mult posibilitatea de a avea cât mai mulți angajați. Sigur că această formă de organizare are anumite facilități, dar gândiți-vă că în anumite zone pot să ai și mai mulți, și chiar în zona turistică. Poți să ai, eu știu, și 16 angajați. La 9 te oprești, și chiar aș fi curios, și poate ne gândim și o întoarcem din nou, să nu mai limităm acest lucru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg134">Domnule președinte, din partea comisiilor raportoare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg135">Este o surpriză, de altfel, plăcută să-l vedem pe domnul Toader activ, însă am fi vrut să fie și atent. Pentru că, dacă are raportul în față, la Capitolul "Amendamente", observă că există o coloană în dreapta, care spune: "se elimină", acest amendament care a fost se elimină. Autori - cele două comisii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg136">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg137">Partea din dreapta aparține Partidului Democrat Liberal, în anumite momente ale zilei, când citește. În anumite momente ale zilei nu se mai elimină. Nu vreau să intru în comentarii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg138">Domnule deputat, sunteți mulțumit de răspunsurile președinților celor două comisii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg139">Ați văzut și partea cealaltă, cea de-a treia coloană. Am înțeles. Colegii dumneavoastră nu vă mai șoptesc, da? Sunt... Am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg140">Intrăm pe amendamentele admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg141">Dacă la poziția 1 aveți obiecții, comentarii? Dacă nu, este admis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg142">Salutăm și secretarul de stat, a venit printre noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg143">La punctul 2 obiecții, comentarii? Nu. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg144">La punctul 3 obiecții, comentarii? Nu. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg145">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg146">La punctul 4 obiecții, comentarii? Nu. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg147">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg148">La punctul 5 obiecții, cu coloana a treia în care scrie... "se elimină". Obiecții, comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg149">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg150">La punctul 6 obiecții, comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg151">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg152">Fiind o lege ordinară, am încheiat cu amendamentele admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg153">Inițiativa legislativă rămână la votul final. Se aprobă cu votul majorității deputaților prezenți, în condițiile existenței, bineînțeles, a cvorumului legal. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg154">7. Trecem la următorul proiect: Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 6/2012 pentru completarea Ordonanței Guvernului nr. 18/2009 privind organizarea și finanțarea rezidențiatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg155">Este un raport fără amendamente. Procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg156">Are caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg157">Din partea Guvernului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg158">Nu avem reprezentant de la acest minister.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg159">Conform procedurilor parlamentare, vă propun să-l scoatem de pe ordinea de zi până când vine secretarul de stat. Sunteți de acord? Așa scrie Regulamentul. Poate cu ocazia asta învață și colegii mei să fie prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg160">Bun. Se scoate de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg161">În conformitate cu prevederile regulamentare, va fi repus mâine, dacă domnul ministru sau secretarul de stat binevoiește să vină la Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg162">Trecem mai departe. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg163">8. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 85/2011 pentru modificarea Legii nr.50/1991 privind autorizarea executării lucrărilor de construcții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg164">Vă reamintesc că și acest proiect a fost supus dezbaterii în februarie - iunie 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg165">Proiectul de lege pentru aprobarea OUG nu a întrunit numărul necesar de voturi pentru adoptare pe 27 martie 2012 și, ca urmare, potrivit art.105 alin., se discută în sesiunea actuală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg166">Din partea inițiatorului, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Matache:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice)</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Matache" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg167">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg168">Iulian Matache mă numesc, secretar de stat la Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg169">În practica aplicării Legii nr.50/1991 s-a constatat că cel puțin în materia lucrărilor de foraje și prospecțiuni submarine în marea teritorială, zona contiguă și zona economică exclusivă a României din Marea Neagră, este necesară completarea cadrului normativ cu dispoziții cu privire la procedura și actele administrative care urmează să confere dreptul investitorilor să execute astfel de lucrări, având în vedere că: autoritățile administrației publice locale sau județene, respectiv Constanța și Tulcea, nu au competențe de autorizare a executării lucrărilor de construcții decât pe teritoriul unității administrativ teritoriale, respectiv până la limita țărmului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg170">În marea teritorială, zona contiguă și zona economică exclusivă a României din Marea Neagră nu există documentații de amenajare a teritoriului și de urbanism care stau la baza autorizării, conform Legii nr.50/1991.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg171">Drept urmare, Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice a propus soluții legislative pentru clarificarea în mod expres a identității autorității centrale competente să emită actul cu valoare de autorizație de construire pentru executarea lucrărilor de foraje și prospecțiuni submarine în platoul continental românesc al Mării Negre, marea teritorială, zona contiguă și zona economică exclusivă a României, precum și acte administrative individuale, care să confere dreptul investitorilor să execute astfel de lucrări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg172">Întrucât textul Ordonanței nr.85/2011 nu a preluat soluțiile legislative propuse de minister, vă propunem retrimiterea la comisia de raport a Camerei Deputaților a Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței nr. 85/2011, în vederea reanalizării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg173">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg174">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg175">Domnule deputat Márton Árpád, pe procedură, bănuiesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg176">Pot eu să vă refuz procedura?</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg177">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg178">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg179">Ca om silitor și ascultător, am pus mâna pe carte, că am spus și eu de multe ori unor colegi de-ai mei, și am dat să citesc art.70, la care m-a trimis domnul președinte, articol care grăiește astfel, prima frază: "Proiectul se trimite spre reexaminarea comisiei sesizate în fond, dacă în urma dezbaterilor în plen se solicită motivat". Și continuă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg180">Deci, în urma dezbaterilor din plen, și nu înaintea dezbaterilor în plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg181">Deci, vă rog, în continuare, să nu ceară inițiatorul, ci onor președintele comisiei respective.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg182">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg183">Ați limitat dezbaterile, doar la dezbaterile pe fond ale unui proiect de lege, îmi cer scuze, că dumneavoastră limitați art.70. Știți foarte bine că "în urma dezbaterilor" înseamnă și ceea ce au discutat reprezentanții grupurilor politice. Dacă dumneavoastră vreți să limitați și să scrieți "în urma dezbaterilor pe fond la proiectul de lege", eu sunt de acord... dacă este inițiativă legislativă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg184">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg185">Nu m-ați înțeles.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg186">V-am înțeles foarte bine.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg187">Am zis "în urma dezbaterilor". Și data trecută, și acum înaintea dezbaterilor a cerut inițiatorul retrimiterea la comisie. Este o diferență. Poate nu înțeleg eu bine limba română.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg188">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg189">Înțelegeți, dar vreți s-o interpretați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg190">Dacă făceam ceea ce spuneați dumneavoastră, vă trimiteam la art.109, dar eu v-am trimis la art.70, ca să înțelegeți. Acum, nuanțele sunt diferite. Abordăm și arborăm ce putem fiecare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg191">Dacă din partea comisiei raportoare, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic, susține cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg192">Aveți cuvântul, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg193">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg194">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg195">În conformitate cu prevederile art.95 și 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic a fost sesizată prin adresa PL-x 761/12.12.2011 cu dezbaterea pe fond, în procedură de urgență, a Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.85/2011 pentru modificarea Legii nr.50/1991 privind autorizarea executării lucrărilor de construcții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg196">La întocmirea prezentului raport, comisia a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg197">Comisia propune plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege în forma prezentată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg198">Proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg199">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg200">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg201">Dacă din partea grupurilor politice parlamentare se dorește luarea cuvântului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg202">Domnul deputat Marian Neacșu, liderul Grupului parlamentar al PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg203">Aveți cuvântul, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg204">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg205">În primul rând, vă rog să-mi permiteți să apreciez faptul că domnul Márton Árpád, pe care îl stimez și știe foarte bine lucrul acesta, citește mult mai atent acum decât citea acum un an și jumătate regulamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg206">În altă ordine de idei, deoarece avem un punct de vedere al ministerului, care este distinct de punctul de vedere al comisiei, și luând în calcul și faptul că în contextul actual această măsură derogatorie ar avea un caracter discriminatoriu și ar conduce la diminuarea consistentă a veniturilor autorităților publice locale, în numele Grupului parlamentar al Partidul Social Democrat, vă propun retrimiterea la comisie a acestui proiect pentru două săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg207">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg208">Înainte de a-i da cuvântul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg209">Vreți să luați cuvântul dumneavoastră pe procedură?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg210">Dar nu supunem la vot reîntoarcerea la comisie? Vreți să spuneți ceva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg211">Domnul deputat Mircea Toader, pe procedura procedurii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg212">Pe procedură, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg213">Nu, pe procedura procedurii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg214">Pe procedura procedurii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg215">Colegul meu a solicitat reîntoarcerea la comisie. Avem și noi dreptul să avem un punct de vedere până la vot și vă spun că din legislatura trecută, și domnul Neacșu știe, am trimis toate inițiativele legislative la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg216">Acum, când se schimbă ministrul, schimbăm și punctul de vedere, că primul-ministru este același. Și atunci a fost un punct de vedere cel puțin favorabil. Și asta am vrut să remarc, dacă aveți aceeași intenție, vă rog, reluați toate înapoi, spuneți că astea nu le mai putem întoarce și discuta, ca să nu mai..., fiindcă azi am întors în comisie mai multe legi decât am aprobat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg217">Pe procedură, domnul Duvăz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg218">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg219">Domnul Bogdan Niculescu Duvăz.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu Duvăz:</note><u ana="#regular" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg220">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg221">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg222">Se repetă această argumentație în legătură cu o altă cauză în ziua de astăzi și trebuie să facem o precizare sau să facem o limpezire: dacă există Guvernul anterior alegerilor, condus de primul-ministru Victor Ponta, asta nu înseamnă că are același program, că același program funcționează și după alegeri, că același program pe care noul Parlament l-a aprobat conține exact aceleași elemente, ca să facem de fiecare dată trimitere la o aprobare de principiu sau la o opinie exprimată de Guvernul anterior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg223">Deci, noi trebuie să ne referim acum la Guvernul acesta, indiferent că primul-ministru este același, și mai ales la Parlamentul acesta rezultat din alegeri, așa cum au rezultat ele.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg224">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg225">Supun dumneavoastră cererea de retrimitere la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg226">Termen: două săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg227">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg228">185 voturi pentru, 6 abțineri și 11 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg229">Retrimis la comisie, cu termen două săptămâni. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg230">9. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 120/2011 privind prorogarea unor termene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg231">Raportul conține amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg232">Procedură de urgență. Caracter organic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg233">Din partea inițiatorului, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Aurel Moțiu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Justiției)</note><u ana="#regular" who="#Florin-Aurel-Moțiu" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg234">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg235">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg236">Guvernul susține adoptarea acestui proiect de lege de aprobare a ordonanței de urgență, cu amendamentele admise în Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg237">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg238">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg239">Din partea comisiei raportoare, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg240">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Theodor-Cătălin Nicolescu:</note><u ana="#regular" who="#Theodor-Cătălin-Nicolescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg241">Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg242">Cu unanimitate de voturi, Comisia juridică, de disciplină și imunități propune adoptarea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.120/2011, cu amendamentele admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg243">Proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg244">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg245">Ca să nu plecați de acolo, pentru dezbateri, termenul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Theodor-Cătălin Nicolescu:</note><u ana="#regular" who="#Theodor-Cătălin-Nicolescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg246">Pentru dezbateri: un minut pentru dezbateri generale și un minut pe articole.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg247">Am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg248">Supun votului această propunere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg249">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg250">Mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg251">194 voturi pentru, 2 abțineri și 2 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg252">Dacă la dezbaterile generale sunt luări de cuvânt? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg253">Intrăm la dezbaterea pe amendamente. Avem amendamente admise. O să rog colegii să fie foarte atenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg254">Dacă la amendamentele admise, nr.crt.1 sunt obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg255">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg256">2, obiecții, comentarii? Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg257">Al treilea amendament, obiecții, comentarii? Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg258">Al patrulea, obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg259">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg260">5, obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg261">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg262">6, obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg263">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg264">7, obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg265">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg266">8, obiecții, comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg267">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg268">9, obiecții, comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg269">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg270">10, obiecții, comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg271">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg272">Nu mai avem alte amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg273">Proiectul de lege merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg274">Este lege organică și ne trebuie votul majorității deputaților care compun Camera, adică cel puțin 207. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg275">10. Trecem la următorul: Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 45/2012 pentru completarea art.1 al Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 88/2001 privind înființarea Oficiului Participațiilor Statului și Privatizării în Industrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg276">Din partea inițiatorului, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg277">Numele și prenumele, vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Ciocănea:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Economiei)</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Ciocănea" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg278">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg279">Mă numesc Adrian Ciocănea, sunt secretar de stat la Ministerul Economiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg280">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg281">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare crearea cadrului legal care să permită Oficiului participațiilor statului și privatizării în industrie ca, în cadrul procedurilor de privatizare a unor societăți comerciale la care statul român este acționar unic sau majoritar, să deruleze proceduri concomitente de valorificare a unor creanțe deținute asupra acestora de alte instituții publice, regii autonome sau societăți comerciale cu capital majoritar sau integral de stat, în numele și pe seama deținătorilor de creanțe cu acordul entităților creditoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg282">De asemenea, actul normativ propune și anumite măsuri referitoare la unele costuri aferente procedurilor amintite, deci de valorificare a creanțelor, în procedura colectivă cu vânzare de acțiuni, sens în care se prevede ca OPSPI să poată avansa costurile aferente pregătirii și derulării procedurii de valorificare a creanțelor, inclusiv cele de publicitate, consultanță și evaluare a creanțelor, urmând a recupera aceste costuri din prețul de vânzare a creanțelor sau de la entitatea creditoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg283">Măsurile propuse cresc viteza pe care OPSPI o poate realiza în ceea ce înseamnă privatizare. Este vorba și de preîntâmpinarea unor întârzieri în respectarea unor angajamente asumate de Guvern față de Fondul Monetar Internațional, Banca Mondială și Comisia Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg284">De asemenea, solicităm ca în corpul legii să se facă și modificarea organizatorică legată de modificarea MECMA în Ministerul Economiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg285">Vă rog, având în vedere cele prezentate, să fiți de acord să se adopte acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg286">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg287">Domnule ministru, vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg288">Însă am o singură rugăminte, fără să vă supărați pe mine, ca președinte de ședință, am rugămintea la dumneavoastră să fiți prezent la dezbaterea proiectelor care sunt în coordonarea ministerului, dacă dumneavoastră ați fost mandatat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg289">Nu știu dacă... A fost un ministru, a fost un vicepreședinte al unei autorități care a spus că aparține ministerului dumneavoastră și îl susținea Domnia Sa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg290">Domnule președinte Mihai Tudose, aveți cuvântul, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Tudose:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Tudose:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg291">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg292">Ar putea să vină și la comisie domnul secretar de stat, dar asta este altceva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg293">Vă prezint raportul asupra Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 45/2012 pentru completarea art.1 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 88/2001 privind înființarea Oficiului Participațiilor Statului și Privatizării în Industrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg294">Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare vă propune, cu unanimitate de voturi, spre dezbatere și adoptare mai sus amintitul proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg295">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg296">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg297">Dacă din partea grupurilor politice...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg298">Ați stabilit termenii, timpii, domnule președinte?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg299">Domnule președinte, timpii, nu de antenă, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Tudose:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Tudose:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg300">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg301">Plecând de la premisa că domnul Toader este ocupat, un minut.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg302">Am înțeles, un minut pentru dezbaterile generale. Și pe amendamente tot un minut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg303">Supun votului această propunere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg304">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg305">Vă rugăm frumos să votați mai repede, că fostul ministru și actualul dorește să ia cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg306">188 voturi pentru, o abținere și 12 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg307">Din partea grupurilor politice parlamentare, domnule deputat, aveți cuvântul, vă rog frumos, din partea Grupului politic parlamentar al PDL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian Nicolae Bode:</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Nicolae-Bode:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg308">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg309">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg310">Aș vrea, înainte de toate, să solicit prin intervenția mea câteva lămuriri cu privire la această inițiativă și mă bucur că este aici prezent domnul secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg311">Așa cum este prezentat aici, în expunerea de motive, în prezent, cadrul legal în baza căruia Oficiul Participațiilor Statului și Privatizării în Industrie - pe scurt - OPSPI, nu permite valorificarea unor alte active decât acțiuni emise de operatorii economici la care Ministerul Economiei exercită, în numele statului român, calitatea de acționar. Ceea ce spun eu este absolut normal și firesc, cu tot respectul pe care îl am față de această instituție, față de OPSPI, care după cum sunt convins, știți cu toții, este o entitate aflată în subordinea Ministerului Economiei, în paranteză fie spus, cea care s-a ocupat cu succes de privatizarea Oltchim, aș vrea să întreb ce înseamnă să deruleze proceduri concomitente de valorificare a unor creanțe deținute asupra acestora de alte instituții publice, subliniez - alte instituții publice - regii autonome sau societăți comerciale cu capital majoritar sau integral de stat, în numele și pe seama deținătorilor de creanțe cu acordul acestora, cu respectarea Regulamentului de valorificare aprobat de entitatea creditoare, în cadrul procedurilor de privatizare a unor societăți comerciale la care statul român este acționar unic sau majoritar și exercită această calitate prin Ministerul Economiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg312">Întrebarea mea este cât se poate de clară: vă referiți cumva, domnule ministru, la recuperarea creanței pe care statul român o are la Rompetrol?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg313">Dacă da, aici lucrurile se complică și va trebui să dăm o atenție mult mai mare acestei inițiative și acestui demers, pentru că, cu tot respectul pe care îl am față de OPSPI, nu cred că OPSPI poate gestiona recuperarea a peste 500 milioane de euro pe care statul român trebuie să-i recupereze de la Rompetrol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg314">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg315">Vă mulțumesc foarte mult, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg316">Domnule deputat, scuzați-mă, îmi pare rău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg317">Mi-ar face plăcere să intru și în sesiunea de întrebări și interpelări. Din păcate, nu am acest atribut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg318">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg319">Dacă vreți să-i răspundeți colegului, ar fi foarte bine, colegului Bode.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg320">Deși nu este o sesiune de întrebări și interpelări, fiind din opoziție și fiind la început de mandat, vă rog frumos să aveți această amabilitate, să răspundeți. De nou mandat, voiam să spun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg321">Vă rog frumos, domnule secretar de stat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Ciocănea:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Ciocănea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg322">Mulțumesc pentru întrebare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg323">Modificarea propusă de acest act normativ vizează, în primul rând, procesele viitoare de privatizare. În cazul în care vă referiți, exact, la o speță, putem spune că un act normativ poate prevedea că, dacă o instituție a statului poate face mai mult, poate face și mai puțin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg324">Ca urmare, dacă vă referiți la această speță, adică la unele creanțe pe care statul le are la Rompetrol, probabil că asta se poate discuta într-un cadru care reflectă, eventual, o privatizare anume. Dar noi actul normativ îl facem cu caracter de generalitate, urmând ca tot portofoliul OPSPI, dacă se poate, să fie valorificat, și pentru acest motiv actul normativ prevede ca statul, respectiv această instituție de care spuneam mai devreme - OPSPI - să poată discuta în termen de creanță în legătură cu un potențial cumpărător.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg325">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg326">Grupurile politice parlamentare, alte intervenții la dezbaterile generale? Nu. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg327">Conform art.106 din Regulamentul nostru, al Camerei Deputaților, nu sunt amendamente, nici admise, nici respinse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg328">Mergem direct la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg329">Este lege ordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg330">Se adoptă cu votul majorității deputaților prezenți, în condițiile existenței cvorumului legal. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg331">11. Mergem mai departe la următorul proiect: Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.90/2003 pentru vânzarea spațiilor aflate în proprietatea privată a statului sau a unităților administrativ-teritoriale, destinate sediilor partidelor politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg332">Raportul conține amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg333">Caracter organic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg334">Dacă din partea inițiatorului dorește cineva să ia cuvântul?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florian Daniel Geantă:</note><u ana="#regular" who="#Florian-Daniel-Geantă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg335">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg336">Grupul parlamentar al Partidului Democrat Liberal nu mai susține acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg337">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg338">Îmi pare rău că trebuie să vă spun, sunt alte proceduri parlamentare, domnule deputat. Asta este o declarație politică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florian Daniel Geantă:</note><u ana="#regular" who="#Florian-Daniel-Geantă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg339">Vom vota...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg340">Am înțeles. Vă mulțumesc. Asta este altceva.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florian Daniel Geantă:</note><u ana="#regular" who="#Florian-Daniel-Geantă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg341">Nu vom vota pentru acest proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg342">Am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg343">Din partea comisiei sesizate în fond, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic, aveți cuvântul, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg344">Vă rog frumos să propuneți și timpii pentru dezbaterile generale în finalul cuvântului dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg345">La întocmirea prezentului raport, comisia a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ și avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg346">Senatul a adoptat proiectul de lege în ședința din 24 septembrie 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg347">Comisia a examinat proiectul de lege în ședința din 12 februarie 2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg348">În urma examinării intervenției legislative, comisia a hotărât, cu majoritate de voturi și o singură abținere, să se supună plenului Camerei Deputaților aprobarea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.90/2003, cu amendamentele admise prezentate în anexă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg349">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg350">Propunem 2 minute și un minut de articol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg351">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg352">Două cu unu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg353">Supun votului dumneavoastră această propunere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg354">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg355">179 voturi pentru, 2 abțineri și 3 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg356">Propunerea a fost acceptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg357">Dacă la dezbateri generale sunt luări de cuvânt? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg358">Bun. Mergem pe amendamentele admise. Intrăm în dezbaterea pe articole.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg359">Dacă de la punctul 1 la punctul 5 sunt obiecții, comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg360">Aprobate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg361">Dacă de la punctul 6 la punctul 10 sunt obiecții, comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg362">Admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg363">Dacă de la punctul 11 până la final sunt obiecții, comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg364">Aprobate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg365">Inițiativa legislativă merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg366">Vă reamintesc că este lege organică și ne trebuie cel puțin 207 voturi pentru. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg367">12. Trecem la următorul proiect de lege: Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.7/2011 pentru modificarea și completarea Legii nr.350/2001 privind amenajarea teritoriului și urbanismul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg368">Nici n-am terminat, domnule deputat, procedură la ce? La frazele pe care le spun eu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg369">Proiectul a fost retrimis, văd, la comisie. A revenit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg370">Dacă nu mă înșel...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg371">Dacă din partea inițiatorului sunt luări de cuvânt? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg372">Din partea comisiei raportoare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg373">Lăsați-mă să termin procedura pe care o am, iar după aceea dumneavoastră puteți lua cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg374">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg375">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg376">La întocmirea prezentului raport comisia a avut în vedere avizele favorabile ale Consiliului Legislativ, Comisiei juridice, de disciplină și imunități și avizul favorabil, cu amendamentele admise, ale Comisiei pentru industrii și servicii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg377">Proiectul de ordonanță de urgență are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr.350/2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg378">Comisia propune plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege, cu amendamente admise și respinse, astfel cum sunt redate în anexa la prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg379">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg380">Raportul comisiei a fost adoptat cu majoritate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg381">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg382">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg383">Eu am vrut să vă dau dumneavoastră cuvântul și distinșilor colegi, ca să vă reamintesc unde am rămas, fiind o nouă dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg384">Noi am rămas în sesiunea trecută la dezbaterea pe articole, celelalte etape fiind îndeplinite, conform Regulamentului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg385">Suntem la dezbaterea pe articole.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg386">Înainte de a începe dezbaterea pe articolele admise și respinse, pe procedură, domnul deputat Mircea Toader, Grupul parlamentar al PDL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg387">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg388">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg389">Asta am vrut să subliniez. Vă rog, când luați pe articole, sunt amendamente admise și amendamente respinse. Cele admise, de regulă, în comisie, modifică substanțial ordonanța în sine și vă rog să luați și amendamentele admise și respinse, în așa fel încât cele respinse să le putem susține.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg390">Bun. Eu vă reamintesc regulamentul, domnule deputat, în rest, că mi l-ați reamintit și dumneavoastră, n-am nicio problemă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg391">Domnule deputat, nu stabiliți dumneavoastră regulamentul, îmi cer scuze că vă spun acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg392">Deci mergem la amendamentele admise. O să rog colegii care au făcut amendamente respinse să fie atenți, la momentul respectiv să ia cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg393">Comisia raportoare să fie atentă dacă există cumva necorelări, scăpări. Am văzut eu vreo două texte, două cuvinte, care nu sunt în limba română. Cuiva i-a fost foame și a mâncat din litere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg394">Dacă la amendamente admise, de la 1 la 10 sunt obiecții, comentarii? Mulțumesc. Admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg395">De la 11 până la 20, obiecții, comentarii? Nu. Admis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg396">De la 21 până la 30, pagina 33, obiecții, comentarii? Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg397">La 32? Ce 32, punctul 32 sau la... Domnule deputat, procedura parlamentară e una singură, eu nu pot să...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg398">De la punctul 21, art.36, din amendamente admise, pagina 22 din 79, până la punctul 30, art.46, dacă sunt obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg399">Vă rog frumos la microfon, nu cu mine aici. La microfon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg400">Domnule deputat, aveți cuvântul. Deci aveți între art.36 și art.46 un amendament, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionaș-Florin Urcan:</note><u ana="#regular" who="#Ionaș-Florin-Urcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg401">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg402">Avem amendament la art.32 alin.(1), la punctul b)...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg403">La ce articol?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionaș-Florin Urcan:</note><u ana="#regular" who="#Ionaș-Florin-Urcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg404">32 alin.(1).</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg405">Domnule deputat, este a patra oară când aceluiași grup parlamentar, PDL, cu lideri foarte vechi și cu experiență, le reamintesc că nu pot să mă întorc la ceea ce n-au fost obiecții și comentarii. Rugămintea mea pentru dumneavoastră, ca parlamentar tânăr, când cei în vârstă vă trimit la înaintare ca să vă simțiți într-un fel... stânjenit, dar nu aveți de ce, că și eu am fost ca și dumneavoastră, trebuie să urmăriți amendamentele respinse. Dacă în calupul 1-10 de amendamente admise, conform Regulamentului, se află un amendament respins de dumneavoastră, ridicați mâna și veniți și spuneți, și atunci noi ne oprim la acel amendament admis și discutăm și amendamentul dumneavoastră respins, că este la același articol. M-ați înțeles?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg406">Deci noi acum suntem între articolele 36 și articolul 46 alin.(1) care se modifică și va avea următorul cuprins.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg407">Deci articolul pentru care dumneavoastră aveți un amendament a fost aprobat prin discuția plenului. V-am și atras atenția la început, cu scuzele de rigoare pentru dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg408">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg409">Dacă între 21 și 20 și 30 există obiecții, comentarii? Repet, între art.36 și 46. Nu, mulțumesc, admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg410">Pe procedură, domnul deputat Tinel Gheorghe, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg411">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg412">Eu cred că nu suntem la un concurs aici, cine termină primul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg413">Dați-ne voie să ne și susținem amendamentele. Dacă dumneavoastră citiți cu atâta repeziciune amendamentele admise, după care, la cele respinse, spuneți: am trecut... de intervalul amendamentelor admise, să fiți sănătoși. Ãla respins al vostru era în intervalul trecut. Dați-ne voie, pe cuvânt, adică eu cred că suntem în procedură de analiză pe text a actelor normative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg414">Mâine dezbatem și dăm vot final. Asta este procedura parlamentară de analiză a actului normativ. Ce facem noi astăzi? Dacă aveți - eu știu - un target în care trebuie să parcurgem anumite acte normative, spuneți-ne și nouă, dar nu cred că ar trebui să procedați cu atâta repeziciune și cu atâta, eu știu, sfidare la adresa opoziției, care, până la urmă, nu face altceva decât să-și exprime punct de vedere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg415">Domnule deputat, eu repet în fiecare ședință, vă retrimit la articolul respectiv. Procedura pe care o facem nu este una pe care am inventat-o eu. Se practică de 23 de ani. Dumneavoastră ați mai fost în acest Parlament cu aceeași procedură și nu ați comentat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg416">Noi, ca parlamentari, când avem amendamente admise, trebuie să fim foarte atenți la președintele de ședință. Nu mă repeziți pe mine și nu mă certați pe mine că dumneavoastră nu sunteți atent. Vă rog frumos. Îmi pare rău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg417">De la nr.crt.31 până la 40, adică între articolele 46 alin.(1) și art.I pct.30, vă rog frumos, dacă aveți obiecții, comentarii?</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg418">Pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg419">După ce termin eu, nu acum, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg420">Obiecții, comentarii, vă rog frumos. Dacă la aceste... Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg421">Pe procedură, domnul Tinel Gheorghe, din nou.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg422">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg423">Dacă-mi arătați articolul din regulament, în care dumneavoastră aveți posibilitatea să..., eu știu, enumerați de la poziția la poziția, și nu articol cu articol, atunci eu sunt gata să vă dau dreptate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg424">Domnule deputat, arătați-mi articolul din procedură, prin care dumneavoastră trebuie să mă certați că nu sunteți atent.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg425">Se dezbate amendament cu amendament la articolul de lege...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg426">Exact.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg427">...nu la intervalul de amendamente sau de articole.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg428">Vă mai întreb o dată. Dacă-mi spuneți care este articolul prin care președintele de ședință și ceilalți colegi parlamentari trebuie să fie atenți în locul celor care au amendamente, vă rog frumos să-mi specificați acest amendament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg429">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg430">De la punctul 41 de amendamente admise... Mergem pe același calup de zece.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg431">Domnule deputat, comisia, vă rog frumos. Aveți cuvântul, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg432">La art.54, din eroare de tehnoredactare, sintagma "nemodificat" trebuie înlocuită cu sintagma "abrogat".</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg433">La ce amendament ați...?</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg434">La art.54.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg435">Numărul curent 42, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg436">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg437">42, dacă nu mă-nșel eu, da? Bun. La care?</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg438">Da. Se înlocuiește cu sintagma "abrogat", întrucât prevederile...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg439">La alin.(2),, la care?</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg440">La alin.(2).</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg441">La ce alineat?</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg442">Deci sintagma...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg443">A, la alin.(1) spuneți că, în loc de "nemodificat", este...</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg444">Trebuie sintagma "abrogat".</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg445">Abrogat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg446">Da. Întrucât alin.(1) se regăsește și la alin.(2).</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg447">Alin.(1) se regăsește la alin.(2). Corect. Bun. Eroare de tehnică legislativă. Un pic cam complicat, în loc de "nemodificat", "abrogat". A scăpat la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg448">Da, se regăsește și în alin.(2), numai voiam să verific dacă e aceeași chestiune. Da, e același lucru. Bun, acesta este amendamentul de tehnică legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg449">Eu îl supun votului dumneavoastră. Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg450">Deci propunem înlocuirea "nemodificat" cu "abrogat". Este o redactare greșită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg451">Prevederile alineatului din art.54 se regăsesc în alin.(2) din art.54, așa cum este textul aprobat de către comisie. E o procedură pe care am mai folosit-o, ca să nu comentăm pe texte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg452">La art. I, punctul 32, art.54 se modifică și va avea următorul cuprins: la alin.(1) scrie "abrogat", alin.(2) este tot alin.(1), văd că... de fapt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg453">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg454">Dacă în...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg455">Pe procedură, nu?</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg456">Pe tehnică legislativă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u121"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg457">Pe tehnică legislativă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u122"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg458">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg459">Vedeți, formula acelei sintagme. Dacă ceva n-a fost modificat, într-adevăr este corect "nemodificat". Dar, dacă ceva se abrogă, nu se trece "abrogat", ci se trece "se abrogă", pentru că așa e corect din punct de vedere gramatical. Nu este vina dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u123"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg460">Din punct de vedere gramatical aveți dreptate și-mi cer scuze, dar aveam două articole atunci, unul după altul, care spuneau același lucru. Asta este, staff-ul tehnic de la Comisia pentru administrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg461">Dacă de la numărul 43 amendamente admise până la 50 amendamente admise... este punctul 43 la art.I punctul 31 la Anexa nr.1, numărul curent 12 indice 3 se modifică și va avea următorul cuprins.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg462">Dacă între 43 și 50 sunt amendamente respinse care doresc să fie susținute? Dacă nu, obiecții, comentarii? Admis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg463">51, obiecții, comentarii? Nu. Admis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg464">52, obiecții, comentarii? Nu. Admis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg465">53 din amendamente admise, obiecții, comentarii? Admis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg466">54, obiecții, comentarii? Nu. Admis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg467">De la 55 până la 60, obiecții, comentarii? Admise toate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg468">De la 61 la 65, obiecții, comentarii, dacă sunt amendamente respinse care vor să fie susținute? Nu. Admise toate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg469">De la 66... Este ultimul 66, obiecții, comentarii? Nu. Admis și acesta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg470">Proiectul de lege merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg471">Are caracter ordinar. Votul majorității deputaților prezenți cu respectarea cvorumului. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg472">13. Mergem la următorul proiect de lege, Proiect de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.86/2012 pentru aprobarea Acordului de garanție între România și Banca Europeană pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la București, la 28 noiembrie 2012, privind garantarea în proporție de 100% a obligațiilor aferente Acordului de împrumut între Compania Națională de Căi Ferate "CFR" S.A. și Banca Europeană pentru Reconstrucție și Dezvoltare în valoare de până la 175.000.000 euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg473">Raport fără amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg474">Procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg475">Caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg476">Din partea inițiatorilor, domnul ministru, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răducu Valentin Preda:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Transporturilor)</note><u ana="#regular" who="#Răducu-Valentin-Preda" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u124"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg477">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg478">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg479">În vederea îndeplinirii angajamentelor asumate de Guvern, CFR Infrastructură a decis contractarea unui credit de la instituțiile financiare internaționale și/sau de la alte instituții bancare interne în condițiile actelor normative în vigoare și având în vedere disponibilitatea exprimată de Banca Europeană pentru Reconstrucție și Dezvoltare de a acorda un astfel de credit, a solicitat sprijin din partea Ministerului Finanțelor Publice în vederea demarării procedurilor legale ce preced acordarea efectivă a garanției de stat în proporție de 100%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg480">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u125"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg481">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg482">Din partea comisiei raportoare, Comisia pentru buget, finanțe și bănci, domnul președinte Dan Radu Rușanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg483">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Radu Rușanu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Radu-Rușanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u126"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg484">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg485">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg486">Acordul reprezintă o înțelegere internațională bilaterală, care nu intră sub incidența Legii nr.590/2003 privind tratatele, fiindu-i aplicate prevederile Ordonanței nr.64/2007 privind datoria publică, cu modificările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg487">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg488">Proiectul de lege are ca și Cameră decizională este de competența Senatului României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg489">În urma dezbaterii proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență pentru aprobarea Acordului de garanție între România și Banca Europeană pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la București, privind garantarea în proporție de 100%, Comisia pentru buget, finanțe și bănci a aprobat în unanimitate proiectul de lege în forma prezentată de Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg490">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u127"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg491">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg492">Domnule deputat, domnule președinte, pentru dezbateri generale câte minute propuneți? Domnule președinte, pentru dezbateri generale și pe amendamente, câte propuneți?</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Radu Rușanu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Radu-Rușanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u128"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg493">Un minut dezbateri generale, două minute amendamente, care nu sunt.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u129"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg494">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg495">Supun votului această propunere. Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg496">175 de voturi pentru, trei abțineri, trei voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg497">Pentru dezbateri generale, din partea grupurilor politice parlamentare, doamna deputat Andreea Paul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u130"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg498">Bună ziua, domnule președinte</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg499">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg500">Este vorba de un împrumut de 175 de milioane de euro. Nu sunt puțini. Este un împrumut pentru care statul român garantează 100%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg501">Cu alte cuvinte, în cazul în care CFR Infrastructură nu este capabil să ramburseze acest împrumut din resurse proprii, așa cum se angajează, românii vor scoate din buzunar, din buzunarul public acești bani și vor acoperi golul generat de CFR Infrastructură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg502">Din păcate, deși această inițiativă spune că are ca scop echilibrarea situației economice și financiare a CFR, nu se înțelege exact ce se va întâmpla cu acești bani, cât se restructurează, cum se restructurează și, mai ales, dacă se vor genera și în viitor astfel de datorii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg503">Cu alte cuvinte, să nu acoperim în continuare o gaură neagră. Și poate că câteva lămuriri exprese, legate de acest aspect, se impun din partea inițiatorului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg504">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u131"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg505">Și eu sunt de acord cu doamna deputat, să vedem și cine a făcut gaura.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg506">Domnule președinte Rușanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Radu Rușanu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Radu-Rușanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u132"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg507">În totalitate, suma de 175 de milioane de euro va merge pentru acoperirea arieratelor făcute în ultimii cinci ani de zile de către CFR Infrastructură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u133"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg508">Eu aș fi vrut să vorbesc mai mult, dar n-am voie de aici, de la microfonul acesta, că aș fi spus cum s-au făcut arieratele astea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg509">La dezbateri generale domnul deputat Bogdan Niculescu Duvăz, Grupul parlamentar al PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg510">Dacă mai există și altcineva? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg511">Domnul deputat, aveți cuvântul, vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Nicolae Niculescu Duvăz:</note><u ana="#regular" who="#Bogdan-Nicolae-Niculescu-Duvăz:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u134"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg512">Mi-a fost de mare ajutor intervenția domnului președinte al comisiei, dar o să fac această subliniere. Este vorba, într-adevăr, de un lucru care nu este un lucru obișnuit, și o să-i dau dreptate intervenției dinainte. Este un lucru, într-adevăr... e o soluție extremă ca statul să garanteze integral, cu garanția suverană a statului român, returnarea unui împrumut, a unei companii, însă o companie care, de fapt, a fost păgubită sistematic în anii precedenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg513">Mă întreb dacă colega mea, care a lucrat în perioada respectivă în apropierea primului-ministru și, oricum, în miezul problemelor financiare și economice ale Guvernului, știe ceva despre această pagubă, pe care noi, astăzi, suntem obligați să o preluăm cu garanția suverană și, într-adevăr, cu riscul ca fiecare cetățean să trebuiască, dacă nu va fi CFR Infrastructură capabil să plătească datoria... s-o plătim din buzunarul nostru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u135"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg514">Dacă plăteau unii TUI-ul la timp, poate că CFR Infrastructură era și ea modernă și europeană. Și atunci poate că colegii mei parlamentari făceau și ei 30 de minute până la circumscripția lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg515">Nu v-a pronunțat nimeni numele, doamnă deputat. Colega, vă rog frumos, uitați-vă câte distinse colege sunt aici, în sală. Nu pot să le dau cuvântul tuturor, îmi cer scuze. Cu mare plăcere v-aș fi dat cuvântul, dar nu v-a pronunțat numele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg516">Pe dezbateri generale dacă mai sunt luări de cuvânt din partea grupurilor parlamentare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg517">Doamnă deputat, vă rog frumos să luați loc în bancă. Aveți un regulament, mi-ar face plăcere să-l citiți.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u136"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg518">Pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u137"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg519">Pe procedură vă rog frumos să luați cuvântul. Vă reamintesc că, dacă nu spuneți pe procedură, vă tai microfonul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg520">Aveți cuvântul, doamnă deputat, pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u138"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg521">Procedura eleganței, a bunului-simț și a moralei...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u139"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg522">Eu v-am atras atenția că, dacă vorbim despre procedură, vorbim despre procedura parlamentară în Regulamentul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg523">Dacă dumneavoastră aveți plăcerea să deschideți regulamentul pe care l-ați primit înainte de a depune jurământul, mi-ar face plăcere să-mi spuneți articolul cu eleganța, cu respectul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg524">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg525">Vă rog frumos să luați loc în bancă. Vă dau cuvântul de câte ori vreți pe procedură și colegilor dumneavoastră, la fel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg526">Nu mai sunt luări de cuvânt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg527">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg528">Conform art.106 din Regulamentul Camerei Deputaților, pentru că nu sunt amendamente admise sau respinse, trimitem proiectul direct la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg529">Vă reamintesc că este o lege ordinară. Avem nevoie de votul majorității deputaților prezenți, cu condiția respectării cvorumului legal. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg530">14. Mergem la următorul proiect, Proiectul de Lege pentru modificarea art.3 din Legea nr.133/2010 pentru aprobarea Contractului de finanțare dintre România și Banca Europeană de Investiții aferent Proiectului de modernizare a metroului din București - etapa a IV-a, Magistrala 5 Drumul Taberei - Pantelimon, tronsonul Drumul Taberei - Universitate, semnat la București la 12 noiembrie 2009.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg531">Domnule ministru, aveți cuvântul din partea inițiatorului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răducu Valentin Preda:</note><u ana="#regular" who="#Răducu-Valentin-Preda:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u140"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg532">Prin prezentul proiect de lege se reglementează plata cheltuielilor eligibile și neeligibile, respectiv taxe, impozite și alte costuri locale percepute și plătibile pe teritoriul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg533">Costul proiectului prevăzut în contractul de finanțare este de 883 de milioane de euro, din care 395 de milioane din împrumutul Băncii Europene de Investiții și 488 de milioane de euro din bugetul de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg534">Prezentul proiect de lege stabilește că taxele, impozitele și alte costuri percepute pe teritoriul României se adaugă la costul net și se vor asigura anual de la bugetul de stat prin includerea acestor sume în bugetul anual al SC Metrorex prin bugetul Ministerului Transporturilor, pe toată durata de implementare a proiectului, cu încadrarea în limitele alocate anual de la bugetul de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg535">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u141"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg536">Din partea comisiei pe fond, domnul deputat Radu Rușanu, președintele Comisiei pentru buget, finanțe și bănci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg537">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Radu Rușanu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Radu-Rușanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u142"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg538">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg539">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg540">La întocmirea prezentului raport, comisia a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, cu observații și propunerile pe care ni le-am însușit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg541">Proiectul de lege, prin obiectul său de reglementare, face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg542">La lucrările comisiei și-au înregistrat prezența un număr de 31 de deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg543">Raportul comisiei a fost votat cu majoritatea de voturi a celor prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg544">Comisia propune supunerea spre dezbatere și adoptare plenului Camerei Deputaților proiectul de lege în forma prezentată de Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg545">Un minut pentru dezbateri generale, nefiind amendamente, tot așa, un singur minut, dacă sunt cumva amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg546">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u143"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg547">La dezbateri generale, domnul deputat Udriște, mai ales că, fiind în branșă și eu, și dumneavoastră, știm ce ați făcut acolo.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg548">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Udriște:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Udriște:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u144"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg549">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg550">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg551">Proiectul Magistralei 5 de metrou este investiția cea mai importantă a Guvernului României în această perioadă. E început proiectul în urmă cu trei ani de zile și mă bucur că inițiatorul, respectiv Ministerul Transporturilor și Infrastructurii la perioada..., Ministerul Transporturilor a inițiat acest proiect de lege pentru că era o neclaritate în ce privea plata taxelor și impozitelor, precum și a altor costuri locale percepute ca plătibile pe teritoriul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg552">Actul sau proiectul de lege elaborat și supus aprobării Parlamentului de către Guvernul României a fost avizat favorabil, cum a și menționat și domnul președinte Rușanu, a fost avizat de către Consiliul Legislativ, cât și de către Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Grupul parlamentar al Partidul Democrat Liberal susține promovarea și aprobarea acestui proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg553">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u145"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg554">Vă mulțumesc și eu foarte mult, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg555">Dacă din partea grupurilor politice parlamentare mai sunt și alte luări de cuvânt? Nu. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg556">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg557">Nu sunt amendamente, urmează să mergem pe prevederea Regulamentului art.106, direct la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg558">Este o lege ordinară, se adoptă cu votul majorității deputaților prezenți în condițiile cvorumului legal. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg559">15. Următorul proiect, Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii pentru modificarea art.821 din Legea nr.161/2003 privind unele măsuri pentru asigurarea transparenței în exercitarea demnităților publice, a funcțiilor publice și în mediul de afaceri, prevenirea și sancționarea corupției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg560">Este un raport fără amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg561">Caracter organic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg562">Dacă din partea inițiatorului este cineva să ia cuvântul? Nu. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg563">Din partea comisiei sesizate în fond?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg564">Comisia juridică, de disciplină și imunități, domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Theodor-Cătălin Nicolescu:</note><u ana="#regular" who="#Theodor-Cătălin-Nicolescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u146"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg565">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg566">În unanimitate de voturi, Comisia juridică, de disciplină și imunități propune admiterea cererii de reexaminare și respingerea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg567">Legea face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg568">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u147"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg569">Vă mulțumesc și eu. Aveți dreptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg570">Pe procedură, domnul deputat Márton Árpád. La dezbateri generale. La dezbateri generale, domnul deputat Márton Árpád, Grupul parlamentar al UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg571">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u148"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg572">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg573">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg574">Această solicitare de reexaminare din partea domnului președinte face parte dintr-un noian de solicitări de reexaminare parțial justificate, zic eu, pentru clarificarea unor situații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg575">Această lege privește acel articol 82╣, care, din cauza grabei, nu s-a clarificat cΓnd am adoptat Legea statutului. Pe urmπ a fost atacat la Curtea Constituțională. Noi, în loc să cugetăm, pentru că ne-am grăbit din cauza problemelor financiare, am luat anumite decizii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg576">Acum, că legea respectivă este atacată la Curtea Constituțională, într-o săptămână - două vom avea partea finală, eu cred că putem sta liniștiți și chibzuiți să rezolvăm problema care a fost țintită de acest proiect de lege, corect, just, pe înțelesul tuturor și să nu ne avântăm iarăși în dezbateri sterile, cu acuzații dintr-o parte și alta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg577">Ca atare, eu propun retrimiterea acestui proiect de lege la comisie, pentru că aceste soluții ori-ori nu sunt niciodată bune. Trebuie să fim aplecați mai nuanțat când adoptăm un proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg578">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u149"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg579">Domnule deputat, retrimiterea la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg580">Doamna deputat Alina Gorghiu. Aveți cuvântul, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#regular" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u150"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg581">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg582">Sunt de acord cu colegul nostru de la UDMR și grupul nostru va vota pentru reîntoarcerea la comisie pentru sincronizarea acestui act legislativ cu cele care au fost votate ulterior pentru a ne pune de acord și am și îndrăzni să avansăm un termen de trei săptămâni pentru raportul Comisiei juridice. Rămâne la latitudinea colegilor noștri din plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg583">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u151"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg584">Doamnă deputat, aveți dreptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg585">Pe procedură, domnul deputat Fenechiu, secretarul Camerei Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin-Daniel Fenechiu:</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Daniel-Fenechiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u152"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg586">Și Grupul parlamentar al PP-DD îmbrățișează propunerea UDMR susținută de Partidul Național Liberal și noi suntem de părere că această lege ar trebui trimisă înapoi la Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg587">Cred că este inadmisibil ca o lege de asemenea importanță să aibă două abordări diferite într-un termen atât de scurt, fără a fi analizată într-o manieră cât se poate de clară și să se ia o decizie justă și analizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg588">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u153"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg589">Aveți dreptate, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg590">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg591">Supun votului retrimiterea la comisie. Termen 2 săptămâni, da? 3 săptămâni? 3 săptămâni. Sunt de acord, propunere - 3 săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg592">Să înceapă votul. 169 de voturi pentru, 2 abțineri, 17 voturi împotrivă. Proiectul de lege a fost trimis la comisie. Termen, 3 săptămâni. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg593">Mergem la următorul proiect, Reexaminarea, la cererea Președintelui, a Legii privind acordarea formelor de ajutoare restante în sectorul vegetal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg594">Vă reamintesc că propunerea comisiei de respingere a legii nu a întrunit numărul de voturi necesare pe 25 septembrie anul trecut și ca urmare s-a hotărât trimiterea la comisie, potrivit art.135. A fost întocmit un nou raport suplimentar, în octombrie, anul trecut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg595">Dacă, din partea inițiatorilor, cineva mai ia cuvântul? Nu. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg596">Din partea comisiei sesizate în fond? Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg597">Domnule vicepreședinte, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Anton:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Anton:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u154"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg598">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg599">Deoarece obiectul proiectului de lege reprezintă ajutor de stat și trebuie notificată Uniunea Europeană, propunem... și comisia propune retrimiterea proiectului de lege la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg600">Mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u155"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg601">Termen?</seg></u><note type="speaker">Domnul Anton Marin:</note><u ana="#regular" who="#Anton-Marin:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u156"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg602">2 săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u157"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg603">2 săptămâni. Obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg604">Domnule deputat Tinel Gheorghe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u158"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg605">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg606">E mai bine de un an de zile de când tot retrimitem la comisie această inițiativă și aș putea spune că nu are nicio, n-are niciun temei. Pentru că a fost o cerere de reexaminare. Trebuie să ne pronunțăm odată pe cererea asta de reexaminare. Putem să dăm ajutor de stat sau nu putem să dăm. Ãsta este sensul și fondul. E cred a 7-a oară când o întoarcem la comisie și nu vrem să acceptăm sau cel puțin, n-am vrut să înțelegem într-o perioadă că nu putem să dăm ajutor de stat pentru anul 2009, restant, că nu avem cum, iar USL-ul acum la putere ar trebui să vină și să spună, putem să dăm, că tot USL-ul a votat și în primăvară în comisie, că se poate da. Dar acum, atunci poate erați în opoziție și spuneați că se poate da. Acum sunteți la putere, putem sau nu putem să dăm? Problema este să dezbatem textul de lege și să-l analizăm, să-l discutăm o dată. Că niciodată nu mai reușim, ne tot reîntoarcem la comisie. Astăzi n-am făcut altceva decât am reîntors la comisie 70% din proiectele de acte normative propuse, să știți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u159"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg607">Domnule deputat Kelemen, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kelemen Atilla-Béla-László:</note><u ana="#regular" who="#Kelemen-Atilla-Béla-László:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u160"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg608">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg609">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg610">Este vorba despre un proiect de lege care complementa o despăgubire pentru tutun, pentru soia și orez. În această lege, de fapt, e vorba numai despre orez și soia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg611">Producătorii de sfeclă de zahăr erau în aceeași situație și au câștigat prin instanță despăgubirile cuvenite încă din anii 2009-2010. Va fi o decizie grea, bineînțeles că înțeleg că vrea Guvernul sau Comisia, în cazul acesta, retrimiterea, dar va fi o decizie grea, fiindcă trebuie să luăm în considerare că și acești producători pot să câștige drepturile în instanță, cum s-a întâmplat și în cazul sfeclei de zahăr. UDMR-ul va fi de acord cu retrimiterea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u161"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg612">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg613">Domnule deputat Petre Daea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg614">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre Daea:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Daea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u162"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg615">Domnule președinte al Camerei Deputaților,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg616">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg617">Propunerea comisiei este corectă și n-are rost să zăbovim în detalii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg618">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u163"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg619">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg620">Retrimitem la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg621">Termen? 2 săptămâni. Da, rămânem pe termenul dumneavoastră, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg622">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg623">Să înceapă votul. Retrimitere la comisie, termen 2 săptămâni. Vă mulțumesc. 150 voturi pentru, 2 abțineri, 32 împotrivă. [17]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg624">Mergem la următorul punct, 17, Reexaminarea Legii privind scoaterea din fondul forestier național a unor terenuri aflate în proprietatea publică a statului și transmiterea acestora din administrarea Regiei Naționale a Pădurilor Romsilva, Direcția silvică Neamț, în administrarea Consiliului Județean Neamț, în vederea realizării obiectivului de investiții "Protecție și consolidare infrastructură, calibrare albie și apărări de maluri, pod beton armat pe drumul județean 207C peste Siret, km 6+0,75, comuna Ion Creangă, județul Neamț". Este reexaminare la cererea Președintelui României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg625">Dacă din partea inițiatorului este vreo luare de cuvânt. Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg626">Din partea comisiei? Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg627">Vă rog frumos, domnule vicepreședinte, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Anton:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Anton:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u164"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg628">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg629">Deoarece sunt unele inadvertențe privind suprafața de teren, avem solicitarea să retrimitem din nou proiectul de lege la comisie pentru analizare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u165"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg630">Am înțeles.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Anton:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Anton:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u166"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg631">Mulțumesc. Termen 2 săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u167"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg632">2 săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg633">Supun votului cererea comisiei. Să înceapă votul. 176 de voturi pentru, 3 abțineri, un vot împotrivă. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg634">Mergem la următorul punct, 18, Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.263/2010 privind sistemul unitar de pensii. Raportul conține amendamente admise. Caracter organic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg635">Este un proiect de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.263, adoptare, o propunere legislativă pentru modificarea Legii nr.263 privind sistemul unitar de pensii, respingere, și o propunere legislativă privind completarea Legii nr.263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice, tot o respingere. Deci, de fapt, sunt 3 propuneri legislative, din ceea ce văd eu. Una este adoptarea și celelalte două sunt respingeri. Este un raport comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg636">Din partea inițiatorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg637">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kerekes Károly:</note><u ana="#regular" who="#Kerekes-Károly:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u168"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg638">Da, da, mulțumesc, domnule președinte. Sunt inițiatorul proiectului propus pentru adoptare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg639">Propunerea mea vizează eliminarea discriminării unor categorii de persoane care au desfășurat activități încadrate în grupa întâi de muncă, conform legislației anterioare datei de 1 aprilie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg640">Legea nr.263/2010, spre deosebire de vechea reglementare, adică Legea nr.19/2000 nu mai recunoaște dreptul persoanelor care au desfășurat activități încadrate în grupa întâi de muncă, conform legislației anterioare de 1 aprilie 2001, de a solicita pensie pentru limită de vârstă cu reducerea vârstelor de pensionare prevăzute pentru această categorie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg641">Drept urmare, prin această inițiativă am propus eliminarea acestei inechități. Și vă rog să votați această lege, mai ales că acest proiect a fost adoptat în octombrie în comisie, cu participarea largă a majorității actuale și sper că majoritatea actuală, USL-ul, va susține această inițiativă legislativă și acum.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u169"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg642">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg643">Din partea comisiei raportoare, domnul deputat Florin Iordache, președintele Comisiei pentru muncă și protecție socială, pentru prezentarea raportului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u170"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg644">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg645">V-am rugat să retrimiteți acest proiect de lege. Ne-am consultat și cu reprezentanții Ministerului Muncii. E, într-adevăr, o inițiativă foarte bună, dar v-am ruga, pentru a o corela, vedeți că este vorba de 3 inițiative, trebuie să le corelăm și să avem și punctul de vedere al ministerului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg646">Vă mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u171"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg647">Retrimitem la comisie cu termen 2 săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg648">Supun votului această propunere. Să înceapă votul. Mulțumesc. Cu 141 de voturi pentru, 3 abțineri, 36 de voturi împotrivă, termen 2 săptămâni, retrimitem la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg649">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg650">S-a încheiat programul de lucru pentru astăzi. O să-l rog pe domnul vicepreședinte Ioan Oltean la sesiunea de întrebări și interpelări să ia cuvântul. Ne vedem mâine dimineață la ora 10.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg651">Să aveți o seară frumoasă! [19] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg652">După pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg653">(În continuare, ședința a fost condusă de domnul deputat Ioan Oltean, vicepreședinte al Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.u172"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg654">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg655">Bună seara!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg656">Dați-mi voie să deschid ședința consacrată răspunsurilor orale la întrebări și, pe urmă, ședința consacrată interpelărilor adresate membrilor Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg657">Avem un singur răspuns în această seară. Un răspuns care se adresează domnului deputat Romeo Rădulescu, Grupul parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg658">Dacă este în sală domnul deputat. Domnia sa a adresat o interpelare ministrului economiei, privind măsurile necesare în vederea salvării locurilor de muncă de la OLTCHIM, în contextul insolvenței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg659">Este prezent domnul secretar de stat înțeleg, Adrian Ciocănea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg660">Domnule ministru, întrucât domnul deputat lipsește, o să vă rog să-i comunicați răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg661">Vă mulțumesc pentru participare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg662">Seară bună, tuturor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg663">Nu mai avem alte răspunsuri. [20]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg664">Avem o listă de parlamentari care au depus interpelări adresate membrilor Guvernului: domnul deputat Gheorghe Ialomițianu a depus o interpelare în scris, domnul deputat Dan Bordeianu a depus interpelarea în scris și doamna deputat Niculina Mocioi, și domnia sa a depus interpelarea în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg665">Având în vedere că am epuizat lista parlamentarilor interesați să interpeleze Guvernul, declar ședința închisă, ne vedem mâine dimineață la 8,30 la ședința consacrată declarațiilor politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg666">Seară bună tuturor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-02-18-CD.seg667">Doamne ajută! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 18,10.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
