<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 8 aprilie 2013</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, April 8 2013</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 8 aprilie 2013</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, April 8 2013</title>
        <meeting n="20130408" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="148" xml:lang="ro">148 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="148" xml:lang="en">148 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="14087" xml:lang="ro">14087 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="14087" xml:lang="en">14087 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2013-04-08">08.04.2013</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="183"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="148"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="628"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2013-04-08" ana="#parla.sitting">08.04.2013</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 8 aprilie 2013</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind modificarea Anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr. 48/2012 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților (PH CD 7 /2013). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbateri asupra Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.49/2012 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.24/2010 privind implementarea programului de încurajare a consumului de fructe proaspete în școli (PL-x 465/2012). (retrimis comisiei).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.67/2012 privind modificarea art.55 din Legea nr.35/2008 pentru alegerea Camerei Deputaților și a Senatului și pentru modificarea și completarea Legii nr.67/2004 pentru alegerea autorităților administrației publice locale, a Legii administrației publice locale nr.215/2001 și a Legii nr.393/2004 privind Statutul aleșilor locali (PL-x 64/2013). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.66/2012 privind prorogarea termenelor prevăzute la art. IV alin.(1) și (2) din Ordonanța Guvernului nr.7/2009 pentru instituirea sistemului temporar de sprijinire a derulării afacerilor în domeniul comerțului cu semințe de consum, precum și pentru modificarea unor acte normative (PL-x 68/2013). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.79/2012 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.126/2003 privind operarea, funcționarea și finanțarea asistenței de urgență acordate cu elicopterele achiziționate de Ministerul Sănătății și repartizate operatorilor medicali Institutul Clinic Fundeni și Spitalul Clinic Județean de Urgență Târgu Mureș (PL-x 59/2013). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.64/2011 privind stocarea geologică a dioxidului de carbon (PL-x 568/2011). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.56/2012 pentru modificarea alin.(1) al art.5 din Ordonanța Guvernului nr.36/2006 privind unele măsuri pentru funcționarea sistemelor centralizate de alimentare cu energie termică a populației (PL-x 30/2013). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.73/2012 pentru modificarea pct.II al anexei nr.1 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.50/2010 privind contractele de credit pentru consumatori (PL-x 69/2013). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.89/2011 pentru abrogarea și modificarea unor acte normative (PL-x 31/2012). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.503/2004 privind redresarea financiară și falimentul societăților de asigurare (PL-x 141/2012). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbateri asupra Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.121/2011 pentru modificarea și completarea unor acte normative (PL-x 57/2012). (retrimis comisiei).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.95/2012 pentru prorogarea termenelor prevăzute la alin.(2) și (4) ale art.6 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.114/2005 privind unele măsuri pentru derularea și finalizarea privatizării societăților comerciale filiale de distribuție și furnizare a energiei electrice "Electrica Moldova"-S.A. și "Electrica Oltenia" S.A. (PL-x 83/2013). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.40/2011 privind promovarea vehiculelor de transport rutier nepoluante și eficiente din punct de vedere energetic (PL-x 394/2011). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.85/2012 pentru modificarea alin.(13) al art.46 din Legea nr.350/2001 privind amenajarea teritoriului și urbanismului (PL-x 36/2013). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.83/2012 pentru modificarea și completarea Legii nr.202/2002 privind egalitatea de șanse și de tratament între femei și bărbați (PL-x 76/2013). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.2/2013 pentru completarea art.362 din Legea nr.95/2006 privind reforma în domeniul sănătății (PL-x 86/2013). (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 218/23 aprilie 2002 privind organizarea și funcționarea Poliției Române, publicată în Monitorul Oficial al României nr.305 din 9 mai 2002, cu modificările și completările ulterioare (Pl-x 56/2013). (rămasă pentru votul final).</note><note type="summary">Propunerea legislativă pentru modificarea art.112 alin.(6) din Legea nr.1/2011, Legea educației naționale, cu modificările și completările ulterioare, publicată în Monitorul Oficial al României, Partea I, nr. 18/10.01.2011 (Pl-x 53/2013). (adoptată ca urmare a depășirii termenului constituțional).</note><note type="summary">Primirea de răspunsuri la întrebările adresate membrilor Guvernului.
#1 Liliana Mincă</note><note type="summary">Prezentarea pe scurt de către deputați a interpelărilor adresate membrilor Guvernului.
#1 Ion Marocico
#2 Florin Gheorghe</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,30.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse, în prima parte, de domnul deputat Viorel Hrebenciuc, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnii deputați Eugen Nicolicea și Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg1">Am rugămintea să luați loc. Am aceeași rugăminte și la reprezentanții ministerelor, să ia loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg2">Declar deschisă ședința de azi a Camerei Deputaților și vă anunț că din totalul celor 412 deputați, până în acest moment și-au înregistrat prezența la lucrări un număr de 243, sunt absenți 169, din care 79 participă la alte acțiuni parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg3">Cvorumul legal este îndeplinit, fiind de 207 deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg4">Pentru început, în conformitate cu prevederile art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, vă informez că au fost distribuite tuturor deputaților următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele de plen din zilele de luni, 8, și marți, 9 aprilie 2013; programul de lucru pentru perioada 8-13 aprilie 2013; lista rapoartelor depuse în perioada 3-8 aprilie 2013 de comisiile permanente sesizate în fond; informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente; lista cu legile pentru care se poate solicita dreptul de sesizare a Curții Constituționale și sumarul privind conținutul fiecărui Monitor Oficial al României, Partea I.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg5">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg6">Intrăm în ordinea de zi. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg7">La punctul 2 avem Proiectul de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr.48/2012 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg8">Dau citire hotărârii:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg9">În temeiul art.40 alin.(4) și al art.42 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Camera Deputaților adoptă prezenta hotărâre:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg10">Articol unic. Anexa la hotărârea Camerei Deputaților nr.48/2012 privind aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților, publicată în Monitorul Oficial al României, Partea I, nr.872 din 20 decembrie 2012, se modifică după cum urmează: domnul deputat Dima Toader, aparținând Grupului parlamentar al Partidului Social Democrat, trece de la Comisia pentru cultură, artă și mijloace de informare în masă la Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice, în calitate de membru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg11">De asemenea, domnul deputat Nicolae Aurel, aparținând Grupului parlamentar al Partidului Național Liberal, trece de la Comisia pentru muncă și protecție socială la Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice, în calitate de membru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg12">Această hotărâre a fost adoptată în ședința de astăzi a Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg13">Am rugămintea să vă pregătiți de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg14">Vă rog să facem verificarea cartelelor și a votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg15">Vă rog, votați. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg16">Am rugămintea la liderii de grupuri parlamentare să verifice prezența.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg17">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg18">Proiectul de Hotărâre trece la votul final. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg19">La punctul 3 al ordinii de zi... Raportul de la punctul 3 se dezbate marți, sub rezerva primirii raportului. raportul este gata. E vorba de cererea de reexaminare a Președintelui la Legea nr.67/2004.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg20">Punctul 4 nu are raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg21">7. Punctul 5, Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.49/2012 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.24/2010 privind implementarea programului de încurajare a consumului de fructe proaspete în școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg22">Din partea Guvernului are cuvântul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg23">Haideți din partea comisiei, până se lămurește Guvernul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg24">Domnul Anton, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Anton:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Anton:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg25">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg26">Vă rugăm să-l trimiteți la comisie pentru armonizarea proiectului de lege cu Regulamentul european nr.288/2009 de stabilire a normelor de aplicarea Regulamentului Comisiei Europene nr.1234/2007 al Consiliului în ceea ce privește acordarea de ajutoare comunitare pentru fructe în școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg27">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg28">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg29">Doar o clipă, vă rog!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg30">Acest proiect de lege este la punctul 7 al ordinii de zi. O greșeală tehnică pentru care-mi cer scuze, dar îi amendez pe cei de la secretariat. Punctul 7.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg31">Din partea Ministerului Învățământului dacă este prezent cineva? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg32">Nu sunt amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg33">Dacă aveți observații?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg34">Domnul președinte, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg35">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg36">Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport și Comisia pentru agricultură au fost sesizate spre dezbatere în fond în procedură de urgență cu Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.49/2012 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.24/2010 privind implementarea programului de încurajare a consumului de fructe proaspete în școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg37">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.24/2010 privind implementarea programului de încurajare a consumului de fructe proaspete în școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg38">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare și este de competența decizională a Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg39">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege în ședința din 30 octombrie 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg40">În conformitate cu prevederile art.61 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările ulterioare, comisiile au dezbătut proiectul de lege în ședințe separate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg41">Membrii Comisiei pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice au examinat proiectul de lege în ședința din 18 februarie și, în urma dezbaterii comisiei, membrii comisiei au hotărât cu majoritate de voturi adoptarea proiectului în forma prezentată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg42">Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport a dezbătut acest proiect de lege în ședința din 26 februarie 2013, iar în urma dezbaterii, s-a decis adoptarea proiectului de lege în forma prezentată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg43">Având în vedere cele prezentate mai sus, comisiile noastre propun plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege în forma prezentată de către Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg44">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg45">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg46">Vă mai întreb o dată dacă este cineva din partea Ministerului Învățământului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg47">Nefiind, proiectul de lege trece la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg48">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg49">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg50">Eu cred că vă grăbiți. Am audiat aici poziția vicepreședintelui Comisiei de agricultură care a cerut retrimiterea acestui proiect de lege la comisie, pentru că într-adevăr noi am avut discuții, atunci nu s-a înțeles, acum văd că se înțelege, pentru armonizarea proiectului de act normativ cu Directiva privind alocarea fondurilor, pentru că discutăm de fonduri separate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg51">Se pare însă că există divergențe și în interiorul USL-ului. PNL-ul, prin vocea domnului Marin Anton, cere retrimitere la comisie, o comisie, cealaltă comisie, de învățământ, spune: "Nu, domnule, o susținem".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg52">Eu... dat fiind faptul că s-a cerut de la această tribună retrimiterea la comisie, domnule președinte de ședință, aveați obligația să supuneți la vot această propunere. Dacă pica această propunere procedural, puteați să continuați procedura de audiere pe actul normativ, să dați cuvântul președintelui Comisiei de învățământ, reprezentantului Ministerului Învățământului, care se pare că astăzi lipsește și nu vrea să ne onoreze cu prezența, și să intrăm... s-a cerut poziția domniei sale și s-a refuzat... și abia atunci puteam să continuăm. Or, eu, din punct de vedere procedural, cred că ați încălcat regulamentul, ați avut o propunere de retrimitere la comisie din partea unui președinte de comisie, era corect să supuneți la vot și abia pe urmă să continuați, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg53">Da. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg54">Dar pentru că s-a făcut o propunere de retrimitere, Grupul parlamentar al Partidului Democrat Liberal susține retrimiterea la comisie a acestui proiect de act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg55">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg56">Da. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg57">Domnul Marian Neacșu, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg58">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg59">Da, trebuie să recunosc că, dintr-un anumit punct de vedere și dintr-o anumită logică, colegul meu are dreptate. Este un punct de vedere exprimat de vicepreședintele Comisiei pentru agricultură, este un alt punct de vedere explicitat de președintele Comisiei pentru învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg60">Mai mult decât atât, mi se pare normal înainte de a lua o decizie în numele grupurilor parlamentare și cred că este posibil lucrul ăsta și necesar, și obiectiv de data asta, să ascultăm și punctul de vedere al Ministerului Învățământului. Eu, din câte am văzut, secretarul de stat de la învățământ este prezent în sală. Că domnul Tinel nu l-a văzut, este o altă problemă, care ține probabil de lipsa de caroten.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg61">Deci, v-aș ruga frumos să-l ascultăm și pe reprezentantul Ministerului Învățământului și, în funcție de asta, vom decide dacă vom cere retrimiterea, vom susține retrimiterea la comisie sau vom vota pentru a merge la vot final acest proiect.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg62">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg63">Vă rog, Ministerul Învățământului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Király András György:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Educației Naționale)</note><u ana="#regular" who="#Király-András-György" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg64">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg65">Ministerul Educației este prezent la dezbaterea punctelor de pe ordinea de zi. Cu părere de rău trebuie să vă spun că nu noi am participat la dezbaterea în comisii a acestei propuneri legislative, însă suntem de acord cu retrimiterea la comisie a proiectului legislativ.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg66">Da. Mai vorbiți, domnule Tinel? Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg67">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg68">Nu e vorba de o lipsă de caroten, e vorba de autism, cred, din partea liderului Grupului parlamentar al PSD, pentru că secretarul de stat de la Ministerul Învățământului, iată, confirmă că e de acord cu retrimiterea la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg69">Cred că e o lipsă de coordonare sau de comunicare în interiorul USL-ului care nu-și avea rostul să fie exprimată de la pupitru, de la cel mai înalt nivel.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg70">Da. Sunteți foarte bucuros pentru treaba asta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg71">Vă rog, domnule Tîlvăr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg72">Trebuie să aveți o bucurie și dumneavoastră, mi se pare normal.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg73">Vă rog să-mi permiteți, pe procedură, domnule președinte, nu e vorba de lipsă de coordonare, pur și simplu a fost o greșeală materială pe care ați confirmat-o și dumneavoastră și atunci când s-a vorbit de un anumit punct, un anumit număr curent al ordinii de zi, atunci a apărut această mică disfuncționalitate, deci nu este vorba de niciun fel de lipsă de coordonare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg74">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg75">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg76">Având în vedere că Comisia pentru agricultură cere retrimiterea, reprezentantul Ministerului Învățământului, domnul secretar de stat Kovaci, cere retrimiterea, vă propun retrimiterea la comisie a acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg77">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg78">Cu 172 voturi pentru, niciunul împotrivă, nicio abținere, proiectul de lege este retrimis la comisie. Termen, două săptămâni. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg79">5. În continuare, intrăm la punctul 5 de pe ordinea de zi, este Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.67/2012 privind modificarea art.55 din Legea nr.35/2008 pentru alegerea Camerei Deputaților și a Senatului și pentru modificarea și completarea Legii nr.67/2004 pentru alegerea autorităților administrației publice locale, a Legii administrației publice locale nr.215/2001 și a Legii nr.393/2004 privind Statutul aleșilor locali.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg80">Dau cuvântul reprezentantului Guvernului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Tohăneanu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Afacerilor Interne)</note><u ana="#regular" who="#Bogdan-Tohăneanu" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg81">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg82">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg83">Prin Ordonanța de urgență nr.67 s-a urmărit modificarea art.55 al Legii nr.35/2008 pentru alegerea Camerei Deputaților și a Senatului și pentru modificarea și completarea Legii nr.67/2004 pentru alegerea autorităților administrației publice locale, a Legii administrației publice locale nr.215/2001 și a Legii nr.393/2004 privind Statutul aleșilor locali, cu modificările și completările ulterioare, astfel încât să fie menționate în mod explicit categoriile de bunuri care pot fi oferite alegătorilor în scopul determinării acestora să voteze sau să nu voteze un anumit competitor electoral ori un anumit candidat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg84">Totodată, au fost menționate expres categoriile de bunuri care nu se înscriu în categoria bunurilor interzise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg85">În considerarea acestor aspecte, vă rugăm să aprobați proiectul de ordonanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg86">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg87">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg88">Are cuvântul domnul Ciucă, din partea Comisiei juridice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Bogdan Ciucă:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Bogdan-Ciucă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg89">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg90">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg91">Dau citire raportului comun al Comisiei pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic și al Comisiei juridice, de disciplină și imunități asupra proiectului de lege sus-menționat, ce a fost adoptat la Senat, în calitate de primă Cameră sesizată. Precizez că asupra acestui proiect Consiliul Legislativ a acordat un aviz favorabil, iar în urma examinării inițiativei legislative și a opiniilor exprimate de către membrii Comisiei pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic, cât și al Comisiei juridice, de disciplină și imunități, s-a hotărât cu unanimitate de voturi adoptarea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.67/2012 privind modificarea art.55 din Legea nr.35/2008 pentru alegerea Camerei Deputaților și a Senatului și pentru modificarea și completarea Legii nr.67/2004 pentru alegerea autorităților administrației publice locale, a Legii administrației publice locale nr.215/2001 și a Legii nr.393/2004 privind Statutul aleșilor locali, în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg92">În raport de obiectul și conținutul reglementării, proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg93">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg94">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg95">Dacă din partea grupurilor parlamentare dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg96">Dacă domnul Tinel mi-a dat aprobare, trecem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg97">Nefiind amendamente, proiectul de lege merge la votul final. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg98">6. La punctul 6 al ordinii de zi avem Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.66/2012 privind prorogarea termenelor prevăzute la art. IV alin.(1) și din Ordonanța Guvernului nr.7/2009 pentru instituirea sistemului temporar de sprijinire a derulării afacerilor în domeniul comerțului cu semințe de consum, precum și pentru modificarea unor acte normative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg99">Dacă din partea ministerului...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg100">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina Crișu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Departamentul pentru Relația cu Parlamentul)</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Crișu" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg101">Stimate domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg102">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg103">Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.66/2012 are ca obiect de reglementare prorogarea termenelor prevăzute la art.IV, alin.(1) și din Ordonanța Guvernului nr.7/2009 privind instituirea sistemului temporar de sprijinire a afacerilor în domeniul comerțului cu semințe de consum, precum și pentru modificarea unor acte normative, prevăzându-se prelungirea termenului-limită de aplicare a programului până la data de 31 decembrie 2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg104">Comisia pentru agricultură a elaborat un raport favorabil, fără amendamente, pe care Guvernul îl susține.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg105">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg106">Da. Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg107">Nefiind amendamente, proiectul de lege trece la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg108">Comisia, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Anton:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Anton:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg109">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg110">Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice a fost sesizată spre dezbatere în fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.66/2012 pentru prorogarea termenelor prevăzute la art.IV alin.(1) și din Ordonanța Guvernului nr.7/2009 privind instituirea sistemului temporar de sprijinire a derulării afacerilor în domeniul comerțului cu semințe de consum, precum și pentru modificarea unor acte normative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg111">Proiectul de lege supus dezbaterii face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg112">În urma dezbaterilor din ședința din 19 martie 2013, membrii comisiei au hotărât în unanimitate de voturi să supună spre dezbatere și adoptare plenului Camerei Deputaților raportul de adoptare în forma prezentată de Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg113">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat în 26 februarie 2013 și face parte din categoria și de competența decizională a Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg114">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg115">Da. Vă mulțumesc și eu, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg116">Vă rog, domnule Tinel. Dar nu mai e nimeni la PDL în afară de dumneavoastră?</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg117">Eu apreciez graba dumneavoastră, domnule președinte, dar e pe lângă regulament. Omiteți să dați cuvântul președintelui de comisie să exprime poziția comisiei, acum vă grăbiți la dezbateri generale, treceți peste aspectul ăsta. Eu zic că ar trebui să urmăm pașii și să facem o analiză corectă pe actele normative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg118">Două lucruri vreau să vă aduc la cunoștință, stimați colegi, la proiectul de act normativ pe care îl dezbatem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg119">Este vorba de faptul că am prelungit termenul de valabilitate a actului normativ până la 31 decembrie 2012, și a doua prevedere foarte importantă era că sumele care nu s-au cheltuit se fac venit la bugetul de stat. Și pentru că am văzut aici că ministerul n-are reprezentant, a fost trimis secretarul de stat pentru relația cu Parlamentul, îmi permit să pun și două întrebări sau, hai să zic, o singură întrebare: dacă au fost sume necheltuite și în ce cuantum, cât s-a alimentat bugetul de stat prin, eu știu, faptul că cei care erau îndreptățiți să folosească material semințele pentru consum, în agricultură, n-au folosit sumele respective. Dacă poate să ne răspundă cineva din partea Guvernului la această întrebare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg120">Da. Mai departe. Cine mai dorește să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg121">Vă rog, domnule Neacșu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg122">Trebuie să recunosc că nu înțeleg foarte bine nedumeririle colegului meu. Eu dacă am văzut sau dacă am parcurs cu atenție expunerea de motive, observ următorul lucru: că acest proiect legislativ vine să prelungească termenul în care certificatele de depozit își au valabilitatea, înțeleg că sunt în piață în momentul acesta, nu știu dacă răspunsul meu va fi satisfăcător, dar, mă rog, încerc, mă strădui. Înțeleg că sunt în piață 331 de certificate pentru 416 mii de tone de semințe care valorează aproape 427 de milioane. Termenul de valabilitate al lor este de 12 luni, iar în măsura în care nu am proroga termenul respectiv până la încetarea perioadei de valabilitate și ne-am fi oprit la data de 31 decembrie 2012, toate aceste certificate n-ar mai fi avut valoare. Până la urmă asta este problema. Asta avem de ales prin acest act normativ. Prorogăm termenul și prelungim termenul de valabilitate cu încă, știu eu, câte zile, luni, au termen de valabilitate... fiecare certificat de depozit sau ne oprim la 31 decembrie 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg123">În numele Grupului parlamentar al PSD, noi vom susține această inițiativă legislativă, în forma Guvernului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg124">Domnul Tinel, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg125">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg126">Eu am vrut să scot în relief faptul că în momentul de față Guvernul nu e reprezentat și o informație tehnică ne-a fost prezentată de liderul Grupului parlamentar al PSD, e corect, așa este, o știam și noi, dar la întrebările noastre ar trebui să răspundă totuși membrii Guvernului, care sunt obligați să fie în banca Parlamentului și să răspundă la întrebările puse de noi atunci când dezbatem și analizăm un act normativ. Nu e vorba de moțiuni, de interpelări, de întrebări, ci de întrebări clarificatoare. Asta am vrut eu să scot... că reprezentantul Guvernului nu e în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg127">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg128">Da. Ne-ați spus, domnule Tinel. Am luat notă de ce ne-ați spus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg129">Alte luări de poziție dacă aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg130">Nefiind, proiectul de lege trece la votul final. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg131">8. La punctul 8 al ordinii de zi avem Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.79/2012 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.126/2003 privind operarea, funcționarea și finanțarea asistenței de urgență acordate cu elicopterele achiziționate de Ministerul Sănătății și repartizate operatorilor medicali Institutul Clinic Fundeni și Spitalul Clinic Județean de Urgență Târgu Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg132">Din partea ministerului, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bogdan Tohăneanu:</note><u ana="#regular" who="#Bogdan-Tohăneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg133">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg134">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg135">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg136">Prin utilizarea sistemului de acordare a asistenței de urgență cu trei dintre elicopterele aflate în administrarea Ministerului administrației și Internelor la acel moment, Afacerilor Interne, în acest moment, ai căror operatori medicali sunt situați în București, Târgu-Mureș, Timișoara și Iași, s-au obținut rezultate remarcabile în salvarea vieților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg137">Având în vedere rezultatele obținute până în prezent, prin această reglementare se extinde aplicarea acestui sistem și în restul țării, prin simplificarea procedurilor de desemnare a unităților sanitare ca operatori medicali în vederea eficientizării sistemului de asistență medicală, mai ales în zonele în care, datorită configurației geografice, accesul în mediul rural pentru salvarea de vieți și pentru intervențiile de urgență este foarte dificil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg138">Pentru aceste considerente, vă solicităm să aprobați ordonanța de urgență prin legea de aprobare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg139">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg140">Din partea Comisiei pentru sănătate, are cuvântul doamna președinte Rodica Nassar.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg141">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg142">Comisia pentru sănătate și familie a fost sesizată spre dezbatere în fond, în procedură de urgență, cu proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 79/2012 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 126/2003 privind operarea, funcționarea și finanțarea asistenței de urgență acordate cu elicopterele achiziționate de Ministerul Sănătății și repartizate operatorilor medicali Institutul Clinic Fundeni și Spitalul Clinic Județean de Urgență Târgu Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg143">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg144">Potrivit dispozițiilor art.75 din Constituția României republicată, și ale art.92 alin.(9) pct.2 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg145">La întocmirea prezentului raport, comisia a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități, avizul favorabil al Comisiei pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg146">De asemenea, am ținut cont de avizul favorabil al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci, precum și de punctul de vedere al Ministerului Sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg147">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare crearea cadrului legal pentru aplicarea sistemului de acordare a asistenței de urgență cu elicoptere, la nivel național, realizându-se practic operaționalizarea la nivelul întregului teritoriu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg148">De asemenea, se simplifică procedurile de desemnare a unităților sanitare ca operatori medicali, dându-se posibilitatea desemnării altor operatori medicali prin hotărâre a Guvernului, la propunerile ministrului sănătății și ale ministrului administrației și internelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg149">În urma dezbaterilor, Comisia pentru sănătate și familie a hotărât, cu unanimitate de voturi, adoptarea proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 79/2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg150">În raport de obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg151">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg152">Dacă dorește cineva să ia cuvântul din partea grupurilor parlamentare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg153">Domnule Movilă, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg154">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg155">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg156">Proiectul SMURD este un proiect foarte important pentru sistemul de sănătate din România. Componenta aeriană este într-o continuă dezvoltare. Vorbim de Târgu Mureș, București și Iași, centre operaționale cu elicoptere achiziționate de Ministerul Administrației și Internelor. Vorbim de faptul că astăzi vom aproba un act normativ care aduce încă două centre medicale ca operatori în sistemul aerian SMURD și, sigur, au rămas Constanța și Craiova care trebuie să completeze cadrul general al acestui sistem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg157">Grupul parlamentar PDL va vota în favoarea acestui proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg158">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg159">Domnul Ciuhodaru de la PP-DD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg160">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg161">Grupul nostru parlamentar va vota acest proiect de act normativ, dar vreau să menționez un singur lucru. Expunerea de motive este identică cu cea pe care am propus-o în urmă cu câteva luni, în care se propunea alocarea a câte un elicopter SMURD pentru fiecare regiune de dezvoltare și aceleași motive de simplificare a procedurilor și de asigurare a asistenței de urgență erau invocate în actul normativ inițiat, ce-i drept, de un parlamentar al opoziției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg162">Se pare că nu avem niciun fel de șansă să trecem vreun act normativ, chiar în contextul în care el este favorabil pentru sănătatea populației. vom vota acest proiect și sper că poate, cine știe, la sfârșitul mandatului de 4 ani, vom număra măcar un singur proiect al opoziției care va fi adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg163">Vă mulțumesc</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg164">Da, unul singur vă promitem, nu-i o problemă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg165">Dacă mai dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg166">Domnule Kelemen, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kelemen Atilla-Béla-Lázsló:</note><u ana="#regular" who="#Kelemen-Atilla-Béla-Lázsló:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg167">Domnule președinte, mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg168">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg169">Grupul parlamentar UDMR bineînțeles va susține acest proiect de lege și salutăm în plus, ca deputați din județul Mureș, că și Târgu Mureșul figurează în acest proiect de lege și va fi beneficiarul unei dotări moderne în ceea ce privește SMURD-ul din Târgu Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg170">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg171">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg172">Nemaifiind alte luări de poziții și nici amendamente, proiectul de lege trece la votul final. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg173">La punctul 9 al ordinii de zi avem proiectul de lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 64/2011 privind stocarea geologică a dioxidului de carbon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg174">Din partea ministerului, are cuvântul doamna secretar de stat anne Jugănaru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg175">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna anne-Rose-Marie Jugănaru:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Mediului și Schimbărilor Climatice)</note><u ana="#regular" who="#anne-Rose-Marie-Jugănaru" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg176">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg177">Proiectul de lege completează și modifică ordonanța de urgență a Guvernului nr.64/2011, în scopul asigurării cadrului juridic la nivel național cu privire la stocarea geologică a dioxidului de carbon contribuind la diminuarea schimbărilor climatice. Stocarea geologică a emisiilor de dioxid de carbon trebuie să fie sigură din punct de vedere al mediului și să asigure o depozitare permanentă a dioxidului de carbon, astfel încât să se prevină și atunci când acest lucru nu este posibil, să se elimine pe cât posibil efectele negative și orice riscuri pentru mediu și sănătatea umană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg178">Ministerul Mediului și Schimbărilor Climatice susține proiectul de lege, precum și amendamentele formulate și admise în cadrul Comisiei pentru industrii și servicii și Comisiei pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg179">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg180">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg181">Din partea Comisiei pentru industrii și servicii, domnul deputat Iancu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg182">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg183">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg184">Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic și Comisia pentru industrii și servicii au fost sesizate pentru dezbatere în fond cu proiectul de lege menționat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg185">Vreau să subliniez că proiectul are avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități, al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci și al Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg186">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare stabilirea cadrului legal și instituțional necesar pentru stocarea geologică a dioxidului de carbon în vederea prevenirii efectelor negative asupra mediului și a riscurilor pentru sănătate umană prin reținerea permanentă a dioxidului de carbon, pe coordonatele alinierii legislației naționale de profil la normele și exigențele europene în materie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg187">În urma dezbaterii proiectului de lege, membrii celor două comisii propun plenului într-un vot majoritar adoptarea proiectului de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg188">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg189">Dacă din partea grupurilor parlamentare dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg190">Vă rog să propuneți timpii de dezbatere, domnule Iancu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg191">Da, domnule Antal, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg192">Numai o clipă, domnule Iancu, o clipă, domnul Antal vrea să vorbească din partea grupului parlamentar al UDMR.</seg></u><note type="speaker">Domnul Antal István:</note><u ana="#regular" who="#Antal-István:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg193">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg194">Aș dori să susțin adoptarea proiectului de lege din partea grupului nostru și să reamintesc domnului președinte de comisie și colegilor noștri că există și o altă soluție pentru dioxidul de carbon. Și anume, reutilizarea dioxidului de carbon din care se poate produce metanolul, care, valorificat, ar aduce un beneficiu economiei României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg195">Ca atare, din partea noastră susținem ca împreună cu specialiștii din domeniu, în cursul acestui an, să se elaboreze și o lege specială pentru reutilizarea dioxidului de carbon, pentru că la nivelu european, dar mai cu seamă în Statele Unite, această procedură de mult este utilizată în beneficiul economiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg196">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg197">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg198">Domnule Iancu, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg199">Da, vreau să vă propun timpii, 2 minute dezbateri generale, un minut pe articole.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg200">Da, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg201">Supun votului dumneavoastră timpii de dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg202">Cine este pentru? Vot. 159 de voturi pentru. Timpii au fost aprobați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg203">Trecem la capitolul de amendamente admise. Dacă aveți observații la amendamentele admise de la punctul 1 la punctul 48? Nu sunt observații. Nu avem amendamente respinse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg204">Proiectul de lege trece la votul final. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg205">La punctul 10 al ordinii de zi avem proiectul de lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.56/2012 pentru modificarea alin.(1) al art.5 din Ordonanța Guvernului nr.36/2006 privind unele măsuri pentru funcționarea sistemelor centralizate de alimentare cu energie termică a populației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg206">Dacă din partea Guvernului? Din partea inițiatorului, vă rog. Domnule Matache.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Ghiocel Matache:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice)</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Ghiocel-Matache" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg207">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg208">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg209">Prin prezentul proiect de act normativ se introduce posibilitatea ca sumele alocate de la bugetele locale pentru compensarea diferenței de preț al energiei termice, să se poată acorda în avans de către ordonatorii principali de credite producătorilor sau furnizorilor de energie termică către populație în vederea achitării, de asemenea, în avans a consumului de gaze naturale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg210">Aceste prevederi se aplică numai în situația în care contractul încheiat prevede astfel de plăți și numai în cazul în care achitarea în avans conduce la obținerea unui preț avantajos al gazelor naturale achiziționate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg211">Având în vedere cele expuse de mai sus, Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice propune adoptarea acestui proiect de act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg212">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg213">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg214">Domnule Iancu, președintele Comisiei pentru industrii și servicii, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg215">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg216">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg217">Comisia pentru industrii și servicii și Comisia de administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic au fost sesizate, în procedură de urgență cu dezbaterea proiectului menționat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg218">Senatul a adoptat proiectul de lege. Proiect care are ca obiect de reglementare modificarea unui articol din Ordonanța Guvernului nr.36, respectiv în vederea asigurării funcționării sistemelor centralizate de alimentare cu energie termică a populației, li se acordă acestora posibilitatea ca sumele alocate de la bugetele locale pentru compensarea diferenței de preț al energiei electrice să se poată acorda în avans de către ordonatorii principali de credite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg219">În urma examinării proiectului de lege, cu unanimitate de voturi, membrii celor două comisii propun spre dezbatere și adoptare proiectul de lege menționat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg220">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg221">Domnul Toader. Da, da, din partea Grupului parlamentar al Partidului Democrat Liberal, aripa principală.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg222">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg223">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg224">Sigur, această inițiativă poate rezolva unele din problemele pe care le au centralele de producere a energiei termice, nu pentru energia electrică, ci pentru energia termică care se dă populației pentru încălzire în sistemul centralizat, cu observația că nu numai pentru gaze, domnule secretar de stat, ci pentru orice combustibil fosil care se achiziționează în acest regim. Și cărbunele și păcura pot fi folosite și pot fi achiziționate în acest sistem cu, iarăși cu un punct de vedere... trebuie să ținem cont că principalul element care poate să ducă la utilitate este ca centrala propriu-zisă termică să poată ei la rândul lor să aibă sursele de finanțare capabile să cumpere anticipat acest combustibil și, de regulă, nu în ianuarie, prețurile sunt scăzute nu în ianuarie, ci în mijlocul verii. Și, atunci ea trebuie să se coreleze ca acele acordări de sume necesare de la bugetul local să fie date în perioadele când prețul este scăzut la combustibil, că dacă dăm în ianuarie n-am făcut nimic, ci practic ele intră în funcțiune în cursul anului următor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg225">Da, ideea este bună, ea trebuie să fie corelată, e adevărat, și cu sursele de finanțare pentru fiecare centrală termică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg226">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg227">Dacă din partea altor grupuri parlamentare dorește cineva să ia cuvântul? Nu. Nefiind... vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg228">Domnule Niță, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Niță:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Niță:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg229">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg230">Vreau să precizez că modificarea art.5 alin.(1) tocmai în asta constă. Apare o literă b) care se referă în special la plata în avans pentru achiziția de gaze naturale și scopul acestei plăți în avans ar fi acela de a obține un preț cât mai redus pentru aceste gaze naturale. De aceea eu spun că această modificare este foarte importantă, deci se referă, într-adevăr, articolul acela și la ceilalți combustibili fosili, dar cu precădere modificarea constă în achiziționarea de gaze naturale, când, în perspectiva plății în avans, se pot obține prețuri scăzute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg231">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg232">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg233">Alte luări de poziție? Nefiind amendamente admise sau respinse, proiectul de lege trece la votul final. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg234">La punctul 11 al ordinii de zi, avem proiectul de lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 73/2012 pentru modificarea pct. II al Anexei nr.1 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 50/2010 privind contractele de credit pentru consumatori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg235">Dacă din partea inițiatorului? Vă rog, prezentați-vă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Manuel Marian Donescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Economiei)</note><u ana="#regular" who="#Manuel-Marian-Donescu" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg236">Vă mulțumesc, domnule președinte. Sunt Manuel Donescu, secretar de stat în Ministerul Economiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg237">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg238">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg239">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea pct. II al Anexei nr.1 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.50/2010 privind contractele de credit pentru consumatori, având ca scop stabilirea unor ipoteze suplimentare pentru calcularea dobânzii anuale efective în vederea transpunerii în termen a prevederilor Directivei 2011/90/Uniunea Europeană a comisiei din 14 noiembrie 2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg240">Directiva stabilește modalitățile de calcul al dobânzii anuale efective, astfel încât să se asigure un mod uniform de calcul în toate statele membre, un grad înalt de transparență și de comparabilitate a ofertelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg241">Prin acest proiect se adaugă la ipotezele existente pentru calculul dobânzii anuale efective noi ipoteze pentru creditele fără durată fixă sau rambursabile în totalitate în mod repetat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg242">Instituția publică responsabilă de implementarea măsurilor cuprinse în proiectul de act normativ este Autoritatea Națională pentru Protecția Consumatorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg243">În consecință, propunem adoptarea prezentului act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg244">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg245">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg246">Din partea Comisiei pentru buget, finanțe și bănci domnul Dan Radu Rușanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg247">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Radu Rușanu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Radu-Rușanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg248">Proiectul de lege respectiv a fost adoptat în Senat în 26 februarie 2013. Consiliul Legislativ a avizat favorabil, Comisia juridică, de disciplină și imunități a avizat favorabil, Comisia de afaceri europene - aviz favorabil, Comisia pentru industrii și servicii - aviz favorabil, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare a avizat cu amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg249">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg250">În Comisia pentru buget, finanțe și bănci a fost votată în unanimitate. Face parte din categoria legilor ordinare, fapt pentru care propunem adoptarea prezentului proiect de lege cu amendamentele prevăzute în anexă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg251">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg252">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg253">Dacă din partea grupurilor parlamentare dorește cineva să ia cuvântul? Nu. Nefiind amendamente..., ba da, sunt amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg254">Domnule Árpád, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg255">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg256">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg257">Avem în fața noastră un raport foarte interesant. Avem un amendament prin care parțial se preia un text identic cu textul venit de la Senat, parțial se modifică un alt text venit de la Senat, deci se propune un amendament la punctul 2, după care se propune eliminarea textului venit de la Senat și eliminarea celuilalt text venit de la Senat. În loc să rămână nemodificat punctul 3 de la Senat, așa cum s-a propus, deci este pur și simplu un raport, pot să zic, chiar anapoda, dar în orice caz este un raport foarte interesant și o noutate în tehnica legislativă a noastră. Adică în loc să scriem clar că am amendat sau am lăsat nemodificat un text venit, propunem un text nou, după care eliminăm textul respectiv lăsând, de fapt, textul nemodificat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg258">Cu toate acestea, evident, suntem de acord cu textul, cică amendat al legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg259">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg260">Vă mulțumesc și eu, domnule Márton Árpád.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg261">Domnule Rușanu, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Radu Rușanu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Radu-Rușanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg262">Ne menținem raportul comisiei cu amendamentele admise și respinse de comisie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg263">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg264">Dacă la amendamentele admise de la punctul 1 la punctul 6, aveți observații? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg265">La amendamente respinse, este un amendament respins. Dacă-l susține autorul? Nu-l susține.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg266">Proiectul de lege trece la votul final. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg267">La punctul 12 de pe ordinea de zi avem proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 89/2011 pentru abrogarea și modificarea unor acte normative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg268">Din partea Guvernului? Nu este nimeni?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg269">Din partea Comisiei juridice, de disciplină și imunități, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Bogdan Ciucă:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Bogdan-Ciucă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg270">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg271">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg272">Este un raport comun al Comisiei pentru învățământ, știință, tineret și sport și al Comisiei juridice, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg273">Membrii comisiei au hotărât cu unanimitate de voturi să propună plenului Camerei Deputaților spre adoptare un raport comun de adoptare. Fac o precizare. Astăzi Guvernul ne-a trimis un punct de vedere cu rugămintea de a retrimite la comisie proiectul pentru un amendament ce se află în raport la marginal 17 și marginal 18, propunerea mea era, fiind autorul amendamentului, întrucât nu mai susțin acest amendament, să supuneți votului plenului cele două amendamente de la marginal 17 și 18. plenul, probabil, va vota împotrivă, având în vedere că nu-l mai susțin, și atunci va putea să plece raportul pentru votul final în formula acceptată și de guvern, susținută și de comisie. Dacă sunteți de acord cu propunerea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg274">Sunt de acord, dar nu cred că mai trebuie să supunem la vot, atâta timp cât l-ați retras.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Bogdan Ciucă:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Bogdan-Ciucă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg275">Este în regulă, deci practic raportul...</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg276">Le retrage, sunt amendamentele lui.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Bogdan Ciucă:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Bogdan-Ciucă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg277">...mai puțin amendamentul de la poziția 17 și 18, a cărui autor sunt. Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg278">Da. Autorul, domnul Ciucă, își retrage amendamentele. Vă rog, domnule Andronache.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg279">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg280">Pe procedură. Ceea ce a propus colegul nostru Bogdan Ciucă este procedural, în sensul în care în plen nu pot fi retrase amendamente, atât timp cât au fost discutate în comisie și atunci este corect să le supuneți la vot. Se vor vota sau se va vota împotriva acestor amendamente și, într-adevăr, raportul poate să plece după aceea la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg281">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg282">Da, vă mulțumesc, domnule Andronache, o să fac exact cum ați indicat dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg283">Supun votului dumneavoastră retragerea acelor două amendamente, 17 și 18 de pe... și marginal 3.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg284">Vă rog, domnule Árpád.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg285">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg286">Trebuie să reintrăm în normalitate. Adică, se dezbate proiectul de lege pe articole și când se ajunge la articolul respectiv, îl supuneți votului și dacă majoritatea va considera, va respinge cele două amendamente. Dar până atunci mai avem alte amendamente, la unul chiar doresc să intervin.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg287">Am, întrebat dacă... bun, atunci facem următorul lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg288">Dacă de la amendamentele admise 1-16 aveți observații?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg289">Vă rog, domnule Árpád.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg290">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg291">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg292">Mi se pare că aici s-a strecurat o eroare materială. Este clar și corect că în dezbaterea comisiei s-a propus completarea la..., vorbesc despre punctul 3, completarea titlului cu "completarea unor acte normative". Dar, în titlul inițial era vorba și despre abrogarea și modificarea unor acte normative, deci "Ordonanța de urgență pentru modificarea și completarea unor acte normative" nu mai corespunde textului, pentru că vedeți, deja la punctul 4, 5 aveți abrogarea a două acte normative. Ca atare, eu cred că este o eroare materială și vă rog să precizați acest lucru și titlul trebuie să devină "Ordonanță de urgență pentru abrogarea, modificarea și completarea unor acte normative".</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg293">Da, este în regulă și aveți dreptate, deci titlul ordonanței de urgență se modifică și va avea următorul cuprins: "ordonanța de urgență pentru abrogarea, modificarea și completarea unor acte normative". Mulțumim, domnule Márton.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg294">A, fără "completarea".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg295">Deci, repet: "Ordonanță de urgență pentru abrogarea și modificarea unor acte normative".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg296">Domnule Máté, dacă mai aveți, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Máté András-Levente:</note><u ana="#regular" who="#Máté-András-Levente:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg297">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg298">Nu la text am, pe procedură v-aș ruga, pentru că suntem în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg299">Să vină comisia, că n-a făcut nici la punctul anterior, să propună plenului timpii de dezbatere, că așa e procedural, dacă nu creăm un precedent periculos. E procedură de urgență și cred că trebuie votați timpii de dezbatere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg300">Domnul Toader.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg301">Tot pe procedură, domnule președinte de ședință. Dumneavoastră, nu știu ce se întâmplă astăzi, ori nu sunteți atent, știu că erați foarte riguros în respectarea procedurilor. Sigur, ce a spus domnul Máte, nici n-ați fost atent. E vorba de timpii pe care trebuia să-i spună comisia. Chiar și aceste modificări, retragerea trebuie să fie respingeri și mai eu o problemă de procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg302">Vă rog să vină reprezentanții Guvernului la orice inițiativă legislativă. Dacă nu sunt aici, n-o dezbatem, așa este corect. Iar dacă sunt două comisii, ele trebuie să vină cu cei doi secretari de stat sau cel puțin cu cel care răspunde cu Parlamentul să spună că susține sau nu susține. Și haideți să intrăm pe o procedură corectă, având în vedere experiența dumneavoastră. Văd că domnul Zgonea respectă mai mult la un moment dat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg303">Da, îmi place că sunteți extrem de riguroși aici. N-am niciun fel de problemă, da, atâta timp cât amendamentele aici erau cum erau, am zis că trecem mai repede, dar n-am niciun fel de problemă să respect absolut ad litteram regulamentul și știți foarte bine acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg304">Acum, practic, suntem la... o să vă propun ca la punctele 17, 18 și marginal 3, o să vă propun respingerea celor două articole.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg305">Vă rog, domnule Tinel.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg306">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg307">Nu înțeleg ce se întâmplă cu dumneavoastră astăzi. Domnul Márton Árpád a propus astăzi modificarea titlului și, procedural, erați obligat să supuneți la vot. Nu se aprobă tacit, dați-mi voie să vă spun, e prin vot. Da sau nu. Vedem câte voturi sunt pentru, și câte... că s-ar putea plenul, în înțelepciunea lui, să spună că nu. Eu zic că așa este normal, să supuneți la vot ce a propus domnul Árpád și după aceea să continuăm procedurile de amendare, de analiză pe articole și pe amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg308">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg309">Da. Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg310">Domnul Árpád a propus la punctul 3... fiind eroare materială, am considerat că n-o mai supun la vot, dar n-am nimic împotrivă să supunem la vot modificarea titlului de la punctul 3. Păi dumneavoastră ați propus! Deci introducerea cuvântului "abrogare" în loc de "completare". Am citit de două ori până acum titlul ordonanței.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg311">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg312">Aici domnul Tinel n-are dreptate, dumneavoastră aveți dreptate. S-a constatat eroarea materială și se corectează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg313">Nu se mai supune votului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg314">Nu, dar voiam să-i fac plăcere, că altfel degeaba apare la microfon. Nu mai contează un vot în plus. Nu încălcăm regulamentul aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg315">supun votului dumneavoastră corectarea acestei erori materiale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg316">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg317">Domnul Ciucă, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg318">172 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg319">Eroarea materială a fost corectată.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Bogdan Ciucă:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Bogdan-Ciucă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg320">Dacă s-a rezolvat cu eroarea materială de la marginal 3, avem două articole la marginal 17 și 18 care trebuie într-un fel scoase din raport. Atunci, procedura ar fi în felul următor: se supun votului aceste articole, iar noi dacă suntem de acord vom vota împotriva lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg321">Pe cale de consecință, sunt respinse, deci nu vor face parte din raport, pentru că ele sunt deja aprobate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg322">Aveți alte observații la procedura pe care a propus-o domnul Ciucă? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg323">Atunci, supun votului dumneavoastră amendamentele 17 și 18, marginal 3.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg324">Vă rog să votați. Cu 160 voturi împotrivă, 19 voturi pentru, cele două amendamente admise au fost respinse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg325">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg326">Proiectul de lege trece la votul final. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg327">13. Trecem mai departe. La punctul 13 al ordinii de zi avem Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.503/2004 privind redresarea financiară și falimentul societăților de asigurare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg328">Din partea Guvernului, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg329">Vă rog, domnule secretar. Treceți la microfon, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg330">Vă rog să vă prezentați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu Doltu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Finanțelor Publice)</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Doltu" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg331">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg332">Domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg333">Guvernul susține adoptarea acestui proiect de lege cu amendamentele propuse în comisiile de specialitate. În fond, este vorba doar de niște prevederi de natură tehnică și au scopul să armonizeze legislația românească cu practicile recomandate de Comisia Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg334">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg335">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg336">Din partea Comisiei de buget, finanțe, domnul Dan Radu Rușanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg337">Mulțumesc, domnule secretar de stat. Luați loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg338">Are cuvântul domnul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg339">Spuneți, domnule Toader.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg340">Păi sigur, nu știam cine e domnul. Cine sunteți, vă rog?</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg341">Domnul Doltu se numește.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg342">Păi nu, dar să se prezinte și dânsul, că nu-l cunosc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg343">Haideți că de-acum... v-am satisfăcut toate curiozitățile până acum, nu vă mai permit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg344">Domnul Rușanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Radu Rușanu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Radu-Rușanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg345">Domnul secretar de stat Doltu, Ministerul Finanțelor, de doi ani de zile. Era și pe vremea noastră, Tudore.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg346">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare introducerea unor prevederi de ordin tehnic specifice activității de asigurări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg347">Senatul, în calitate de primă Cameră decizională a adoptat tacit proiectul de lege respectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg348">Consiliul Legislativ a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg349">Comisia pentru buget, finanțe și bănci a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg350">Rămâne și am hotărât în unanimitate de voturi să supunem plenului Camerei Deputaților spre dezbatere și adoptare proiectul de act normativ, cu amendamentele prezentate în anexă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg351">Timp de dezbatere, propun trei minute, pentru amendamente 5 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg352">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg353">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg354">Supun votului dumneavoastră timpul de dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg355">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg356">Dacă din partea grupurilor parlamentare dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg357">Avem capitolul de amendamente admise și vă întreb dacă aveți observații la capitolul de amendamente admise de la punctul 1 la punctul 7. Nu sunt observații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg358">Dacă aveți observații de la punctul 8 la punctul 54? Nu sunt observații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg359">Dacă aveți observații de la punctul 55 la punctul 75? Nu sunt observații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg360">Nefiind amendamente respinse, proiectul de lege trece la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg361">Vă mulțumesc. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg362">14. La punctul 14 al ordinii de zi avem Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.121/2011 pentru modificarea și completarea unor acte normative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg363">Din partea comisiei, domnul Ciucă, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Bogdan Ciucă:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Bogdan-Ciucă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg364">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg365">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg366">Am rugămintea de a supune votului plenului propunerea de retrimitere la comisie, cu termen de o săptămână, având în vedere că în punctul de vedere sosit astăzi de la Guvern se face o precizare corectă: de la data adoptării raportului în comisie până la prezentarea în plen a intervenit adoptarea unor alte acte normative și pentru a evita o dublă reglementare trebuie puțin amenajat textul raportului în comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg367">Deci, retrimiterea este propunerea. Termen, o săptămână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg368">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg369">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg370">Supun votului dumneavoastră retrimiterea la comisiei. Termen, o săptămână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg371">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg372">Cu 171 voturi pentru și o abținere, proiectul de lege a fost retrimis la comisie. Termen, o săptămână. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg373">15. La punctul 15 al ordinii de zi avem Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.95/2012 pentru prorogarea termenelor prevăzute la alin.(2) și ale art.6 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.114/2005 privind unele măsuri pentru derularea și finalizarea privatizării societăților comerciale filiale de distribuție și furnizare a energiei electrice "Electrica Moldova"-S.A. și "Electrica Oltenia"-S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg374">Din partea Guvernului. Vă rog, domnule Maricel Popa.</seg></u><note type="speaker">Domnul Maricel Popa:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Economiei)</note><u ana="#regular" who="#Maricel-Popa" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg375">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg376">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg377">Din partea Ministerului Economiei, sunt secretarul de stat Maricel Popa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg378">Prin contractul de prefazare referitor la Filiala "Electrica Moldova SA", încheiat între "Electrica SA", în calitate de vânzător, și "EON Energie", în calitate de cumpărător, Societatea comercială de distribuție și furnizare a energiei electrice "Electrica SA", denumită în continuare "Electrica", și-a rezervat dreptul de a vinde către salariați, membrii consiliului de administrație și pensionarii cu ultimul loc de muncă la Electrica SA și la Filiala "Electrica Moldova SA", cel mult 10% din acțiunile deținute în Filiala "Electrica Moldova SA", în prezent Societatea comercială "EON Moldova Distribuție SA" și Societatea comercială "EON Energie România SA".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg379">Prin proiectul de act normativ se asigură prorogarea termenelor prevăzute la art.6 alin.(2) și alin.(4) din Ordonanța de urgență nr.114 din 2005, Legea nr.277 din 2005, de la data de 31 decembrie 2012 până la 31 decembrie 2013, pentru a fi armonizată cu prevederile art.2 alin.(18) din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.116 din 2011 referitoare la societățile comerciale "EON Moldova Distribuție SA" și "EON Energie România SA".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg380">Neadoptarea proiectului de act normativ ar conduce la pierderea dreptului legal cuvenit persoanelor îndreptățite în condițiile și conform angajamentelor asumate de vânzător prin contractul de privatizare astfel cum acesta a fost aprobat prin Ordonanța de urgență a Guvernului nr.114 din 2005.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg381">Implicarea salariaților în privatizarea societăților comerciale din domeniul utilităților a condus în multe țări la echilibru social și la cointeresarea acestora în respectiva activitate, cu impact direct în creșterea rentabilității și, implicit, a competitivității entității economice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg382">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg383">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg384">Din partea Comisiei pentru politică economică, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg385">Repet, din partea Comisiei pentru politică economică, reformă și privatizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg386">Bun. Amânăm discutarea acestui proiect de lege până apar colegii noștri de la Comisia economică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg387">Erau într-o discuție, dar cred că s-a terminat ședința, împreună cu Comisia de buget, finanțe, pentru celălalt proiect de lege. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg388">16. La punctul 16 avem Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.40/2011 privind promovarea vehiculelor de transport rutier nepoluante și eficiente din punct de vedere energetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg389">Din partea Guvernului, vă rog, doamna Jugănaru.</seg></u><note type="speaker">Doamna Anne-Rose-Marie Jugănaru:</note><u ana="#regular" who="#Anne-Rose-Marie-Jugănaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg390">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg391">Prezentul act normativ are ca scop promovarea și stimularea pieței vehiculelor nepoluante și eficiente din punct de vedere energetic și îmbunătățirea contribuției sectorului transporturilor la politicile Uniunii Europene în domeniul mediului, climei și energiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg392">În acest context, prezentul act urmărește promovarea introducerii pe piața vehiculelor de transport nepoluante și eficiente din punct de vedere energetic prin intermediul achizițiilor publice ecologice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg393">De asemenea, prezentul proiect este de natură a încuraja producătorii și industria în a realiza vehicule cu un consum redus de energie și cu emisii reduse de dioxid de carbon și de alți poluanți, crescând concurența pe aceste piețe. Achiziția de vehicule de transport rutier nepoluante și eficiente din punct de vedere energetic oferă o oportunitate municipalităților care doresc să demonstreze o atitudine responsabilă față de mediu, asigurând astfel cetățenilor un trai într-un mediu mai sănătos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg394">Utilizarea de vehicule puțin poluante este de natură a ameliora calitatea aerului în zonele urbane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg395">Având în vedere cele precizate anterior, Ministerul Mediului susține promovarea în forma prezentată de Guvern a prezentului act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg396">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg397">Domnul Iancu, din partea Comisiei de industrii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg398">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg399">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg400">Comisia pentru industrii și servicii, precum și Comisia pentru administrație publică au fost sesizate pentru dezbaterea și avizarea proiectului de lege menționat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg401">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat, are aviz favorabil din partea Comisiei juridice și are ca obiect de reglementare transpunerea în legislația internă a Directivei 2009/33 a Comisiei Europene privind promovarea vehiculelor de transport rutier nepoluante și eficiente din punct de vedere energetic, urmărind o reorientare a consumatorilor spre automobile nepoluante care constituie o alternativă la autovehiculele care folosesc surse clasice de carburant.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg402">În urma dezbaterilor, membrii celor două comisii au hotărât să propună Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege în forma prezentată de Senat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg403">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg404">Timpii de dezbatere vă rog să-i propuneți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg405">Două minute pentru dezbateri generale, un minut pe articole.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg406">Supun votului dumneavoastră timpii de dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg407">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg408">153 voturi pentru și o abținere. Timpii de dezbatere sunt două minute, respectiv un minut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg409">Dacă din partea grupurilor parlamentare dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg410">Domnul Antal, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Antal István:</note><u ana="#regular" who="#Antal-István:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg411">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg412">Am susținut și susținem în continuare acest proiect de lege, este o preluare a directivei, cu mențiunea ca și obligațiile care ne revin la acest capitol să fie însușite și cât mai repede realizate. Și mă refer la stațiile de încărcare. Avem niște obligații clare ca pentru acele autoturisme, mă refer doar la electrice, dar și la celelalte, să fie realizate, într-un termen cât mai scurt, numărul de stații, și este specificat în directivă și acest lucru, necesare la nivel de țară, la nivel de zone din întreaga țară, în așa fel să fie realizate încât cei care... chiar autoritățile publice dacă își vor achiziționa asemenea autoturisme să aibă posibilitatea încărcării sau reîncărcării acumulatoarelor în vederea utilizării cât mai eficiente și în condiții corecte ale acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg413">Vă mulțumesc pentru atenție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg414">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg415">Domnule Iancu, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg416">Domnul Ciuhodaru, din partea Grupului parlamentar al PP-DD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg417">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg418">Probabil că acest proiect de act normativ a fost introdus în ideea de a contrabalansa cumva acel timbru de mediu care, practic, transformă România într-un cimitir de mașini vechi. Vom vota acest proiect de act normativ, dar în același timp am depus și un proiect de lege prin care se abrogă taxa de mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg419">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg420">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg421">Vă rog, domnule Iancu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg422">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg423">În aceasta și constă promovarea acestui act normativ. Noi avem în vedere transpunerea unei directive. Ce presupune însă această directivă? Realizarea unui plan național de acțiune care, printre altele, obligă la realizarea unor stații de alimentare pe tot cuprinsul țării, astfel încât noile autovehicule să aibă autonomie. Aceasta presupune modificarea sistemului național de transport în consecință, e parte a Smart-grid-ului, un alt program pe care România urmează să-l transpună și, de asemenea, să oblige stațiile de comercializare a combustibililor clasici petrolieri cu prevederea unor astfel de stații de alimentare cu energie electrică, lucru care, într-adevăr, este o problemă astăzi, pentru că este invitația unei concurențe în curtea unui tip de prestare de serviciu de astăzi. Dar el, actul normativ, aceasta facilitează: transpunerea directivei și realizarea acestui plan național de acțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg424">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg425">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg426">Dacă mai dorește cineva să ia cuvântul din partea grupurilor parlamentare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg427">Dacă nu, nefiind amendamente admise sau respinse, proiectul de lege trece la votul final. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg428">15. Pentru că beneficiem de prezența domnului președinte Tudose de la Comisia de reformă economică, ne întoarcem la proiectul de lege de la punctul 15.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Tudose:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Tudose:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg429">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg430">Îmi cer scuze, am fost reținuți cu treabă... PDL-ul când aude de reținuți se gândește la altceva...la proiectul privind ASP-ul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg431">Vă prezint raportul asupra Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.95/2012 pentru prorogarea termenelor prevăzute la alin.(2) și ale art.6 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.114/2005 privind unele măsuri pentru derularea și finalizarea privatizării societăților comerciale filiale de distribuție și furnizare a energiei electrice "Electrica Moldova" - S.A. și "Electrica Oltenia" - S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg432">În conformitate cu prevederile art.95 și 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare a fost sesizată spre dezbatere în fond, în procedură de urgență, cu proiectul mai sus menționat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg433">Senatul, în calitate de primă Cameră, a adoptat proiectul de lege în ședința din 11 martie 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg434">Au fost avize favorabile de la Consiliul Legislativ, de la Comisia de buget, finanțe, precum și punctul de vedere favorabil al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg435">La dezbaterea acestei inițiative, din totalul de 29 de membri ai comisiei au fost prezenți 29 de deputați, iar în ședința din 2 aprilie 2013, în urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, membrii comisiei au hotărât cu unanimitate de voturi să supună plenului Camerei Deputaților, spre dezbatere și aprobare, proiectul legii mai sus menționat, în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg436">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg437">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg438">Propuneți și timpul de dezbatere, domnule Tudose.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Tudose:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Tudose:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg439">Două minute, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg440">Supun votului dumneavoastră timpul de dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg441">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg442">Cu 150 de voturi pentru, o abținere și un vot împotrivă, timpii de dezbatere au fost aprobați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg443">Din partea grupurilor parlamentare dacă dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg444">Domnul Toader, din partea Partidului Democrat Liberal.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg445">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg446">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg447">Președintele României a întors această lege, deci a fost întoarsă, pentru a putea discuta anumite puncte de vedere, ceea ce mi se pare foarte curios față de partea inițială, mă refer la incompatibilitățile care erau apărute...</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg448">Domnule Toader, am o rugăminte la dumneavoastră. Să fiți atent la ce se discută la ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg449">Aveți dreptate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg450">Vă mulțumesc, îmi dați dreptate, da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg451">Dacă mai dorește cineva? Domnule Tinel, nu doriți și dumneavoastră să vorbiți la ASP?! Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg452">Din partea grupurilor parlamentare nefiind alte intervenții, nefiind nici amendamente admise, nici respinse, proiectul de lege trece la votul final. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg453">La punctul 17 al ordinii de zi avem Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.85/2012 pentru modificarea alin.(13) al art.46 din Legea nr.350/2001 privind amenajarea teritoriului și urbanismul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg454">Are cuvântul domnul ministru Matache. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Ghiocel Matache:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Ghiocel-Matache:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg455">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg456">Prin prezenta ordonanță de urgență se propune extinderea termenului de prelungire a planurilor urbanistice generale de la 2 la 3 ani, introducerea unor prevederi tranzitorii având în vedere situația excepțională în care, pe de o parte, autoritățile locale nu au resursele financiare suficiente, iar pe de altă parte, în care trebuie să-și pregătească documentațiile necesare pentru pregătirea perioadei 2014-2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg457">În acest sens, se propune ca termenul de valabilitate al planurilor de urbanism general elaborate și aprobate până în anul 2003 pentru care la data intrării în vigoare a prezentei ordonanțe de urgență a fost inițiată procedura de elaborare sau actualizare, precum și cele pentru care nu a fost inițiată procedura de elaborare sau actualizare, poate fi prelungit prin hotărârea consiliului local sau al consiliului general al Municipiului București, până la data aprobării noii documentații, dar nu mai târziu de 30 decembrie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg458">Având în vedere cele expuse, Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice propune adoptarea acestui proiect de act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg459">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u121"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg460">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg461">Din partea Comisiei de amenajarea teritoriului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg462">Vă rog, domnule președinte Almăjanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marin Almăjanu:</note><u ana="#regular" who="#Marin-Almăjanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u122"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg463">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg464">La întocmirea prezentului raport, comisia a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg465">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat. Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg466">În urma examinării intervenției legislative și a opiniilor exprimate de către membrii comisiei, s-a hotărât cu unanimitate de voturi să se supună plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege, în forma prezentată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg467">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg468">Propun două minute timp de dezbatere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u123"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg469">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg470">Supun votului dumneavoastră timpul de dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg471">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg472">Cu 139 de voturi pentru au fost aprobați timpii de dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg473">Dacă din partea grupurilor parlamentare dorește cineva să ia cuvântul? Nu. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg474">18. Nefiind amendamente admise sau respinse, trecem la următorul punct al ordinii de zi. Avem la punctul 18 Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.83/2012 pentru modificarea și completarea Legii nr.202/2002 privind egalitatea de șanse și de tratament între femei și bărbați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg475">Vă rog, din partea Guvernului. Vă rog să vă și prezentați pentru colegii noștri de la PDL.</seg></u><note type="speaker">Doamna Georgeta Bratu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Muncii, Familiei, Protecției Sociale și Persoanelor Vârstnice)</note><u ana="#regular" who="#Georgeta-Bratu" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u124"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg476">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg477">Georgeta Bratu, secretar de stat în Ministerul Muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg478">Proiectul de act normativ vizează transpunerea Directivei 41/2010 privind tratamentul egal între femeile și bărbații care desfășoară activități independente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg479">Mulțumim Comisiei pentru muncă pentru amendamentele aduse. Vă rugăm să fiți de acord cu raportul întocmit de aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg480">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u125"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg481">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg482">Domnul Iordache, președintele Comisiei de muncă. Foarte pe scurt, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u126"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg483">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg484">Am ținut cont de avizele favorabile ale Consiliului Legislativ, al Comisiei juridice, Comisiei pentru sănătate, învățământ, cât și al Comisiei pentru drepturile omului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg485">În numele celor două comisii sesizate - este vorba de Comisia pentru muncă și protecție socială și Comisia pentru egalitate de șanse pentru femei și bărbați - vă prezintă prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg486">A fost adoptat de către Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg487">Țineți cont de amendamentele care sunt prezentate și adoptate în prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg488">Proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u127"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg489">Da, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg490">Câte minute propuneți pentru dezbateri, domnule Iordache?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u128"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg491">Ținând cont că mai sunt 5 minute, eu vă propun 2 minute, ca să poată și colega.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u129"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg492">Am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg493">Supun votului dumneavoastră timpul dezbaterilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg494">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg495">Cu 138 de voturi pentru și 2 împotrivă, timpul dezbaterilor a fost aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg496">Dacă la capitolul de amendamente sunt luări de cuvânt din partea grupurilor parlamentare? Nu sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg497">Dacă la capitolul de amendamente admise aveți observații, de la punctul 1 la punctul 37? Nu sunt observații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg498">Dacă amendamentele respinse dorește cineva să le susțină? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg499">Proiectul de lege trece la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg500">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg501">Ultimul proiect de lege de pe ziua de astăzi. [17]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg502">La punctul 19, Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 2/2013 pentru completarea art.362 din Legea nr.95/2006 privind reforma în domeniul sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg503">Doamna președinte Rodica Nassar are cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg504">Da, vă rog, doamna președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg505">Din partea Guvernului? Un minut, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg506">Pentru domnul Tinel se poate și asta.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan Teohari Vulcănescu:</note><note type="editorial">(subsecretar de stat, Ministerul Sănătății)</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Teohari-Vulcănescu" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u130"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg507">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg508">Prin acest act normativ se creează baza legislativă privind acordarea din bugetul Ministerului Sănătății a fondurilor către societățile aflate sub autoritatea Ministerului Sănătății, la care statul este acționar majoritar, prin aport în numerar și majorarea capitalului social.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg509">În raport cu cele prezentate, Ministerul Sănătății susține adoptarea proiectului de lege în forma prezentată de Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg510">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u131"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg511">Da, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg512">Doamna președinte Rodica Nassar, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note><u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u132"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg513">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg514">Comisia pentru sănătate și familie a fost sesizată spre dezbatere în fond - în procedură de urgență - cu Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 2/2013 pentru completarea art.362 din Legea nr.95/2006 privind reforma în domeniul sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg515">Senatul a adoptat proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg516">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg517">La întocmirea prezentului raport comisia a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități, avizul favorabil al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci și punctul de vedere al Ministerului Sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg518">Prin acest proiect de lege se creează baza legislativă privind acordarea din bugetul Ministerului Sănătății a fondurilor către societățile aflate sub autoritatea Ministerului Sănătății, la care statul este acționar majoritar, prin aport în numerar și majorarea capitalului social.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg519">În urma dezbaterilor, Comisia pentru sănătate și familie a hotărât, cu unanimitate de voturi, adoptarea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 2/2013 în forma prezentată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg520">În raport de obiectul și conținutul său proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u133"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg521">Da, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg522">Propuneți timpii de dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg523">Nefiind amendamente admise sau respinse, dacă din partea grupurilor, domnul Movilă. Vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u134"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg524">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg525">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg526">Este un proiect de lege important, care vine să susțină doi dintre marii producători din sistemul național de sănătate - și mă refer aici la "Antibiotice" Iași, care este unul dintre cei mai mari producători de medicamente din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg527">Grupul parlamentar al PDL va vota acest proiect de lege, care este un proiect de lege benefic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg528">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u135"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg529">Da, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg530">Dacă aveți alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg531">Nefiind amendamente admise sau respinse, proiectul de lege trece la votul final. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg532">Ultimul proiect de lege, ca să nu ajungem la aprobare tacită - la punctul 21 avem Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr.218/23 aprilie 2002 privind organizarea și funcționarea Poliției Române, publicată în Monitorul Oficial al României nr. 305 din 9 mai 2002, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg533">Dacă din partea Guvernului dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg534">Vă rog, domnule Mocioalcă, din partea Comisiei pentru apărare, ordine publică și siguranță națională.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Mocioalcă:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Mocioalcă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u136"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg535">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg536">Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională a fost sesizată spre dezbatere în fond cu Propunerea legislativă privind modificarea și completarea Legii nr.218/23 aprilie 2002 privind organizarea și funcționarea Poliției Române, publicată în Monitorul Oficial al României nr.305 din 9 mai 2002, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg537">Consiliul Legislativ a avizat favorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg538">Membrii comisiei au examinat inițiativa legislativă în ședința din 19 martie 2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg539">La dezbateri a participat, în calitate de invitat, domnul Bogdan Tohăneanu, secretar de stat în Ministerul Afacerilor Interne.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg540">În urma dezbaterii, membrii comisiei au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative privind modificarea și completarea Legii nr.218/23 aprilie 2002 privind organizarea și funcționarea Poliției Române, publicată în Monitorul Oficial al României nr.305 din 9 mai 2002, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg541">Menționez că legea face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg542">Timp de dezbatere - un minut.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u137"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg543">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg544">Supun votului dumneavoastră timpul dezbaterii - un minut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg545">Cine este pentru? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg546">Cu 123 voturi pentru, timpii dezbaterii au fost aprobați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg547">Dacă din partea grupurilor parlamentare dorește cineva să ia cuvântul? Nu dorește nimeni să ia cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg548">În atari condiții, comisia a propus respingerea acestei inițiative legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg549">Proiectul de lege trece la votul final. [19]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg550">În același timp, țin să vă amintesc faptul că la punctul 20 avem un Proiect de Lege pentru modificarea art.112 alin. din Legea nr.1/2011, Legea educației naționale, cu modificările și completările ulterioare, publicată în Monitorul Oficial al României, Partea I, nr.18/10.01.2011, la care termenul de dezbatere și vot final fiind depășit, se consideră adoptată, în conformitate cu prevederile art.75 alin. din Constituție și ale art.113 din Regulamentul Camerei Deputaților, și trece la Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg551">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg552">Constatând că timpul afectat dezbaterii a fost epuizat, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg553">Urmează interpelările.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg554">Domnule vicepreședinte Hellvig, vă rog să poftiți. [20] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg555">după pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg556">Lucrările au fost conduse în continuare de domnul deputat Eduard Raul Hellvig, vicepreședinte al Camerei Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eduard Raul Hellvig:</note><u ana="#regular" who="#Eduard-Raul-Hellvig:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u138"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg557">Bună seara, dragi colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg558">Deschidem ședința consacrată răspunsurilor orale la întrebări și a interpelărilor pe scurt din partea parlamentarilor către Guvernul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg559">Aș vrea să vă supun atenției, în prima fază, răspunsurile consacrate întrebărilor colegilor noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg560">Dacă este în sală doamna Manuela Mitrea? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg561">Am rugămintea la Ministerul Sănătății - domnul secretar de stat Vulcănescu - să trimiteți în scris, doamnei deputat Mitrea, răspunsul ministerului, cu mulțumiri pentru faptul că vă aflați astăzi în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg562">Pentru doamna deputat Ardeleanu Sanda-Maria, dacă nu este în sală, am rugămintea la Ministerul Finanțelor Publice, aceeași procedură. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg563">Ministerul Educației Naționale - domnul ministru Király - mulțumesc încă o dată că sunteți aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg564">Vă rog frumos să trimiteți în scris, doamnei deputat Mitrea, răspunsul ministerului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg565">Din partea Ministerului Mediului - vă salut, domnule ministru! - pentru domnul deputat Rădulescu Romeo. Este în sală? Nu este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg566">La fel, am rugămintea să trimiteți în scris răspunsul dumneavoastră. [20.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg567">Pe doamna deputat Mincă o văd în sală. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg568">Dacă doriți să mai susțineți interpelarea? Dacă nu, invit ministerul să vă dea un punct de vedere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg569">Mai susțineți interpelarea? Da, mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg570">Vă rog, doamna deputat, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg571">Da, de la Ministerul Muncii, iertați-mă, doamna Georgeta Bratu, am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg572">Da, sărut mâna, doamnă! Mulțumesc mult că sunteți aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg573">Vă rog, doamna deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Liliana Mincă:</note><u ana="#regular" who="#Liliana-Mincă:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u139"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg574">Domnule președinte de ședință, eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg575">Într-adevăr, doamna secretar de stat mi-a transmis răspunsul din partea Ministerului Muncii, Familiei, Protecției Sociale și Persoanelor Vârstnice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg576">De fapt, nu este semnat de către doamna ministru Mariana Câmpeanu. Este semnat, cred că, de un secretar de stat, dacă nu de un director. Nu este niciun fel de problemă. L-am primit în scris. Eu aș fi vrut să-mi răspundă și oral. Am înțeles lucrul acesta, că nu este doamna ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg577">Însă, răspunsul pe care l-am primit nu este un răspuns cu care să merg în fața persoanelor cu handicap, pentru că, conform prevederilor art.58 alin. din Legea nr.448/2006 privind protecția și promovarea drepturilor persoanelor cu handicap, vreau să vă spun că oamenii aceștia au venit la mine, au venit la Grupul Partidului Poporului - Dan Diaconescu și ne-au cerut sprijinul, întrucât dânșii consideră că din anul 2008 nu li se respectă drepturile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg578">Răspunsul pe care îl primesc din partea Ministerul Muncii, Familiei, Protecției Sociale și Persoanelor Vârstnice nu ține de foame, nu ține de medicamente pentru persoanele cu dizabilități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg579">Vă rog, domnule președinte și stimați colegi, să se consemneze că oamenii cu dizabilități din România așteaptă măsuri de la Guvernul USL, și nu promisiuni. Deci, măsuri și respectarea Legii nr.448/2006, modificată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg580">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eduard Raul Hellvig:</note><u ana="#regular" who="#Eduard-Raul-Hellvig:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u140"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg581">Mulțumesc și eu, doamna deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg582">Dacă din partea ministerului mai dorește să intervină cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg583">Am înțeles că nu mai este altă susținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg584">Sunt convins, doamna deputat, că cel puțin din punct de vedere al comportamentului politic, Guvernul va căuta soluții, mai ales că este o problematică chiar particulară și față de care cred că fiecare dintre noi trebuie să avem cel puțin bun-simț, dacă nu mai mult decât bun-simț în actul guvernamental.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg585">Mulțumesc, doamna deputat, pentru efort și pentru preocupare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg586">Mulțumesc ministerului că și-a prezentat punctul de vedere. [21]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg587">Trecem la punctul 2, legat de interpelările pe scurt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg588">Sunt mai multe interpelări, care au fost depuse în scris la secretariatul de ședință. [21.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg589">Dar avem și colegi care doresc să susțină în plen, pe scurt, interpelările, după cum urmează: domnul deputat Ion Marocico, iertați-mă, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg590">Am înțeles că aveți două interpelări. Pe scurt, dacă puteți să-mi prezentați cele două interpelări. Vă rog, domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Marocico:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marocico:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u141"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg591">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg592">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg593">Am o interpelare adresată domnului ministru al afacerilor interne - Radu Stroe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg594">Domnule ministru, am fost sesizat de către domnul Costin Vasile din comuna Ulma, județul Suceava, cu faptul că de ani de zile este împiedicat de către autoritățile locale să intre în posesia unui teren forestier ce-i revine de drept.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg595">În acest sens, s-au dat și sentințe definitive și irevocabile, care nu au fost puse în executare nici până în momentul de față. Ocolul Silvic Falcău, respectiv Direcția Silvică Suceava refuză să pună la dispoziția Comisiei Locale de Fond Funciar Ulma suprafața de 7 ha de teren cu vegetație forestieră, astfel cum a fost delimitată prin planul parcelar întocmit de expertul Sainiuc Ion, parcela de pădure UP5 - cu A 141 E UAS 141 E și F, în prezent în administrarea Ocolului Silvic Falcău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg596">De aceea, vă rog, stimate domnule ministru, să dispuneți o verificare a situației de către Corpul de Control al Ministrului și măsurile ce se impun, astfel încât să se ajungă la o deplină legalitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg597">Vă rog, stimate domnule ministru, ca răspunsul dumneavoastră să-mi parvină în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg598">În acest sens, am depus la prezenta interpelare și Sentința Civilă nr.1.303/5 aprilie 2007 rămasă definitivă și irevocabilă și nepusă în executare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg599">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eduard Raul Hellvig:</note><u ana="#regular" who="#Eduard-Raul-Hellvig:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u142"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg600">Mulțumesc și eu, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg601">Cealaltă interpelare o depuneți în scris?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Marocico:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marocico:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u143"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg602">Am s-o susțin, domnule președinte, pe scurt, și cealaltă interpelare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eduard Raul Hellvig:</note><u ana="#regular" who="#Eduard-Raul-Hellvig:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u144"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg603">Vă rog, domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Marocico:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marocico:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u145"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg604">Interpelarea a doua o transmit domnului secretar de stat Victor Opaschi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg605">Am fost sesizat de către domnul Petrașuc Daniel - preot-paroh la Parohia "Sf. Mare Mucenic Dimitrie din Negostina" - comuna Bălcăuți, județul Suceava, cu faptul că proiectul Consiliului parohial Negostina privind construirea unei case mortuare, de pe lângă biserica parohială, depus la Secretariatul de Stat pentru Culte cu numărul de înregistrare 3.433 din 19.03.2009, deși a fost declarat eligibil, nu a fost încă finanțat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg606">Vă adresez rugămintea, stimate domnule secretar de stat, de a-mi comunica în ce perioadă se va aloca suma necesară construirii casei mortuare de pe lângă Biserica Ortodoxă din Negostina, suma prevăzută în proiectul mai sus-menționat și data când va fi virată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg607">Vă rog să dispuneți ca răspunsul să-mi parvină în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg608">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eduard Raul Hellvig:</note><u ana="#regular" who="#Eduard-Raul-Hellvig:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u146"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg609">Mulțumesc și eu, domnule deputat. [21.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg610">Îl invit la microfon pe domnul deputat Gheorghe Florin, care, din câte văd eu, are trei interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg611">Am înțeles că vreți să susțineți una, iar două să le depuneți în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg612">Vă rog, domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u147"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg613">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg614">Interpelarea mea este adresată doamnei ministru Rovana Plumb, pentru Ministerul Mediului și Schimbărilor Climatice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg615">Obiectul interpelării: exploatarea gazelor de șist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg616">Stimată doamnă ministru, în ultimele zile am văzut că se discută tot mai des despre problema exploatării gazelor de șist. Această problemă interesează o mare parte a populației. Din acest motiv, am văzut că s-au înmulțit și mitingurile împotriva acestei idei de exploatare a gazelor de șist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg617">Unele administrații locale chiar au organizat referendumuri locale pe această temă, rezultatul lor fiind, clar, unul împotriva exploatării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg618">Guvernul României nu prezintă foarte clar riscurile sau avantajele acestor exploatări și nu răspunde precis și concis la întrebările pe care cetățenii sau diverse ONG-uri le au în legătură cu această problemă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg619">Din acest motiv, doamna ministru, vă rog să precizați dacă ministerul pe care îl conduceți are o strategie clară în acest domeniu și dacă credeți că riscurile unor astfel de exploatări sunt de natură să afecteze mediul înconjurător și, implicit, viața oamenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg620">Solicit răspuns scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg621">Deputat PDL - Florin Gheorghe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eduard Raul Hellvig:</note><u ana="#regular" who="#Eduard-Raul-Hellvig:" xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.u148"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg622">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg623">Dacă mai sunt colegi care doresc să-și susțină interpelarea în plen?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg624">Dacă nu mai există niciunul dintre colegi, am să vă supun atenției interpelările care au fost depuse în scris: deputat Ioan Benga - 2 interpelări; Adrian Gurzău - 2 interpelări; Andrei Claudiu Tănăsescu - o interpelare; Mihaela Stoica - o interpelare; Claudia Boghicevici - 2 interpelări; Dumitru Niculescu - 2 interpelări; Gheorghe Frăticiu - o interpelare; Vasile Iliuță - o interpelare; Ovidiu Alexandru Raețchi - o interpelare; Ion Șcheau - 2 interpelări; Daniel Iane - o interpelare; Cristian Buican - o interpelare; Dan Bordeianu - o interpelare; doamna deputat Raluca Turcan - 3 interpelări; doamna deputat Maria Grecea - o interpelare; Alin Constantin Bucur - o interpelare; Andreea Maria Paul - 2 interpelări; Iulian Vlad - o interpelare; Florin Gheorghe, după cum am spus, a prezentat oral o interpelare și a depus și în scris 2 interpelări; Valentin Gabriel Boboc - o interpelare; Răzvan Andrei Condurățeanu - o interpelare; Alexandru Nazare - 2 interpelări; Ana Birchall - 3 interpelări; Nuțu Fonta - 2 interpelări; Mircea Drăghici - o interpelare; Marian Ghiveciu - o interpelare; Ion Melinte - o interpelare; Stanciu Zisu - o interpelare; Angel Tîlvăr - 3 interpelări; Petru Movilă - 2 interpelări; Marian Neacșu - 2 interpelări; Ovidiu-Cristian Iane - 8 interpelări; Lucian Șova - o interpelare; Sorin Stragea - 2 interpelări; Răzvan Tănase - 2 interpelări; Iacob Pușcaș - 2 interpelări; Petre Petrescu - 2 interpelări; Ion Călin - o interpelare; Ciprian Nica - o interpelare; Sorin Ioan Roman - 3 interpelări; Iulian Popescu - 2 interpelări; Cornel-Cristian Resmeriță - 3 interpelări; Aurel Vlădoiu - 4 interpelări; Ioan Dîrzu - o interpelare; Cornel Itu - o interpelare; Gheorghe Coman - o interpelare; Cristian Roman - o interpelare; Luminița Adam - o interpelare; domnișoara deputat Cătălina-Elena Ștefănescu - 2 interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg625">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg626">Cu acestea declar închisă ședința consacrată răspunsurilor și interpelărilor depuse în scris și susținute în plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg627">Ne vedem mâine dimineață la ora 8,30, la ședința dedicată declarațiilor politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2013-04-08-CD.seg628">Doamne ajută! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 18,26.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
