<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 6 iulie 2012</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, July 6 2012</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 6 iulie 2012</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, July 6 2012</title>
        <meeting n="20120706" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="35" xml:lang="ro">35 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="35" xml:lang="en">35 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="3182" xml:lang="ro">3182 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="3182" xml:lang="en">3182 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2012-07-06">06.07.2012</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="47"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="35"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="154"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2012-07-06" ana="#parla.sitting">06.07.2012</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 6 iulie 2012</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind demisia domnului deputat Dumitru Pardău din Grupul parlamentar al Partidului Democrat Liberal și activarea în Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal.</note><note type="summary">Informare privind revenirea domnului deputat Iosif Veniamin Blaga în Grupul parlamentar al Partidului Democrat Liberal.</note><note type="summary">Aprobarea ordinii de zi și a programului de lucru.</note><note type="summary">Informare privind activarea domnului deputat Georgică Dumitru în Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal, ca membru al Partidului Conservator.</note><note type="summary">Informare cu privire la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.42/2012 pentru ratificarea Protocolului privind amendarea și prelungirea Acordului între Guvernul României și Guvernul Statelor Unite ale Americii privind cooperarea în domeniul contracarării proliferării armelor de distrugere în masă și promovarea relațiilor militare și de apărare, semnat la Washington la 30 martie 1998, semnat la București la 5 iulie 2012 (PL-x 284/2012), înregistrat la Biroul permanent al Camerei Deputaților și care urmează să fie avizat de comisiile permanente în termenele stabilite.</note><note type="summary">Raportul Comisiei juridice, de disciplină și imunități privind scrisoarea Agenției Naționale de Integritate prin care transmite Raportul de evaluare în ceea ce îl privește pe domnul deputat Florin-Costin Pâslaru. (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Raportul Comisiei juridice, de disciplină și imunități privind solicitarea Agenției Naționale de Integritate de constatare a demiterii de drept a domnului Andon Sergiu din calitatea de deputat, de către Camera Deputaților. (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Proiectul de Hotărâre privind constatarea încetării unui mandat de deputat. (s-a luat act)</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,15.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse de domnul deputat Valeriu Ștefan Zgonea, președintele Camerei Deputaților, asistat de domnii deputați Georgian Pop și Niculae Mircovici, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg1">Bună ziua, doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg2">Invit liderii grupurilor parlamentare să invite parlamentarii în sală ca să începem sesiunea extraordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg3">Invit și cel de-al doilea secretar la prezidiu, vă rog frumos, pentru începerea lucrărilor ședinței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg4">Domnule Mircovici, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg5">Din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg6">Nu se aude!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg7">Da, am aflat și noi că există o problemă cu sonorizarea, dar sper s-o rezolvăm în următoarele zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg8">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg9">Vă rog frumos să luați loc în bănci și să pregătiți cartelele pentru a începe ședința de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg10">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg11">Declar deschisă ședința în plenul de astăzi al Camerei Deputaților, în cadrul sesiunii extraordinare, convocate în temeiul art.115 alin. și art.66 alin. din Constituția României, republicată, precum și art.31 alin. lit.b) din Regulamentul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg12">Din totalul celor 310 deputați, și-au înregistrat prezența în acest moment 211; sunt absenți 99; participă la alte acțiuni parlamentare 6.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg13">Cvorumul legal pentru votul final este 156.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg14">Cvorumul legal este îndeplinit pentru deschiderea ședinței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg15">Înainte de a începe dezbaterea punctelor înscrise pe ordinea de zi, dau citire scrisorilor domnilor deputați Dumitru Pardău și Iosif Veniamin Blaga.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg16">Pentru domnul Pardău: "Subsemnatul Pardău Dumitru, deputat ales în Circumscripția electorală nr.35 Suceava, Colegiul uninominal nr.9, vă aduc la cunoștință faptul că, începând cu data de 5 iulie 2012, îmi dau demisia din Grupul parlamentar al PDL, și vă comunic că îmi voi continua activitatea în cadrul Grupului parlamentar al Partidului Național Liberal". [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg17">Scrisoarea domnului deputat Iosif Blaga Veniamin: domnului Mircea Toader - liderul Grupului parlamentar... nu contează: "Subsemnatul, vă rog prin prezenta să-mi aprobați revenirea mea în Grupul parlamentar al PDL, din care am plecat datorită unor neînțelegeri politice pe plan local. Ultimele evenimente care s-au desfășurat și altele care urmează sunt în contradicție cu gândirea mea democratică. Cu stimă, domnul Iosif Veniamin Blaga."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg18">Am luat act și de aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg19">Revine la grupul de la care a plecat. Am înțeles. Revine la matcă, cum ziceți dumneavoastră. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg20">Informare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg21">Vă consult asupra proiectului ordinii de zi și a proiectului programului de lucru stabilite de Biroul permanent și Comitetul liderilor grupurilor parlamentare pentru această ședință, și înscrise în Decizia de convocare a sesiunii extraordinare, care au fost distribuite domnilor deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg22">În conformitate cu art.84 din Regulament alin. ordinea de zi și programul de lucru pentru sesiunea extraordinară se aprobă de Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg23">Vă consult dacă sunt obiecții sau comentarii în legătură cu proiectul ordinii de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg24">Dacă nu sunt, vă rog să pregătiți cartelele de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg25">Din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg26">Mai încet!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg27">Îmi cer scuze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg28">Supun votului ordinea de zi a Camerei Deputaților pentru ședința de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg29">Vă rog să votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg30">177 voturi pentru, zero abțineri și 3 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg31">Ordinea de zi a fost aprobată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg32">Dacă în legătură cu programul de lucru sunt obiecții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg33">Supun votului programul de lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg34">Vă rog să votați: 178 voturi pentru, zero abțineri și 4 împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg35">Și programul de lucru a fost aprobat. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg36">Există un anunț din partea domnului deputat. Vă rog frumos, domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Georgică Dumitru:</note><u ana="#regular" who="#Georgică-Dumitru:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg37">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg38">De astăzi sunt membrul Partidului Conservator și voi activa în Grupul parlamentar al PC-PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg39">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg40">Vă mulțumesc, domnule deputat. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg41">Trecem la ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg42">Pe primul punct al ordinii de zi avem înscrisă prezentarea unei informări cu privire la proiectul de lege privind aprobarea ordonanței de urgență a Guvernului înregistrată la Biroul permanent al Camerei Deputaților și care urmează să fie avizată de comisiile permanente în termenele stabilite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg43">Dați-mi voie să citesc această informare cu privire la inițiativa legislativă înregistrată la Biroul permanent al Camerei Deputaților și care urmează să fie înaintată comisiilor permanente pentru examinare și întocmirea avizelor sau rapoartelor în termenele stabilite. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 42/2012 pentru ratificarea Protocolului privind amendarea și prelungirea Acordului între Guvernul României și Guvernul Statelor Unite ale Americii privind cooperarea în domeniul contracarării proliferării armelor de distrugere în masă și promovarea relațiilor militare și de apărare, semnat la Washington, la 30 martie 1998, și semnat la București, la 5 iulie 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg44">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond - Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională; pentru avize - Comisia pentru politică externă, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg45">Termen pentru depunerea amendamentelor: 25 iulie a.c.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg46">Termen pentru depunerea raportului: 31 iulie a.c.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg47">În conformitate cu art.115 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege trebuie să fie dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg48">Pe procedură, domnul deputat Toader, liderul Grupului parlamentar al PDL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg49">Vă rog frumos, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg50">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg51">Voiam să vă aduc la cunoștință că la casete nu se găsește textul ordonanței - proiectului de lege - cel puțin al ordonanței. Sigur, vă dăm credit că ceea ce spuneți acolo este și adevărat. Dar, corect ar fi, când se introduce într-un astfel de regim, să fie și la casetele deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg52">Aveți dreptate, domnule deputat. Din păcate, procedura constituțională ne obligă pe noi să informăm plenul Camerei Deputaților, convocat în sesiune extraordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg53">Noi am respectat această prevedere, și proiectul de ordonanță l-am ridicat în acest moment pe site-ul Camerei Deputaților. O să-l trimitem și în formatul pe care dumneavoastră îl solicitați pentru fiecare coleg deputat. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg54">La punctul 2 al ordinii de zi avem raportul Comisiei juridice, de disciplină și imunități privind scrisoarea Agenției Naționale de Integritate prin care se transmite raportul de evaluare în ceea ce-l privește pe domnul deputat Florin-Constantin Pâslaru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg55">Domnule Iordache, am înțeles că vreți să luați cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg56">Vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg57">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg58">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg59">Așa cum am spus și în Biroul permanent de dimineață, am primit în cursul zilei de astăzi, de la Consiliul Național de Integritate, din partea doamnei președinte Carmen Curt, o adresă în care ne spune să urmărim câteva aspecte, aspecte de care Comisia juridică, de disciplină și imunități nu a ținut cont nici în cazul domnului deputat Pâslaru, nici în cazul domnului deputat Andon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg60">De aceea, domnule președinte, eu vă propun să supuneți votului plenului Camerei Deputaților retrimiterea celor două rapoarte la Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg61">Termen: o săptămână</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg62">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg63">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg64">Domnul Toader, liderul Grupului parlamentar al PDL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg65">Vă rog frumos, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg66">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg67">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg68">Mă bucur că Biroul permanent de astăzi a acceptat propunerea noastră să introducă pe ordinea de zi discuția acestor rapoarte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg69">Dar eu v-aș propune să nu-l mai retrimiteți la comisie, din următoarele motive: în primul rând, a fost dezbatere în câteva ședințe; există un vot; eu zic să-l dezbatem, să acordăm și votul plenului; și, în funcție de acest vot, să putem să stabilim dacă cei doi deputați mai pot fi sau mai sunt sau nu mai sunt parlamentari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg70">Pe de altă parte, ceea ce domnul Iordache a susținut cu adresa Consiliului Național de Integritate ne atrage atenția asupra modului în care am întârziat nepermis cu o hotărâre definitivă a Înaltei Curți, și solicită în mod expres să ne pronunțăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg71">Așa cum întotdeauna am susținut, plenul este suveran și nu are sens să întoarcem la comisie. Deja comisia a stabilit și, indiferent cum este raportul, votul dumneavoastră este suveran.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg72">Vă rog să țineți cont de propunerea mea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg73">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg74">Domnul deputat Buda, pe procedură, bănuiesc, nu? Sau vreți să luați cuvântul, așa, la declarații politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg75">Pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Daniel Buda:</note><u ana="#regular" who="#Daniel-Buda:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg76">Dumneavoastră ați lăsat foarte multe în...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg77">Păi, nu aveți voie acum.</seg></u><note type="speaker">Domnul Daniel Buda:</note><u ana="#regular" who="#Daniel-Buda:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg78">Pe procedură, domnilor colegi. Nu mai fiți așa de încrâncenați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg79">Vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Daniel Buda:</note><u ana="#regular" who="#Daniel-Buda:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg80">Pe procedură o să iau cuvântul, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg81">În subsidiar, în ipoteza în care nu veți accepta să dăm acest vot pe acest raport acum, rugămintea mea este să trimiteți la comisie, cu mențiunea că putem lucra în câteva minute, pentru că lucrurile sunt mai mult decât lămurite. Discutăm acolo de o sentință judecătorească și, de asemenea, discutăm de o chestiune, de un raport care a rămas definitiv prin neatacarea lui în instanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg82">Prin urmare, comisia are posibilitatea ca în 10 minute să vină, eventual, cu alte rapoarte în plenul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg83">Aceasta era chestiunea, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg84">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg85">Domnule Toader, stați o secundă. Este un concurs în cadrul PDL-ului, care vorbește mai mult astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg86">Vă rog frumos, domnule Toader.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg87">Nu este niciun concurs, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg88">Domnul Buda, în calitate de președinte al comisiei, a spus că poate să rezolve repede.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg89">Și motivul... ca lider de grup eu solicit să nu fie retrimis la comisie, și să solicitați ca comisia să-și desfășoare activitatea în acest timp, în timp ce noi dezbatem proiectele de pe ordinea de zi, și să se întoarcă cu raport suplimentar.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg90">Aș vrea să facem două clarificări, înainte de a da domnului Iordache cuvântul:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg91">1. Nu dumneavoastră ați cerut introducerea pe ordinea de zi a celor două proiecte, ci Biroul permanent, la solicitarea unei scrisori din partea Consiliului Național de Integritate. Aceasta este prima chestiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg92">2. Cea de-a doua: vă reamintesc discuția pe care am avut-o...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg93">Am cerut să vină ANI. Nu poate veni ANI...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg94">Vă reamintesc discuția pe care am avut-o, că am cerut Comisiei juridice să convoace și reprezentanții Agenției Naționale de Integritate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg95">Tocmai asta era ideea, domnule președinte. Nu putem să convocăm reprezentanții ANI. Nici colegii noștri văd că nu sunt în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg96">De aceea, nu putem lua o astfel de hotărâre în 5 minute. Adică, astfel de hotărâri, pompieristic, suntem totuși în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg97">De aceea, domnule președinte, este o propunere, suntem în Parlament, cu tot respectul. Dacă aveți ceva de obiectat, veniți aici și susțineți-vă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg98">Deci, domnule președinte, repet: propunerea mea este reîntoarcerea celor două rapoarte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg99">Termen: o săptămână</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg100">Colegii au posibilitatea să propună, și supuneți votului propunerile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg101">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg102">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg103">Vă reamintesc, doamnelor și domnilor, că această sesiune extraordinară are o ordine de zi publicată în Monitorul Oficial, și Biroul permanent și nici dumneavoastră n-ați aprobat comisiile permanente să lucreze în paralel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg104">Pe cale de consecință, ar trebui să cer un alt Birou permanent extraordinar pe care să-l convoc eu sau colegii mei, conform Regulamentului, în care să propunem această chestiune, să lucreze în paralel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg105">Înainte de a vă da cuvântul, supun - prima dată - propunerea dumneavoastră, după aceea a domnului Toader.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg106">Supun la vot - vă rog frumos să vă pregătiți cartelele - retrimiterea la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg107">Termen: o săptămână</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg108">Cu 141 voturi pentru, 9 abțineri și 49 împotrivă, acest raport a fost retrimis la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg109">Domnul Toader sau domnul Buda, care dorește?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg110">Domnul Toader vrea să ia cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg111">Vă rog frumos, aveți cuvântul, domnule Buda.</seg></u><note type="speaker">Domnul Daniel Buda:</note><u ana="#regular" who="#Daniel-Buda:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg112">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg113">Îmi displace profund să vin și să tot iau cuvântul legat de niște chestiuni pe care dumneavoastră acum trei, patru zile ați venit și ați convocat sesiunea, sau ați convocat ședința în plenul Camerei Deputaților, fără să fie convocată așa cum scrie la regulament, în Monitorul Oficial ș.a.m.d.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg114">Când ați schimbat-o pe doamna Roberta Anastase nu ați avut nevoie de nimic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg115">Din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg116">Nici nu era nevoie!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg117">Domnule președinte, vă mulțumesc pentru intervenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg118">Nu o să vedeți din partea mea, ca până acum, reacții la declarațiile dumneavoastră. Nu am această posibilitate. Când eram liderul grupului parlamentar puteam să discut și să vă dau un răspuns. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg119">Trecem la punctul 3 de pe ordinea de zi: Raportul Comisiei juridice, de disciplină și imunități privind solicitarea Agenției Naționale de Integritate de constatare a demiterii de drept a domnului Andon Sergiu, din calitatea de deputat, de către Camera Deputaților. Este o eroare aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg120">Domnule Iordache, vă rog frumos, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg121">Domnule Iordache, la fiecare raport trebuie să discutați. Nu puteți să spuneți acum ce o să faceți în următoarele trei săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg122">Și în cazul acestui raport, domnule președinte, vă rog să-l retrimiteți la Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg123">Termen: tot o săptămână</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg124">Vreau să-i spun domnului Toader că și în cazul acestui proiect am solicitat să invităm reprezentanții Agenției Naționale de Integritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg125">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg126">De fapt, au solicitat ei, nu am solicitat noi. Noi doar am acceptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg127">Liderul Grupului parlamentar al PDL, domnul Toader, vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg128">Grupul nostru nu este de acord cu retrimiterea. Motivația este cea pe care am spus-o și înainte, dar vreau să vă spun că ce să spună cei care vin de la ANI sau de la Consiliul Național, că trebuie să respectăm o hotărâre a Înaltei Curți?! Cred că aceasta nu are niciun sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg129">Să ne spună, da, am venit, este o hotărâre a Înaltei Curți, definitivă și irevocabilă, și cred o să ne roage s-o respectăm pe aceea. Nu văd ce să spună, că nu intrăm pe fondul și dezbaterea ce-a fost acolo.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg130">Domnule Toader, aveți perfectă dreptate. Dorința noastră, pe care și dumneavoastră ați exprimat-o și ați fost de acord, în cadrul Biroului permanent extraordinar, a fost ca între Parlament și această instituție să nu mai fie un schimb de scrisori și să avem un dialog în cadrul comisiei permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg131">Supun la vot propunerea domnului Florin Iordache, de retrimitere la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg132">Termen: o săptămână</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg133">Votul este deschis: cu 147 voturi pentru, 10 abțineri și 53 voturi împotrivă acest proiect a fost retrimis la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg134">Urmează să dezbatem proiectul, să luăm act de constatarea încetării unui mandat de deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg135">Vă rog frumos, pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Daniel Buda:</note><u ana="#regular" who="#Daniel-Buda:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg136">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg137">Domnilor lideri ale grupurilor parlamentare,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg138">Lucrurile, în cazul domnului Andon, sunt mai mult decât clare. Eu nu înțeleg ce anume trebuie să mai spună cei de la ANI, în condițiile în care avem de-a face cu o decizie rămasă definitivă și irevocabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg139">Prin urmare, domnule președinte, de aceea votul Grupului parlamentar al PDL a fost de această manieră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg140">Domnul Cezar Preda, vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cezar-Florin Preda:</note><u ana="#regular" who="#Cezar-Florin-Preda:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg141">La fel.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg142">Deci, a vorbit și pentru dumneavoastră. Am înțeles. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg143">Dați-mi voie să citesc proiectul de hotărâre privind constatarea încetării unui mandat de deputat: "În temeiul dispozițiilor art.70 alin. din Constituția României, republicată, ale art.7 alin. și din Legea nr.96/2006 privind statutul deputaților și senatorilor, republicată, cu modificările și completările ulterioare, ale art.48 alin. din Legea nr.35/2008 pentru alegerea Camerei Deputaților și a Senatului, și pentru modificarea și completarea Legii nr.67/2004 pentru alegerea autorităților administrației publice și locale, a Legii administrației publice locale nr.215/2001 și a Legii nr.393/2004 privind statutul aleșilor locali, cu modificările și completările ulterioare, precum și ale art.208 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, având în vedere Decizia penală cu nr.160 din 20 iunie 2012 a Înaltei Curți de Casație și Justiție prin care, în baza dispozițiilor art.334 din Codul de procedură penală, a schimbat încadrarea juridică a faptei reținută în sarcina domnului Adrian Năstase din infracțiunea prevăzută la art.13 din Legea nr.78, cu aplicarea dispozițiilor art.41 alin. din Codul penal, se constată:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg144">Camera Deputaților adoptă prezenta hotărâre:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg145">Articol unic. - Camera Deputaților constată încetarea calității de deputat a domnului Adrian Năstase, începând cu data de 20 iunie 2012, și declară vacant locul de deputat în Circumscripția electorală nr.31 Prahova, Colegiul uninominal nr.8."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg146">Plenul Camerei Deputaților a luat act de această chestiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg147">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg148">Ordinea de zi fiind epuizată, declar închisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților din sesiunea extraordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg149">Ne vedem la ora 17,00.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg150">Liderul Grupului parlamentar al PSD, vă rog frumos, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg151">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg152">Vreau să fac doar o observație tehnică: am să-i rog pe colegii mei să meargă la secretariatul de afară și să semneze prezența pentru ședința de plen reunit.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg153">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-07-06-CD.seg154">Declar închisă ședința plenului Camerei Deputaților. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 16,35.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
