<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 27 august 2012</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, August 27 2012</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 27 august 2012</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, August 27 2012</title>
        <meeting n="20120827" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="17" xml:lang="ro">17 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="17" xml:lang="en">17 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="3376" xml:lang="ro">3376 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="3376" xml:lang="en">3376 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2012-08-27">27.08.2012</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="28"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="17"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="135"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2012-08-27" ana="#parla.sitting">27.08.2012</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 27 august 2012</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Discuții procedurale legate de completarea ordinii de zi.</note><note type="summary">Aprobarea ordinii de zi și a programului de lucru.</note><note type="summary">Prezentarea Hotărârii Curții Constituționale nr.6 din 21 august 2012 referitoare la respectarea procedurii pentru organizarea și desfășurarea referendumului național din data de 29 iulie 2012 pentru demiterea Președintelui României, domnul Traian Băsescu, și la confirmarea rezultatelor acestuia.</note><note type="time">Ședința a început la ora 15,30.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse de domnul deputat Valeriu Ștefan Zgonea, președintele Camerei Deputaților, asistat de domnul senator Gheorghe David, secretar al Senatului, și de domnul deputat Georgian Pop, secretar al Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg1">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg2">Vă rog frumos să-mi îngăduiți să deschid ședința comună de azi a Camerei Deputaților și Senatului în cadrul sesiunii extraordinare aprobate de Biroul permanent reunit și să vă spun că din totalul de 431 de deputați și senatori, în acest moment, nu au semnat și nu sunt prezenți decât 190.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg3">În conformitate cu prevederile art.21 și 22 din Regulamentul comun al Camerei Deputaților și Senatului, o să-i rog pe liderii grupurilor parlamentare să convoace colegii deputați și senatori la această ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg4">Amân o jumătate de oră începerea lucrărilor ședinței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg5">Conform Regulamentului Camerei Deputaților și al Senatului, vă rog frumos, cer tuturor liderilor grupurilor parlamentare să-și convoace membrii în cadrul plenului reunit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg6">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg7">La 16,00, 30 de minute, liderii grupurilor parlamentare să-și convoace deputații și senatorii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg8">Vă mulțumesc foarte mult. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg9">după pauză</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg10">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg11">Redeschid ședința de astăzi a Camerei Deputaților și Senatului, din 27 august.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg12">Dau cuvântul domnului Eugen Nicolăescu, liderul Grupului parlamentar al PNL din Camera Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg13">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg14">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg15">Ședința de astăzi știm ce are pe ordinea de zi. Știm că trebuie să ascultăm, să ni se citească Hotărârea Curții Constituționale privind referendumul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg16">La nivelul grupurilor parlamentare PNL și PSD, până la această oră, au avut loc multe discuții. În continuare colegii noștri sunt îngrijorați de modul în care această importantă instituție a statului român - Curtea Constituțională - a "rezolvat", și puneți în ghilimele ce spun, rezultatul referendumului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg17">Colegii noștri au în continuare îngrijorări că ceea ce a făcut Curtea Constituțională este în afara legii, este criticabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg18">Am rugămintea să ascultați, poate ... democrația vă învață acest lucru. Să știți că nu mă las intimidat de vociferările dumneavoastră și este pe timpul dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg19">Colegii noștri din grupurile parlamentare USL consideră că decizia Curții Constituționale este nedreaptă, consideră că este departe de spiritul Constituției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg20">Și pentru că nu am reușit să avem un punct de vedere până acum, vă solicităm, domnule președinte, o pauză de consultări de o jumătate de oră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg21">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg22">Bun. Este 16,10, 16,40 pauză de consultări de jumătate de oră. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg23">după pauză [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg24">O să rog liderii grupurilor parlamentare să invite distinșii colegi deputați și senatori să ia loc în bănci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg25">Doamnelor și domnilor colegi, vă rog să luați loc în bănci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg26">Domnilor senatori, domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg27">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg28">Vă rog frumos să-mi dați voie să redeschid ședința comună de azi a Camerei Deputaților și Senatului în cadrul sesiunii extraordinare și să vă anunț că din totalul de 431 de deputați și senatori, până în acest moment, și-au înregistrat prezența la lucrări un număr de 238, inclusiv membrii Biroului permanent, fiind absenți 103.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg29">Cvorumul legal pentru desfășurarea lucrărilor este îndeplinit, 216 parlamentari este cvorumul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg30">Proiectul ordinii de zi și proiectul programului de lucru înscrise în decizia de convocare a sesiunii extraordinare au fost distribuite tuturor parlamentarilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg31">Dacă sunt obiecții sau comentarii cu privire la ordinea de zi?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg32">Domnul senator Ioan Ghișe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Ghișe:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Ghișe:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg33">Domnilor președinți,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg34">Stimate doamne și stimați domni colegi senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg35">În legătură cu ordinea de zi, vreau să vă rog două chestiuni legate de procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg36">Prima: am depus azi dimineață la Biroul permanent al Senatului și la Biroul permanent al Camerei două proiecte de hotărâri ale Parlamentului, proiecte care sunt în legătură cu situația pe care vine să o prezinte acum, doar parțial, Curtea Constituțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg37">De ce spun parțial? Sediul materiei este art.146 lit. i) din Constituție, care spune că are obligația Curtea Constituțională să vegheze la respectarea procedurilor pentru organizarea și desfășurarea referendumului și confirmă rezultatele acestuia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg38">În Legea Curții Constituționale, la art.47 alin., spune că înaintea publicării în Monitorul Oficial al României, Partea I, hotărârea Curții Constituționale se prezintă Camerei Deputaților și Senatului, întrunite în ședință comună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg39">Acum, când vorbesc, această obligație legală a Curții Constituționale este îndeplinită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg40">În legea specială, Legea referendumului nr.3/2000, la art.45 alin., se prevede: "Curtea Constituțională prezintă Parlamentului un raport cu privire la respectarea procedurii pentru organizarea și desfășurarea referendumului național și confirmă rezultatele acestuia".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg41">Față de aceste prevederi constituționale și legale, față de faptul că am propus cele două proiecte de hotărâre, am să vă formulez, în finalul acestei intervenții, două propuneri, pe care, domnule președinte, o să vă rog să le supuneți la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg42">Prima propunere: având în vedere că art.3, 4 și 5 din Hotărârea Curții Constituționale nr.6/2012 exced competența constituțională și legală a Curții Constituționale, ea, prin hotărârea pronunțată la aceste articole, substituindu-se și uzurpând autoritatea puterii judecătorești - unica autoritate în materie de jurisdicție de drept comun - în proiectele de hotărâre pe care le-am depus se demonstrează juridic temeinic faptul că aceste trei articole - 3, 4 și 5 - au vicii grave de constituționalitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg43">Atunci propunerea mea - una dintre ele - este următoarea: având în vedere că onor Curtea Constituțională nu și-a îndeplinit obligația prevăzută la art.45 alin. din Legea referendumului pentru a prezenta un raport în fața Parlamentului pentru modul cum a vegheat la organizarea și desfășurarea referendumului și confirmă rezultatele acestuia, una dintre propuneri este să amânăm două zile dezbaterea pe acest subiect, timp în care Curtea Constituțională să-și îndeplinească obligația legală prevăzută de art.45 alin. din Legea referendumului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg44">Această primă propunere, domnule președinte, o să vă rog să aveți amabilitatea s-o supuneți votului plenului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg45">A doua propunere: cele două proiecte de hotărâre, pe care le-am depus dimineață la Biroul permanent, la președinții Camerei și Senatului, scuzați, se referă la următorul aspect: Curtea Constituțională, prin hotărârea pronunțată, a comis abuz de drept, în sensul că ea stabilește că este obligatorie și definitivă hotărârea ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg46">Conform Constituției, art.147, doar deciziile Curții Constituționale sunt executorii. Hotărârile sunt date în constatare. În cazul nostru de față, hotărârea nu este opozabilă Parlamentului. Avizele Curții, evident, sunt consultative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg47">Așadar, rugămintea față de dumneavoastră este să aveți amabilitatea - și, domnule președinte, vă rog să procedați conform Regulamentului - ca Birourile permanente să trimită la Comisiile juridice ale Camerei și ale Senatului cele două proiecte de hotărâre pe care le-am depus dimineață, pe care proiecte de hotărâre mâine Comisiile juridice pot face rapoarte și care peste două zile pot fi aduse în plen, împreună cu raportul pe care îl are ca obligație legală Curtea Constituțională să-l prezinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg48">Vă rog să observați, stimate doamne și stimați domni parlamentari, că principala obligație a Curții Constituționale în materie de referendum, anume de a veghea la buna organizare, la respectarea procedurilor pentru buna organizare și desfășurare a referendumului, nu este acum îndeplinită de către Curtea Constituțională, prin prezentarea în fața noastră a unui raport. Așadar, propunerile mele cred că sunt fundamentate, atât constituțional, cât și legal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg49">Și, atunci, cred că peste două zile, împreună cu rapoartele Comisiilor juridice se poate da citire hotărârii Curții, se poate lectura expunerea de motive care fundamentează cele două proiecte de hotărâre și care are doar 10 pagini și care demonstrează fundamentat, în drept, faptul că hotărârea Curții Constituționale, cea pe care o s-o ascultăm imediat la citire, dacă se resping propunerile mele, nu este constituțională, și atunci putem peste două zile să facem toate aceste lucruri care să împlinească - noi, Parlamentul, în calitate de organ reprezentativ suprem - suveranitatea poporului, care se exprimă prin referendum, asta s-a întâmplat, și prin Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg50">Conform hotărârii Parlamentului nr.34/6 iulie 2012, art.3, pentru situația în care ne aflăm, Parlamentul trebuie să decidă calea de urmat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg51">Curtea Constituțională a verificat de constituționalitate această hotărâre a Parlamentului și acest articol, s-a constatat că este constituțional, așadar, noi suntem în situația de a decide o cale de urmat, și nu doar de a asculta citirea unei hotărâri dată în constatare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg52">Și ultima chestiune și vă mulțumesc pentru îngăduința cu care m-ați ascultat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg53">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg54">Cred și sper să nu greșesc, Simion Bărnuțiu a spus așa: "Politicieni, țineți cu poporul, ca să nu rătăciți calea!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg55">În opinia mea, dacă noi nu facem astăzi ceea ce Constituția prevede și dacă nu facem să se respecte votul valabil exprimat, dat de către cetățeni, creăm un grav precedent de știrbire a suveranității poporului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg56">Vă mai aduc la cunoștință că art.21 din Declarația drepturilor omului spune așa: "Voința poporului stă la baza puterii de stat și voința poporului se stabilește prin vot".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg57">Veți constata lejer că art.10 din Legea referendumului, acela care spune: "Demiterea președintelui României este aprobată cu majoritatea voturilor valabil exprimate ale cetățenilor care au participat la referendum", acest articol a fost constatat de către Curtea Constituțională că este constituțional și noi avem obligația ca, prin ceea ce decidem, să respectăm atât acest articol, cât și hotărârea Parlamentului nr.34.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg58">Așadar, domnule președinte, vă rog să supuneți la vot propunerea să se amâne două zile această ședință, iar mâine Comisiile juridice ale celor două Camere să facă rapoarte asupra proiectelor de hotărâri ale Parlamentului, care să se dezbată odată cu citirea hotărârii nr.6 a Curții și până atunci Curtea să-și îndeplinească obligația din Legea referendumului, să aducă raportul său cu privire la constituționalitatea desfășurării referendumului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg59">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg60">Vă mulțumesc și eu, domnule deputat. Iertați-mă, domnule senator. Am observat că ați spus numai domnilor deputați și m-am gândit că ...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg61">Revenim la obiectul ședinței de astăzi: Biroul permanent reunit a convocat ședința plenului Parlamentului României de astăzi, având pe ordinea de zi un singur punct, publicat în Monitorul Oficial.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg62">Dacă prima dumneavoastră cerere, cu amânarea cu două zile a dezbaterii, este una întemeiată și plenul este suveran, cea de-a doua cerere a dumneavoastră, ați depus la președinții celor două Camere două proiecte de hotărâri, cred că trebuie să urmeze calea pe care dumneavoastră ați specificat-o, convocarea unor Birouri permanente reunite, în care să discutăm cele două proiecte și să fie introduse pe o nouă ordine de zi a unei noi sesiuni extraordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg63">O să fie o sesiune ordinară care începe pe 3 septembrie, am putea s-o programăm pentru prima sesiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg64">V-am dat cuvântul, m-ați rugat 5 minute. Și, cu tot respectul, acesta este regulamentul. Pot să vă citesc din art.8, din Regulamentul comun al Camerei Deputaților și Senatului, domnule senator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg65">Prima cerere a domnului senator, bănuiesc că în numele grupurilor USL ați făcut-o ...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Ghișe:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Ghișe" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg66">Din partea mea, ca inițiator.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg67">Vă rog frumos, nu aveți cum să fiți inițiator. Vă citesc ce scrie aici, în regulament. Dumneavoastră ați vorbit în numele grupurilor USL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Ghișe:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Ghișe" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg68">Vă rog să-mi dați dreptul la replică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg69">Dați-mi voie să vă citesc, domnule senator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg70">M-ați cerut, venind în această funcție, să respect regulamentul și legea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Ghișe:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Ghișe" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg71">Un drept la replică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg72">Nu-mi dați mie. Dați dreptul la replică președintelui Camerei?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg73">Eu vă dau cuvântul... și dați-mi voie să vă citesc, am zis, domnule senator: art.8 "În mod excepțional, în orice ședință comună, președintele Camerei Deputaților sau președintele Senatului poate propune modificarea ordinii de zi la cererea, din motive temeinice, a unuia dintre birourile permanente sau a unui grup parlamentar din orice Cameră ori, după caz, la cererea Guvernului."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg74">Cererea dumneavoastră, ca senator USL, este din partea grupurilor parlamentare USL. Nu am alt temei legal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg75">Vă rog frumos, domnule senator, aveți cuvântul, cum să nu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Ghișe:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Ghișe:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg76">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg77">Vă rog să luați act de faptul că unui parlamentar nu i se poate interzice dreptul de a formula o propunere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg78">Ceea ce eu v-am propus a fost să supuneți votului plenului propunerea de amânare cu 2 zile, pentru a discuta patru lucruri: hotărârea nr.6, care se va putea citi atunci, a Curții Constituționale, raportul pe care trebuie să-l aducă, în conformitate cu legea, în fața Parlamentului, Curtea Constituțională și cele două proiecte de hotărâre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg79">Cele două proiecte de hotărâre sunt în legătură directă cu raportul, pe care astăzi Curtea Constituțională nu l-a adus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg80">Așadar, simpla lectură, deci noi - parlamentarii - care reprezentăm poporul suveran, în calitate de organism suprem al reprezentării poporului, nu suntem chemați aici în calitate de auditori la o citire de o hotărâre. Noi, citirea, mulți dintre noi, am făcut-o în clasa I. Aici, în Parlament, se dezbate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg81">Și atunci propunerile mele vin ca peste două zile să ascultăm și citirea, dar să și dezbatem raportul pe care trebuie să-l aducă aici Curtea Constituțională.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg82">Domnule senator, vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg83">Eu cred că ați vrut să interpretați în felul dumneavoastră, dar eu tot același lucru l-am spus: prima chestiune pe care trebuie s-o facem este să supunem plenului, în numele grupurilor parlamentare USL - amânarea cu două zile a prezentării. Eu mă duc pe art.47 alin. din Legea Curții Constituționale, nu mă duc pe altceva, și pe Regulamentul Camerei Deputaților și Senatului, nu mă duc pe alt text.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg84">În momentul în care această decizie este luată, Birourile permanente pot fi convocate reunite și cele două proiecte de hotărâre pot fi propuse și discutate de urgență în comisiile juridice reunite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg85">Dacă această primă cerere a dumneavoastră, așa cum ați specificat și în discurs, nu este aprobată de plenul Camerei Deputaților și Senatului, celelalte două își urmează cursul, pentru că proiectele dumneavoastră de hotărâre, care sunt inițiativă parlamentară, nu au ca obiect art.47 alin. din Legea Curții Constituționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg86">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg87">Supun la vot propunerea grupurilor parlamentare USL, de amânare cu două zile a prezentării raportului Curții Constituționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg88">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg89">Rog secretarii să numere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg90">20 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg91">Împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg92">Să fim riguroși, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg93">Să-mi dați voie să-mi cer scuze distinșilor colegi că i-am pus cu mâna sus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg94">196 de voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg95">Abțineri, vă rog? 21 de abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg96">Proiectul ordinii de zi rămâne cel stabilit prin votul Biroului permanent reunit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg97">Supun votului ordinea de zi a Camerei Deputaților și Senatului pentru ședința comună de astăzi?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg98">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg99">Numărați, domnilor secretari, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg100">195 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg101">Împotrivă? Niciun vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg102">Abțineri? 54 de abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg103">Cu majoritate de voturi ordinea de zi a fost aprobată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg104">Programul de lucru va fi până la finalizarea ordinii de zi, așa cum știți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg105">Supun votului programul de lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg106">Cine este pentru? Mulțumesc. 195 de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg107">Împotrivă? Un vot împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg108">Abțineri? 53 de abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg109">Cu majoritate de voturi programul de lucru a fost aprobat. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg110">La singurul punct înscris pe ordinea de zi a Parlamentului, vă rog să-mi permiteți ca, în conformitate cu prevederile art.47 din Legea nr.47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, să dau cuvântul președintelui Curții Constituționale - domnul Zegrean Augustin - pentru a prezenta Hotărârea Curții Constituționale referitoare la respectarea procedurii pentru organizarea și desfășurarea referendumului național pentru demiterea președintelui României, domnul Traian Băsescu, și la confirmarea rezultatelor acestuia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg111">Domnule președinte, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg112">Domnul judecător Minea?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg113">Este o chestiune inedită, este președintele aici...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg114">judecătorul raportor, domnul judecător Minea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg115">aveți cuvântul, domnule judecător.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea Ștefan Minea:</note><note type="editorial">(judecător la Curtea Constituțională a României)</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Ștefan-Minea" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg116">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg117">Doamnelor și domnilor parlamentari,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg118">Plenul Curții Constituționale m-a desemnat pentru a prezenta astăzi în fața Camerelor reunite Hotărârea nr. 6 din 21 august 2012 referitoare la respectarea procedurii pentru organizarea și desfășurarea referendumului național din data de 29 iulie 2012 pentru demiterea președintelui României, domnul Traian Băsescu, și la confirmarea rezultatelor acestuia, pronunțată de Curtea Constituțională în dosarul nr. 1290 I/2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg119">Pentru considerentele cuprinse în hotărâre, în temeiul dispozițiilor art. 146 lit. i) din Constituție, ale art. 11 alin. lit. B) c), ale art. 46 alin. și ale art. 47 din Legea nr. 47 din 1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, precum și ale art. 5 alin. și art. 45 alin. și din Legea nr. 3 din 2000 privind organizarea și desfășurarea referendumului, cu modificările și completările ulterioare, cu majoritatea de voturi prevăzută de art. 47 alin. din Legea nr. 47 din 1992, Curtea Constituțională, în numele legii, hotărăște:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg120">1) Constată că procedura pentru organizarea și desfășurarea referendumului național din data de 29 iulie 2012 pentru demiterea președintelui României, domnul Traian Băsescu, a fost respectată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg121">2) Confirmă rezultatele referendumului național din data de 29 iulie 2012, comunicate de Biroul Electoral Central și constată că din totalul de 18.292.464 de persoane înscrise în listele electorale permanente au participat la vot 8.459.053 de persoane, reprezentând 46,24%, din care: 7.403.836, reprezentând 87,52%, au răspuns "da" la întrebarea "Sunteți de acord cu demiterea președintelui României?", iar 943.375, reprezentând 11,15% au răspuns "nu".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg122">3) Constată că la referendum nu au participat cel puțin jumătate plus unul din numărul persoanelor înscrise în listele electorale permanente, pentru ca referendumul să fie valabil în conformitate cu prevederile art. 5 alin. din Legea nr. 3 din 2000 privind organizarea și desfășurarea referendumului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg123">4) La data publicării Hotărârii în Monitorul Oficial al României, Partea I, încetează interimatul domnului George-Crin Laurențiu Antonescu, în exercitarea funcției de președinte al României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg124">5) De la data publicării prezentei Hotărâri în Monitorul Oficial al României, Partea I, domnul Traian Băsescu își reia exercitarea atribuțiilor constituționale și legale de președinte al României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg125">Prezenta hotărâre se prezintă Camerei Deputaților și Senatului, întrunite în ședință comună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg126">Hotărârea este definitivă și general obligatorie și se publică în Monitorul Oficial al României, Partea I și în presă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg127">Dezbaterea a avut loc la data de 21 august 2012 și la aceasta au participat: Augustin Zegrean, președinte, Aspazia Cojocaru, Acsinte Gaspar, Petre Lăzăroiu, Mircea Ștefan Minea, Iulia Antoanella Motoc, Ion Predescu, Puskas Valentin Zoltan, Tudorel Toader, judecători.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg128">Semnează: președinte, Augustin Zegrean, prim magistrat asistent, Marieta Safta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg129">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg130">Mulțumesc și eu, domnule judecător.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg131">Fac precizarea, pentru rigoarea cu care Curtea ne-a obișnuit, România are deputați și senatori și nu parlamentari și cred că este bine să știm acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg132">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg133">În conformitate cu prevederile regulamentare, declar ședința de azi a plenului Camerei Deputaților și Senatului închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg134">Vă mulțumesc. Ne vedem pe 3 septembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2012-08-27-CD.seg135">O zi frumoasă! * @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,35.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
