<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="et" xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21" ana="#reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="en" type="main">Estonian parliamentary corpus ParlaMint-EE, 2019-02-21 [ParlaMint SAMPLE]</title>
        <title xml:lang="en" type="sub">XIII Parliament term, IX Session, Plenary Assembly regular meeting on Thursday, 21.02.2019, 10:00</title>
        <title xml:lang="et" type="sub">XIII Riigikogu, IX Istungjärk, täiskogu korraline istung Neljapäev, 21.02.2019, 10:00</title>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.sitting" n="2019-02-21">2019-02-21</meeting>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.session" n="rs9">IX regular session</meeting>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.term #parliament.RK13">XIII Riigikogu</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Martin Mölder</persName>
          <persName>Neeme Kahusk</persName>
          <persName>Kadri Vider</persName>
          <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to Parla-CLARIN TEI XML</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>2.1</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure quantity="10" unit="speeches" xml:lang="en">10 speeches</measure>
        <measure quantity="1000" unit="words" xml:lang="en">1000 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
        </publisher>
        <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1431</idno>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2023-01-04">2023-01-04</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="et">Riigikogu stenogrammid</title>
          <idno type="URI">https://stenogrammid.riigikogu.ee/et/201609261500</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="org">Riigikogu</name>
          <name type="address">Lossi plats 1a</name>
          <name type="city">Tallinn</name>
          <name type="country" key="EE">Estonia</name>
          <date ana="#parla.meeting" when="2019-02-21">2019-02-21</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text ana="#reference">
    <body>
      <div type="debateSection">
        <note type="speaker">Kalle Laanet</note>
        <u who="#k_laanet_19650925" xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U1" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U1-P1">Head kolleegid! Pean teile kurbusega teatama, et me oleme jõudnud XIII koosseisu viimase istungipäeva juurde. Protseduuri järgi on võimalus veel üle anda eelnõusid ja arupärimisi. Kuna eelnõude ja arupärimiste üleandmise soovi ei ole, siis läheme kohaloleku kontrolli juurde.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U1-P2">Head kolleegid, kohal on 69 Riigikogu liiget, puudub 32.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U1-P3">Läheme teadete juurde. Mul on kolm teadet. Palun kuulake tähelepanelikult! Austatud Riigikogu liikmed! Seoses sellega, et täna on meil selle koosseisu viimane istung, palun teil pärast istungi lõppu oma laudadelt ja sahtlitest olulised materjalid kaasa võtta. (Saalis on lärm.) Juhin tähelepanu, et laudu ei ole vaja kaasa võtta. Teine teade: kohe pärast täiskogu istungi lõppu toimub Riigikogu hoone vestibüülis Riigikogu liikmete ühispildi tegemine. Kohe peale istungi lõppu, rõhutan üle! Ja kolmandaks, pärast ühispildi tegemist palub Riigikogu juhatus kõiki Riigikogu XIII koosseisu lõpetamise puhul vastuvõtule Valgesse saali.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Kalle Laanet</note>
        <u who="#k_laanet_19650925" xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U2" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U2-P1">Läheme tänase istungi esimese päevakorrapunkti juurde, milleks on Vabariigi Valitsuse algatatud tsiviilkohtumenetluse seadustiku muutmise ja sellega seonduvalt teiste seaduste muutmise seaduse (Eestis tehtud vahekohtu otsuste täidetavaks tunnistamise menetluse loomine) eelnõu kolmas lugemine. Avan läbirääkimised fraktsioonide esindajatele. Läbirääkimiste soovi ei ole. Juhtivkomisjoni ettepanek on viia läbi eelnõu 749 lõpphääletus. Enne lõpphääletust on kohaloleku kontroll, sest eelnõu vastuvõtmiseks on vajalik Riigikogu koosseisu häälteenamus.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U2-P2">Kohal on 72 Riigikogu liiget, puudub 29.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U2-P3">Head kolleegid, palun tähelepanu! Panen hääletusele Vabariigi Valitsuse algatatud tsiviilkohtumenetluse seadustiku muutmise ja sellega seonduvalt teiste seaduste muutmise seaduse eelnõu 749. Palun võtta seisukoht ja hääletada!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U2-P4">Eelnõu poolt on 67 Riigikogu liiget, vastu 6, erapooletuid ei ole. Eelnõu on seadusena vastu võetud.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Kalle Laanet</note>
        <u who="#k_laanet_19650925" xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U3" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U3-P1">Läheme tänase päevakorra teise punkti juurde, milleks on Vabariigi Valitsuse algatatud Euroopa Liidu kodaniku seaduse ja teiste seaduste täiendamise seaduse (Ühendkuningriigi väljaastumine Euroopa Liidust) eelnõu kolmas lugemine. Avan läbirääkimised. Sulgen läbirääkimised. Juhtivkomisjoni ettepanek: viia läbi eelnõu 781 lõpphääletus.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U3-P2">Head kolleegid, panen lõpphääletusele Vabariigi Valitsuse algatatud Euroopa Liidu kodaniku seaduse ja teiste seaduste täiendamise seaduse eelnõu. Palun võtta seisukoht ja hääletada!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U3-P3">Eelnõu poolt on 76 Riigikogu liiget, vastuolijaid ega erapooletuid ei ole. Eelnõu on seadusena vastu võetud.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Kalle Laanet</note>
        <u who="#k_laanet_19650925" xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U4" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U4-P1">Läheme tänase päeva ja selle koosseisu viimase seaduseelnõu juurde, milleks on Riigikogu liikme Ants Laaneotsa algatatud Kaitseliidu seaduse muutmise seaduse eelnõu kolmas lugemine. Avan läbirääkimised. Sulgen läbirääkimised. Juhtivkomisjoni ettepanek on viia läbi eelnõu 786 lõpphääletus.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U4-P2">Panen hääletusele Riigikogu liikme Ants Laaneotsa algatatud Kaitseliidu seaduse muutmise seaduse eelnõu. Palun võtta seisukoht ja hääletada!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U4-P3">Eelnõu poolt on 75 Riigikogu liiget, vastuolijaid ega erapooletuid ei ole. Seaduseelnõu on vastu võetud.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U4-P4">Head kolleegid! Me jõuame kõige tähtsama osa juurde. Palun kohe, kui istung on lõppenud, liikuda ühispildi tegemiseks Riigikogu hoone vestibüüli. Tuletan ka meelde, et Riigikogu esimehe vastuvõtt algab kell 11.30. Soovin kõigile neile, kes kandideerivad nendel või tulevastel valimistel, edu, eriti, Kalvi, sulle! Aitäh teile ja ilusat päikeselist päeva! (Aplaus.)</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2019-02-21_U4-P5">Istungi lõpp kell 10.09.</seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
