<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="et" xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01" ana="#reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="en" type="main">Estonian parliamentary corpus ParlaMint-EE, 2015-04-01 [ParlaMint SAMPLE]</title>
        <title xml:lang="en" type="sub">XIII Parliament term, I Session, Plenary Assembly regular meeting on Wensday, 01.04.2015, 14:00</title>
        <title xml:lang="et" type="sub">XIII Riigikogu, I Istungjärk, täiskogu korraline istung Kolmapäev, 01.04.2015, 14:00</title>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.sitting" n="2015-04-01">2015-04-01</meeting>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.session" n="rs1">I regular session</meeting>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.term #parliament.RK13">XIII Riigikogu</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Martin Mölder</persName>
          <persName>Neeme Kahusk</persName>
          <persName>Kadri Vider</persName>
          <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to Parla-CLARIN TEI XML</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>2.1</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure quantity="10" unit="speeches" xml:lang="en">10 speeches</measure>
        <measure quantity="1000" unit="words" xml:lang="en">1000 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
        </publisher>
        <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1431</idno>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2023-01-04">2023-01-04</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="et">Riigikogu stenogrammid</title>
          <idno type="URI">https://stenogrammid.riigikogu.ee/et/201609261500</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="org">Riigikogu</name>
          <name type="address">Lossi plats 1a</name>
          <name type="city">Tallinn</name>
          <name type="country" key="EE">Estonia</name>
          <date ana="#parla.meeting" when="2015-04-01">2015-04-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text ana="#reference">
    <body>
      <div type="debateSection">
        <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
        <u who="#e_nestor_19530905" xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U1" ana="#chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U1-P1">Austatud Riigikogu! Alustame täiskogu I istungjärgu esimese töönädala kolmapäevast istungit. Kõigepealt küsin, kas kellelgi on üle anda eelnõusid. Palun, Kadri Simson!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Kadri Simson</note>
        <u who="#k_simson_19770122" xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U2" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U2-P1">Lugupeetud Riigikogu esimees! Head kolleegid! Mul on üle anda väga oluline seaduseelnõu, mis ei ole kuidagi seotud sellega, et täna on 1. aprill. See on tulumaksuseaduse § 48 täiendamise seaduse eelnõu, mis täiendaks nimetatud paragrahvi järgmiselt: 'Erisoodustuseks ei loeta tööandja kulutusi töötaja või teenistuja spordiga tegelemise kulude katmisel, mis ei ületa kalendriaastas 500 eurot töötaja või teenistuja kohta. ' Need kulutused, mis ei läheks erisoodustusmaksu alla, on spordirajatiste kasutamisega seonduv kulu, harrastus- ja tervisespordi ürituste osalemistasu ning spordiürituste korraldamisega seonduv kulu. Eelnõu on olnud arutlusel ka eelmises Riigikogu koosseisus, aga praegu me oleme olukorras, kus Eesti Tööandjate Keskliidu manifestis seisis, et inimese tervisesse peavad tema enda kõrval investeerima ka riik ja ettevõtjad. Selleks et soodustada investeerimist inimestesse, soovitab seesama tööandjate manifest mitte käsitada erisoodustusena tööandja investeeringuid töötaja tervisesse. Ka VIII Eesti spordi kongressi eel esitatud töömaterjalis 'Ettepanekud 'Eesti spordipoliitika põhialused 2030' koostamiseks' leitakse, et töötajate tervise huvides tehtavate kulutuste käsitamine erisoodustusena takistab Eesti spordiliikumise arengut. Ma tean, et siin Riigikogu saalis on päris mitu fraktsiooni, kes seda eelnõu toetavad, ja ma loodan, et eelnõu jõuab peale esimest lugemist ka teisele lugemisele ja võetakse peatselt seadusena vastu. Aitäh!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
        <u who="#e_nestor_19530905" xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U3" ana="#chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U3-P1">Andres Herkel, palun!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Andres Herkel</note>
        <u who="#a_herkel_19620814" xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U4" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U4-P1">Härra esimees! Austatud kolleegid! Eesti Vabaerakonna fraktsiooni nimel on mul au üle anda meie selles Riigikogu koosseisus esimene seaduseelnõu. See puudutab ühte osa meie väljakäidud demokraatiapaketist, mida, ma usun, me hakkame siin järk-järgult realiseerima. See eelnõu on aga Riigikogu valimise seaduse muutmise seaduse eelnõu, mis puudutab Riigikogu valimisnimekirjade reastamist vastavalt saadud häälte kaalule ehk nn avatud nimekirja põhimõtet. Mäletatavasti oli analoogilise sisuga eelnõusid ja ettepanekuid arutlusel ka Riigikogu eelmises koosseisus. Peaaegu kõik erakonnad on kinnitanud oma toetust sellele põhimõttele ja ma arvan, et selles Riigikogu koosseisus on selliseid erakondi veelgi rohkem. Ma loodan, et erinevalt eelmisest koosseisust need eelnõud ei jää mitte põhiseaduskomisjoni lauasahtlisse, vaid jõuavad ka lõpphääletusele ning vastuvõtmiseni. Nähes aga seda, et lugupeetud juhatusel ja Riigikogu sellel koosseisul on suuri raskusi töö käivitamisega, fraktsioonide ja komisjonide moodustamisega, tuletan meelde, et ka eelnõu esimesele lugemisele tulemisel on omad tähtajad, ning loodan, et põhiseaduskomisjon siiski saab õige pea moodustatud ja hakkab fuktsioneerima nii, et me suudame nendest tähtaegadest kinni pidada. Aitäh!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
        <u who="#e_nestor_19530905" xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U5" ana="#chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U5-P1">Aitäh! Olen juhatuse nimel vastu võtnud kaks seaduseelnõu, Riigikogu juhatus otsustab nende menetlusse võtmise kodu- ja töökorra seaduse kohaselt.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U5-P2">Nüüd on mul teile ohtralt teateid. Olge tähelepanelikud! Nimelt, kohe pärast tänase istungi lõppu moodustatakse siinsamas saalis üheksa parlamendirühma ja kaks toetusrühma. Ma loen ette, millised need rühmad on, ja selle Riigikogu liikme nime, kes on rühma kokkukutsuja. See tähendab seda, et kui te tahate ühe või teise rühmaga liituda, siis vaadake, kus see rahvasaadik siin saalis asub, ja astuge talle ligi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U5-P3">Parlamendirühmad, mis moodustatakse on järgmised: Eesti-Soome, kokkukutsuja Kalle Palling; Eesti-USA, kokkukutsuja Kadri Simson; Eesti-Suurbritannia, kokkukutsuja Mailis Reps; Eesti-Hiina, kokkukutsuja Kalev Kallo; Eesti-Prantsusmaa, kokkukutsuja Andres Herkel; Eesti-Saksamaa, kokkukutsuja Kalle Palling; Eesti-Jaapan, kokkukutsuja Anne Sulling; Eesti-Kasahstan, kokkukutsuja Deniss Boroditš; Eesti-Ukraina, kokkukutsuja Johannes Kert. Moodustatakse ka kaks toetusrühma: spordi- ja liikumisharrastuse toetusrühm, kokkukutsujad Jüri Jaanson ja Lauri Luik, ning Taiwani toetusrühm, kokkukutsuja Kalle Laanet.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U5-P4">Palun teeme kohaloleku kontrolli!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U5-P5">Kohal on 97 Riigikogu liiget, puudub 4. Tänane istung on lõppenud.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-04-01_U5-P6">Istungi lõpp kell 14.07.</seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
