<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 3 februarie 2020</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, February 3 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 3 februarie 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, February 3 2020</title>
        <meeting n="20200203" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="37" xml:lang="ro">37 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="37" xml:lang="en">37 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="4427" xml:lang="ro">4427 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="4427" xml:lang="en">4427 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2020-02-03">03.02.2020</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="48"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="37"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="176"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2020-02-03" ana="#parla.sitting">03.02.2020</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 3 februarie 2020</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind încetarea activității ca neafiliați a doamnei deputat Grațiela Leocadia Gavrilescu, a domnului deputat Ștefan-Alexandru Băișanu și a domnului deputat Marian-Gheorghe Cucșa și activarea lor în Grupul parlamentar al PSD.</note><note type="summary">Informare privind încetarea activității doamnei deputat Alexandra-Corina Bogaciu și a domnului deputat Georgian Pop în Grupul parlamentar PRO Europa și activarea lor în Grupul parlamentar al PSD.</note><note type="summary">Informare privind încetarea activității doamnei deputat Ana Birchall în Grupul parlamentar al PSD și activarea ca neafiliat.</note><note type="summary">Aprobarea repartizării locurilor pentru funcțiile din Biroul permanent.</note><note type="summary">Informare privind modificări în componența numerică și în conducerea grupurilor parlamentare.</note><note type="summary">Alegerea vicepreședinților, secretarilor și chestorilor Camerei Deputaților.</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,13.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Ion-Marcel Ciolacu, președintele Camerei Deputaților, asistat de doamna deputat Lia Olguța Vasilescu și de domnul deputat Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg1">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg2">Se intonează Imnul național al României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg3">(Se intonează Imnul național "Deșteaptă-te, române!")</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg4">În temeiul art. 10 din Legea nr. 75/1994 și al art. 83 alin. din Regulamentul Camerei Deputaților, doamnelor și domnilor deputați, declar deschisă prima ședință în cadrul primei sesiuni ordinare a Camerei Deputaților din anul 2020, convocată în temeiul art. 66 alin. și alin. din Constituția României, republicată, și al art. 34 lit. a) din Regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg5">Din totalul celor 329 de deputați, până în acest moment și-au înregistrat prezența la lucrări...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg6">Puteți să-mi dați și mie prezența, că suntem în mijlocul ședinței?!...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg7">235 de deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg8">Vă prezint informările scrise, din partea unor deputați, cu privire la modificările apartenenței la grupul parlamentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg9">Astfel, doamna deputat Gavrilescu Grațiela Leocadia, domnii deputați Băișanu Ștefan-Alexandru și Cucșa Marian-Gheorghe își încetează activitatea ca neafiliați și vor activa în cadrul Grupului parlamentar al Partidului Social Democrat, ca afiliați. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg10">Doamna deputat Bogaciu Alexandra-Corina și domnul deputat Pop Georgian își încetează activitatea în Grupul parlamentar PRO Europa și vor activa în cadrul Grupului parlamentar al PSD. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg11">Doamna deputat Birchall Ana își încetează activitatea în Grupul parlamentar al PSD și va activa ca neafiliat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg12">Da, doamnă Birchall?</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg13">Da. [4]</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg14">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg15">Ordinea de zi și programul de lucru pentru ședința de astăzi, întocmite de Biroul permanent și aprobate de Comitetul liderilor grupurilor parlamentare au fost distribuite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg16">Pe ordinea de zi avem alegerea vicepreședinților, secretarilor și chestorilor Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg17">Vă reamintesc faptul că, potrivit dispozițiilor regulamentare, cei patru vicepreședinți, patru secretari și patru chestori, care fac parte din Biroul permanent, se aleg la începutul fiecărei sesiuni ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg18">Repartizarea locurilor în Biroul permanent pentru grupurile parlamentare se aprobă de plenul Camerei Deputaților, la propunerea liderilor grupurilor parlamentare, pe baza negocierilor dintre aceștia, respectându-se configurația politică a Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg19">Biroul permanent a primit documentul întocmit de lideri, în urma negocierilor, iar potrivit acestui document propunerile de repartizare a locurilor de vicepreședinți, secretari și chestori ai Camerei Deputaților se prezintă astfel:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg20">vicepreședinți: Grupul parlamentar al Partidului Social Democrat - două locuri; Grupul parlamentar al PNL - un loc; Grupul parlamentar al USR - un loc; secretari: Grupul parlamentar al PSD - două locuri; Grupul parlamentar al PNL - un loc; Grupul parlamentar al minorităților naționale - un loc; chestori: Grupul parlamentar al Partidului Social Democrat - un loc; Grupul parlamentar al PNL - un loc; Grupul parlamentar al UDMR - un loc; Grupul parlamentar PRO Europa - un loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg21">Dacă sunt comentarii în legătură cu această repartizare a locurilor pe funcții în Biroul permanent?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg22">Urmează votul asupra propunerilor prezentate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg23">Vă rog să pregătiți cartelele de vot. Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg24">172 de voturi pentru, 76 de voturi contra, o abținere. Repartizarea locurilor de vicepreședinți, secretari și chestori a fost aprobată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg25">Vă rog. Domnul Roman, explicarea votului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg26">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg27">Grupul deputaților Partidului Național Liberal a votat împotrivă, pentru că nu se respectă, conform cutumei, ceea ce înseamnă repartizarea locurilor, așa cum spune cutuma, de ani și ani de zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg28">Din păcate, continuă această atitudine abuzivă. PSD, practic, astăzi ne-a refuzat dreptul legitim de a mai avea din partea Grupului PNL un membru în Biroul permanent și înțeleg foarte bine care este motivația. Dacă mă uit la Comisia juridică, de exemplu, care nu s-a mai întrunit de o lună și jumătate și practic sunt blocate la nivel de comisii, prin Biroul permanent, tot ceea ce înseamnă inițiative ale Partidului Național Liberal și sunt bombardate toate ordonanțele care vin din zona Guvernului liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg29">O veche vorbă românească spune "Ce ție nu-ți place, altuia nu-i face!". Să vă așteptați și dumneavoastră, ca în momentul în care cetățenii vor stabili o altă majoritate, să primiți un tratament similar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg30">Chiar nu înțeleg! Speram că va exista un altfel de dialog, o altfel de deschidere. Cât despre un acord al liderilor, așa cum spuneți dumneavoastră, nici nu poate fi vorba. Cel puțin acordul meu scris nu există pe un asemenea document!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg31">Vom vota componența nominală a tuturor grupurilor parlamentare, pentru că noi respectăm regulile parlamentarismului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg32">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg33">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg34">Domnul lider Simonis. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg35">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg36">Stimate coleg,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg37">Ați început spunând că nu se respectă o cutumă de ani și ani de zile și ați continuat prin a spune că se continuă practica abuzivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg38">Păi, ori se respecta cutuma până acum și începe o practică, ori... nu înțeleg! Era o cutumă care s-a respectat ani și ani de zile, dar în același timp se continuă o practică?! E foarte complicat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg39">În ceea ce privește goana dumneavoastră după funcții noi o înțelegem - nu-i nicio surpriză - însă țin să vă reamintesc că ați afirmat faptul că la Comisia juridică nu se lucrează de o lună! Vă reamintesc faptul că de o lună suntem în vacanță parlamentară și era foarte complicat să lucreze, însă vă promit eu că în perioada următoare toate comisiile vor lucra și vom discuta și despre ordonanța de prorogare a termenului de intrare în vigoare a alocațiilor pentru copii, pe care o vom respinge și vă vom obliga să dați alocațiile copiilor, pentru că le așteaptă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg40">Vom discuta despre inițiativa dumneavoastră, de reducere a cotei de TVA, de la 19% la 16%, al cărui inițiator sunteți și despre multe alte inițiative care aduc beneficii românilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg41">Prin urmare, nu vă faceți griji, vom lucra aplicat și vom face multe lucruri bune în continuare!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg42">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg43">(Domnul deputat Florin-Claudiu Roman solicită să ia cuvântul.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg44">Domnule lider, presupun că pe procedură?! Un minut, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg45">Da!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg46">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg47">Sigur, ne-am dori, de exemplu, să întrunim Comisia juridică, să respingem acele modificări pe care le-ați făcut Codurilor de procedură penală, pentru că asta e, dumneavoastră v-a rămas gândul la fostul dumneavoastră șef și înțeleg că nu v-ați rezolvat toate problemele!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg48">În altă ordine de idei, vreau să discutăm și despre Propunerea legislativă de modificare și completare a Legii nr. 115 și a Legii nr. 393 privind statutul aleșilor locali, vrem să discutăm în Parlament alegerea primarilor în două tururi, vrem să discutăm în Parlament Ordonanța nr. 40 privind președinții de consilii județene. Tocmai ați blocat activitatea Comisiei de Cod electoral, căreia i-a expirat mandatul și căreia i-ați prelungit, printr-o propunere a domnului Iordache, care nu era îndrituit să facă această propunere, practic ați blocat tot ce înseamnă voința românilor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg49">Sigur, fiți convinși că vom plăti alocațiile - că noi le plătim, nu dumneavoastră -, dar mai întâi vom tăia pensiile speciale, ca să putem plăti alocațiile, iar apoi să fiți convinși că vom avea și taxe reduse, pentru că guvernarea liberală înseamnă taxe reduse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg50">Vă mulțumim dacă votați proiectul nostru!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg51">Așa să faceți! [5]</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg52">Am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg53">Vedem miercuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg54">În continuarea lucrărilor, urmează ca liderii grupurilor parlamentare să prezinte eventualele modificări survenite cu privire la denumirea grupului parlamentar, componența numerică, nominală, și conducerea acestuia, și orice alte modificări intervenite; propunerile nominale pentru funcțiile de vicepreședinte, secretar și chestor, în limita locurilor aprobate; propunerea unui reprezentant al grupului parlamentar, respectiv pentru Comisia de numărare și validare a voturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg55">Voi da cuvântul, în ordinea descrescătoare a numărului membrilor fiecărui grup.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg56">Grupul parlamentar al Partidului Social Democrat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg57">Are cuvântul domnul deputat Alfred Simonis, liderul grupului parlamentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg58">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg59">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg60">Conform art. 24 din Regulamentul Camerei Deputaților, vă comunicăm reprezentanții Grupului Partidului Social Democrat în Biroul permanent al Camerei Deputaților, în actuala sesiune: vicepreședinți - Carmen-Ileana Mihălcescu și Florin Iordache; secretari - Lia Olguța Vasilescu și Vasile-Daniel Suciu; chestori - Marius-Constantin Budăi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg61">Conform art. 15 din Regulamentul Camerei Deputaților, vă anunțăm și conducerea pentru actuala sesiune: lider - Alfred-Robert Simonis; vicelideri - Radu Babuș, Vlad Bontea, Ioana Bran, Ioan Dîrzu, Laura Fulgeanu-Moagher, Luminița Jivan, Costel Lupașcu, Silviu Macovei, Ștefan Mușoiu, Dănuț Păle, Florin Popa, Ștefan-Ovidiu Popa, Violeta Răduț, Ciprian Șerban, Beatrice Tudor; secretari - Aida-Cristina Căruceru, Vasile Cîtea, Maricela Cobuz și Nicu Niță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg62">În ceea ce privește reprezentantul Partidului Social Democrat în Comisia de numărare și validare a voturilor, îl nominalizăm pe domnul deputat Vlad Bontea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg63">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg64">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg65">Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg66">Dau cuvântul domnului deputat Florin-Claudiu Roman. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg67">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg68">Pentru Biroul permanent al Camerei Deputaților, pentru funcția de vicepreședinte al Biroului permanent - Pirtea Marilen- Gabriel; secretar al Biroului permanent - Buican Cristian; chestor - Leoreanu Laurențiu-Dan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg69">Iar în privința Grupului parlamentar: lider al Grupului parlamentar - subsemnatul, Roman Florin-Claudiu; vicelideri - Andronache Gabriel, Cupșa Ioan, Dobre Victor Paul, Giugea Nicolae, Heiuș Lucian-Ovidiu, Neagu Nicolae, Popescu Pavel, Preda Cezar-Florin, Răcuci Claudiu-Vasile, Stamatian Vasile-Florin, Ioniță Antoneta, Trăilă Cristina, Vîlceanu Dan; secretar al grupului - doamna Florica Cherecheș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg70">Și reprezentant în Comisia de numărare - domnul deputat Palăr.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg71">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg72">Grupul parlamentar al USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg73">Are cuvântul domnul deputat Cătălin Drulă, liderul grupului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin Drulă:</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Drulă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg74">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg75">Nominalizările Grupului parlamentar al USR sunt: lider de grup - Cătălin Drulă; vicelideri - Dan Barna, Iulian Bulai, Silviu Dehelean, Stelian Ion, Dumitru Lupescu, Claudiu Năsui, Daniel Popescu, Adrian Prisnel, Cristina Prună, Bogdan Rodeanu, Emanuel Ungureanu și Sergiu Vlad; secretarii grupului sunt: Mihai Botez și Cristina Iurișniți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg76">Pentru poziția de vicepreședinte al Camerei Deputaților: domnul Lucian-Daniel Stanciu-Viziteu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg77">Iar în Comisia de numărare a voturilor - domnul Vlad Duruș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg78">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg79">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg80">Grupul parlamentar PRO Europa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg81">Dau cuvântul domnului deputat Petric Octavian, vicelider al grupului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Octavian Petric:</note><u ana="#regular" who="#Octavian-Petric:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg82">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg83">Grupul PRO Europa propune pentru funcția de chestor în Biroul permanent al Camerei Deputaților pe domnul Nicolae Bănicioiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg84">În cadrul grupului, funcții: domnul Victor Ponta - lider de grup; vicelideri - Gabriela-Maria Podașcă, Oana-Silvia Vlăducă, Mircea-Titus Dobre, Cătălin-Ioan Nechifor, Florinel Stancu, Octavian Petric, Mihai Mohaci, Mihaela Huncă, Alexandru Bălănescu, iar pentru funcția de secretar Alin Vasile Văcaru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg85">Iar pentru Comisia de numărare a voturilor, Petru-Sorin Marica.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg86">Toți vicelideri, nu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg87">Ați uitat pe cineva? Nu. Am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg88">Grupul parlamentar al UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg89">Dau cuvântul domnului deputat Benedek Zacharie, liderul grupului. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg90">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg91">Propunerea noastră pentru funcția de chestor este domnul deputat Seres Dénes.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg92">Iar conducerea Grupului UDMR: funcția de lider - Benedek Zacharie; funcția de vicelider - Márton Árpád-Francisc și Szabó Ödön; funcția de secretar - Apjok Norbert.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg93">Iar în Comisia de numărare a voturilor - domnul Apjok Norbert.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg94">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg95">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg96">Dau cuvântul Grupului parlamentar al minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg97">Dau cuvântul domnului deputat Varujan Pambuccian, liderul grupului. Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg98">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg99">Grupul parlamentar al minorităților naționale este format în continuare din 17 membri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg100">Conducerea grupului este asigurată de: lider - Varujan Pambuccian; vicelider - Ovidiu Victor Ganț, Slobodan Ghera-Giureci; secretari - Iulius Firczak și Victoria Longher, iar pentru funcția de secretar al Camerei Deputaților - domnul Dragoș Gabriel Zisopol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg101">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg102">Și eu vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg103">A, Comisia de numărare! Dar la noi este evident, pentru că este veșnicul domn Firczak.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg104">Și eu mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg105">Grupul parlamentar al PMP.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg106">Dau cuvântul domnului deputat Emil-Marius Pașcan, liderul grupului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg107">Să înțeleg că ați câștigat la vot azi, nu?!</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil-Marius Pașcan:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Marius-Pașcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg108">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg109">Bună ziua, distinși colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg110">Vă doresc tuturor succes în noua sesiune parlamentară!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg111">Grupul parlamentar al Partidului Mișcarea Populară este compus din 14 membri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg112">Subsemnatul, Pașcan Emil-Marius - lider de grup. În ce privește viceliderii: Movilă Petru este vicelider și înlocuitor de drept al liderului, de asemenea, Codreanu Constantin, Moise Costin-Sebastian, Sămărtinean Cornel, Simionca Ionuț, Todoran Adrian-Mihăiță, Turcescu Robert și secretar - Bozianu Nicoleta-Cătălina.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg113">În Comisia de numărare și validare a voturilor - Todoran Adrian-Mihăiță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg114">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg115">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg116">Domnul lider Drulă Cătălin? Presupun că aveți o completare, ceva?! Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin Drulă:</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Drulă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg117">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg118">Doresc să anunț că președinția Comisiei pentru tehnologia informației și comunicațiilor din Camera Deputaților va fi preluată de domnul deputat Cornel Zainea, care este membru al comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg119">Îi urăm succes!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg120">Ca urmare a propunerilor nominale prezentate de liderii grupurilor parlamentare, lista candidaților pe funcții pentru Biroul permanent se prezintă astfel:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg121">- vicepreședinți: domnul Florin Iordache; Carmen-Ileana Mihălcescu; Marilen-Gabriel Pirtea; Lucian-Daniel Stanciu-Viziteu;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg122">- secretari: Lia Olguța Vasilescu; Vasile-Daniel Suciu; Cristian Buican; Dragoș Gabriel Zisopol;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg123">- chestori: Marius-Constantin Budăi; Laurențiu-Dan Leoreanu; Seres Dénes; Nicolae Bănicioiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg124">Au fost propuși, de asemenea, reprezentanții grupurilor parlamentare pentru Comisia de numărare și validare a voturilor: domnul Vlad Bontea - PSD; Ionel Palăr - PNL, Vlad-Emanuel Duruș - USR, Petru Marica - PRO Europa; Apjok Norbert - UDMR; Adrian-Mihăiță Todoran - PMP, Iulius Marian Firczak - Grupul parlamentar al minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg125">Secretari de ședință: doamna Vasilescu Lia Olguța și domnul Buican Cristian.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg126">Dacă sunt comentarii în legătură cu propunerile nominale pentru Comisia de numărare și validare a voturilor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg127">Dacă nu, vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg128">Domnule lider, n-a ieșit, e unanimitate!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg129">A fost aprobată în unanimitate componența nominală a comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg130">Înainte de a trece la exprimarea votului pentru alegerea vicepreședinților, secretarilor și chestorilor, vă reamintesc că potrivit prevederilor art. 24 alin. din Regulament, lista candidaților propuși pentru aceste funcții se supune în întregime votului Camerei Deputaților și se aprobă cu votul majorității deputaților prezenți. Votul este secret și se exprimă cu bile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg131">În conformitate cu prevederile art. 125 din Regulament, votul cu bile se desfășoară astfel: fiecare deputat va primi de la chestori câte două bile - o bilă albă și o bilă neagră - care vor fi introduse în cele două urne pe care le avem în față. Bila albă introdusă în urna albă și bila neagră introdusă în urna neagră înseamnă vot pentru lista de candidați, iar bila albă introdusă în urna neagră și bila neagră introdusă în urna albă înseamnă vot contra listei. Ambele bile introduse în urna neagră înseamnă abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg132">Înmânarea bilelor urmează să se facă de chestori, pe baza apelului nominal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg133">Îi invit pe domnii chestori să-și ocupe locurile destinate pentru înmânarea bilelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg134">Chestorii în funcție!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg135">Domnule Leoreanu, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg136">Domnul Rădulescu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg137">Mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg138">Doamna secreta Lia Olguța...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg139">Domnule Buican, o însoțiți pe doamna Olguța Vasilescu?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg140">Oriunde!</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg141">Dacă sunt membri ai Guvernului în sală pe care să-i strigăm înainte? Este cineva? Nu este niciun membru al Guvernului, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg142">Trecem la listă atunci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg143">Achiței Vasile-Cristian prezent Adnagi Slavoliub prezent Alexe Costel absent Ambrus Izabella-Agnes prezentă Ampleev Andrian prezent Anastase Roberta Alma prezentă Andrei Alexandru-Ioan prezent Andronache Gabriel prezent Andrușcă Dănuț prezent Antal István-János prezent Anton Anton prezent Apjok Norbert prezent Ardelean Ben-Oni prezent Arsu Alin-Ionuț prezent Avram Constantin prezent Axinte Vasile prezent Babuș Radu prezent Balan Ioan prezent Balint Liviu-Ioan prezent Banias Mircea Marius prezent Barna Ilie Dan prezent Băișanu Ștefan-Alexandru prezent Bălănescu Alexandru absent Bănicioiu Nicolae prezent Bârlădeanu Dragoș-Petruț prezent Bejinariu Eugen prezent Bende Sándor prezent Benedek Zacharie prezent Benga Tudor-Vlad prezent Benkő Erika prezentă Bica Dănuț prezent Bichineț Corneliu absent Birchall Ana prezentă Biró Rozália-Ibolya prezentă Biro Zsolt-Istvan absent Bîzgan-Gayral Oana-Mioara absentă Boboc Tudorița-Rodica prezentă Boboc Valentin Gabriel prezent Bode Lucian Nicolae absent Bodea Marius prezent Bogaciu Alexandra-Corina prezentă Bogdan Gheorghe-Dănuț prezent Bontea Vlad prezent Boroianu Aurel-Robert absent Borza Remus-Adrian prezent Bota Marius Sorin-Ovidiu absent Botez Mihai-Cătălin prezent Bozianu Nicoleta-Cătălina prezentă Bran Ioana prezentă Bucura-Oprescu Simona prezentă Budăi Marius-Constantin prezent Buican Cristian prezent Buicu Corneliu-Florin prezent Bulai Iulian absent Bumb Sorin-Ioan prezent Burciu Cristina prezentă Calista Mara-Daniela prezentă Calotă Florică Ică prezent Căciulă Aurel prezent Călin Ion prezent Căprar Dorel-Gheorghe prezent Căruceru Aida-Cristina prezentă Cătăniciu Steluța-Gustica absentă Cherecheș Florica prezentă Cherecheș Viorica absentă Chichirău Cosette-Paula absentă Chiriac Viorel prezent Cioabă Petre prezent Ciocan Dan prezent Ciofu Tamara-Dorina prezentă Ciolacu Ion-Marcel prezent Cîmpeanu Sorin Mihai prezent Cîtea Vasile prezent Cobuz Maricela prezentă Cocoș Vasile prezent Codreanu Constantin prezent Cojocaru Petru-Bogdan prezent Coliu Doru-Petrișor absent Constantin Daniel prezent Cosma Andreea prezentă Cosma Lavinia-Corina absentă Cozmanciuc Corneliu-Mugurel prezent Cristache Cătălin prezent Csép Éva-Andrea prezentă Csokany Petronela-Mihaela prezentă Csoma Botond prezent Cuc Alexandru-Răzvan prezent Cucșa Marian-Gheorghe prezent Culeafă Mihai prezent Cupă Ion prezent Cupșa Ioan prezent Dan Nicușor Daniel absent Dehelean Silviu prezent Dinu Cristina-Elena prezentă Dîrzu Ioan prezent Dobre Mircea-Titus absent Dobre Victor Paul absent Dobrică Ionela Viorela prezentă Dobre Victor Paul, prezent. Dobrovici-Bacalbașa Nicolae prezent Dobrovie Matei-Adrian prezent Dohotaru Adrian-Octavian absent Drăghici Mircea-Gheorghe prezent Drulă Cătălin prezent Dumitrache Ileana Cristina prezentă Dunava Costel Neculai absent Durbacă Eugen absent Duruș Vlad-Emanuel prezent Erdei Dolóczki István prezent Farago Petru prezent Fădor Angelica prezentă Firczak Iulius Marian prezent Florea Damian absent Florea Oana-Consuela prezentă Floroiu Ionel absent Fulgeanu-Moagher Laura-Mihaela prezentă Furic Iarco prezent Furtună Mirela prezentă Ganț Ovidiu Victor absent Gavrilă Camelia prezentă Gavrilescu Grațiela Leocadia prezentă Gavriliță Bianca-Miruna prezentă Găină Mihăiță absent Georgescu Laura prezentă Georgescu Nicolae prezent Gerea Andrei Dominic absent Gheorghe Andrei Daniel absent Gheorghe Tinel prezent Gheorghiu Bogdan absent Ghera Giureci-Slobodan prezent Gherman Dumitru prezent Ghilea Găvrilă prezent Gilia Claudia prezentă Giugea Nicolae prezent Grosaru Andi-Gabriel prezent Gudu Vasile prezent Halici Nicușor prezent Havrici Emanuel-Iuliu absent Hărătău Elena prezentă Heiuș Lucian-Ovidiu prezent Holban Georgeta-Carmen prezentă Huncă Mihaela prezentă Huțucă Bogdan-Iulian prezent Iancu Iulian prezent Iancu Marius-Ionel prezent Ibram Iusein absent Iftimie Neculai prezent Da, este și Ibram Iusein, prezent. Ilișanu Claudiu-Augustin prezent Intotero Natalia-Elena prezentă Ion Stelian-Cristian absent Ionescu George prezent Ioniță Antoneta prezentă Iordache Florin prezent Itu Cornel prezent Iurișniți Cristina-Ionela prezentă Jivan Luminița-Maria prezentă Kelemen Hunor absent Korodi Attila absent Kulcsár-Terza József-György prezent Lazăr Sorin prezent Leoreanu Laurențiu-Dan prezent Longher Victoria prezentă Lovin Dumitru prezent Lungu Tudorița prezentă Lupașcu Costel prezent Lupescu Dumitru prezent Macovei Silviu Nicu prezent Magyar Loránd-Bálint prezent Manole Petre-Florin prezent Mareș Mara absentă Marica Petru-Sorin prezent Márton Árpád-Francisc prezent Matei Călin-Vasile-Andrei prezent Mărgărit Mitică-Marius prezent Meiroșu Marilena-Emilia prezentă Mihalescul Dumitru prezent Mihălcescu Carmen-Ileana prezentă Mircea Florin prezent Mînzatu Roxana prezentă Mocanu Adrian absent Mocioalcă Ion absent Mohaci Mihai prezent Moise Costin-Sebastian prezent Moldovan Sorin-Dan prezent Moșteanu Liviu-Ionuț prezent Movilă Petru prezent Mușoiu Ștefan prezent Nasra Gabriel-Horia prezent Năsui Claudiu-Iulius-Gavril prezent Neagu Nicolae prezent Neață Eugen prezent Nechifor Cătălin-Ioan prezent Nicoară Romeo Florin prezent Nicolae Andrei prezent Nicolicea Eugen prezent Nistor Laurențiu prezent Niță Mihai prezent Niță Nicu prezent Nosa Iuliu prezent Olar Corneliu absent Olteanu Daniel absent Oprea Dumitru prezent Oprișcan Mihai Doru absent Oros Nechita-Adrian absent Oteșanu Daniela prezentă Palăr Ionel prezent Pambuccian Varujan prezent Pană Adriana-Doina prezentă Paraschiv Rodica prezentă Pașcan Emil-Marius prezent Pau Radu-Adrian absent Păle Dănuț prezent Petcu Toma-Florin prezent Petrea Gabriel prezent Petrețchi Nicolae-Miroslav prezent Petric Octavian prezent Peța-Ștefănescu Eliza-Mădălina prezentă Pirtea Marilen-Gabriel prezent Pistru Eusebiu-Manea absent Pleșoianu Liviu Ioan Adrian absent Podașcă Gabriela-Maria absentă Ponta Victor-Viorel absent Pop Andrei prezent Pop Georgian prezent Pop Tudor Rareș prezent Popa Florin prezent Popa Mihai Valentin absent Popa Ștefan-Ovidiu prezent Popescu Mariana-Venera prezentă Popescu Nicolae-Daniel prezent Popescu Pavel absent Popescu Virgil-Daniel absent Preda Cezar-Florin prezent Predoiu Marian-Cătălin absent Presură Alexandra prezentă Prisnel Adrian-Claudiu prezent Prișcă Răzvan Sorin prezent Prună Cristina-Mădălina prezentă Radu Anișoara prezentă Radu Nicolaie-Sebastian-Valentin prezent Raețchi Ovidiu Alexandru prezent Răcuci Claudiu-Vasile prezent Rădulescu Alexandru prezent Rădulescu Cătălin-Marian prezent Rădulescu Dan-Răzvan prezent Răduț Violeta prezentă Rodeanu Bogdan-Ionel prezent Roman Florin-Claudiu prezent Roman Ioan Sorin prezent Romanescu Cristinel prezent Roșca Lucreția prezentă Rotaru Alexandru prezent Rotaru Răzvan-Ilie prezent Săftoiu Ana Adriana prezentă Sămărtinean Cornel-Mircea prezent Schelean-Șomfelean Valeria-Diana absentă Sebestyén Csaba-István absent Sefer Cristian-George prezent Seidler Cristian-Gabriel prezent Seres Dénes prezent Sighiartău Robert-Ionatan prezent Simion Lucian-Eduard prezent Simionca Ionuț prezent Simonis Alfred-Robert prezent Sitterli Ovidiu-Ioan prezent Socotar Gheorghe-Dinu prezent Solomon Adrian prezent Spânu Ion absent Stamatian Vasile-Florin prezent Stan Viorel prezent Stanciu-Viziteu Lucian-Daniel absent Stancu Florinel absent Stativă Irinel Ioan prezent Stănescu Alexandru prezent Steriu Valeriu-Andrei prezent Stoica Bogdan-Alin prezent Stroe Ionuț-Marian absent Suciu Matei prezent Suciu Vasile-Daniel prezent Surgent Marius-Gheorghe absent Szabó Ödön prezent Șarapatin Elvira prezentă Șerban Ciprian-Constantin prezent Șimon Gheorghe prezent Șișcu George prezent Șotcan Theodora prezentă Șova Lucian prezent Șovăială Constantin prezent Ștefan Corneliu prezent Ștefan Ion absent Știrbu Gigel-Sorinel absent Tabugan Ion absent Tănăsescu Alina-Elena prezentă Teacă Alexandru prezent Teiș Alina prezentă Terea Ioan prezent Tîlvăr Angel prezent Todor Adrian prezent Todoran Adrian-Mihăiță prezent Toma Ilie prezent Trăilă Cristina absentă Tripa Florin-Dan prezent Tudor Beatrice prezentă Turcan Raluca absentă Turcescu Robert-Nicolae prezent Tușa Adriana Diana prezentă Țachianu Marian prezent Ungureanu Emanuel-Dumitru prezent Ursu Răzvan-Ion prezent Varga Glad-Aurel absent Varga Vasile prezent Vasile Daniel absent Vasilescu Lia Olguța prezentă Vasilică Radu Costin prezent Vass Levente prezent Văcaru Alin Vasile absent Velcea Nicolae prezent Vexler Silviu prezent Vișan George-Gabriel prezent Vîlceanu Dan prezent Vîrză Mihăiță prezent Vlad Sergiu Cosmin prezent Vlăducă Oana-Silvia prezentă Voicu Mihai Alexandru absent Vosganian Varujan absent Vrăjitoru Sorinel-Marian prezent Weber Mihai prezent Zainea Cornel prezent Zamfira Constantin-Cătălin prezent Zisopol Dragoș Gabriel prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg144">Este cineva care nu s-a auzit strigat?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg145">Cei doi chestori, presupun. Nu? N-au votat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg146">Domnul Dunava și domnul Floroiu sunt prezenți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg147">Rog membrii Comisiei de numărare a voturilor, mergeți la sala Biroului permanent!</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg148">Și Biro Zsolt, prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg149">Dunava...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg150">Numai puțin...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg151">Dunava, prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg152">Floroiu, prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg153">Imediat...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg154">Biro Zsolt, da, prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg155">Și Popescu Pavel, da? Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg156">Mara Mareș era trecută absentă. O trec prezentă. N-a votat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg157">Deci, Mara Mareș, prezentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg158">Mai este cineva? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg159">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg160">Vă rog, la sala Biroului permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg161">Da, da, avem... Stafful tehnic, vă rog să luăm urnele sigilate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg162">Și să fiți însoțiți de un membru al Comisiei de numărare, să nu vă jucați cu urnele. [6] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg163">După pauză</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg164">Dau cuvântul reprezentantului Comisiei de numărare și validare a voturilor, care va prezenta procesul-verbal.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Palăr:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Palăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg165">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg166">Procedând la verificarea și numărarea voturilor exprimate de către deputați, prin vot secret cu bile, asupra listei candidaților pentru alegerea vicepreședinților, secretarilor și chestorilor Camerei Deputaților, pentru prima sesiune ordinară a Camerei Deputaților, din anul 2020, până la începutul celei de-a doua sesiuni ordinare din anul 2020, Comisia de numărare și validare a voturilor a constatat următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg167">Numărul total al deputaților: 329; Numărul deputaților prezenți: 276; Numărul total de voturi exprimate: 264; Numărul total de voturi nule: 0; Numărul de voturi valabil exprimate: 264, din care:  voturi pentru: 259; voturi contra: 5; abțineri: 0.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg168">Ca urmare a faptului că din totalul de 329 de deputați au fost prezenți 276, din care 264 și-au exprimat votul, iar din acest număr 259 au votat pentru lista candidaților propuși, Comisia de numărare și validare a voturilor a constatat că este întrunită majoritatea voturilor necesară aprobării listei candidaților pentru alegerea vicepreședinților, secretarilor și chestorilor Camerei Deputaților, astfel:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg169">vicepreședinți: Florin Iordache - Grupul parlamentar al PSD; Carmen-Ileana Mihălescu - Grupul parlamentar parlamentar al PSD; Marilen-Gabriel Pirtea - Grupul parlamentar al PNL; Lucian-Daniel Stanciu-Viziteu - Grupul parlamentar al USR; secretari: Lia Olguța Vasilescu - Grupul parlamentar al PSD; Vasile-Daniel Suciu - Grupul parlamentar al PSD; Cristian Buican - Grupul parlamentar al PNL, Dragoș Gabriel Zisopol - Grupul parlamentar al minorităților naționale; chestori: Marius-Constantin Budăi - Grupul parlamentar al PSD; Laurențiu-Dan Leoreanu - Grupul parlamentar al PNL; Seres Dénes - Grupul parlamentar al UDMR; Nicolae Bănicioiu - Grupul parlamentar PRO Europa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg170">Încheiat astăzi, 3 februarie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg171">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg172">Potrivit rezultatului votului, au fost aleși vicepreședinții, secretarii și chestorii Camerei Deputaților, propuși de grupurile parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg173">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg174">Conform programului de lucru pentru astăzi, după alegerea vicepreședinților, secretarilor și chestorilor Camerei, au loc ședința Biroului permanent și ședința Comitetului liderilor grupurilor parlamentare, ambele în noua lor componență, în vederea întocmirii și aprobării ordinii de zi și a programului de lucru ale Camerei Deputaților în perioada 4-8 februarie 2020, precum și pentru rezolvarea altor probleme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg175">Ordinea de zi pentru astăzi fiind epuizată, declar închisă ședința Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-03-CD.seg176">Vă mulțumesc. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,12.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
