<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 20 octombrie 2020</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, October 20 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 20 octombrie 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, October 20 2020</title>
        <meeting n="20201020" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="18" xml:lang="ro">18 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="18" xml:lang="en">18 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="2848" xml:lang="ro">2848 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="2848" xml:lang="en">2848 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2020-10-20">20.10.2020</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="24"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="18"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="91"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2020-10-20" ana="#parla.sitting">20.10.2020</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 20 octombrie 2020</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Numirea președintelui Consiliului Legislativ, precum și a președintelui Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ.</note><note type="summary">Notă pentru exercitarea de către senatori și deputați a dreptului de sesizare a Curții Constituționale asupra legilor depuse la secretarii generali ai Senatului și Camerei Deputaților, conform prevederilor art.15 alin.(2) și (3) din Legea nr.47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, republicată.</note><note type="time">Ședința a început la ora 16.00.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de doamna Carmen-Ileana Mihălcescu, vicepreședinte al Camerei Deputaților, și domnul Robert-Marius Cazanciuc, vicepreședinte al Senatului, asistați de domnul Iulian Iancu, secretar al Camerei Deputaților, și domnul Ion Ganea, înlocuit de domnul Mario-Ovidiu Oprea, secretari ai Senatului.</note><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg1">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg2">Declar deschisă ședința comună a Camerei Deputaților și Senatului și vă anunț că, din totalul celor 459 de deputați și senatori, și-au înregistrat prezența până la acest moment 189.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg3">Ordinea de zi, programul de lucru, precum și modalitatea de desfășurare pentru ședința comună au fost stabilite de Birourile permanente ale celor două Camere, cu participarea liderilor grupurilor parlamentare - m-auziți, O.K. -, fiind afișate pe site-urile celor două Camere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg4">Programul de lucru va dura până la epuizarea ordinii de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg5">Avem astăzi numirea președintelui Consiliului Legislativ, precum și a președintelui Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg6">Cu privire la desfășurarea votului secret cu buletine, Birourile permanente reunite propun următoarea procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg7">Exercitarea votului se va face pe grupuri parlamentare, în Sala Biroului permanent al Camerei Deputaților, Sala "Barbu Catargiu", de la nivelul P1, după următorul program:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg8">La ora 16.30 - PNL;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg9">16.50 - PSD și deputați și senatori neafiliați;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg10">17.25 - Grupul parlamentar al minorităților naționale;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg11">17.35 - USR;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg12">17.50 - UDMR;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg13">18.05 - PRO România;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg14">18.15 - PMP.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg15">În Sala de vot "Barbu Catargiu" vor fi prezenți permanent chestorii care înmânează buletinul de vot și secretarul care consemnează prezența parlamentarilor la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg16">Cu aceste precizări, intrăm în ordinea de zi, și anume numirea președintelui Consiliului Legislativ, precum și a președintelui Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg17">Avizul comun a fost, de altfel, distribuit și afișat pe paginile de internet ale celor două Camere sau nu... O să prezentăm avizul comun al comisiilor de îndată ce acesta va sosi, așa că vă solicit o...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg18">Până atunci avem un coleg care dorește să intervină cumva? De la USR? Domnule Drulă, doriți să interveniți? V-am văzut pe aici pe... la dezbateri? Putem să le facem și înainte până vine avizul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg19">Bun. Imediat o să citim și avizul, după care intrăm în dezbateri generale. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg20">PAUZÃ</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg21">A sosit avizul comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg22">Doamna Laura Moagher, vă rog să-l prezentați.</seg></u><note type="speaker">Doamna Laura-Mihaela Fulgeanu-Moagher:</note><u ana="#regular" who="#Laura-Mihaela-Fulgeanu-Moagher:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg23">Doamna președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg24">Aviz comun privind numirile pentru funcția de președinte al Consiliului Legislativ și pentru cea de președinte al Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg25">Birourile permanente ale Senatului și Camerei Deputaților au decis în ședință comună să declanșeze procedurile de numire pentru funcția de președinte al Consiliului Legislativ și pentru funcția de președinte al Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ. În ședința comună din 12 octombrie 2020, Birourile permanente reunite au hotărât prelungirea termenului de depunere a candidaturilor pentru cele două funcții până marți, 20 octombrie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg26">În data de 20 octombrie 2020, s-au înaintat Comisiei juridice, de numiri, disciplină, imunități și validări a Senatului și Comisiei juridice de disciplină și imunități a Camerei Deputaților propunerile pentru funcția de președinte al Consiliului Legislativ și cele pentru funcția de președinte al Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg27">În conformitate cu prevederile art.9 alin.(2) din Legea nr.73/1993 pentru înființarea, organizarea și funcționarea Consiliului Legislativ, republicată, "președintele Consiliului Legislativ și președinții de secții se numesc prin votul majorității deputaților și senatorilor, reuniți în ședință comună a celor două Camere ale Parlamentului, pe baza a câte trei propuneri ale Birourilor permanente pentru fiecare funcție, cu avizul Comisiilor juridice reunite. Aceștia își exprimă atribuțiile la data depunerii, în mod individual, a jurământului prevăzut la alin.(3) în fața președinților celor două Camere."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg28">De asemenea, potrivit art.18 alin.(1), "pot fi numiți în funcție de președinte al Consiliului Legislativ, președinte de secție, șef de departament și consilier, persoane care au cetățenia română și domiciliul în țară, pregătire juridică superioară, precum și o bună reputație profesională și morală. Pentru funcțiile de președinte al Consiliului Legislativ și președinte de secție este necesară o vechime în activitatea juridică de cel puțin 15 ani, iar pentru funcțiile de șef sector și șef departament, de cel puțin 8 ani. Pentru funcțiile de secretar general, de șef al Departamentului de informatică legislativă, de director al Direcției de studii și documentare și de șef al Sectorului financiar-contabil este necesară o vechime de cel puțin 8 ani în specialitatea funcției. Pentru funcția de consilier este necesară o vechime în specialitate juridică de 7 ani. Funcțiile de șef sector și de șef departament sunt funcții publice specifice."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg29">În temeiul art.11 lit.c), art.12, art.13 punctul 21 din Regulamentul activităților comune ale Camerei Deputaților și Senatului, membrii celor două Comisii juridice s-au reunit în ședință comună online în ziua de 20 octombrie 2020. La ședință, senatorii și deputații au fost prezenți conform listelor de prezență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg30">Comisiile juridice reunite în ședința online din data de 20 octombrie 2020, ora 13.00, au analizat dosarele candidaților propuși pentru a întocmi avizul comun solicitat de Birourile permanente reunite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg31">Prin adresa transmisă de către Grupul parlamentar PNL, cu nr.3b/15/310/20.10.2020 am fost informați că domnul Augustin Zegrean candidează doar pentru funcția de președinte al Consiliului Legislativ și pentru funcția de președinte al Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ este desemnată doamna Rodica Penescu. Urmare a acestei adrese, Comisiile juridice s-au reunit într-o nouă ședință online, din data de 20 octombrie 2020, ora 14.45, pentru a analiza și candidatura doamnei Rodica Penescu pentru funcția de președinte al Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg32">Candidaturile sunt următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg33">pentru funcția de președinte al Consiliului Legislativ: domnul Florin Iordache, domnul Duli Ionuț Mazâlu, domnul Augustin Zegrean; pentru funcția de președinte al Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ: domnul Andrei Chiochiu, domnul George-Edward Dircă, doamna Rodica Penescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg34">Membrii celor două comisii au analizat dosarele candidaților propuși pentru cele două funcții și au constatat că toți candidații îndeplinesc condițiile legale pentru ocuparea celor două funcții. Dosarele candidaților, depuse în original la cabinetele Secretariatelor generale ale celor două Camere ale Parlamentului și înaintate Birourilor permanente reunite, sunt anexate în fotocopii la prezentul aviz comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg35">Deputații și senatorii prezenți la ședința comună online au hotărât, cu unanimitate de voturi, să transmită plenului comun al Senatului și Camerei Deputaților un aviz comun favorabil cu privire la toți candidații propuși pentru cele două funcții precizate mai sus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg36">Înaintăm plenului Camerei Deputaților și Senatului prezentul aviz privind numirea în funcția de președinte al Consiliului Legislativ și numirea în funcția de președinte al Secției de evidență oficială a legislației și documentare. La prezentul aviz comun anexăm proiectul buletinului de vot pentru ședința comună a Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg37">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg38">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg39">Domnule Drulă, doreați să interveniți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg40">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin Drulă:</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Drulă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg41">Vă mulțumesc, doamna președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg42">Văd că e deja o tradiție la toate aceste numiri, sunt singurul care ia cuvântul la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg43">Încă o dată, vreau să spun ce am spus și în cazul celor de la ANCOM și al celorlalte numiri făcute în Parlament, pe repede înainte, netransparent. Care e graba? De ce nu facem un proces așezat, în care să căutăm cei mai buni profesioniști pentru aceste funcții? Nu trebuie să fie ANCOM-ul punct de... îmi cer scuze, Consiliul Legislativ nu trebuie să fie o destinație pentru oameni care au o istorie în justiție nefastă și am făcut un apel ca toate aceste numiri să rămână pentru următorul parlament, care, cu legitimitatea primită de la cetățeni ca urmare a alegerilor parlamentare din 6 decembrie, le poate face pe toate. Nimic nu crapă până atunci. Noi ne-am opus la acest calendar accelerat și credem că mai mult timp înseamnă oportunitatea de a găsi oamenii cei mai potriviți pentru aceste funcții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg44">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg45">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg46">Nu mai sunt... mai sunt alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg47">Domnule Florin Roman, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg48">Mulțumesc, doamna președintă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg49">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg50">Grupul Partidului Național Liberal din Camera Deputaților și Senat îl susține pentru șefia Consiliului Legislativ pe fostul președinte al Curții Constituționale a României, domnul Augustin Zegrean, o persoană integră, o persoană competentă, o persoană care dă dovadă de foarte mult profesionalism, o persoană care, potrivit foarte multor români, a știut să țină o linie de echilibru pentru Curtea Constituțională a României. Cred că asupra domnului judecător Augustin Zegrean nu poate să cadă niciun fel de umbră. Domnul Zegrean a avut o carieră profesională ireproșabilă, a ocupat funcția de președinte al Curții Constituționale a României, nu a fost implicat, ca să spun așa, în episoade neplăcute ale justiției, n-are nicio legătură cu Ordonanța 13, cu recursul compensatoriu sau cu mutilarea Codului penal și a Codului de procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg51">În cazul în care procedura de vot este una de a vota în mod simultan cele două buletine, în cazul postului prevăzut pentru șefia secției, Partidul Național Liberal va susține candidatul USR, pentru că trebuie să dăm un semnal foarte clar că doar uniți putem lupta împotriva celor de la PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg52">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg53">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg54">Alte intervenții? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg55">Potrivit art.99 din Regulamentul activităților comune, votul pentru numiri este secret și se exprimă prin buletine de vot. Buletinele de vot vor fi completate conform propunerilor din avizul comisiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg56">Am finalizat dezbaterile, doamnelor și domnilor deputați și senatori, urmează exercitarea votului secret cu buletine de vot. În Sala de vot "Barbu Catargiu" este amplasată urna de vot. Fiecare deputat și senator va primi acest buletin de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg57">Reamintesc semnificația modalității de vot în cazul votului secret cu buletine de vot, potrivit dispozițiilor regulamentare. Deputatul și senatorul votează pentru numire lăsând neatinse numele și prenumele persoanei propuse a fi numită și votează contra numirii tăind numele persoanei propuse. Sunt nule buletinele de vot care nu poartă ștampila de control și cele pe care numărul candidaților ale căror nume nu au fost tăiate depășește numărul funcțiilor pentru care se face alegerea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg58">Având aceste precizări, urmează exercitarea votului, la Sala "Barbu Catargiu". @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg59">(Se exercită votul.)</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg60">Îl invit pe domnul senator să citească procesul-verbal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg61">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mario-Ovidiu Oprea:</note><u ana="#regular" who="#Mario-Ovidiu-Oprea:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg62">Mulțumesc, doamna președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg63">Bună seara tuturor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg64">Dau citire procesului-verbal referitor la rezultatul votului exprimat de către deputați și senatori cu privire la numirea președintelui Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg65">În temeiul prevederilor art.44 alin.(4) din Regulamentul activităților comune ale Camerei Deputaților și Senatului, Birourile permanente ale celor două Camere ale Parlamentului au procedat la verificarea și numărarea voturilor exprimate, prin vot secret cu buletine, de către deputați și senatori cu privire la numirea președintelui Consiliului Legislativ și au constatat următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg66">numărul total al deputaților și senatorilor: 459; numărul deputaților și senatorilor prezenți: 240; numărul total de voturi exprimate: 240; numărul de voturi anulate: 12; numărul total de voturi valabil exprimate: 228.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg67">Din verificarea și numărarea voturilor pentru fiecare candidat, rezultatul votului se prezintă astfel:</seg></u><note type="speaker">Domnul Iordache Florin:</note><u ana="#regular" who="#Iordache-Florin:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg68">voturi pentru: 185; voturi contra: 43.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mazâlu Duli Ionuț:</note><u ana="#regular" who="#Mazâlu-Duli-Ionuț:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg69">voturi pentru: 2; voturi contra: 226.</seg></u><note type="speaker">Domnul Zegrean Augustin:</note><u ana="#regular" who="#Zegrean-Augustin:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg70">voturi pentru: 41; voturi contra: 187.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg71">Ca urmare, Birourile permanente au constatat că este întrunită majoritatea de voturi necesară pentru numirea domnului Iordache Florin în funcția de președinte al Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg72">Cu permisiunea dumneavoastră, dau citire procesului-verbal referitor la rezultatul votului exprimat de către deputați și senatori cu privire la numirea președintelui Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg73">În temeiul prevederilor art.44 alin.(4) din Regulamentul activităților comune ale Camerei Deputaților și Senatului, Birourile permanente ale celor două Camere ale Parlamentului au procedat la verificarea și numărarea voturilor exprimate, prin vot secret cu buletine, de către deputați și senatori cu privire la numirea președintelui Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ și au constatat următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg74">numărul total al deputaților și senatorilor: 459; numărul deputaților și senatorilor prezenți: 240; numărul total de voturi exprimate: 240; numărul de voturi anulate: 49; numărul total de voturi valabil exprimate: 191.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg75">Din verificarea și numărarea voturilor pentru fiecare candidat, rezultatul votului se prezintă astfel:</seg></u><note type="speaker">Domnul Ciochiu Andrei... Chiochiu Andrei, vă rog să mă scuzați:</note><u ana="#regular" who="#Ciochiu-Andrei...-Chiochiu-Andrei,-vă-rog-să-mă-scuzați:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg76">voturi pentru: 13; voturi contra: 178.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dircă George-Edward:</note><u ana="#regular" who="#Dircă-George-Edward:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg77">voturi pentru: 174; voturi contra: 17.</seg></u><note type="speaker">Doamna Penescu Rodica:</note><u ana="#regular" who="#Penescu-Rodica:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg78">voturi pentru: 4; voturi contra: 187.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg79">Ca urmare, Birourile permanente au constatat că este întrunită majoritatea de voturi necesară pentru numirea domnului Dircă George-Edward în funcția de președinte al Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg80">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg81">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg82">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg83">Potrivit rezultatelor voturilor, Parlamentul României a hotărât numirea domnului Florin Iordache în funcția de președinte al Consiliului Legislativ, precum și numirea domnului Dircă în funcția de președinte al Secției de evidență oficială a legislației și documentare a Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg84">Vă dorim succes și felicitări! [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul Robert-Marius Cazanciuc:</note><u ana="#regular" who="#Robert-Marius-Cazanciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg85">Înainte de încheiere, stimați colegi, dați-mi voie să dau citire următoarei note și să vă informez că, potrivit prevederilor art.15 alin.(2) și din Legea nr.47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, republicată, astăzi, 20 octombrie, s-au depus la secretarii generali ai Camerei Deputaților și Senatului, în vederea exercitării de către senatori și deputați a dreptului de sesizare a Curții Constituționale, următoarele legi adoptate de ambele Camere ale Parlamentului:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg86">Lege pentru modificarea art.291 și art.442 din Legea nr.227/2015 privind Codul fiscal - procedură de drept comun; Lege privind suplimentele alimentare - procedură de drept comun; Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.103/2020 pentru prorogarea termenului de aplicare a măsurilor prevăzute de Ordonanța de urgență a Guvernului nr.26/2018 privind adoptarea unor măsuri pentru siguranța alimentării cu energie electrică - procedură de urgență; Lege privind prevenția și depistarea precoce a diabetului - procedură de drept comun; Lege pentru completarea Legii nr.72/2016 privind sistemul de pensii și alte drepturi de asigurări sociale ale avocaților - procedură de drept comun; Lege privind efectuarea unui test de proporționalitate anterior adoptării unor noi reglementări referitoare la profesii - procedură de urgență; Lege privind utilizarea, conservarea și protecția solului - procedură de urgență; Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.148/2020 pentru instituirea unei scheme de ajutor de stat acordat producătorilor agricoli care au înființat culturi în toamna anului 2019, afectate de seceta pedologică - procedură de urgență; Lege privind adoptarea unor măsuri necesare facilitării parcării bicicletelor în spații publice - procedură de drept comun; Lege pentru modificarea art.361 din Legea nr.350/2001 privind amenajarea teritoriului și urbanismul - procedură de drept comun; Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.130/2020 privind unele măsuri pentru acordarea de sprijin financiar din fonduri externe nerambursabile, aferente Programului Operațional Competitivitate 2014 - 2020, în contextul crizei provocate de COVID-19, precum și alte măsuri în domeniul fondurilor europene - procedură de urgență; Lege privind declararea orașului Dragomirești, județul Maramureș, "Oraș-martir" în lupta anticomunistă - procedură de drept comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg87">Termenele pentru sesizare sunt de 2 zile pentru legile adoptate în procedură de urgență și de 5 zile pentru legile în procedură de drept comun de la data depunerii, astăzi, 20 octombrie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg88">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg89">Nu mai sunt alte chestiuni, ordinea de zi a fost epuizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg90">Declar închisă ședința comună a Camerei Deputaților și Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-20-CD.seg91">Să ne revedem sănătoși! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 18.09.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
