<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 13 iulie 2020</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, July 13 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 13 iulie 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, July 13 2020</title>
        <meeting n="20200713" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="81" xml:lang="ro">81 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="81" xml:lang="en">81 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="11821" xml:lang="ro">11821 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="11821" xml:lang="en">11821 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2020-07-13">13.07.2020</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="140"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="81"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="559"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2020-07-13" ana="#parla.sitting">13.07.2020</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 13 iulie 2020</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea art. 6 alin. (4) din Legea nr. 248/2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate (PL-x 312/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Ordonanței de Guvern nr. 137/2000 privind prevenirea și sancționarea tuturor formelor de discriminare și a Legii nr. 202/2002 privind egalitatea de șanse între femei și bărbați (Pl-x 356/2018) (rămasă pentru votul final).</note><note type="summary">Aprobarea suplimentării ordinii de zi.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 63/2020 pentru organizarea și desfășurarea unor campanii de informare publică în contextul situației epidemiologice determinate de răspândirea COVID-19 (PL-x 328/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 86/2020 privind modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 63/2020 pentru organizarea și desfășurarea unor campanii de informare publică în contextul situației epidemiologice determinate de răspândirea COVID-19 (PL-x 406/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea unor acte normative care cuprind dispoziții privind evidența persoanelor și actele de identitate ale cetățenilor români (PL-x 575/2017) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii pentru modificarea și completarea Legii nr. 16/2000 privind înființarea, organizarea și funcționarea Consiliului Național al Persoanelor Vârstnice (PL-x 661/2018/2019) (retrimisă comisiei).</note><note type="summary">Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență nr. 194/2002 privind regimul străinilor din România, republicată, cu modificările și completările ulterioare și a Ordonanței nr. 25/2014 privind încadrarea în muncă și detașarea străinilor pe teritoriul României și pentru modificarea și completarea unor acte normative privind regimul străinilor în România, cu modificările și completările ulterioare (Pl-x 324/2018) (retrimisă comisiilor).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea, completarea și abrogarea unor acte normative, precum și pentru stabilirea unor măsuri de punere în aplicare a Regulamentului (UE) 2017/2402 al Parlamentului European și al Consiliului din 12 decembrie 2017 de stabilire a unui cadru general privind securitizarea și de creare a unui cadru specific pentru o securitizare simplă, transparentă și standardizată și de modificare a Directivelor 2009/65/CE, 2009/138/CE și 2011/61/UE, precum și a Regulamentelor (CE) nr. 1060/2009 și (UE) nr. 648/2012 (PL-x 345/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 27/2020 pentru modificarea și completarea Legii petrolului nr. 238/2004 (PL-x 163/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 95/2020 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 25/2001 privind înființarea Companiei Naționale de Investiții "C.N.I." - S.A. (PL-x 409/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru recunoașterea meritelor personalului din cadrul sistemului național de apărare, ordine publică și securitate națională, participant la misiuni și acțiuni militare sau la alte operații pe teritoriul sau în afara teritoriului statului român, precum și acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat (PL-x 264/2019) și a Proiectului de Lege pentru recunoașterea meritelor personalului din cadrul Sistemului Național de Apărare, Ordine Publică și Securitate Națională, participant la misiuni și operații în afara teritoriului statului român sau la pregătirea pentru apărarea țării, precum și pentru acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat (PL-x 494/2019) (rămase pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea art. 65 alin. (5) din Legea nr. 263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice (PL-x 31/2020) (rămas pentru votul final.)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind majorarea capitalului autorizat, deținut de România la Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, în conformitate cu Rezoluția nr. 663/2018 privind "Majorarea generală de capital 2018" și Rezoluția nr. 664/2018 privind "Majorarea selectivă de capital 2018", adoptate de Consiliul Guvernatorilor Băncii Internaționale pentru Reconstrucție și Dezvoltare la 1 octombrie 2018 (PL-x 643/2019) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Decretului-lege nr. 118/1990 privind acordarea unor drepturi persoanelor persecutate din motive politice de dictatura instaurată cu începere de la 6 martie 1945, precum și celor deportate în străinătate ori constituite în prizonieri (PL-x 783/2015) (rămas pentru votul final).</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,08.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de doamna deputat Lia Olguța Vasilescu și de domnul deputat Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg1">Bună ziua, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg2">Vă rog să luați loc, să putem începe ședința.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg3">Vă anunț că, din totalul celor 329 de deputați, și-au înregistrat prezența un număr de 135.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg4">Ordinea de zi și programul au fost distribuite și afișate pe pagina de Internet a Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg5">Ședința se desfășoară prin mijloace electronice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg6">Chestiuni de procedură dacă sunt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg7">Da, vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Ionuț Moșteanu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Ionuț-Moșteanu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg8">Foarte scurt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg9">Vreau să-l rog pe domnul președinte al Comisiei juridice să convoace Comisia juridică și să dea un raport pe Proiectul "Fără penali în funcții publice!", proiect care a fost pus pe ordinea de zi a acestei sesiuni. Și ar fi păcat să-l lăsați deoparte, așa cum ați lăsat, de un an și trei luni de zile, acest proiect, în sertarele comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg10">Haideți să ascultăm vocea celor un milion de români care au votat pentru Inițiativa "Fără penali în funcții publice" și să dăm drumul în sfârșit...... acestui proiect!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg11">Mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg12">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg13">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg14">Dacă mai sunt alte intervenții pe procedură? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg15">Intrăm în ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg16">Până la poziția 9 nu avem rapoarte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg17">9. Proiectul de Lege pentru modificarea art. 6 alin. din Legea nr. 248/2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate; PL-x 312/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg18">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg19">Avem raport din partea Comisiei pentru apărare și Comisiei pentru politică externă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg20">Vă rog, domnule deputat, prezentați...</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Lupescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Lupescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg21">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg22">Raport asupra Proiectului de Lege pentru modificarea art. 6 alin. din Legea nr. 248/2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg23">Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională și Comisia pentru politică externă au fost sesizate, spre dezbatere în fond, cu Proiectul de Lege pentru modificarea art. 6 alin. din Legea nr. 248/2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate, transmis cu adresa PL-x 312 din 27 mai 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg24">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege în ședința din 19 mai 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg25">Consiliul Legislativ, cu avizul nr. 274 din 30 martie 2020, avizează favorabil proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg26">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea art. 6 alin. din Legea nr. 248/2005, în sensul renunțării la sintagma "în fața autorităților române și străine", astfel încât identitatea să poată fi confirmată și în fața unor entități terțe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg27">Membrii celor două comisii au dezbătut proiectul de lege - online - în ședințele din 9 iunie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg28">La lucrările comisiilor, deputații au fost prezenți conform prezenței înregistrate online.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg29">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii Comisiei pentru apărare, ordine publică și siguranță națională și ai Comisiei pentru politică externă au hotărât, cu unanimitate de voturi, adoptarea Proiectului de Lege pentru modificarea art. 6 alin. din Legea nr. 248/2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate, în forma prezentată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg30">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg31">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg32">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg33">Vă rog să-l conectați pe domnul deputat Matei Dobrovie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Matei-Adrian Dobrovie:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Matei-Adrian-Dobrovie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg34">Bună ziua, domnule președinte!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg35">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Matei-Adrian Dobrovie:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Matei-Adrian-Dobrovie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg36">Vă mulțumesc pentru posibilitatea de a exprima câteva gânduri, în calitate de inițiator, pe acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg37">Este vorba, practic, despre un proiect care vine în întâmpinarea celor care sunt cetățeni români cu domiciliul în străinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg38">Deci, practic, au niște pașapoarte CRDS, în baza cărora, din păcate, nu-și puteau deschide conturi bancare, nu aveau drepturi de acest gen, pentru că nu se făcea referire în această lege decât la autoritățile din străinătate sau din România, prin care acești cetățeni români cu domiciliul în străinătate pot face dovada identității lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg39">Ca urmare, li se restricționau anumite drepturi, de a-și deschide un cont bancar și așa mai departe. Și prin eliminarea acestei sintagme - "față de autoritățile române și străine" - se face exact acest lucru, se extinde aria de acoperire, astfel încât aceste pașapoarte CRDS să nu fie un obstacol pentru cetățenii români din diaspora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg40">Avem aproximativ 700.000-800.000 de pașapoarte CRDS, în momentul de față, cam 500.000 valabile și vreo 200.000 expirate. Și, pe baza numărului pașapoartelor acestor cetățeni români cu domiciliul în străinătate, se face inclusiv acea estimare privind, vezi Doamne, numărul de deputați pentru diaspora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg41">Și aici este o mare problemă, pe care vreau să o ridic, și anume, diaspora este în continuare subreprezentată, cras subreprezentată, cu doar 2 senatori și 4 deputați la un număr de români foarte, foarte mare, de câteva milioane, plecați în afara granițelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg42">Chiar dacă ne-am raporta la acest număr de CRDS, de aproximativ 700.000-800.000 de cetățeni români cu domiciliul în străinătate, acești cetățeni tot nu sunt reprezentanți corespunzător. Deci sunt reprezentanți la nivelul minim al unui județ cel mai puțin populat din România, dacă vreți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg43">Or, acest lucru nu poate să continue. Trebuie să mergem mai departe și să le oferim românilor din diaspora dreptul să voteze pentru un număr mai mare de parlamentari de diaspora, de senatori și deputați, măcar să dublăm acest număr. Și sunt foarte interesat să văd cum se va ține și PSD de această promisiune pe care a făcut-o, că va susține această dublare a numărului de parlamentari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg44">Deocamdată vedem că, din păcate, în Comisia specială pentru legile electorale trenează aceste proiecte. PNL a depus un proiect în acest sens. Acest proiect nu este discutat. Vedem, din păcate, că nici votul prin corespondență extins nu este aprobat. Iar aceste proiecte extrem de importante pentru reprezentarea diasporei sunt, din păcate, în continuare îngropate la Comisia pentru legile electorale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg45">Fac în acest sens apel la colegii din PSD, dacă chiar susțin, așa cum spun, buna reprezentare a diasporei și dreptul tuturor românilor de a vota, să facă diligențele necesare pentru ca să avem cât mai repede dublarea numărului de parlamentari, în conformitate cu proiectul depus de PNL în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg46">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg47">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg48">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg49">Din partea Grupului PMP - este și inițiator - vă rog faceți legătura cu domnul deputat Constantin Codreanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg50">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg51">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg52">Bună ziua, distinși colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg53">Săptămâna aceasta încheiem un parcurs anevoios al unei inițiative legislative solicitate de cetățenii români din afara granițelor țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg54">Vorbim despre un proiect de lege care elimină o situație discriminatorie la adresa celor care sunt posesori de pașapoarte de tip CRDS.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg55">Vreau să le mulțumesc tuturor colegilor din Comisia pentru comunitățile de români din afara granițelor țării, că au susținut alături de mine această inițiativă atât de necesară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg56">Vreau să le mulțumesc tuturor care au dat avize negative, rapoarte pozitive.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg57">Și sunt optimist că mâine vom da un vot pozitiv și în Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg58">Atunci când vorbim despre interesul românilor din afara granițelor țării, diferența de partid contează mai puțin. Ceea ce contează este ca statul român și Parlamentul României să poată veni cu soluții optime pentru ca relația dintre noi și cetățenii români din afara granițelor țării să fie una exemplară, oferindu-le soluțiile pe care aceștia le așteaptă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg59">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg60">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg61">Dacă mai sunt colegi care doresc să intervină la dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg62">Rămâne la votul final, mâine; caracter ordinar. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg63">12. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Ordonanței de Guvern nr. 137/2000 privind prevenirea și sancționarea tuturor formelor de discriminare și a Legii nr. 202/2002 privind egalitatea de șanse între femei și bărbați; Pl-x 356/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg64">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg65">Doamnă deputat Bîzgan, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Oana-Mioara Bîzgan-Gayral:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Oana-Mioara-Bîzgan-Gayral" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg66">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg67">Zilele trecute ne uitam foarte admirativ la Claudia, persoana care a fost aleasă să reprezinte National Health System în UK, pentru modul în care și-a desfășurat activitatea și munca în perioada COVID.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg68">Cred că prin această propunere legislativă și sper prin votul dumneavoastră de mâine să reușim să putem să le oferim și românilor din România aceeași unitate și posibilitatea de a putea să-și desfășoare activitățile profesionale cu demnitate, pentru a-și putea atinge potențialul maxim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg69">Din 2018, de când am depus această propunere legislativă și până acum, primesc aproape săptămânal mesaje de la oameni care îndură destul de multe lucruri și sunt realmente victime în multe cazuri de discriminare și hărțuire la locul de muncă. Aceasta este o problemă cu care ne confruntăm de câțiva ani buni, dar mai ales în ultimul timp a devenit o problemă pe care trebuie să o adresăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg70">Cred că este un moment potrivit, în care să introducem pentru prima dată lucruri de prevenție și de susținere pentru astfel de persoane care nu doresc nimic altceva decât să-și desfășoare activitatea bine, să contribuie pentru România, aici, în România, pentru că, altfel, vom continua să pierdem oameni puternici, oameni deștepți și oameni care doresc cu adevărat și pot să facă cu adevărat o schimbare în bine, aici, în societatea din România, și vor continua să plece, devenind apoi imaginea altor țări, pentru modul în care știu și pot să-și desfășoare activitatea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg71">Vă mulțumesc și vă rog mult să votăm pozitiv această lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg72">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg73">Invit să se prezinte raportul, din partea Comisiei pentru egalitatea de șanse, a Comisiei pentru drepturile omului, a Comisiei juridice și a Comisiei pentru muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg74">Cine prezintă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg75">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Aida-Cristina Căruceru:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Aida-Cristina-Căruceru" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg76">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg77">În temeiul art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru muncă și protecție socială, Comisia juridică de disciplină și imunități, Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale și Comisia pentru egalitatea de șanse pentru femei și bărbați au fost sesizate, prin adresa Pl-x 356/2018 din 4 iunie 2018, cu examinarea pe fond a Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Ordonanței de Guvern nr. 137/2000 privind prevenirea și sancționarea tuturor formelor de discriminare și a Legii nr. 202/2002 privind egalitatea de șanse între femei și bărbați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg78">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 137/2000, precum și a Legii nr. 202/2002, în sensul instituirii unor măsuri pentru prevenirea și combaterea hărțuirii morale la locul de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg79">La întocmirea prezentului raport comun, comisiile au avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, punctul de vedere negativ al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg80">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg81">În conformitate cu prevederile art. 61 și art. 63 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru muncă și protecție socială, împreună cu Comisia juridică, de disciplină și imunități au dezbătut propunerea legislativă în ședință comună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg82">Raportul preliminar comun a fost adoptat cu 25 de voturi pentru și 5 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg83">În urma finalizării dezbaterilor, cele două comisii au hotărât adoptarea propunerii legislative cu amendamente redate în raportul preliminar comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg84">În conformitate cu prevederile art. 61 din Regulamentul Camerei Deputaților, membrii Comisiei pentru egalitatea de șanse pentru femei și bărbați au examinat propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg85">În urma examinării propunerii legislative și a opiniilor exprimate, membrii comisiei au hotărât, cu majoritate de voturi, adoptarea propunerii legislative cu amendamente</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg86">În conformitate cu prevederile art. 61 din Regulamentul Camerei Deputaților, membrii Comisiei pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale au examinat propunerea legislativă în ședințele din data de 12 septembrie 2018, 7 octombrie 2019 și 18 februarie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg87">Membrii Comisiei pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale au hotărât, în ședința din data de 18 februarie 2020, cu unanimitate de voturi, adoptarea propunerii legislative cu amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg88">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat în ședința din 29 mai 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg89">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg90">Voi da citire și notei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg91">Pentru respectarea normelor de tehnică legislativă referitoare la corelarea titlului legii cu modificările și/sau completările adoptate de comisie, este necesară reformularea titlului, în sensul în care asupra Legii nr. 202/2002 nu se intervine prin modificări și completări, ci doar prin completarea art. 6.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg92">Astfel, sintagma "precum și a Legii..." se înlocuiește cu sintagma "precum și pentru completarea art. 6 din Legea...", titlul fiind "Legea pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 137/2000 privind prevenirea și sancționarea tuturor formelor de discriminare, precum și pentru completarea art. 6 din Legea nr. 202/2002 privind egalitatea de șanse și de tratament între femei și bărbați".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg93">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg94">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg95">Dacă sunt intervenții la dezbateri generale? Nu sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg96">Avem 17 amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg97">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg98">De la 2 la 17, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg99">Rămâne la votul final; caracter organic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg100">Da, vă rog, procedură, vă rog. [3]</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg101">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg102">Am venit la microfon pentru a corecta o eroare în redactarea ordinii de zi, în sensul în care în Comitetul liderilor s-a căzut de acord ca un proiect de lege să fie pe ordinea de zi, el din eroare nu figurează pe ordinea de zi. Este vorba despre PL-x 575/2017 - Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea unor acte normative care cuprind dispoziții privind evidența persoanelor și actele de identitate ale cetățenilor români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg103">Solicitarea noastră, din partea Grupului PNL, discutată și cu ceilalți colegi, ar fi ca la poziția 201 să figureze și acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg104">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg105">Da. Înțeleg.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg106">Observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg107">S-a reținut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg108">Și rog stafful tehnic să completeze ordinea de zi cu propunerea, fiind unanimitatea liderilor de grup. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg109">13. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 63/2020 pentru organizarea și desfășurarea unor campanii de informare publică în contextul situației epidemiologice determinate de răspândirea COVID-19; PL-x 328/2020; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg110">Guvernul este prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg111">Din partea Comisiei pentru buget, domnul președinte Lazăr, vă rog să prezentați sintetic raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg112">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin Lazăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Lazăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg113">Da, domnule președinte, foarte sintetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg114">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare crearea cadrului legal privind difuzarea, contra cost, de Guvern, prin intermediul serviciilor de programe de televiziune și radiodifuziune, al ziarelor tipărite, revistelor, publicațiilor periodice, al furnizorilor de servicii media online și furnizorilor de publicitate, campanii de informare publică privind măsurile de prevenire și limitare a răspândirii coronavirusului SARS-CoV-2, precum și campanii de informare publică privind modul de reluare a activităților economice și sociale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg115">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, deputații au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților un raport de adoptare a Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 63/2020 pentru organizarea și desfășurarea unor campanii de informare publică în contextul situației epidemiologice determinate de răspândirea COVID-19, cu amendamentele admise prezentate în Anexa nr. 1.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg116">Amendamentele respinse se regăsesc în Anexa nr. 2.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg117">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg118">Începem dezbaterile generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg119">Din partea Grupului PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg120">V-am văzut, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg121">Domnul deputat Pavel Popescu, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Pavel Popescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Pavel-Popescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg122">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg123">În această perioadă gravă de pandemie, vedeți și dumneavoastră, dragi colegi, numărul cazurilor crește cu fiecare zi. Ar trebui să ne îngrijoreze acest lucru, pe toți. Atunci când familiile noastre... și sănătatea familiilor noastre și a cetățenilor este pusă în pericol nu ar trebui să ne intereseze decât responsabilitatea. Și aici vă îndemn la responsabilitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg124">Campania pe care toată media o desfășoară - televiziunile, radiourile, site-urile, toate publicațiile din online - în aceste zile, este o campanie de bun augur. Efectul ei este benefic, fără doar și poate, cu mici comentarii, în care nu voi intra acum, tocmai pentru a nu crea o disensiune pe acest subiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg125">Cert e că atunci când te trezești dimineața și mergi la lucru, și auzi și la radio, și vezi și la televizor, la birou, aceste campanii de responsabilitate împotriva COVID-19, îți dai seama că ai făcut un lucru bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg126">Și cred că Guvernul a făcut un lucru bun, deși la început a fost criticat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg127">Ceea ce vă propun este ca în aceste campanii și pe aceste legi să încercăm să ne aducem și noi aportul nostru, extra, și anume, corelând cu celelalte legi care vin în Parlamentul României, ce țin de o campanie împotriva virusului, să ne comportăm cu maturitate, să ne comportăm ca atare, să ne comportăm ca niște politicieni responsabili.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg128">N-am să generalizez, dar avem câțiva colegi - n-am să-i nominalizez, că nici nu sunt astăzi aici - care fac campanii împotriva unei campanii de informare, care distrug ceea ce politicienii responsabili au făcut prin această campanie, și distrug și munca presei, și distrug și viziunea Guvernului, de management în această situație de criză. Este total iresponsabil. Sper ca acești colegi să-și revină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg129">Și sper ca și noi, cu toții, să reușim să-i convingem să-și revină, pentru că nu mai există o miză politică aici. Există miza interesului național al României, sănătatea cetățenilor, sănătatea membrilor familiilor noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg130">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg131">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg132">Întreb, dacă sunt colegi care doresc să intervină la dezbateri generale? Nu doresc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg133">Avem două amendamente respinse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg134">Dacă se dorește a fi susținute? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg135">Avem douăzeci și...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg136">Domnule Bulai, vă rog, doriți să interveniți?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg137">Vă rog, faceți legătura.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Bulai:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Bulai" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg138">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg139">Da, voiam să intervin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg140">Noi nu susținem această formă de milă electorală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg141">Felicităm intenția de a susține presa, dar nu așa. Cum? Prin granturi tematice în chestiuni de corupție, prin susținere de proiecte de jurnalism de investigație, adică, să vedem cum se desfășoară în timp de pandemie corupția în spitalele din România, prin jaful din păduri și așa mai departe, prin susținerea presei locale și a redacțiilor de investigație, nu prin această ordonanță care aruncă cu bani pe fereastră, fără criterii clare de meritocrație!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg142">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg143">Dragi români,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg144">Știați că 50% dintre aceste fonduri ajung doar la televiziunile centrale? Multe dintre aceste televiziuni dezinformează populația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg145">De exemplu, Pagina de media estimează că Trustul Intact, adică Antenele, vor încasa între 430.000 și 450.000 de euro, lunar, în următoarele luni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg146">Antena 3 a promovat acum câteva săptămâni un odios fake news prin care, de exemplu, Nicușor Dan îl ataca pe Bădulescu, și nu viceversa, așa cum a și fost de fapt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg147">Aceste televiziuni primesc aceste sume enorme de bani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg148">Această televiziune este condusă de către un securist care, după condamnare, nu și-a plătit la stat prejudiciul de milioane de euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg149">40 de milioane de euro, mită la presă, asta face Guvernul PNL!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg150">Pe când lumea se informează din ce în ce mai puțin de la televizor, Guvernul tocmai acolo investește, nicidecum în online, unde se duc doar 23% din aceste fonduri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg151">Informațiile publice trebuie să fie gratuite, domnule Orban! Un banner online nu poate costa zeci de mii de euro lunar!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg152">Retrageți această ordonanță și lăsați presa liberă, domnule Orban! Nu o subjugați prin mită electorală!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg153">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg154">USR va vota împotrivă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg155">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg156">Un singur vorbitor de grup.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg157">Revenim. Avem 27 de amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg158">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg159">De la 2 la 27, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg160">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg161">Mergem mai departe. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg162">14. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 86/2020 privind modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 63/2020 pentru organizarea și desfășurarea unor campanii de informare publică în contextul situației epidemiologice determinate de răspândirea COVID-19; PL-x 406/2020; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg163">Guvernul este prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg164">Comisia pentru buget, domnul președinte Lazăr. Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg165">Dau cuvântul la cei pe care grupurile parlamentare mi i-au nominalizat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg166">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin Lazăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Lazăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg167">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Ordonanței de urgență nr. 63/2020, referitoare la prelungirea termenului pentru încheierea contractelor de prestări servicii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg168">Autoritatea pentru Digitalizarea României întocmește un raport zilnic privind solicitanții care au transmis o cerere de participare validă, raport ce se transmite la Secretariatul General al Guvernului, care procedează la încheierea contractelor de prestări servicii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg169">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, deputații au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților un raport de adoptare a Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 86/2020 privind modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 63/2020 pentru organizarea și desfășurarea unor campanii de informare publică în contextul situației epidemiologice determinate de răspândirea COVID-19, cu amendamentul admis prezentat în anexă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg170">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg171">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg172">La dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg173">Da, domnul Pavel Popescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg174">Și apoi domnul Lazăr.</seg></u><note type="speaker">Domnul Pavel Popescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Pavel-Popescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg175">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg176">Cele două puncte de pe ordinea de zi, 13 și 14, sunt legate, țin de aceeași ordonanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg177">Trebuie să fac niște clarificări, de aceea am și luat cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg178">Vă spuneam că această campanie este benefică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg179">Aș vrea să-i explic câteva chestiuni de ordin economic colegului meu de la USR, care a vorbit mai înainte, și aș vrea să vorbim în deplină onestitate despre acest subiect, pentru că este total incorect să confuzi lupta politică electorală, locală, de exemplu, cu pandemia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg180">Și, așa cum îi sfătuiam pe mulți colegi iresponsabili - sunt unii lideri ai unor partide politice, care nu poartă mască, care cheamă lumea la proteste etc. - nu pot să nu le recomand unor colegi să analizeze puțin principiul în baza căruia această campanie a fost creată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg181">Stimate coleg, e foarte simplu! Într-un stat democratic există presă liberă, există televiziuni care fac rating la cel mai înalt nivel. Pe unele nu le plac unii politicieni, da!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg182">De exemplu, ca să fiu mai aplicat pe ceea ce ați spus dumneavoastră, eu sunt un politician de la PNL care a fost atacat de multe ori de Antena 3. Poate și eu, în mod subiectiv, mi-aș pune întrebarea, de ce se duc atât de mulți bani la Antena 3?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg183">Dar banii aceia, la Antena 3, nu se duc pentru a... cum să spun... a arbitra o luptă politică între domnul Nicușor Dan și X. Se duc strict pentru informare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg184">Și, atunci, Guvernul a luat toate canalele posibile, indiferent de cine le deține sau cum le deține, din această țară, pentru a finanța această campanie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg185">Și de ce se finanțează această campanie, stimate coleg și stimați colegi? Pentru că economia a căzut. Aceste televiziuni trăiesc practic din publicitate. Odată ce companiile nu mai produc și nu-și permit să cumpere timp la aceste televiziuni, aceste televiziuni nu mai pot funcționa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg186">Ei, noi aveam disperată nevoie de o campanie pe toate televiziunile, pe toate mediile online, pentru a susține acest principiu de protecție a cetățenilor împotriva COVID.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg187">Sper că ați înțeles!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg188">Vom vota acest proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg189">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Pavel Popescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Pavel-Popescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg190">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg191">Domnul Lazăr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg192">Și apoi domnul Petru Movilă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin Lazăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Lazăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg193">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg194">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg195">Practic, Ordonanța nr. 63 și Ordonanța nr. 86 fac cam același lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg196">Ce a făcut Partidul Social Democrat? Partidul Social Democrat a inițiat o campanie de dialog cu toate asociațiile media din tot felul de presă, media, scrisă, vorbită, online. În urma discuțiilor, care s-au întins pe durata a trei sau patru ședințe, am colectat toate amendamentele aduse de presă și am modificat aceste două ordonanțe în așa fel încât și presa a fost de acord cu ele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg197">Și ultimul lucru pe care aș vrea să-l spun. Bine ar fi fost ca acest proiect de lege - dacă e să privim democratic - să fi fost inițiat nu prin ordonanță de urgență, de Guvernul României, ci să fie o lege adoptată prin consens de toate partidele politice, astfel încât să nu vedem în spațiul public, să nu auzim sintagma "presa miluită".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg198">Cred că a fost o fragilizare și o punere într-o situație delicată a presei, pentru că dacă ar fi fost inițiată de toate partidele ar fi fost cu totul și cu totul altfel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg199">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg200">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg201">Domnul Petru Movilă, Grupul PMP.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg202">Bună ziua, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg203">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg204">PMP va vota acest proiect de lege, pentru că este necesar ca instituțiile de informare - vorbim despre audio, despre video, despre mediul online - toate aceste instituții de presă trebuie să funcționeze, oamenii trebuie să fie bine informați și corect informați și fără nicio problemă Partidul Mișcarea Populară va vota acest proiect de lege. Îl votăm ca o necesitate pentru România, pentru societatea românească. Noi nu suntem un partid privilegiat, favorizat sau băgat în joc pentru orice, de anumite canale media, dar asta nu are nicio legătură cu competiția politică, ci doar cu faptul că avem nevoie de funcționarea continuă și corectă a acestor instituții de mass-media, cum spuneam, fie că sunt în mediul online, fie că este presă scrisă, presă audio sau televiziuni media video.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg205">Vă mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg206">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg207">Dacă mai sunt colegi care doresc la dezbateri generale? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg208">Avem opt articole.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg209">La titlul legii dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg210">La articolul unic, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg211">Până la poziția 8, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg212">Rămâne la votul final; caracter ordinar. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg213">Punctul 201, cel care a fost solicitat de domnul deputat Andronache.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg214">201. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea unor acte normative care cuprind dispoziții privind evidența persoanelor și actele de identitate ale cetățenilor români; PL-x 575/2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg215">Guvernul prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg216">Din partea Comisiei pentru administrație...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg217">Da, domnule chestor, vă rog, prezentați dumneavoastră raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Laurențiu-Dan Leoreanu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Laurențiu-Dan-Leoreanu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg218">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg219">Raport suplimentar asupra Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea unor acte normative care cuprind dispoziții privind evidența persoanelor și actele de identitate ale cetățenilor români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg220">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului a fost sesizată cu dezbaterea și avizarea pe fond, în procedură obișnuită, cu Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea unor acte normative care cuprind dispoziții privind evidența persoanelor și actele de identitate ale cetățenilor români, transmis cu adresa PL-x 575 din 11 decembrie 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg221">Camera Deputaților este Cameră decizională, potrivit prevederilor art. 75 alin. și alin. din Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg222">Consiliul Legislativ, prin avizul nr. 911/26 octombrie 2017, a avizat favorabil proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg223">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea și completarea unor acte normative care cuprind dispoziții privind evidența persoanelor și actele de identitate ale cetățenilor români, intervențiile legislative urmărind adoptarea unor măsuri în sensul simplificării și debirocratizării procedurilor administrative din acest domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg224">Printre reglementările propuse, menționăm: asigurarea premiselor necesare pentru ca titularul unui document electronic să se autentifice online, pentru a beneficia de diverse servicii electronice, cu efecte majore privind simplificarea vieții cetățeanului în relațiile cu autoritățile publice, prin creșterea calității și accesibilității serviciilor interne, instituirea unei excepții de la regula eliberării actului de identitate începând cu vârsta de 14 ani, punerea în circulație a unui nou document de identificare, astfel încât să asigure cetățenilor garanții suplimentare de securitate, iar instituțiilor de drept public sau privat certitudinea că persoana care prezintă actul de identitate este titularul datelor de identificare înscrise pe respectivul document.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg225">Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului a dezbătut proiectul de lege în ședința din 12 decembrie 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg226">În urma dezbaterilor, membrii comisiei au hotărât, cu majoritate de voturi, - o singură abținere - adoptarea proiectului de lege sus-menționat, în forma adoptată de Senat și s-a depus raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg227">În ședința plenului Camerei Deputaților din ziua de marți, 19 decembrie 2017, în temeiul art. 70 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, s-a hotărât retrimiterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea unor acte normative care cuprind dispoziții privind evidența persoanelor și actele de identitate ale cetățenilor români, PL-x 575/2017, despre care facem vorbire, Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului, în vederea unei noi examinări și depunerii unui raport suplimentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg228">Potrivit prevederilor art. 61 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, comisia a examinat proiectul de lege în ședința online din 8 iulie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg229">La lucrările Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului au fost prezenți toți deputații, conform listei de prezență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg230">La dezbaterile care au avut loc a participat în calitate de invitat, în conformitate cu prevederile art. 55 din Regulamentul Camerei Deputaților, domnul Cătălin Giulescu, director în cadrul Ministerului Afacerilor Interne.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg231">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii comisiei au hotărât, cu unanimitate de voturi, adoptarea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea unor acte normative care cuprind dispoziții privind evidența persoanelor și actele de identitate ale cetățenilor români, cu un amendament admis prezentat în Anexa nr. 1 și amendamente respinse prezentate în Anexa nr. 2 la prezentul raport suplimentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg232">În funcție de obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg233">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg234">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg235">Dacă sunt intervenții la dezbateri generale? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg236">Avem 41 de poziții la amendamente admise și 16 respinse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg237">Întreb dacă se susțin amendamentele respinse? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg238">Discutăm la Anexa nr. 1, cu amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg239">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg240">De la 2 la 20, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg241">De la 21 la 41?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg242">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg243">Chestiuni de procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg244">Da, domnule Andronache.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg245">Și apoi domnul Benedek Zacharie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg246">Vă rog. [3]</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg247">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg248">Mai există o chestiune asupra căreia insistăm - există consens între liderii de grup -, și anume, completarea ordinii de zi, urmând ca mâine să facem dezbaterea, cu PL-x 383/2020. Se referă la reglementarea unei ordonanțe de urgență a Guvernului. Și rugămintea noastră este ca mâine, eventual primul punct în dezbatere, să fie acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg249">Mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg250">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg251">Deci proiectul respectiv rămâne pentru dezbatere și vot mâine. Eventual, dacă îl dezbatem, să intre și la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg252">Da, domnule Benedek, vă rog, a doua chestiune de procedură, tot prin consens cu toți liderii. [7]</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg253">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg254">Aș dori să retrimitem Comisiei pentru muncă PL-x 661/2018/2019. Este vorba despre Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii pentru modificarea și completarea Legii nr. 16/2000 privind înființarea, organizarea și funcționarea Consiliului Național al Persoanelor Vârstnice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg255">La ce poziție?</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg256">La mine e 24... 30 cred.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg257">Poziția 30.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg258">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg259">O retrimitem. Termen o săptămână și...</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg260">Două săptămâni. PL-x 661/2018/2019.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg261">Reexaminare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg262">Poziția 30. Termen - o săptămână. Și eventual...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg263">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg264">E consens, nu mai supun la vot.</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg265">Avem consens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg266">Și am cerut două săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg267">Am precizat. Și să fie inclus pe ordinea de zi a sesiunii extraordinare, pentru că, probabil, mâine dimineață vom aproba încă două săptămâni de sesiune extraordinară. Până la 1 septembrie, da!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg268">Continuăm. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg269">22. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență nr. 194/2002 privind regimul străinilor din România, republicată, cu modificările și completările ulterioare și a Ordonanței nr. 25/2014 privind încadrarea în muncă și detașarea străinilor pe teritoriul României și pentru modificarea și completarea unor acte normative privind regimul străinilor în România, cu modificările și completările ulterioare; Pl-x 324/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg270">Aveți o chestiune de procedură la aceasta? Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg271">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg272">În numele Grupului parlamentar al PNL, vă solicităm retrimiterea la comisie a acestui proiect de lege, pentru două săptămâni, deoarece există termeni care practic sunt inversați în raportul comisiei sesizate în fond și care creează confuzie cu privire la modul în care va putea fi aplicat acest act normativ. Aceste chestiuni trebuie reanalizate și apoi reglementate de către comisia de fond.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg273">OK. Sunt cele trei comisii de fond - Comisia pentru muncă, Comisia juridică și Comisia pentru apărare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg274">Întreb liderii grupurilor parlamentare, există consens pe acest proiect? Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg275">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg276">A fost retrimis celor trei comisii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg277">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg278">Trecem mai departe. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg279">23. Proiectul de Lege pentru modificarea, completarea și abrogarea unor acte normative, precum și pentru stabilirea unor măsuri de punere în aplicare a Regulamentului 2017/2402 al Parlamentului European și al Consiliului din 12 decembrie 2017 de stabilire a unui cadru general privind securitizarea și de creare a unui cadru specific pentru o securitizare simplă, transparentă și standardizată și de modificare a Directivelor 2009/65/CE, 2009/138/CE și 2011/61/UE, precum și a Regulamentelor nr. 1060/2009 și nr. 648/2012; PL-x 345/2020; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg280">Guvernul, prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg281">Comisia pentru buget?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg282">Domnule președinte Lazăr, vă rog, sintetic.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin Lazăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Lazăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg283">Sintetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg284">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege în ședința din data de 3 iunie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg285">Conform prevederilor art. 75 din Constituția României, republicată, și ale art. 91 din Regulamentul Camerei Deputaților, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg286">La întocmirea raportului s-au avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Economic și Social și avizul favorabil al Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg287">În conformitate cu prevederile art. 61 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, membrii comisiei au examinat proiectul de lege menționat mai sus, în ședința online din data de 23 iunie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg288">La lucrările comisiei și-au înregistrat prezența un număr de 27 de deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg289">Proiectul de lege supus dezbaterii are ca obiect de reglementare modificarea, completarea și abrogarea unor acte normative, în vederea corelării acestora cu legislația Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg290">În urma dezbaterii proiectului de lege și a opiniilor exprimate, deputații prezenți au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților, spre dezbatere și adoptare, Proiectul de Lege pentru modificarea, completarea și abrogarea unor acte normative, precum și pentru stabilirea unor măsuri de punere în aplicare a Regulamentului Uniunii Europene nr. 2017/2402 al Parlamentului European și al Consiliului din 12 decembrie 2017 de stabilire a unui cadru general privind securitizarea și de creare a unui cadru specific pentru o securitizare simplă, transparentă și standardizată și de modificare a Directivelor 2009/65 a Comisiei Europene, 2009/138 a Comisiei Europene și 2011/61 a Uniunii Europene, precum și ale Regulamentelor Comisiei Europene nr. 1060/2009 și ale Uniunii Europene nr. 648/2012, cu amendamentele admise prezentate în anexă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg291">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg292">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg293">La dezbateri generale dacă sunt intervenții? Nu sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg294">Avem 194 de poziții la amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg295">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg296">De la 2 la 100, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg297">De la 101 la 194?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg298">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg299">Mergem mai departe. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg300">24. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 27/2020 pentru modificarea și completarea Legii petrolului nr. 238/2004; PL-x 163/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg301">Guvernul, prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg302">Comisia pentru mediu și Comisia pentru industrii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg303">Domnul președinte Iancu, raport comun.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg304">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg305">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg306">Comisiile au fost sesizate pentru dezbatere în fond, în procedură de urgență, cu proiectul de lege menționat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg307">Senatul a adoptat acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg308">Consiliul Suprem de Apărare a Țării a avizat favorabil actul normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg309">Vorbim despre un proiect de lege care are ca obiect de reglementare aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 27/2020, respectiv, o intervenție legislativă vizând transpunerea ultimului paragraf al art. 2 alin. din Directiva 94/22 a Comisiei Europene privind condițiile de acordare și folosire a autorizațiilor de prospectare, explorare și extracție a hidrocarburilor, publicată în Jurnalul Oficial al Comunității Europene nr. 164 din 30 iunie 1994.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg310">În fond, despre ce vorbim, foarte pe scurt...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg311">În cazul acordurilor petroliere în vigoare, la propunerea autorității competente, din motive de securitate națională, prin hotărâre a Guvernului, se poate aproba denunțarea unilaterală a acordului petrolier.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg312">În urma dezbaterilor, membrii celor două comisii propun plenului, cu majoritate de voturi, adoptarea proiectului de lege, cu amendamente admise.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg313">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg314">Dacă sunt colegi care doresc la dezbateri generale? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg315">Avem opt amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg316">La titlul legii, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg317">La articolul unic, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg318">De la art. 3 la art. 8, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg319">Rămâne la votul final, caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg320">Continuăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg321">La poziția 25...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg322">Vă rog... numai puțin să anunț. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg323">25. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 95/2020 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 25/2001 privind înființarea Companiei Naționale de Investiții "C.N.I." - S.A.; PL-x 409/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg324">Guvernul, prezent. Este și domnul secretar de stat aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg325">Raport comun, Comisia pentru industrii și Comisia pentru administrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg326">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg327">Domnule Șovăială, vă rog, prezentați raportul. Raport comun, am spus!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg328">Suntem la C.N.I.!</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Șovăială:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Șovăială" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg329">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg330">Raport comun privind Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 95/2020 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 25/2001 privind înființarea Companiei Naționale de Investiții "C.N.I." - S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg331">În conformitate cu prevederile art. 94 și art. 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru industrii și servicii și Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului au fost sesizate spre dezbatere în fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 95/2020 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 25/2001 privind înființarea Companiei Naționale de Investiții "C.N.I." - S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg332">Consiliul Legislativ, cu avizul nr. 557/2020, avizează favorabil proiectul de ordonanță de urgență, cu observații și propuneri preluate de inițiator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg333">Consiliul Economic și Social, prin actul nr. 4381/2020, avizează favorabil proiectul de act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg334">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege în ședința din 23 iunie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg335">Ordonanța de urgență supusă dezbaterii are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 25/2001 privind înființarea Companiei Naționale de Investiții "C.N.I." - S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg336">În conformitate cu prevederile art. 61 și art. 63 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, membrii Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului au examinat proiectul de lege în ședința online din 8 iulie 2020, iar membrii Comisiei pentru industrii și servicii au examinat proiectul de lege în ședința online din 9 iulie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg337">La lucrări au fost prezenți, din partea Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului, conform listei de prezență, iar din partea Comisiei pentru industrii și servicii au fost prezenți 18 deputați, din totalul de 22 de deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg338">La lucrările Comisei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului a participat, în calitate de invitat, din partea Companiei Naționale de Investiții, doamna Manuela Pătrășcoiu, director, iar la Comisia pentru industrii și servicii au participat, în calitate de invitați, din partea Companiei Naționale de Investiții, doamna Manuela Pătrășcoiu, director, iar din partea Ministerului Educației și Cercetării, domnul Dragoș Lucian Rădulescu, secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg339">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii celor două comisii au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților adoptarea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 95/2020 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 25/2001 privind înființarea Companiei Naționale de Investiții "C.N.I." - S.A., în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg340">Prin obiectul de reglementare și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg341">În conformitate cu prevederile art. 75 din Constituția României, republicată, și ale art. 91 alin. pct. 1 din Regulamentul Camerei Deputaților, Camera decizională pentru acest proiect de lege este Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg342">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg343">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg344">Mulțumesc domnului deputat Șovăială pentru raport. Domnul Șovăială, de la Sibiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg345">Dacă sunt intervenții la dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg346">Da, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg347">Domnul Roman, apoi domnul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg348">Vă rog... toți colegii care doresc să intervină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg349">Vă rog, domnule Roman.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg350">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg351">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg352">Partidul Național Liberal va vota această lege de adoptare a ordonanței de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg353">Practic, noutatea este că în această situație Compania Națională de Investiții devine o autoritate de management. Practic, lucrările care se derulau acum doar din fonduri guvernamentale pot fi derulate și prin fonduri europene, pe următoarea perioadă de alocare, și sunt finanțate absolut toate lucrările de investiții pe care C.N.I. le făcea până acum. Complementar mai apar două tipuri de lucrări, și anume, acel program de lucrări de distribuție de gaze naturale care va fi finanțat pe fonduri europene, prin Compania Națională de Investiții. Și aici ne-a venit și vestea bună săptămâna trecută - avem răspunsul scris al Comisiei Europene. Sunt alocați 200 de milioane de euro pentru distribuțiile de gaze naturale pe actualul exercițiu financiar și 800 de milioane de euro pentru exercițiul financiar 2021-2027.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg354">În plus, în zonele rurale, zonele de munte, zonele vulnerabile, mai intervine un tip de lucrări, și anume, introducerea foselor septice cu stații de epurare. Acest lucru va ajuta în special comunitățile de munte, satele izolate, unde introducerea canalizării tradiționale practic ridică niște costuri destul de substanțiale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg355">Pentru toate aceste motive, Partidul Național Liberal va vota pentru această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg356">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg357">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg358">Grupul UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg359">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bende Sándor:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Bende-Sándor" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg360">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg361">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg362">C.N.I., încă de la înființare, se pare că a fost creată și și-a atins scopul. Foarte multe unități administrativ-teritoriale din țară nu ar fi putut face investițiile pe care le-a făcut C.N.I. în decursul timpului, și acestea toate, indiferent de ce guvernare a fost la momentul respectiv, ei și-au făcut treaba.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg363">Este un lucru foarte, foarte bun că prin această ordonanță de urgență, pe care noi sperăm s-o aprobăm în Parlamentul României, aria de competență se va extinde. Prin această extindere, cum a spus și antevorbitorul meu, se va putea realiza alte investiții pe care UAT-urile, de unele singure, nu ar putea să le realizeze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg364">Pentru acest lucru, Grupul UDMR va vota acest proiect de lege care va aproba ordonanța de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg365">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg366">Domnul Petru Movilă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg367">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg368">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg369">Este o idee bună, transpusă în acest act normativ, faptul că fondurile europene vor putea fi utilizate de către comunitățile locale, prin intermediul Companiei Naționale de Investiții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg370">Dacă luăm în considerare faptul că de-a lungul timpului, mai bine sau mai puțin bine, comunitățile locale au beneficiat de finanțarea proiectelor, începând de la cămine culturale, școli, până la mari rețele de aducțiune de apă, rețele de canalizare, acum vor beneficia și de rețele de transport și distribuție gaz, arată că este necesar acest proiect de lege, și Partidul Mișcarea Populară chiar dacă...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg371">Noi avem foarte puțini primari, dar am văzut că în ultima vreme, indiferent de culoarea politică a aleșilor locali, au fost finanțate corect și la timp proiectele comunităților locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg372">Deci, noi vom vota pentru acest proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg373">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg374">Dacă mai sunt și alte grupuri parlamentare? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg375">Neavând amendamente, rămâne la votul final. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg376">29. Avem două proiecte - unul de adoptare și unul de respingere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg377">Primul - Proiectul de Lege pentru recunoașterea meritelor personalului din cadrul sistemului național de apărare, ordine publică și securitate națională, participant la misiuni și acțiuni militare sau la alte operații pe teritoriul sau în afara teritoriului statului român, precum și acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat; este vorba despre PL-x 264/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg378">Și cel de-al doilea - au fost discutate împreună - raport de respingere - Proiectul de Lege pentru recunoașterea meritelor personalului din cadrul Sistemului Național de Apărare, Ordine Publică și Securitate Națională, participant la misiuni și operații în afara teritoriului statului român sau la pregătirea pentru apărarea țării, precum și pentru acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat; PL-x 494/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg379">Vă rog, domnule vicepreședinte, prezentați cele două rapoarte - raport de adoptare la PL-x 264/2019, respingere la PL-x 494/2019.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Lupescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Lupescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg380">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg381">Raport comun asupra Proiectului de Lege pentru recunoașterea meritelor personalului din cadrul sistemului național de apărare, ordine publică și securitate națională, participant la misiuni și acțiuni militare sau la alte operații pe teritoriul sau în afara teritoriului statului român, precum și acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat; PL-x 264/2019 și a Proiectului de Lege pentru recunoașterea meritelor personalului din cadrul Sistemului Național de Apărare, Ordine Publică și Securitate Națională, participant la misiuni și operații în afara teritoriului statului român sau la pregătirea pentru apărarea țării, precum și pentru acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat; PL-x 494/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg382">În conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională a fost sesizată cu dezbaterea pe fond a celor două proiecte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg383">În conformitate cu art. 68 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, asupra celor două inițiative legislative având același obiect de reglementare se întocmește un singur raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg384">Pentru PL-x 264/2019, Consiliul Legislativ a avizat favorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg385">Consiliul Economic și Social a avizat favorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg386">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg387">Comisia juridică, de disciplină și imunități a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg388">Comisia pentru muncă și protecție socială a avizat favorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg389">Comisia pentru sănătate și familie a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg390">Comisia pentru egalitatea de șanse pentru femei și bărbați a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg391">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat inițiativa legislativă, în ședința din 3 iunie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg392">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare recunoașterea doar a meritelor personalului participant la acțiuni militare în afara teritoriului statului român și acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat, precum și abrogarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 82/2006.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg393">Prin obiectul de reglementare și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg394">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg395">Pentru PL-x 494/2019 Consiliul Legislativ a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg396">Consiliul Economic și Social a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg397">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat nefavorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg398">Comisia juridică, de disciplină și imunități a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg399">Comisia pentru muncă și protecție socială a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg400">Comisia pentru egalitatea de șanse pentru femei și bărbați a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg401">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg402">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare recunoașterea meritelor personalului din cadrul Sistemului Național de Apărare, Ordine Publică și Securitate Națională, participant la acțiuni militare în afara teritoriului statului român sau la pregătirea pentru apărarea țării și acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat, preconizându-se, totodată, abrogarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 82/2006.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg403">Prin obiectul de reglementare, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg404">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg405">Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională a dezbătut cele două proiecte de lege în ședința online din data de 29 iunie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg406">În urma dezbaterilor, în ședința din 29 iunie 2020, membrii Comisiei pentru apărare, ordine publică și siguranță națională au hotărât, cu unanimitate de voturi, respingerea PL-x 494/2019 și adoptarea Proiectului de Lege pentru recunoașterea meritelor personalului din cadrul sistemului național de apărare, ordine publică și securitate națională, participant la misiuni și acțiuni militare sau la alte operații pe teritoriul sau în afara teritoriului statului român, precum și acordarea unor drepturi acestuia și urmașilor celui decedat, PL-x 264/2019, cu amendamentele cuprinse în anexa care face parte integrantă din prezentul raport comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg407">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg408">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg409">Întreb dacă sunt colegi care doresc să intervină la dezbateri generale? Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg410">Grupul PNL, domnul Victor Paul Dobre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg411">Vorbiți pentru amândouă, domnule deputat, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg412">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg413">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg414">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg415">Grupul PNL își respectă principiile și își menține pozițiile publice de susținere a celor care în serviciul militar au făcut sacrificiul suprem prin prezența în teatrele de operațiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg416">Sacrificiul acesta trebuie recompensat, sau, după caz, trebuie asigurate toate condițiile, tratamente medicale, asistență psihologică, tuturor celor care și-au servit patria în condiții deosebite și au avut de suferit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg417">Din aceste considerente, noi vom vota proiectul de lege propus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg418">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg419">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg420">Grupul USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg421">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Lupescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Lupescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg422">Având în vedere sacrificiile făcute de militarii români în teatrele de operațiuni, atât pe teritoriu, cât și în afara acestuia, luând în considerare permanența sprijinului pe care USR îl acordă acestor categorii de militari, Grupul USR va vota pentru acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg423">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg424">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg425">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg426">Dacă mai sunt alte intervenții la dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg427">Da, domnule Movilă, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg428">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg429">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg430">Partidul Mișcarea Populară va vota acest proiect, în semn de apreciere, de respect pentru onoarea pe care trebuie să o aibă militarii români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg431">Trebuie să ne amintim foarte clar că principalul nostru ambasador și principalul element de convingere, atunci când am intrat în NATO, când am intrat în Uniunea Europeană, a fost tocmai comportamentul militarilor români, a fost tocmai rezultatul activității acestora, fie că vorbim despre teatrele de operațiuni, fie că vorbim despre zone de conflict sau eliberate, în care aceștia au fost instructori, au format...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg432">De asemenea, vorbim și despre alte instituții de forță ale statului român care și-au făcut datoria mai mult sau mai puțin public, la fel, împreună cu partenerii noștri din structurile din care facem parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg433">Este un proiect de lege bun, un proiect de lege corect, trebuie aplicat corespunzător, pentru că militarii români merită acest lucru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg434">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg435">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg436">Sunt 28 de amendamente la PL-x 264.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg437">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg438">De la 2 la 28, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg439">Rămâne la votul final; caracter organic. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg440">31. Proiectul de Lege pentru modificarea art. 65 alin. din Legea nr. 263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice; PL-x 31/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg441">Inițiator, domnul senator Cornel-Cristian Resmeriță, de la Lupeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg442">Vă rog, domnule senator.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cornel-Cristian Resmeriță:</note><note type="editorial">(senator, de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Cornel-Cristian-Resmeriță" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg443">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg444">Bună ziua, domnule președinte, dragi colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg445">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg446">Mulțumesc pentru faptul că mi-ați dat oportunitatea de a prezenta colegilor foarte pe scurt acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg447">Doresc să modific art. 65 alin. din Legea nr. 263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg448">Practic am propus ca toate localitățile din Valea Jiului, localități care sunt grav afectate de poluare, din cauză că acolo s-a exploatat de peste 100 de ani, s-a exploatat, s-a ars cărbune, zona este foarte poluată. Și, atunci, am propus, la fel ca alte localități care sunt poluate în România, ca cetățenii care locuiesc în localitățile din Valea Jiului să beneficieze de reducerea vârstei standard de pensionare cu 2 ani de zile, pentru cei care au locuit minimum 30 de ani în localitățile din Valea Jiului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg449">De asemenea, vreau să vă spun că colegi parlamentari din județul Hunedoara au venit cu niște amendamente. Eu, în calitate de inițiator, le-am acceptat fără probleme. Comisia a dat un vot pentru un raport favorabil, mulțumesc pentru acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg450">Și sunt convins că și în plenul Camerei Deputaților această inițiativă foarte bună pentru o zonă cu mari probleme va primi vot din partea tuturor partidelor politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg451">Doresc să spun aici că în Senat am avut avize, am avut raport și vot final în unanimitate, de la toate partidele politice, pentru acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg452">Și sunt convins că putem să facem în așa fel încât să lăsăm orice fel de politică la ușa acestei instituții și să obținem și aici un vot nu în majoritate, ci un vot în totalitate, pentru o inițiativă legislativă care vine să sprijine niște oameni care au trăit într-o zonă foarte poluată și au trăit foarte greu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg453">Mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg454">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg455">Încercăm, domnule senator, și mâine vedem ce va ieși la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg456">Raport din partea Comisiei pentru muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg457">Cine prezintă raportul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg458">Domnul vicepreședinte Vexler.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg459">Și apoi domnul Toma, la dezbateri generale.</seg></u><note type="speaker">Domnul Silviu Vexler:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Silviu-Vexler" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg460">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg461">În temeiul art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru muncă și protecție socială a fost sesizată cu dezbaterea pe fond a Proiectului de Lege pentru modificarea art. 65 alin. din Legea nr. 263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg462">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea alin. al art. 65 din Legea nr. 263/2010, urmărindu-se extinderea categoriilor de persoane care beneficiază de reducerea vârstei standard de pensionare cu 2 ani, fără penalizare, pentru persoanele care au locuit cel puțin 30 de ani în unele zone afectate de poluare din județul Hunedoara, precum și pe o rază de 8 km în jurul acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg463">Proiectul de lege face parte din categoria legilor organice, conform prevederilor art. 73 alin. din Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg464">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg465">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege cu amendamente, redate în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg466">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg467">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg468">Începem dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg469">Domnul Toma.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg470">Și apoi vă rog să faceți legătura cu domnul deputat Seidler.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ilie Toma:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Ilie-Toma" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg471">Mulțumesc, domnule președinte, că mi-ați dat cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg472">Este un proiect de lege foarte important pentru hunedoreni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg473">Alături de colegii mei, deputatul Laurențiu Nistor și deputatul Natalia Intotero, subsemnatul, Toma Ilie, am amendat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg474">Și vreau să-i mulțumesc public colegului nostru, senatorului Cristian Resmeriță, pentru inițierea unui astfel de proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg475">Am amendat toate acele lacune, și anume, lipseau unele localități. S-au adus peste 6.000 de buletine de analiză.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg476">Vreau să le mulțumesc public membrilor Comisiei pentru muncă și protecție socială, pentru că au studiat în amănunt, de două luni, aceste buletine și au constatat, într-adevăr, este o poluare remanentă a celor mai mari localități din județul Hunedoara - apă, aer, sol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg477">În numele cetățenilor care vor beneficia de acest proiect de lege, vreau să vă rog foarte mult ca, indiferent de coloratura politică pe care o avem, să dăm un vot favorabil, pentru că sunt orașele cele mai mari din județul Hunedoara, județ care la vremea respectivă era cel mai industrializat județ din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg478">Vă fac cunoscut faptul că în 1986 județul Hunedoara dădea 11,1% din produsul intern brut al României, alături de Sectorul Agricol Ilfov și București, cum erau la vremea respectivă, care dădeau 11,2%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg479">Deci, Hunedoara și Bucureștiul - 25% din produsul intern brut al României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg480">E adevărat, industrializare grea, se plătește o factură de poluare remanentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg481">Deci, cetățenii din județul Hunedoara care au locuit 30 de ani, minimum, în aceste UAT-uri care vor beneficia de lege și 8 km pe o rază în jurul acestora, vor beneficia de 2 ani de reducere la vârsta standard de pensionare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg482">Vă rog mult, un vot favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg483">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg484">Dumnezeu să ne ajute!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg485">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg486">Domnul deputat Seidler. Vă rog, faceți legătura.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian-Gabriel Seidler:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Gabriel-Seidler" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg487">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg488">Discutăm despre un proiect de lege de modificare a Legii pensiilor, prin care de la un număr de 8 localități se ajunge la un număr de 28 de localități pentru care, dacă cineva a locuit 30 de ani de zile, până la o rază de 8 km dincolo de aceste localități, are loc o reducere a vârstei de pensionare cu 2 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg489">Antevorbitorul ne mulțumea celor din Comisia pentru muncă pentru că am studiat documentele privind buletinele de analiză.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg490">Ei, să știți că nu le-am studiat, pentru că am aflat de existența lor doar în momentul în care dădeam votul în Comisia pentru muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg491">Argumentul principal este acela că ar fi o reducere a speranței de viață și deci s-ar impune pensionarea anticipată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg492">Problema este că nici pentru celelalte, pentru primele 8 localități ce erau nominalizate în lege, nu există pentru fiecare dintre ele - pentru unele da, pentru altele nu - o asemenea justificare obiectivă de scădere a speranței de viață.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg493">Din păcate, această măsură este folosită uneori justificat, dar uneori în mod populist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg494">Din păcate, atunci când discutăm despre reducerea cu 2 ani a vârstei de pensionare, Parlamentul României ia această măsură pentru că îi este mult mai ușor statului român să spună reducem cu 2 ani vârsta de pensionare, în loc să spună... "ne pasă de sănătatea voastră, pentru că a fost o poluare imensă în zona respectivă și vom asigura asistență medicală de specialitate...", în funcție de bolile profesionale sau cele date de poluare, care există în mod specific în zona respectivă. Așa ceva nu facem noi, statul român, pentru că e prea complicat și, de fapt, nu prea ne pasă. Ne pasă mai mult să spunem... dăm tuturor, afectați sau nu de această poluare. Pentru că presupunerea că toată lumea din zona respectivă a fost afectată de această poluare este contrazisă uneori chiar de statistici oficiale, este una falsă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg495">O măsură care ar fi trebuit să fie una pozitivă, dar care este folosită de prea multe ori în mod populist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg496">Grupul USR se va abține de la vot.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg497">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg498">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg499">Mai sunt intervenții? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg500">Avem două amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg501">La titlul legii, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg502">La art. 65, articolul unic, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg503">Rămâne la votul final, caracter organic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg504">Haideți, că mai avem două proiecte. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg505">32. Proiectul de Lege privind majorarea capitalului autorizat, deținut de România la Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, în conformitate cu Rezoluția nr. 663/2018 privind "Majorarea generală de capital 2018" și Rezoluția nr. 664/2018 privind "Majorarea selectivă de capital 2018", adoptate de Consiliul Guvernatorilor Băncii Internaționale pentru Reconstrucție și Dezvoltare la 1 octombrie 2018; PL-x 643/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg506">Guvernul, prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg507">Domnul președinte Lazăr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg508">Sintetic, raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin Lazăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Lazăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg509">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg510">Am observat că numai mie îmi spuneți să fiu sintetic. Dar o să fiu foarte succint.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg511">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege, în ședința din 2 decembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg512">Obiectul de reglementare al proiectului de lege îl reprezintă majorarea capitalului autorizat deținut la Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, potrivit Rezoluției nr. 663/2018 privind "Majorarea generală de capital 2018ˮ, respectiv cu Rezoluția nr. 664/2018 privind "Majorarea selectivă de capital 2018ˮ, adoptate de Consiliul Guvernatorilor Băncii Internaționale de Reconstrucție și Dezvoltare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg513">Plata acțiunilor subscrise se va face anual de la bugetul de stat, prin bugetul Ministerului Finanțelor Publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg514">La lucrările comisiei și-au înregistrat prezența 26 de deputați, din totalul celor 27 de membri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg515">La dezbaterea acestui proiect de lege au participat, în calitate de invitați, reprezentanți ai Ministerului Finanțelor Publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg516">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, deputații prezenți la lucrări au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților spre dezbatere și adoptare Proiectul de Lege privind majorarea capitalului autorizat deținut de România la Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg517">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg518">Nu, eu vă spun dumneavoastră ca să audă și alții, domnule...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg519">Da, domnul Seidler, vă rog, doriți la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg520">Mai dorește să intervină? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg521">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg522">Doresc colegii să intervină la dezbateri generale? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg523">Neavând amendamente rămâne la votul final, pentru mâine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg524">Și ultimul proiect. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg525">33. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Decretului-lege nr. 118/1990 privind acordarea unor drepturi persoanelor persecutate din motive politice de dictatura instaurată cu începere de la 6 martie 1945, precum și celor deportate în străinătate ori constituite în prizonieri; PL-x 783/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg526">Inițiator, domnul Tomac.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg527">Din partea Comisiei pentru muncă, cine prezintă raportul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg528">Domnul președinte Vexler, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg529">Este vorba despre raportul suplimentar, domnule Vexler, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Silviu Vexler:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Silviu-Vexler" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg530">Da, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg531">Raport de înlocuire asupra Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Decretului-lege nr. 118/1990.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg532">În temeiul prevederilor Regulamentului Camerei Deputaților, republicat, Proiectul de Lege 783/2015 a fost retrimis Comisiei pentru muncă și protecție socială, în vederea reexaminării și întocmirii unui nou raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg533">Prezentul raport înlocuiește raportul comisiei depus anterior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg534">În urma reluării dezbaterilor, membrii comisiei au hotărât, cu unanimitate de voturi, adoptarea proiectului de lege cu amendamente pentru recunoașterea și reparația morală pentru prejudiciile suferite de persoanele care au continuat lupta anticomunistă și au luptat pentru promovarea valorilor și principiilor democratice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg535">Inițiativa legislativă face parte din categoria legilor ordinare, conform prevederilor art. 73 alin. din Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg536">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg537">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege cu amendamente, redate în anexa care face parte din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg538">Mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg539">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg540">Un vorbitor de grup.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg541">Din partea Grupului PMP, domnul deputat Codreanu, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg542">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg543">"Eroii nu mor niciodată" este un slogan pe care îl evocăm de fiecare dată când ne aducem aminte de sacrificiul celor care au luptat pentru România un sacrificiu care pe mulți dintre ei i-a costat viața.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg544">Și această comemorare de obicei se produce post factum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg545">Avem ocazia ca votând acest proiect de lege, să evocăm sacrificiul unor concetățeni de-ai noștri, concetățeni români, membri ai Grupului Ilașcu, care au luptat pentru România, au luptat pentru limba română, au luptat pentru caracterul românesc al Republicii Moldova, înfruntând regimul de la Tiraspol, susținut, bineînțeles, în mod activ de Federația Rusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg546">Mă bucură votul colegilor noștri din Comisia pentru muncă, un vot unanim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg547">Și sper că vom da un vot similar mâine, pentru a-i cinsti pe cei patru - pe Tudor Popa, pe Andrei Ivanțoc, pe Alexandru Leșko și pe Ilie Ilașcu, bineînțeles, oameni care au stat închiși de regimul de la Tiraspol, între 9 și 15 ani, oameni care merită recunoștința noastră, a României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg548">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg549">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg550">Dacă la dezbateri generale mai dorește cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg551">Am spus, un vorbitor de grup.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg552">Nu sunt decât două amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg553">La titlul legii, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg554">Poziția 2, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg555">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg556">Am finalizat în această seară, nemaiavând rapoarte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg557">Așteptăm pentru mâine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg558">Declar ședința închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-07-13-CD.seg559">Seară bună! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,25.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
