<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 5 februarie 2020</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, February 5 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 5 februarie 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, February 5 2020</title>
        <meeting n="20200205" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="170" xml:lang="ro">170 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="170" xml:lang="en">170 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="23587" xml:lang="ro">23587 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="23587" xml:lang="en">23587 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2020-02-05">05.02.2020</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="176"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="170"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="687"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2020-02-05" ana="#parla.sitting">05.02.2020</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 5 februarie 2020</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Aprobarea ordinii de zi și a programului de lucru.</note><note type="summary">Prezentarea, dezbaterea și adoptarea moțiunii de cenzură cu titlul "Guvernul Orban/PNL: privatizarea democrației românești!".</note><note type="time">Ședința a început la ora 12.15.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul Ion-Marcel Ciolacu, președintele Camerei Deputaților, și domnul Titus Corlățean, vicepreședinte al Senatului, asistați de doamna Lia Olguța Vasilescu, secretar al Camerei Deputaților, și domnul George-Edward Dircă, secretar al Senatului.</note><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg1">Rog liderii de grup dacă pot avea o discuție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg2">Cei care sunt prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg3">Vă rog frumos!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg4">Vă rog frumos! Ne-am încadrat în sfertul academic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg5">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg6">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg7">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg8">Declar deschisă ședința comună a Camerei Deputaților și Senatului și vă anunț că, din totalul de 465 de deputați și senatori, și-au înregistrat prezența 350.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg9">Proiectul ordinii de zi și proiectul programului de lucru pentru ședința comună, stabilite de Birourile permanente ale celor două Camere, cu participarea liderilor grupurilor parlamentare, au fost distribuite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg10">Dacă sunt comentarii în legătură cu proiectul ordinii de zi în forma distribuită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg11">Dacă nu, vă rog să pregătiți cartelele de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg12">Supun votului deschis electronic proiectul ordinii de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg13">Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg14">311 voturi pentru și o abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg15">Aprobată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg16">Dacă în legătură cu proiectul programului de lucru sunt comentarii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg17">Dacă nu, supun votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg18">Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg19">344 de voturi pentru și o abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg20">Programul de lucru a fost aprobat. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg21">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg22">Pe ordinea de zi avem dezbaterea și votul asupra moțiunii de cenzură inițiate de 208 deputați și senatori, în temeiul art.113 și 114 din Constituție și al art.93 din Regulamentul activităților comune, ca urmare a angajării răspunderii Guvernului asupra Proiectului de lege privind modificarea și completarea Legii nr.115/2015 pentru alegerea autorităților administrației publice locale, pentru modificarea Legii administrației publice locale nr.215/2001, precum și pentru modificarea și completarea Legii nr.393/2004 privind Statutul aleșilor locali.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg23">Vă informez că, după prezentarea moțiunii de cenzură în ședința comună a Camerei Deputaților și Senatului din ziua de luni, 3 februarie 2020, nu au fost înregistrate cereri de retragere a semnăturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg24">Întreb în plenul celor două Camere dacă există o astfel de cerere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg25">Pentru dezbaterea moțiunii de cenzură, Birourile permanente, împreună cu liderii grupurilor parlamentare, au hotărât să propună timpul maxim alocat, după cum urmează: Guvernului i se rezervă 60 de minute, grupurilor parlamentare din Cameră și Senat li se alocă timpul maxim corespunzător numărului membrilor lor, luându-se în calcul câte 10 secunde pentru fiecare parlamentar, la care se adaugă, cu același calcul, timpul alocat deputaților și senatorilor neafiliați. Astfel:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg26">Grupurilor parlamentare ale PSD - 34 de minute; Grupurilor parlamentare ale PNL - 18 minute; Grupurilor parlamentare ale USR - 7 minute; Grupului parlamentar al ProEuropa - 4 minute; Grupurilor parlamentare ale UDMR - 5 minute; Grupului parlamentar al PMP - 2 minute; Grupul parlamentar al minorităților - 3 minute; deputați și senatori neafiliați - 6 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg27">Total, 79 de minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg28">Dacă sunt obiecții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg29">Minoritățile, ca întotdeauna, nu doriți să vorbiți la moțiunile de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg30">Supun votului deschis electronic aceste propuneri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg31">Vă rog să pregătiți cartelele de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg32">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg33">Unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg34">Propunerile au fost aprobate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg35">Rog pe liderii grupurilor parlamentare să depună la secretarii de ședință lista cu numele deputaților și senatorilor înscriși la cuvânt pentru dezbaterea moțiunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg36">În conformitate cu prevederile art.94 din Regulamentul activităților comune, dau cuvântul domnului deputat Petre-Florin Manole pentru prezentarea moțiunii de cenzură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre-Florin Manole:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Florin-Manole:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg37">Domnilor președinți,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg38">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg39">Voi da citire moțiunii de cenzură - "Guvernul Orban/PNL: privatizarea democrației românești!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg40">Dincolo de politică, în viață este vorba despre priorități. Când vine vorba despre alegeri și opțiuni, există o vorbă - banii sau viața?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg41">Pentru PSD, viața oamenilor este sfântă. Însă, pentru Guvernul Orban, profitul este mai important decât viața oamenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg42">Spun asta pentru a vă reaminti că datoria Guvernului pe care îl conduceți ar trebui să fie viața românilor. În momentul în care un stat reușește să protejeze viața cetățenilor săi, se poate îndrepta și spre îmbunătățirea ei. Dumneavoastră însă nu aveți nicio viziune și nici priorități compatibile cu nevoile reale ale României în 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg43">Decizia de asumare a răspunderii pe modificarea legislației electorale nu are legătură cu viața românilor în niciun fel, doar cu calculele dumneavoastră electorale, o speranță goală că veți capitaliza electoral în timp util.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg44">Să știți că, spre deosebire de încredere, care crește sau scade, în democrația de tip european, spre care tindem cu toții, legitimitatea nu are nuanțe. Este sau nu este, o ai sau ai pierdut-o.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg45">Și vă îndemn să analizați ce se întâmplă cu o țară, cu imaginea ei și cu legitimitatea guvernanților, atunci când aceștia calcă în picioare principiile de bază ale democrației - să schimbi regulile în timpul jocului, să calci în picioare Comisia de la Veneția și recomandările ei. Și vă dau un exemplu: în 2018, Uniunea Europeană a tăiat integral finanțarea europeană pentru Republica Moldova pentru că la Chișinău au modificat legislația electorală fără consultări, nu cu 3 luni înainte, cum faceți dumneavoastră, ci cu un an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg46">Indiferent de partidul din care facem parte, legitimitatea, integritatea și grija sinceră față de viețile românilor noștri reprezintă mai mult decât simple concepte - sunt priorități reale, comune, pe care avem datoria să le respectăm indiferent de culoarea politică sau de partidul din care facem parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg47">Să le luam pe rând. Legitimitatea deciziei politice stă la baza democrației europene. Și vă spun direct, pe înțelesul dumneavoastră: decizia de a modifica legislația electorală cu patru luni înainte de alegeri aruncă România la marginea Uniunii Europene. Când o decizie politicianistă calcă în picioare un principiu fundamental al democrației, drumul este spre est, nu spre vest.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg48">Integritatea, alături de consecvență, este calitatea esențială pentru a avea curaj să te uiți în ochii oamenilor care te votează. Dar dumneavoastră, care de trei luni refuzați să guvernați și aveți un singur program de guvernare: "Anticipate", e clar că nu știți ce înseamnă integritate și demnitate în funcția publică!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg49">Despre grija dumneavoastră față de români, din păcate, sunt foarte puține lucruri de spus. Ar fi de spus însă că aveți o grijă față de sectorul privat și nici aceasta pentru toți cei din sectorul privat, doar pentru unii. Privatizarea programelor de sănătate, modul jalnic în care conduceți această țară din punct de vedere economic, sunt doar două alte exemple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg50">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg51">Guvernul Orban trebuie demis de urgență nu doar pentru că această măsură de modificare a sistemului electoral în prag de alegeri încalcă standardele europene, dar - mai ales! - pentru că adoptarea acestor modificări se face în mod unilateral, fără consultare și dezbatere, prin angajarea răspunderii de către partidul aflat la putere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg52">Standardele europene electorale au fost stipulate exact pentru combaterea unor astfel de tentații ale partidelor de a schimba regulile în timpul jocului și de a-și crea astfel un avantaj în competiția electorală. PSD sancționează azi, prin moțiune de cenzură, tocmai încălcarea gravă a standardelor electorale!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg53">Cu fiecare angajare de răspundere, ordonanță după ordonanță, Guvernul PNL vrea să demonstreze că este groparul democrației românești!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg54">V-am avertizat public, în repetate rânduri, că există o linie roșie peste care nu se poate trece și că modificarea legilor electorale cu atât de puțin timp înainte de alegeri este un abuz. Ați ignorat cu bună știință toate aceste avertismente, ați călcat în picioare normele constituționale și ați trecut cu tancul peste standardele europene doar pentru a vă satisface setea de putere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg55">Curtea Constituțională v-a spus deja, prin cele două decizii din 29 ianuarie 2020, că mergeți pe un drum greșit, că este un abuz de putere să vii cu angajări de răspundere pe proiecte care se află deja în procedură parlamentară, că PNL încalcă grav Legea fundamentală!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg56">Domnule Orban, ați deschis o cutie a Pandorei care poate avea repercusiuni tragice pe viitor asupra tuturor românilor. Regulile democratice nu sunt facultative!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg57">Domnule Orban, încetați să vă mai comportați ca un vătaf la conducerea țării! Încetați să vă bateți joc de această țară, mai bine fiți curajos și dați-vă demisia! Noi am crezut că de asta și întârziați la plen!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg58">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg59">PNL vrea azi, din rațiuni pur politice, să schimbe din temelii sistemul electoral. Dar actualii lideri PNL, aflați în cele mai înalte funcții din Guvern - vicepremieri sau miniștri -, au fost vârfurile de lance ale partidului care, în 2011, a făcut Legea alegerilor pentru primari într-un singur tur. Acești pedeliști vopsiți astăzi în liberali sunt adevărații părinți ai alegerilor într-un singur tur, iar acum tot ei spun că nu e bine și că vor să revină la două tururi. În realitate, vor doar să "aranjeze" regulile așa cum le convine acum pentru ca, mâine, să le schimbe, eventual, din nou.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg60">Printre votanții din 2011 ai alegerilor locale într-un singur tur se numără și câțiva membri de vază ai PNL-ului de astăzi, pe care o să-i nominalizez: doamna Turcan Raluca - doamnă Turcan, v-ați mai răzgândit sau tot... rămâne cum am stabilit?!</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg61">Procedură!</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre-Florin Manole:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Florin-Manole:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg62">Preda Cezar, Tinel Gheorghe, Ionescu George...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg63">Vă rog frumos! Vă rog frumos să ne limităm în...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre-Florin Manole:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Florin-Manole:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg64">... Bălan Ioan, Bode Lucian, Anastase Roberta, Andronache Gabriel și alții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg65">Acest lucru demonstrează foarte clar că PNL nu vrea să modifice legea electorală pentru că așa este bine pentru români, ci pentru că așa le convine acum. Dacă a fost bine într-un tur în 2011, de ce nu e bine și în 2019?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg66">Dar cel mai bine este să auzim argumentele pentru un singur tur chiar din vocea Ralucăi Turcan, ediția 2011: "Pe lângă simplificarea votului și reducerea cheltuielilor din banii statului, al doilea argument e legat de punerea în acord...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg67">Vă rog frumos!</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre-Florin Manole:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Florin-Manole:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg68">... a procedurilor de vot pentru funcțiile alese".</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg69">Vă rog frumos să vă limitați la citirea moțiunii!</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre-Florin Manole:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Florin-Manole:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg70">"Avem vot într-un singur tur la președinții de CJ, avem un vot pentru Parlament, e bine să avem un vot într-un singur tur și la primari. Al treilea argument - spune doamna Turcan - e legat de interesul pentru eficientizarea și simplificarea scenei politice. De asemenea, votul într-un singur tur duce la guvernări stabile, fie că vorbim de guvernări locale sau de guvernări naționale."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg71">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg72">Din punct de vedere statistic, noua reglementare nu modifică substanțial procentele prin care partidele ar obține alte scoruri în alegeri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg73">În 2008 a avut loc în România ultimul scrutin electoral cu alegerea primarilor în două tururi. Prezența la vot a fost, în 2008, de 48,44%. Din cele 3 183 de primării, 1 708 primari au câștigat alegerile din primul tur, cu un scor de peste 50%, respectiv 53,66% din totalul primarilor au fost aleși din primul tur. În cel de-al doilea tur, au fost alegeri în 1 475 de localități, iar în 1 049 dintre acestea a câștigat candidatul care s-a clasat pe primul loc și în primul tur de scrutin. În total, 2 757 de primari ar fi câștigat mandatul, indiferent dacă alegerea primarilor ar fi fost într-un singur tur sau în două tururi, adică 86,61% din total.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg74">În 2016 am avut alegerile într-un singur tur de scrutin pentru primari. Prezența la vot a fost tot de 48,44%, la fel ca cea din 2008, când au fost două tururi de scrutin. Astfel, argumentul conform căruia două tururi ar asigura o prezență mai mare la vot nu se susține.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg75">În 2016 s-au desfășurat alegeri în 3 186 de primării, dintre care 2 275, adică 71,4%, dintre primari au câștigat alegerile cu un scor mai mare de 50%. Deci ar fi fost câștigători și dacă alegerile ar fi fost în două tururi. Doar 911 primari au câștigat alegerile cu un scor mai mic de 50%, iar dintre aceștia 604 au obținut scoruri între 40% și 50%. Prin urmare, afirmația că, într-un singur tur de scrutin, foarte mulți candidați ar deveni primari cu scoruri de sub 20%, nu este adevărată. Doar unul singur a fost în această situație la ultimele alegeri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg76">Mai mult, dacă extrapolăm și aplicăm același calcul matematic ca în 2008, observăm că, din cei 911, aproximativ 647 ar fi câștigat probabil alegerile și dacă ar fi fost în două tururi de scrutin. Practic, peste 91% dintre primari ar fi câștigat indiferent de sistemul de vot. Deci argumentul referitor la legitimitate și reprezentativitate nu se susține.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg77">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg78">Constituția României arată, la art.114 alin.(1), că "Guvernul își poate angaja răspunderea în fața Camerei Deputaților și a Senatului, în ședință comună, asupra unui program, a unei declarații de politică generală sau a unui proiect de lege.".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg79">Prin deciziile CCR multiple s-a stabilit că la această modalitate simplificată de legiferare "trebuie să se ajungă in extremis" și că "acest lucru nu poate fi absolut". Instanța de control constituțional a subliniat că Guvernul nu își poate asuma răspunderea asupra unui proiect de lege în mod discreționar, oricând și în orice condiții. CCR a arătat că trebuie să existe, în primul rând, o urgență în adoptarea măsurilor conținute în legea asupra căreia Guvernul și-a angajat răspunderea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg80">Așadar, interesul PNL de a obține avantaje electorale nu reprezintă o urgență. Acest lucru arată doar disperarea acestui partid incapabil să guverneze și să asigure cetățenilor bunăstare, disperarea că, în toamnă, vor fi sancționați de electorat pentru că nu au făcut nimic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg81">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg82">Comisia de la Veneția a arătat, în repetate rânduri, că "Modificarea frecventă a normelor sau caracterul lor complex pot dezorienta alegătorul. Alegătorul poate conchide, în mod corect sau incorect, că dreptul electoral este doar un instrument cu care operează cei care sunt la putere și că votul alegătorului nu mai este elementul esențial care decide rezultatul scrutinului.",, respectiv că "Ceea ce trebuie evitat, este nu atât modificarea sistemelor de scrutin - ele pot fi întotdeauna îmbunătățite -, ci modificarea lor frecventă cu mai puțin de un an înainte de alegeri. Chiar în absența unei intenții de manipulare, modificările vor fi dictate de interesele iminente ale partidului politic.", - "Codul bunelor practici în materie electorală - Linii directoare și raport explicativ", adoptat de Comisia Europeană pentru Democrație prin Drept în cadrul celei de-a 52-a Sesiuni Plenare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg83">În plus, recomandările Comisiei de la Veneția vizează trei aspecte esențiale ale legii electorale care nu trebuie modificate intempestiv, pentru că ar putea crea un avantaj competitiv celor care sunt la putere:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg84">Sistemul electoral în ansamblul său - și aici se încadrează trecerea de la un tur la două tururi, pentru că se modifică modul de stabilire a câștigătorului și atribuirea mandatelor; Delimitarea circumscripțiilor electorale; Componența birourilor electorale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg85">Altfel spus, Comisia de la Veneția este preocupată ca cei care sunt la putere să nu schimbe regulile în timpul jocului pentru a-și crea un avantaj electoral. Recomandarea Comisiei este ca modificările care vizează cele trei aspecte mai sus menționate să se aplice de la finalul următorului ciclu electoral, nu de la cel în cursul căruia se fac modificările. Cu alte cuvinte, Comisia de la Veneția nu spune nicăieri că alegerile într-un singur tur ar fi mai puțin sau mai mult democratice decât cele în două tururi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg86">Așadar, PNL invocă un argument fals atunci când spune că în două tururi s-ar asigura mai multă democrație, și atunci poate fi modificată oricând înainte de alegeri legislația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg87">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg88">Cu permisiunea dumneavoastră, avem și argumente constituționale, dar nu le mai citesc și nu mai insist, pentru că am văzut că elevul Orban Ludovic primește deja lecții de constituționalitate fix în cadrul ședințelor de Guvern, cu presa de față. Așadar, voi depăși aceste trei pagini, cu voia dumneavoastră...</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg89">Procedură!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg90">Nu aveți voie, domnule...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre-Florin Manole:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Florin-Manole:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg91">Tocmai am renunțat să citesc trei pagini...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg92">Nu aveți dreptul!</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre-Florin Manole:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Florin-Manole:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg93">Consider că toate argumentele juridice...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg94">Domnule Manole! Domnule Manole!</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg95">Procedură!</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre-Florin Manole:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Florin-Manole:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg96">Mai am două pagini.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg97">Consider că toate argumentele juridice susțin că ceea ce vrea să facă PNL nu este doar un imens abuz de putere, ci și o încălcare flagrantă a standardelor și principiilor europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg98">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg99">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg100">Problema principală nu este dacă alegerile sunt într-un singur tur, în două tururi sau în zece tururi. PSD a spus deja că este deschis oricăror discuții privind modificarea legislației electorale, pentru că, spre deosebire de PNL, nouă nu ne este frică de alegeri. Important este însă ca orice modificare legislativă să țină cont de standardele europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg101">Nu poți să fii la putere și să modifici legea electorală, în interes conjunctural, cu câteva luni înainte de alegeri, pentru a-ți crea un avantaj propriu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg102">Este un abuz de putere evident, un abuz care încalcă în mod flagrant Constituția României și standardele de bună practică definite de Comisia de la Veneția și împărtășite de toate statele membre ale Uniunii Europene. Niciunul dintre dumneavoastră nu cred că își dorește să fie părtașul unui asemenea abuz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg103">Problema principală nu este dacă alegerile sunt într-un singur tur, în două tururi sau în zece tururi. Discuțiile privind modificarea legislației electorale se pot realiza, dar nu așa, încălcând toate normele, cutumele legislative. Nouă nu ne e frică de alegeri, cei care schimbă legea cu patru luni înainte de turul de scrutin sunt cei care cred că, dacă nu schimbă regulile, vor avea o problemă, dar acesta nu este un argument democratic!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg104">Așadar, stimați colegi, având în vedere dorința PNL de a privatiza democrația din România, vă rog să susțineți această moțiune de cenzură. Drumul României nu este spre est și nu-i lăsați să ducă România pe acel drum!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg105">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg106">Din sală: Bravo! Bravo!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg107">Domnule Andronache, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg108">Domnule Manole, domnule deputat, veniți un pic!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg109">Domnule Andronache, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg110">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg111">Este pentru prima dată în istoria acestui Parlament când, în procedura de citire a moțiunii de cenzură, un coleg parlamentar își permite să încalce regulile stabilite de regulament..., în sensul în care textul moțiunii trebuie citit în integralitate. Colegul nostru a sărit o pagină pentru că așa a considerat de cuviință!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg112">Există, în mod evident, situații în care, într-o astfel de procedură, se anulează moțiunea de cenzură. Asta doriți?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg113">Vă rugăm, domnule Manole, să veniți să citiți toată moțiunea, așa cum scrie în regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg114">Mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg115">Domnule deputat, faceți această ultimă plăcere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petre-Florin Manole:</note><u ana="#regular" who="#Petre-Florin-Manole:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg116">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg117">Vă supun atenției alte două decizii relevante ale CCR în acest domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg118">Decizia nr.1557/2009, Curtea Constituțională a statuat că la această modalitate simplificată de legiferare "trebuie să se ajungă in extremis, atunci când adoptarea proiectului de lege în procedură obișnuită sau în procedură de urgență nu este posibilă ori atunci când structura politică a Parlamentului nu permite adoptarea proiectului de lege în procedură uzuală sau de urgență".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg119">Prin această decizie, CCR a mai statuat că "Angajarea răspunderii Guvernului asupra unui proiect de lege urmărește ca acesta să fie adoptat în condiții de maximă celeritate, conținutul reglementării vizând stabilirea unor măsuri urgente într-un domeniu de maximă importanță, iar aplicarea acestora trebuie să fie imediată. Prin urmare, dacă, la prima vedere, posibilitatea angajării răspunderii nu este supusă niciunei condiții, oportunitatea și conținutul acestei inițiative rămânând teoretic la aprecierea exclusivă a Guvernului, acest lucru nu poate fi absolut, pentru că exclusivitatea Guvernului este opozabilă numai Parlamentului, nu și Curții Constituționale ca garant al supremației Legii fundamentale.".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg120">În plus, prin Decizia nr.1431/2010, Curtea a subliniat că "acceptarea ideii potrivit căreia Guvernul își poate angaja răspunderea asupra unui proiect de lege în mod discreționar, oricând și în orice condiții, ar echivala cu transformarea acestei autorități în autoritate publică legiuitoare, concurentă cu Parlamentul în ceea ce privește atribuția de legiferare".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg121">În considerarea acestor rațiuni, Curtea Constituțională a stabilit, pe cale jurisprudențială, criteriile a căror respectare este impusă de art.114 din Constituție, respectiv:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg122">existența unei urgențe în adoptarea măsurilor conținute în legea asupra căreia Guvernul și-a asumat răspunderea; necesitatea ca reglementarea în cauză să fie adoptată cu maximă celeritate; importanța domeniului reglementat; aplicarea imediată a legii în cauză.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg123">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg124">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg125">Procedură completă. Să nu cumva să anulăm...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg126">Înaintea domnului prim-ministru doriți?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg127">Vă rog. O invocați?!</seg></u><note type="speaker">Domnul Stelian-Cristian Ion:</note><u ana="#regular" who="#Stelian-Cristian-Ion:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg128">Doar o chestiune - mă adresez tuturor colegilor -: dacă mai sesizați vicii de procedură care pot afecta această moțiune odioasă, din punctul meu de vedere, vă rog nu le mai atrageți atenția colegilor din PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg129">Haideți să contestăm la Curtea Constituțională și să terminăm cu această moțiune de doi bani, care nu face altceva decât să înfrângă voința românilor, aceea de a avea alegerea primarilor în două tururi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg130">Invit la tribună pe domnul prim-ministru Ludovic Orban pentru prezentarea poziției Guvernului cu privire la moțiunea de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg131">Aveți cuvântul, domnule prim-ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban - prim-ministrul Guvernului României:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban---prim-ministrul-Guvernului-României:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg132">Înțeleg că aveți probleme cu cititul, așa că sunt înțelegător față de voi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg133">Vreți, nu vreți, sunteți parlamentari născuți din pixul lui Dragnea și nu veți scăpa de stigmatul acesta... în toată cariera dumneavoastră, pentru că nu numai că a fost semnată candidatura dumneavoastră de vechilul stăpân, dar trei ani de zile l-ați slugărit cu râvnă, ați votat toate aberațiile, toate proiectele împotriva interesului României, ați susținut toate acțiunile antiromânești, toate acțiunile care au dus la prăbușirea imaginii externe a României, care au aruncat în aer economia, care au distrus încrederea mediului de afaceri și a investitorilor în România și care ne-au adus pe marginea prăpastiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg134">Puteți să faceți ce vreți, nu mă las judecat de voi, pentru că în trei ani de zile ați arătat clar de ce sunteți în stare: de sărăcie, dezinformare, minciună, slugărnicie. Și n-ați adus nimic bun României decât dezolare, imagine catastrofală la nivel internațional și, până la urmă, o prăbușire dramatică meritată, în care s-a întors complet voința oamenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg135">Nu v-au deranjat alte lucruri. Singurul lucru care v-a deranjat și v-a determinat să depuneți moțiune de cenzură a fost angajarea răspunderii Guvernului pe instituirea unui regim electoral care dă un plus de democrație, dă un drept suplimentar cetățenilor, care permite să aleagă primari mai reprezentativi și care permite să schimbe primarii care și-au bătut joc de comunitățile locale pe care le-au condus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg136">Voi, având o majoritate parlamentară, ne atacați pe noi că am emis ordonanțe de urgență! Voi ați emis Ordonanța de urgență nr.13 noaptea, ca hoții, ca să scăpați de pedeapsă pușcăriabilii care vă conduceau.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg137">Noi am emis ordonanță de urgență pentru a rezolva problemele românilor, pentru a oferi masă caldă în școli pentru 65 000 de copii într-un program-pilot pe care îl vom dezvolta din fonduri europene să asigurăm tuturor copiilor masă caldă în școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg138">Noi am adoptat ordonanțele de urgență ca să salvăm prostiile și incompetența voastră. Vă dau un singur exemplu. Am adoptat ieri o ordonanță de urgență pentru a împiedica situația dramatică în care România să fie obligată să ramburseze la Uniunea Europeană 2 miliarde de euro pentru că voi n-ați fost în stare să finalizați proiectele de extindere de apă și rețelele de apă și canal, deși ele trebuiau terminate în exercițiul 2007 - 2013. Comisia Europeană ne-a acceptat fazarea, voi n-ați fost în stare să le terminați nici în 2014 - 2020, iar, dacă nu le finalizăm până în 2020, România, din cauza voastră, va trebui să plătească 2 miliarde de euro înapoi și mii de români vor rămâne fără conectare la apă și canal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg139">Care credeți că sunt județele unde n-ați terminat proiectele începute nici măcar în 2007 - 2013? Dați-mi voie să vă dau citire...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg140">Domnule prim-ministru, domnule prim-ministru...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg141">... Mehedinți - președinte de consiliu județean PSD. Maramureș - președinte de consiliu județean PSD, Tulcea ...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg142">Domnule prim-ministru...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg143">... președinte de consiliu județean PSD...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg144">... trebuie să vă prezentați poziția cu privire la moțiunea de cenzură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg145">Caraș-Severin - președinte de consiliu județean PSD, Vaslui - președinte de consiliu județean PSD, Teleormanul vostru - președinte de consiliu județean PSD, Vâlcea - președinte de consiliu județean PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg146">Ne acuzați pe noi că dăm ordonanțe de urgență! Păi, vă spun ce alte ordonanțe de urgență am dat. 500 de milioane de euro pentru introducerea gazului natural... pentru înființarea de rețele de distribuție în localități pe care le-ați ținut în afara rețelelor de gaz din 2012 datorită reglementărilor din timpul Guvernului Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg147">Am dat ordonanțe de urgență după ce ați pus pe butuci companiile statului: Complexul Energetic Oltenia, TAROM. Fără ordonanța de urgență adoptată ieri nu putem acorda ajutorul de salvare care să împiedice închiderea acestor companii fanion pentru România, din cauza voastră, nu din cauza noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg148">Ce ați făcut trei ani de zile? Ne cereți nouă socoteală pentru trei luni în care am schimbat ritmul de lucru, în care am reparat imaginea externă a României, în care am rezolvat în fiecare zi zeci de probleme, cele mai multe dintre probleme provocate de dumneavoastră!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg149">Dumneavoastră depuneți moțiune de cenzură dintr-un motiv foarte simplu: pentru că vă este frică de democrație, pentru că vă este frică că într-un sistem autentic democratic, de alegere a primarilor, veți pierde mai mult de jumate dintre primari, și pentru că primarii v-au spus că nu vă mai susțin dacă nu împiedicați adoptarea legii de alegere a primarilor în două tururi. Ãsta-i motivul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg150">Demagogia pe care ați manifestat-o în ultima perioadă este de neacceptat, iar din punctul meu de vedere, nu dau doi bani pe toate afirmațiile voastre despre democrație, în condițiile în care ați făcut tot ce ați putut trei ani de zile, să călcați drepturile și libertățile fundamentale ale românilor, să folosiți puterea publică în mod abuziv, să călcați în picioare demnitatea umană, să vă bateți joc de români mințindu-i cu nerușinare și neoferindu-le altceva decât praful de pe tobă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg151">În campania electorală din 2016, erați travestiți în albine și promiteați miere. Când ați ajuns la putere, v-ați dat arama pe față, că nu sunteți altceva decât niște viespi care n-aveți decât ac și venin pentru români, nu miere, așa cum le-ați promis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg152">Să vorbim de ordonanțe și de campania voastră mincinoasă. Ați mințit că privatizăm sistemul de sănătate și programele naționale. Cine a dat Ordonanța nr.27 prin care s-au introdus coplata și contribuțiile financiare suplimentare în spitalele private? Noi sau voi? Voi ați dat Ordonanța nr.27. Din cauza voastră era riscul să se introducă coplata și contribuțiile financiare prin ordonanța pe care am adoptat-o ieri. Nu numai că n-am introdus coplata și contribuțiile financiare, ci am abrogat termenul de intrare în vigoare a ordonanței voastre nerușinate, care a fost dată noaptea, ca hoții, împotriva interesului pacienților români. Mai mult decât atât, prin ordonanță dăm dreptul cetățeanului să-și aleagă unitatea spitalicească care să-i furnizeze serviciile de sănătate din cadrul programelor de sănătate, nu să hotărască baronii și baroneții că numai ei au dreptul să deruleze programele din sănătate. Mai mult decât atât, am introdus și o altă reglementare care să prevină ca și în spitalele publice să li se ceară pacienților care au dreptul la serviciile din cadrul programelor de sănătate... Deci am introdus interdicția de a li se cere bani suplimentari celor care sunt în programele de sănătate, inclusiv în spitalele publice. Așa că demagogia voastră mincinoasă, când românii vor afla adevărul, va fi demontată și vă veți face din nou de râs, așa cum v-ați făcut în ultimii trei ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg153">Închei... prin a vă spune că...(Discuții.) prin a vă spune că cel mai tare m-a mirat, cel mai tare m-a mirat, nu demagogia voastră, ci că l-am auzit pe un alt lider politic, proaspăt colaborator al dumneavoastră după ce v-a înjurat vreo doi ani de zile, că are o atitudine critică privitor la spitalele private. Păi, unde s-a operat Domnia Sa? Nu cumva într-un spital privat? Dar nu într-un spital privat din România, ci într-un spital privat din Turcia, dragii mei. Ca atare, mare atenție față de sănătatea românilor și față de sistemul de sănătate o avem noi, cei care guvernăm astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg154">Închei prin a vă spune că, cu cât mai repede vă încetați mandatul, cu atât mai bine pentru România. Și, indiferent ce veți face și dacă Guvernul va cădea astăzi, vă garantez că va cădea în picioare, iar românii vor susține toate proiectele pe care le prezentăm oamenilor, pentru că oamenii au, în sfârșit, nevoie de un guvern care să facă cinste României și care să pună în practică deciziile și programele de care au nevoie România și fiecare român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg155">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg156">Din partea... Începem dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg157">Din partea Grupului parlamentar al PSD, timp alocat 34 de minute, domnul senator Florian Bodog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florian-Dorel Bodog:</note><u ana="#regular" who="#Florian-Dorel-Bodog:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg158">Domnilor președinți,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg159">Stimate colege și stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg160">Mi-a fost frică că rămâne moțiunea fără obiect, că mi s-a părut că-i vine rău domnului prim-ministru în timp ce vorbea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg161">Stimate colege și stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg162">Un guvern care dă vina pe Parlament pentru propria sa incompetență trebuie să plece. Un guvern care fuge de o dezbatere parlamentară și democratică trebuie să plece. Un guvern care nu poate guverna trebuie să plece.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg163">Parlamentul le-a dat acestor oameni o șansă în toamna anului trecut. Aveau în primul rând șansa de a arăta că pot, știu și vor să guverneze. Nu au făcut nimic din toate astea. Dimpotrivă. Cred că a venit vremea ca Parlamentul României să le dea acum o nouă șansă, aceea de a pleca. Să plece unde le e locul, la amicii lor din marile corporații. Probabil că acolo au jurat - nu pentru România, nu pentru români -, au jurat credință corporațiilor. Și o fac pe bani mulți, pe banii românilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg164">Vă cer să ne întoarcem spre români și să-i întrebăm: v-a plăcut ce ați văzut la PNL în aceste trei luni? Vă place când ministrul de finanțe îndatorează țara, probabil, pentru a-și ferici amicii din bănci, la dobânzi umilitoare, în timp ce Polonia, lângă noi, se împrumută la dobânzi negative? Pentru cei de la PNL asta înseamnă că sunt plătiți de cei care-i împrumută. Vă place, oameni buni, când ministrul muncii se ia la trântă cu văduvele? Vă place când ministrul educației dă buzna peste dascăli și-i umilește? Vă place când ministrul transporturilor vă spune că veți face 120 de kilometri în 7 ore? Desigur, președintele Iohannis s-ar grăbi să întrebe: cu ce? Vă place când sănătatea este oferită pe tavă firmelor care le plătesc salarii lunare de mii de euro? Și vă place să vedeți un ministru al sănătății, dovedit de presă ca fiind mincinos, cum fuge de ziariști prin Parlament?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg165">Cei care ar trebui să apere accesul legal al fiecărui român la serviciile de sănătate pun în pericol viața românilor. Și vreau să fac două precizări, domnule prim-ministru. Prin ordonanța dată pe sănătate, care, din ceea ce a apărut în presă, că se pare că ordonanțele sunt secretizate, am aflat două lucruri:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg166">1. Că ați scos programele naționale de sub incidența legii achizițiilor publice. Oare de ce?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg167">2. Că, într-adevăr, nu românii vor plăti coplata, o plătim din fondurile programelor de sănătate. Dar cine plătește acești bani? Nu tot românii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg168">Vă place când se dau proiecte de legi precum cel cu eliminarea pensiilor speciale, care, de fapt, nu elimină mai nimic? Vă place când ministrul justiției propune în fruntea parchetelor persoane atât de controversate, încât și presa, care le e amică, se declară scârbită? Vă place cum dau zeci de ordonanțe într-o singură noapte? Și vă place cum noaptea, ca hoții, încearcă să șteargă pe ascuns, prin ordonanță, datoriile unei bănci străine, în ciuda unei decizii a justiției române? Fiecare act emis este un motiv în sine pentru tot atâtea moțiuni de cenzură, iar ei ne-au dat azi-noapte câteva zeci. Vă place cum modifică legile electorale pentru unicul motiv de a-și crea lor înșiși un avantaj?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg169">Dacă PSD făcea tot ceea ce a făcut această gașcă, doar azi-noapte, nu de trei luni, ce se întâmpla?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg170">Ei bine, vă place că prim-ministrul Orban este mulțumit de toate acestea și-și califică prea lungul mandat de trei luni ca fiind impresionant pentru că a organizat alegeri prezidențiale? Pentru că au făcut un buget? Într-adevăr, impresionant. Niciun guvern de după '89 nu a mai organizat alegeri și nu a mai făcut niciun buget. Aveam nevoie de gașca domnului Orban pentru asta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg171">Stimate colege și stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg172">După propria lor logică, a celor de la PNL, e vremea ca acest Parlament să-și asume azi, acum, urgența adevărată, să dea jos acest Guvern, care asta vrea, asta cere. Fiecare zi cu acest prim-ministru și cu această gașcă de incompetenți este o nouă zi de rușine, o rușine care costă mult, mult prea mult pentru a fi îndurată de România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg173">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg174">Domnul deputat Victor Paul Dobre.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg175">Domnilor președinți de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg176">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg177">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg178">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg179">Înainte de a vorbi despre ceea ce mi-am propus, aș vrea să vă spun că, după atâția ani în Parlament, mi-e rușine de afirmațiile antevorbitorului meu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg180">Nu poți să-ți permiți în fața țării, în Parlamentul României, să faci "gașcă" Guvernul. Este inacceptabil!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg181">Sunteți... Domnilor, e respectul unei instituții legitime! Înseamnă că n-ați înțeles nimic. E de ajuns. Să vă fie rușine!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg182">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg183">Aș vrea întâi și întâi să vă spun că în arhitectura administrativă, constituțională a României nu există o funcție mai importantă pentru cetățean din funcțiile alese decât aceea de primar. Pentru cetățeanul României, oricare ar fi el, practic, 90% din problemele lui, din ceea ce-și dorește să rezolve, din ceea ce-și dorește pentru bunul lui trai și al familiei sunt în relație în primul rând cu primăria și cu primarul. De aceea, importanța alegerii primarului este primordială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg184">În zorii democrației românești, acum aproape 30 de ani, cei care legiferau aici și care nu-și permiteau să vorbească în felul în care vorbiți dumneavoastră au prevăzut nu numai alegerea primarului în două tururi, ci un prag minim în primul tur de prezență de 50%. De ce? Pentru că este nevoie ca cel care asigură reprezentativitatea comunității să aibă consensul, suportul unui număr cât mai mare de locuitori, al majorității, esența democrației. Pentru că este nevoie ca acel care ia decizii ce privesc toți locuitorii comunității să aibă legitimitatea votului majorității locuitorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg185">Din păcate, de-a lungul timpului, această lege a fost modificată. Niciodată, Partidul Național Liberal - și vă spune un om care știe foarte bine - în programele lui nu a renunțat niciodată la teza alegerii în două tururi. Am depus mai multe proiecte de legi, avem zeci de amendamente, tot timpul am susținut acest lucru și, dacă e să dați exemple aici, îl întreb și eu pe distinsul coleg Corlățean, care acum 7 - 8 ani vota alături de mine, ca și alții din sală, împotriva alegerii primarului într-un tur. Asta, ca să terminăm cu exemplele. Nu există o legitimitate mai importantă în democrație decât votul majoritar corect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg186">Astăzi, dumneavoastră, de fapt, ați prezentat o moțiune a inepțiilor. Cum poți să vorbești de privatizarea democrației atunci când Guvernul... Și noi îl susținem să dăm dreptul ca acel ce este ales să fie votat de cât mai mulți, să aibă cât mai multă legitimitate. Asta e esența democrației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg187">De fapt, această moțiune - și aș vrea să nu vorbesc mai mult - e o moțiune a fricii, e o moțiune a lașității. Vă e frică de confruntare. Vă e frică de oameni. Vă e frică să vă asumați angajamente. Și vă spun așa, în particular, vă e frică că n-o să mai vedeți primar de-al vostru la București până în secolul următor. Și lucrul ăsta îl știți foarte bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg188">Dar, stimați colegi, de ce vă e frică n-o să scăpați, cum zice românul. Indiferent... Chiar dacă astăzi veți vota această moțiune ineptă, veți deschide calea anticipatelor și vă asigur, și țineți minte ce vă spun azi, veți pierde cum n-ați pierdut niciodată în 30 de ani. Niciodată! Și această lege democratică o vom adopta! Și vă veți izbi de ea decenii de acum încolo!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg189">Vă asigurăm.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg190">Din partea Grupurilor parlamentare ale USR, domnul deputat Dan Barna.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ilie Dan Barna:</note><u ana="#regular" who="#Ilie-Dan-Barna:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg191">Domnilor președinți,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg192">Domnule premier,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg193">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg194">Am fi putut să discutăm astăzi despre soluții pentru a găsi bani pentru plata pensiilor sau alocațiilor, sau am fi putut să ne adunăm astăzi să vorbim despre autostrada A8, sau despre Pitești-Sibiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg195">Alt subiect bun pentru noi și pentru români ar fi putut să fie reforma în sănătate, ar fi putut să fie inflația care macină în aceste zile câștigurile oamenilor sau birocrația care ne macină timpul, resursele și nervii. Dar dumneavoastră, domnilor, din PSD și UDMR ați vrut altceva. Ați vrut ca astăzi să discutăm despre Evul Mediu și despre baroni. Ați vrut ca astăzi să discutăm despre o mână de primari fricoși care vor să-și păstreze privilegiile, pentru că le este frică de votul oamenilor, câțiva primari care n-au adus nimic și care, pur și simplu, au risipit banii publici sau i-au furat prin firme de casă și care astăzi vă împing la o moțiune grotescă și fără conținut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg196">Oricât vă străduiți să vorbiți despre democrație, mi se pare că nu o faceți decât la mișto, constant. Cum, domnule Ciolacu, ne vorbiți despre democrație după ce trei ani de Dragnea ați aruncat România în pragul unei revoluții care era să ne scoată din Europa? Cum veniți să ne vorbiți astfel despre democrație, cât timp dumneavoastră în trei ani ați încercat doar să-l salvați pe Dragnea de pușcărie? Poate ați uitat, dar noi și oamenii care se uită astăzi la Parlamentul României nu am uitat acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg197">Apoi, domnule Ciolacu și stimați colegi din PSD, ne vorbiți despre Europa și despre reguli. Nu vă înădușe oare ironia după ce timp de trei ani și jumătate ați spus că toți aceia care vorbesc cu partenerii noștri internaționali sunt trădători de țară? Când ați fost, nu știu, să spun un cuvânt greu, cinstiți, atunci sau acum? Și vreau să fiu bine înțeles, e dreptul oricăruia dintre dumneavoastră să se plângă oricui, de la Internaționala Socialistă, la Ion Iliescu, dar nu veniți acum, în Parlament, după ce trei ani de zile România a fost scoasă, făcută de râs, să ne vorbiți despre democrație, pentru că v-ați pierdut moral acest drept.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg198">Domnule Kelemen Hunor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg199">Cât o să mai jucați partida aceasta a virginității interesate? Când o să încetați să mai fiți un PSD bilingv și să începeți să gândiți și pentru oamenii aceia care încă mai au încredere și vă dau votul? De când un primar loial e mai valoros pentru cetățeni decât un primar competent? Doar pentru că vă este frică de alegeri? Doar pentru că simțiți că vă fuge pământul de sub picioare? Pentru asta tot acest circ?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg200">Pericolul, domnule Kelemen, nu vine de la partidele românești, așa cum o spuneți din când în când, ci de la obtuzitatea UDMR, care de ani de zile e preocupat exclusiv de conservarea unor privilegii pentru o mică minoritate. De ce nu sunteți până la urmă cinstit până la capăt și nu puneți niște trandafiri pe sigla UDMR? Ar fi mult mai onest. Recunoașteți astfel că aveți o afinitate mai mare pentru PSD decât pentru comunitatea maghiară, recunoașteți că sunteți mult mai cinici decât corecți. Ar fi foarte, foarte logic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg201">Hai să vorbim deschis. Toată România se întreabă astăzi dacă nu asistăm cumva la un nou blat PSD - PNL, dacă nu s-a ajuns la o înțelegere... dacă nu cumva astăzi rulează în România episodul 2, USL 2. Aceasta este o întrebare la care va trebui să răspundem și votul de astăzi are foarte mare importanță. În public, și premierul Orban, și președintele Iohannis au spus că vor alegeri în două tururi, și mă aștept ca Guvernul să facă ceea ce a promis și ceea ce am agreat în acordul politic între PNL și USR. A fost acel acord un gest de bunăvoință în care am agreat câteva priorități pe care Guvernul și le-a asumat, și am spus că vom fi o opoziție constructivă. Și ne-am ținut cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg202">Și așteptăm, domnule premier, și de la dumneavoastră să vă țineți și dumneavoastră cuvântul pe mai departe și pe subiectul primarilor în două tururi, și pe subiectul alegerilor anticipate, și pe celelalte subiecte pe care le-am agreat, dar asta nu înseamnă că vom tolera în vreun fel înțelegeri pe sub masă. Vremea lor a trecut și, în realitate, trebuie să ne întoarcem la cetățeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg203">Și dacă aceste argumente poate nu v-au convins că această moțiune nu trebuie votată, vă invit să vă amintiți de ultimele luni și de toate știrile pe care le-am văzut cu toții despre lipsa apei calde, despre străzile neîngrijite, despre voucherele inutile. Poate v-ați fi dorit să le uitați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg204">Venind astăzi la Parlament, cum vi s-a părut traficul? Cum vi se pare poluarea? Sunteți mulțumit, domnule Ciolacu, de primarul dumneavoastră, de doamna Firea? Dar dumneavoastră, stimați colegi din UDMR, sunteți mulțumiți de actualul primar al Bucureștiului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg205">Asta ne-au adus alegerile într-un singur tur: o capitală blocată, o capitală umilită și jefuită, o capitală în care companiile municipale risipesc banii publici și o capitală în care oamenii sunt disperați pentru sănătatea copiilor lor. Vreți să continue așa? Și vă întreb asta, pentru că unii locuiți în București. Este Bucureștiul astăzi un oraș în care să-ți crești copiii? Este un oraș pe care l-ați recomanda cuiva? Este un oraș în care v-ați muta, dacă ați avea posibilitatea să optați? Dacă răspunsul e pozitiv la toate acestea, abia atunci votați această moțiune, dacă nu, lăsați România să aibă primari în două tururi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg206">Uniunea Salvați România va vota împotriva acestei moțiuni și o va face la vedere. Și vreau să se rețină însă că votul de astăzi nu este un vot pentru Guvernul minoritar. Astăzi vorbim despre un principiu pe care USR l-a susținut din primul moment. Dacă dăm posibilitatea oamenilor să își aleagă primari legitimi și competenți, atunci înseamnă că votăm pentru România. Dacă ne opunem, votăm împotriva României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg207">Vă chem să fiți înțelepți măcar acum, la finalul legislaturii. Nu vă fie frică de votul oamenilor! Hai să ieșim din acest... din acest Ev Mediu feudal în care ne zbatem și să-l lăsăm în cartea de istorie! Și haideți să construim o Românie din care oamenii nu mai vor să plece!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg208">Și în încheiere vreau să spun - în spitalele noastre se moare astăzi așteptând pe culoar să fii băgat în seamă. Oamenii pleacă în străinătate mai rău ca în țările care au război. În 30 de ani nu am reușit să ne legăm granițele prin măcar o autostradă. Toate sondajele ne spun că românii consideră că România merge într-o direcție greșită, iar astăzi o parte dintre dumneavoastră crede că prioritatea României este protecția și salvarea unor baroni locali și primari incompetenți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg209">Încercați să finalizați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ilie Dan Barna:</note><u ana="#regular" who="#Ilie-Dan-Barna:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg210">Aceasta e marea problemă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg211">În ritmul acesta, o să pierdem, o să pierdem tinerii și o să pierdem oamenii care pot construi mai departe viitorul. În ritmul acesta, o să rămânem să stingem lumina în Parlament și în primării doar câțiva, pentru că acea componentă vie și activă a României va continua să plece. Și pentru asta vă cer să nu votați această moțiune, pentru că românii așteaptă din partea noastră respect și decență, nu conservare de privilegii sub formă de pensii speciale și funcții pe viață.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg212">Haideți să-i ascultăm pe oameni! Merităm mai mult noi, ca țară, decât aceste meschine calcule politice pe care le-am văzut zilele acestea. România vrea viziune și onestitate, vrea reformă și modernizare. Astăzi, facem cu totul altceva, astăzi reducem democrația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg213">Vă cer să nu votați această moțiune.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg214">Din partea Grupului parlamentar al PRO Europa, domnul deputat Victor Ponta.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor-Viorel Ponta:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Viorel-Ponta:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg215">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg216">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg217">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg218">După răcnetele ușor isterice de la început, cred că putem să vorbim rațional despre ce avem de făcut azi aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg219">Și e bine în primul și în primul rând să înțelegeți că nu mai avem nicio legătură cu alegerea în două tururi a primarilor. Citez: "Soluția politică e corectă dar, din păcate, din punct de vedere constituțional, avem o problemă; acest nou sistem de alegere reprezintă o schimbare în contradicție cu Decizia nr.682/2012 care impune păstrarea sistemelor de vot", spune domnul ministru Predoiu - spune corect, că e un profesionist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg220">Deci știți foarte bine... Am citat... Măi, ce țipați așa? E citat din domnul Predoiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg221">Nu am votat acest... A, da. Și nu s-a mai dat nici alegerea președinților de către consilii județene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg222">N-am votat acest Guvern în noiembrie. Știam că domnul Orban, mai mult decât să se înțeleagă cu domnul Iordache să facă o șosea prin munte de 300 de milioane, nu e în stare. După trei luni văd că ați ajuns toți la aceeași concluzie și e o înțelegere să pice acest Guvern. Foarte bună înțelegerea. E în regulă, doar cei de la USR încă nu și-au dat seama, dar o să-și dea și ei seama că există această înțelegere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg223">Din acest motiv, aceste înțelegeri, să scape PNL-ul de Orban, cu ajutorul PSD-ului, sunt problemele dumneavoastră și nu am vrut să ne implicăm în ele. Am spus însă public și din nou citez, ca să fiți calmi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg224">Spune, așa, domnul Raed Arafat, secretar de stat în Ministerul Sănătății: "Nu înțeleg care a fost caracterul de urgență al ordonanței, ca să se ia astfel de decizii peste noapte, fără analiză de impact, fără dezbateri, care vor destabiliza sectorul public de sănătate, fără nicio excepție."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg225">Spune cineva care se pricepe mai bine decât mine sau decât domnul Orban. Există o singură explicație. Le era frică că nu trece moțiunea și trebuiau să ne convingă. Pe mine, acum, cu această ordonanță, m-au convins, voi vota moțiunea...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg226">Și un singur lucru, dragă Ludovic, să știi că eu m-am operat de picior, n-am fost la o cură de dezalcoolizare... pentru că acelea - nu, nu, stați un pic -, acelea sunt toate private și acele clinici de dezalcoolizare, de azi începând, le puteți plăti din bani publici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg227">Succes!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg228">Din partea Grupurilor parlamentare ale UDMR, domnul deputat Kelemen Hunor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg229">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kelemen Hunor:</note><u ana="#regular" who="#Kelemen-Hunor:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg230">Stimați domni președinți,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg231">Stimate domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg232">Stimați colegi senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg233">Domnule Dan Barna,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg234">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg235">De foarte multe ori auzim - și chiar noi spunem - că vrem o țară ca afară. Este absolut firesc să ne gândim la țara noastră la fel cum ne gândim la căminul nostru și fiecare dintre noi cred că dorește să fie acest cămin cât mai confortabil, să arate la fel de bine ca țările din Vest la care ne referim și unde se poate trăi la fel de bine. Dar ca să ajungem acolo, ar trebui ca, în primul rând, noi, politicienii și dumneavoastră, domnule Dan Barna, să ne comportăm și să acționăm la fel cum o fac politicienii din țările respectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg236">În primul rând, ar trebui să începem să respectăm cuvântul dat, să respectăm înțelegerile politice făcute și dacă din anumite motive care țin de rațiune electorală nu reușim, atunci să nu ne mirăm dacă vin și consecințele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg237">Ar trebui să construim să dezvoltăm o cultură politică bazată pe credibilitate, domnule Dan Barna, bazată pe încredere, pentru că numai așa cetățenii pot crede în clasa politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg238">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg239">Domnule Dan Barna,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg240">Ar trebui să lăsăm ipocrizia în afara Parlamentului. Și să nu mai propagăm ideea că un principiu este bun, domnule Dan Barna, doar atât timp cât folosește la atingerea propriilor interese. Nu se poate spune dimineața că o recomandare de la Comisia de la Veneția trebuie luată în serios și seara să argumentăm că aceeași recomandare are caracter facultativ. O astfel de atitudine creează confuzii și produce haos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg241">Nu ajungem la niciun rezultat dacă dimineața unele decizii ale Curții Constituționale sunt bune, iar seara spunem că judecătorii Curții sunt ticăloși, pentru că aceștia servesc interese politice obscure.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg242">Ca să avem o țară ca afară, ar trebui să renunțăm la sintagma, tot mai des folosită, și anume, domnule Dan Barna, că "scopul scuză mijloacele". Dacă mergem pe această idee că "scopul scuză mijloacele", domnule Dan Barna, acest domn imaculat al politici românești... democrația și statul de drept, instituțiile fundamentale, vor eșua garantat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg243">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg244">Domnule Dan Barna,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg245">Ar trebui să renunțăm definitiv la obiceiul de a ignora Parlamentul și, în același timp, să acceptăm că se poate legifera și fără Parlament, fără transparență, fără dezbatere, spunând că, dacă avem în mână puterea executivă, avem și dreptatea pe partea noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg246">Ca să avem o țară ca afară, ar trebui să acceptăm că puterea absolută nu face bine nimănui, nici măcar celor care, temporar, o exercită fără scrupule.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg247">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg248">Astăzi suntem în fața unei situații inedite: Guvernul, în cunoștință de cauză, își angajează răspunderea în fața Parlamentului încălcând Constituția. Cum se poate acționa astfel când, chiar săptămâna trecută, Curtea Constituțională a spus încă o dată că nu poți angaja răspunderea pe un proiect de lege care este în procedură parlamentară. Și tu, ca Executiv, vii și confiști legiferarea de la forul legislativ? Deci acționează Guvernul împotriva deciziilor Curții și a recomandării Comisiei de la Veneția, modificând legea într-un moment în care o lege similară este în procedură parlamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg249">Uniunea Democrată Maghiară din România nu este de acord cu forma și nici cu conținutul angajării pe acest proiect de lege. Avem un singur mod în procedură parlamentară de a sancționa Guvernul, de a opri această aventură. E vorba de moțiunea de cenzură stabilită în Constituție și în construcția statală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg250">De aceea, toți cei care consideră că principiile constituționale, recomandările Comisiei de la Veneția, deciziile Curții Constituționale, bunul-simț, domnule Dan Barna, și nu în ultimul rând, statul de drept, toate acestea sunt mai importante decât interesele electorale, în acest moment, au obligația legală și morală de a vota moțiunea de cenzură și de a opri Guvernul din această aventură periculoasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg251">Sigur, avem argumente când spunem că alegerea primarilor într-un singur tur de scrutin este la fel de legitimă și democrată ca și alegerile în două tururi de scrutin, dar, în acest moment, dincolo de argumente pro și contra, principiile constituționale sunt primordiale. Astăzi vom vota moțiunea de cenzură pentru a încerca să stopăm acest demers al Guvernului, astăzi vom vota alături de cei care consideră că nu este permis să încalci prevederile și deciziile Curții, dar, în același timp, vă spun, domnule Dan Barna, că acest vot nu înseamnă o nouă majoritate sau o coaliție pentru alte proiecte politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg252">Mă bucur că dumneavoastră nu aveți niciun primar și vreți să stabiliți regulile după care vor fi aleși primarii!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg253">Stimați deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg254">Aseară am văzut o atitudine absolut inedită, Guvernul, într-o ședință, care a durat până la miezul nopții, a adoptat 25 de ordonanțe de urgență, fără transparență, fără dezbatere, fără un respect minim față de forul legislativ. Ceea ce ar trebui să fie un instrument de excepție a devenit o armă letală la adresa statului de drept. E un nou motiv pentru care a cere un vot în favoarea moțiunii de cenzură este un lucru firesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg255">Sigur, se vorbește și de alegeri anticipate. Se spune că demiterea Guvernului este un pas spre această direcție. Sunt mulți parlamentari, și de la PNL, și de la USR, mai este și domnul Dan Barna, care susțin necesitatea, organizarea alegerilor anticipate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg256">Haideți să votați atunci această moțiune de cenzură, să facem primul pas spre această direcție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg257">Și celor care sunt îngrijorați de ce se va întâmpla mâine dacă pică Guvernul, dacă Guvernul este demis, dau un citat din Winston Churchill: "Numai după lăsarea întunericului strălucesc stelele."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg258">Să nu vă fie frică!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg259">Prioritatea numărul 1 pentru cei care spun că într-un stat democratic rolul Parlamentului este esențial, rămâne, și trebuie să fie în continuare, să stopeze abuzul de putere al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg260">Și, poate, dacă reușim să respectăm principiile constituționale, vom lăsa la o parte ipocrizia, domnule Dan Barna, vom putea construi pentru fiecare cetățean... pentru fiecare comunitate o țară ca afară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg261">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg262">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg263">Grupul parlamentar al PMP, domnul deputat Emil Pașcan, liderul grupului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg264">Vă rog, domnule Pașcan.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil-Marius Pașcan:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Marius-Pașcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg265">Bună ziua, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg266">Domnilor președinți ai celor două Camere,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg267">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg268">Distinși reprezentanți ai Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg269">Este un moment trist și îngrijorător în această dispută a orgoliilor, a vanităților politice, se uită de ceea ce este primordial, interesul românilor și al țării și acesta trimite absolut categoric către stabilitate, nevoia de stabilitate și politică, și economică, cu atât mai mult cu cât vorbim de câteva luni care mai sunt până la alegerile locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg270">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg271">Vă reamintesc: din 2016, Partidul Mișcarea Populară a înregistrat un proiect legislativ privind alegerea primarilor în două tururi de scrutin. Am strâns un milion de semnături în acest sens. Este clar că e o voință majoritară a românilor în acest sens. Stă acel proiect, după ce a trecut adoptat tacit de Senat, stă blocat la Comisia parlamentară comună pentru dezbaterea legilor electorale. De ce oare? De ce oare unii se tem de alegeri în două tururi, câtă vreme avem astăzi primari care sunt aleși cu sub 10 procente din voturile cetățenilor? Eu cred că ar fi legitim să stimulăm competiția, să stimulăm calitatea aleșilor, a celor care ne reprezintă. Și e absolut curios în acest context cum, de scurtă vreme, colegi de la PRO România și de la alte partide au votat pentru două tururi și nu știu când au fost ipocriți, acum când votează moțiunea în defavoarea propriului vot anterior, atunci când s-au dus la premier să negocieze...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg272">Cei de la PRO România, la ei fac referire!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg273">... să negocieze să primească subvenție, deși nu li cuvenea, de la bugetul de stat, ca partid politic, sau acum când votează alături de PSD și contribuie la eliminarea acestei posibilități de debaronizare a României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg274">Aceasta era șansa și acesta era momentul. De aceea, vă informez că noi, cei de la Partidul Mișcarea Populară, nu consimțim, nu putem accepta o asemenea manieră duplicitară și demagogică de a asuma votul în două tururi. Odată votăm pentru și la câteva luni votăm împotrivă. Este absolut aberant!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg275">Vreau să vă previn, stimați colegi, și să știe și românii: căderea actuală, posibilă, a Guvernului va genera, indiscutabil, o criză nu doar politică, una economică. Știți foarte bine că după aventurile de anul trecut ale Guvernului, România a fost depunctată la ratinguri de țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg276">Să știe românii: căderea Guvernului va însemna o îndatorare suplimentară, plata unor dobânzi mult mai mari la nivelul unei țări politic instabile, economic instabile, și acesta este prețul pe care îl vom plăti cu toții. Aceste lucruri trebuie spuse. Și să nu omitem aceste abordări pragmatice, rezonabile, raționale, atunci când punem înaintea interesului țării, al românilor, punem propriile interese, orgolii și vanități politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg277">Nu uitați, stimați colegi, țara e mai presus de toate, sfânta noastră eternitate. Și, dacă vreți, mergeți în temeiul îndemnului lui Simion Bărnuțiu: "Țineți cu poporul toți, ca să nu rătăciți!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg278">Vă informez clar: Partidul Mișcarea Populară, prin decizia unanimă a parlamentarilor săi, nu participă la acest vot. Este un vot odios, un vot care va duce la destabilizarea țării...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg279">Încercați să finalizați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil-Marius Pașcan:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Marius-Pașcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg280">... un vot împotriva românilor și a României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg281">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg282">Domnul senator Călin Popescu-Tăriceanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg283">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Călin-Constantin-Anton Popescu-Tăriceanu:</note><u ana="#regular" who="#Călin-Constantin-Anton-Popescu-Tăriceanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg284">Domnilor președinți ai Camerelor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg285">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg286">Stimați membri ai Guvernului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg287">Onorați senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg288">De la bun început doresc să anunț că colegii mei, împreună cu mine, membri ALDE, nu vom vota moțiunea de cenzură și acest lucru se datorează..., două motive.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg289">În primul rând, am spus foarte clar că suntem în favoarea alegerilor în două tururi de scrutin. De ce? Pentru că în acest fel se va diminua în mod substanțial hegemonia partidelor mari și vom da, într-adevăr, mai multă reprezentativitate celor care vor fi aleși. Nu se pune problema că e mai multă sau mai puțină democrație într-un fel sau altul, și acestea sunt două dintre atributele votului în două tururi de scrutin, motiv pentru care nu vom vota moțiunea, pentru că dorim să se implementeze votul în două tururi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg290">Al doilea lucru pe care vreau să îl menționez este că nu votăm moțiunea - de ce? - pentru că, în acest fel, evident, se deschide drumul către anticipate și ALDE nu vrea să asfalteze acest drum care duce către anticipate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg291">Știți că există o vorbă care spune "schimbarea regilor, bucuria nebunilor" sau poate a inconștienților, cum sunt cei din partea stângă a sălii... care pledează, așa, cu multă veselie pentru anticipate, negândindu-se defel, pentru că nu au experiența necesară, la consecințe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg292">Ei bine, consecințele declanșării anticipatelor, în condiția în care Constituția României a fost clădită în mod special în acest fel pentru a evita recurgerea la formula de anticipate, care presupune instabilitate... Și în România vă dați seama ce se va întâmpla: toată administrația centrală - blocată, pentru că vor aștepta să vadă cine vine, noii miniștri, cine vor fi viitorii șefi, directori, și așa mai departe. Același lucru la nivelul administrației locale. Vă puneți problema ce fac cetățenii în aceste condiții în care solicitările lor vor fi lăsate pe planul al 12-lea? Pentru că oamenii care sunt în administrație vor avea cu totul și cu totul alte preocupări. Haosul economic care se va genera, pentru că toată economia va fi bulversată, nu mai vorbesc de consecințele asupra cursului de schimb, asupra planurilor investiționale ale întreprinzătorilor și așa mai departe. Consecințele sociale nu sunt deloc de neglijat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg293">În aceste condiții, vă recomand să vă gândiți foarte serios la această posibilitate de a declanșa un haos pentru care cineva va trebui să deconteze politic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg294">În fine, vreau să mă refer însă la un fapt care s-a petrecut ieri și care pe mine m-a bulversat: este vorba de căruța de ordonanțe de urgență pe care le-a dat Guvernul într-o modalitate care reprezintă, din punctul meu de vedere, cel puțin o provocare dacă nu chiar o sfidare la adresa Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg295">Ei bine, acest gen de a guverna, după părerea mea nu poate rămâne neobservat și nu poate rămâne nici nesancționat pentru sănătatea democrației și soliditatea instituțiilor statului sau, cum s-a mai spus în ultima vreme, în mod aproape obsesiv, pentru respectul pentru statul de drept.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg296">Așadar, cer celor doi președinți ai Camerelor, președintelui Senatului și președintelui interimar de la Senat, să sesizeze Curtea Constituțională. Aveți datoria să apărați Parlamentul. Așa cum eu, în calitate de președinte al Senatului, am sesizat Curtea Constituțională, atunci când DNA ancheta pe bandă rulantă miniștrii, în anul 2017, pentru a apăra principiul separației puterilor în stat, așa vă rog, domnilor președinți, să nu ezitați și să sesizați Curtea Constituțională pentru conflict interinstituțional, pentru că aveți obligația să apărați singura instituție democratică care este Parlamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg297">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg298">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg299">Am o rugăminte. De la stafful tehnic am fost anunțat că există persoane care nu sunt parlamentari și stau în băncile Parlamentului. Vă rog frumos să părăsiți sala în momentul acesta. Vă rog frumos să părăsiți sala în acest moment.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg300">Știu că Partidul Național Liberal n-are nicio treabă cu democrația, dar haideți să începem încet, încet.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg301">Îl rog pe liderul de grup, domnul deputat Alfred Simonis... Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg302">Domnilor președinți ai celor două Camere,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg303">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg304">Stimați membri ai Guvernului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg305">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg306">Speram să îl avem astăzi alături de noi și pe domnul ministru Costache, după care mi-am dat seama că, fiind miercuri, e la Polisano, operează pe niște zeci de mii de euro și nu are timp să se încurce cu Parlamentul... cu problemele guvernamentale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg307">De asemenea, domnule prim-ministru, trebuie să vă mărturisesc că m-a sunat o doamnă de la Timișoara și m-a rugat să vă rog să vorbiți mai tare, pentru că nu s-a auzit până la Timișoara ceea ce încercați dumneavoastră să spuneți, vorbind totuși foarte încet dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg308">S-a vorbit aici despre respectul între instituții. Înainte de asta, domnul prim-ministru a făcut referire la pixul cuiva care ne-a pus pe noi, cei de la PSD, pe liste.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg309">Țin neapărat să îi spun că la PSD listele nu se fac din pixul președintelui! Dacă la PNL e așa, se explică niște lucruri, însă țin, de asemenea, să-i reamintesc domnului Orban - și am aici niște ilustrații - că și dânsul a fost parlamentar din pixul aceluiași președinte al Partidului Social Democrat în 2012... când ați candidat pe USL. Vă aduc fotografiile la final. Nu sunt foarte clare, le-am scos acum, în urma declarațiilor dumneavoastră. Nu păreați să fiți deranjat nici de pixul domnului președinte Dragnea, nici de geaca dânsului, nici de culoarea gecii pe care o purtați dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg310">Am să continui prin a vă da un citat: "Nu e nici în spiritul Constituției, nu servește nici echilibrului democratic în stat ca Guvernul să apeleze la OUG." Știți cine a spus asta? Klaus Werner Iohannis, Președintele României. Și cred că pe dânsul nu-l contraziceți nici dumneavoastră. N-aveți curaj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg311">Mă așteptam, domnule Orban, să fiți obosit astăzi. Ați petrecut toată noaptea la Guvern. Înțeleg că v-ați vitaminizat totuși. 25 de ordonanțe de urgență! Chiar așa? Ați făcut din nou febră musculară?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg312">25 de tunuri pentru clienții politici ai PNL. Ați privatizat sistemul de sănătate, ceea ce este o mare mizerie, cu ministrul Costache, absent aici, e adevărat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg313">Ați vrut să privatizați înainte și SMURD-ul. Miliarde de lei cu care vreți să îngrășați și mai mult buzunarele privaților și să puneți la pământ sistemul de sănătate de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg314">Doriți să le luați celor mai săraci dintre români șansa de a fi tratați. Diabolic, domnule Orban! Asta în timp ce domnul Cîțu se împrumută zilnic cu miliarde și miliarde de lei. Ieri am aflat în sfârșit și ce faceți cu ei, cu banii ăștia împrumutați la dobânzi foarte mari: îi faceți cadou băncilor străine și le ștergeți datoriile impuse prin decizii definitive ale instanțelor. Totul pentru privați. Totul pentru clientela dumneavoastră politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg315">Cum e posibil, domnule Orban, ca un deputat de Covasna, de exemplu, să fie votat cu mii de voturi ale unor cetățeni care sunt bucureșteni, de exemplu, și sunt în turism în județul Covasna? Nu vă este rușine?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg316">Câte ordonanțe mai trebuie să dați ca PNL să fie sigur că veți câștiga alegerile? Câte decizii ale CCR mai aveți de gând să încălcați și câte legi?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg317">Vă dau o veste proastă, domnule Orban: românii au văzut cât sunteți de abuzivi, au văzut cât de puși sunteți pe jaf public. Veți pierde! Românii știu și acum ce puteți face și mai ales cât puteți să mințiți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg318">Domnule ministru "Grindă" sau Ion Ștefan, haideți să lămurim un lucru: PSD a creat PNDL 1 și 2. Ca să reformezi ceva, trebuie mai întâi să știi să-i pronunți denumirea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg319">Sunteți în sală... sunteți în sală, domnule "Grindă". Haideți, repetați după mine: P-N-D-L!...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg320">Un program marca PSD. Rețineți, e simplu!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg321">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg322">Cum să ștergi datoriile a două bănci în ultima zi de mandat? Sau cum să intenționeze asta după care v-ați speriat. Cum să privatizezi sănătatea românilor? Care era graba? Aveați cumva datorii la mogulii din sănătate? Vă întreb și eu. Nu vă dați seama că vor muri oameni din cauza faptului că nu își vor mai putea permite să urmeze tratamentul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg323">Oameni buni, nu vă iubiți țara, nu-i iubiți pe români?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg324">Domnule prim-ministru, în câteva minute mandatul dumneavoastră se încheie. Nu există un nume suficient de cuprinzător încât să cuprindă toate inepțiile făcute de Guvernul Orban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg325">În câteva minute vă veți încheia mandatul catastrofal de prim-ministru al României. Nu-mi fac griji pentru dumneavoastră. Știu că veți deveni șomer, însă ați hrănit suficient clientela de partid și personală încât să aveți din ce trăi, cum ați trăit când ați fost șomer și înainte de a fi prim-ministru. Numai însă pentru acest lucru e nevoie de un ultim pas. De aceea, stimați colegi din toate grupurile parlamentare, domnule Dan Barna, fac apel la toți să votăm astăzi, aici, acum,  nu mâine - "azi, mâine, poimâine", știți, cum ar zice domnul "Grindă", mâine care e azi și poimâine... - astăzi, aici, acum... și să demitem acum acest Guvern toxic pentru România!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg326">Domnul senator Cătălin-Daniel Fenechiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg327">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin-Daniel Fenechiu:</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Daniel-Fenechiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg328">Domnilor președinți,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg329">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg330">Domnilor și doamnelor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg331">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg332">O să-l las pe Florin Roman să-i răspundă colegului, domnul Simonis, și eu o să mă ocup de ceea ce îmi pregătisem. Florine, te rog să-l ai în vedere!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg333">Orice român... Orice român care citește moțiunea PSD intitulată mincinos "Guvernul Orban: privatizarea democrației românești!" vede cu ochiul liber, doamnelor și domnilor parlamentari PSD, că vă e frică de democrație, de reprezentativitate, de legitimitate și că nu vă pasă câtuși de puțin de voința românilor atunci când aceasta tinde să vă afecteze interesele și privilegiile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg334">Vă e atât de frică de români, domnule Ciolacu, încât să le ignorați voința?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg335">Chintesența alegației intitulate pompos "moțiune de cenzură", este construită pe minciuna evidentă potrivit căreia - și aici citez -"PNL invocă un argument fals atunci când spune că în două tururi s-ar asigura mai multă democrație".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg336">Nu trebuie să fii doctor în drept constituțional pentru a realiza că, da, alegerile în două tururi asigură mai multă democrație decât alegerile într-un singur tur, că un primar ales în două tururi de o majoritate absolută a electorilor prezenți este mult mai reprezentativ și mai legitim ca un primar ales într-un singur tur de scrutin de 7, 9 sau 11% din cetățenii cu drept de vot cu un număr mai mic de voturi decât suma voturilor contracandidaților săi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg337">Chiar dacă această realitate îl supără pe domnul Ghenoiu sau pe doamna Firea, interesele dumneavoastră de partid nu pot înfrânge nici rațiunea, nici logica elementară. V-ați întrebat vreodată, domnule Ciolacu, de ce primarii noștri, Bolojan, Boc sau Robu nu se tem de alegeri în două tururi? Dacă nu aveți răspunsul, vi-l oferim noi. Pentru că răspunsul e foarte simplu: românii au înțeles că profesionalismul, competența și rezultatele prevalează întotdeauna asupra populismului, manipulării și scuzelor puerile. O fi vorba de amnezie? O fi vorba de fățărnicie în moțiunea dumneavoastră de cenzură? Nu de alta, dar, stimulat de textul moțiunii, am reverificat procesul legislativ al PLx 217/2011, propunere legislativă prin care a fost modificat art.97 și s-a decis alegerea primarilor într-un singur tur. Și ce să vezi? Nume grele ale PSD-ului de astăzi au înfierat textul pe care-l apără astăzi cu atâta ardoare, și nu doar de la PSD, și de la PRO România, votând împotriva propunerii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg338">Vă reamintesc, doamnelor și domnilor parlamentari PSD, că la votul asupra L123, în Senat, 28 din cei 29 de senatori PSD prezenți au votat împotrivă, iar la votul asupra PLx 217, de asemenea, au votat împotrivă 68 de deputați din cei 69 de deputați prezenți. Cu siguranță că actualii noștri colegi parlamentari - Drăghici Mircea-Gheorghe, Iancu Iulian, Iordache Florin, Itu Cornel, Mihălcescu Carmen, Nistor Laurențiu, Roman Ioan Sorin, Solomon Adrian, Arcaș Viorel, Bota Marius-Sorin-Ovidiu, Corlățan Titus, Lazăr Sorin-Constantin, Rotaru Ion sau Victor Ponta, Nicolae Bănicioiu, Bejinariu Eugen, Pop Georgian, Mocioalcă Ion, Nechifor Cătălin-Ioan, da? - își amintesc cum au votat în 2011 și vor fi consecvenți cu votul și cu argumentele lor de atunci. Nu au uitat, cu siguranță, că în 2011 îmbrățișau teoria pe care o înfierează astăzi, exprimată atât de frumos la acea dată de liderul Grupului parlamentar Social Democrat din Camera Deputaților, domnul Mircea Dușa. Citez: "Poate că soluția alegerii într-un singur tur nu e chiar democratică, ca primarii, ca și consilierii, să fie aleși de o treime dintr-o altă treime care vine la vot. Două tururi sunt, clar, mai democratice."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg339">Așadar, doamnelor și domnilor parlamentari PSD, fiți onești. Încetați să mai alegați că alegerile în două tururi ar fi la fel de democratice precum cele într-un singur tur și încetați să ne sfidați inteligența, nouă și majorității românilor, care vor primari reprezentativi și legitimi, cu exemple de calcule electorale construite parcă pe versurile eminesciene "Înșirând cuvinte goale,/Ce din coadă au să sune". Spuneți-ne onest că vă e frică de români și de democrație, că știți că la alegerile în două tururi primarii dumneavoastră se vor duce acasă și nu puteți accepta asta, că știți că votul clientelei de partid și al sărmanilor pe care îi momiți cu promisiuni deșănțate și pomeni preelectorale e net inferior votului românilor care vor o administrație profesionistă, performanță, dezvoltarea reală a urbei lor. E mai onest să procedați așa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg340">În plus, nu mai vorbiți de linii roșii depășite. Nu de alta, dar O.U.G. 13 și asaltul asupra instituțiilor de drept, 10 august și gazarea zecilor de mii de români care demonstrau pașnic în Piața Victoriei, țopăiala guvernamentală și fiscal-bugetară care a bulversat populația și mediul de afaceri, tăierea investițiilor pentru a susține un populism deșănțat și aducerea României la marginea Europei sunt adevăratele linii roșii pe care guvernele PSD conduse de Dragnea și Dăncilă și susținute de cei care astăzi ne vorbesc despre linii roșii imaginare le-au depășit voit și în mod repetat, ignorând cu bună știință interesele României și ale românilor. Puțină decență nu strică, domnilor și doamnelor de la PSD, iar cea mai bună formă de recunoaștere și asumare a batjocoririi speranțelor românilor, pe care i-ați mințit odios în 2016 și continuați să o faceți și astăzi, v-ar impune o lungă perioadă de penitență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg341">N-aș putea omite să mă aplec asupra demagogicei denumiri a moțiunii dumneavoastră - "privatizarea economiei românești". În primul rând, dacă nu ați știut, e bine să știți că democrația nu poate fi privatizată. Nu de alta, dar în orice democrație puterea aparține poporului. Bunăoară, al XVI-lea președinte al Statelor Unite, Abraham Lincoln, spunea acum mai bine de 150 de ani că "democrația este guvernarea poporului de către popor, pentru popor". Iar poporul, doamnelor și domnilor de la PSD, nu face parte din domeniul public, ca să poată face obiectul privatizării. Poate respectul și recunoștința față de cei care prin jertfa lor, în decembrie 1989, au pus România pe harta democrațiilor lumii ar trebui să vă determine să învățați semnificația cuvântului "privatizare" și, de ce nu, să nu vă mai temeți să înfierați proprietatea publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg342">O să închei, doamnelor și domnilor parlamentari PSD, invitându-vă încă o dată la onestitate, reamintindu-vă că sunteți în slujba poporului, iar poporul vrea alegeri democratice, primari în două tururi, primari reprezentativi și legitimi, adică exact ceea ce Guvernul liberal, în frunte cu Ludovic Orban, a făcut prin angajarea răspunderii Guvernului. N-a făcut-o ca act de putere, ci a făcut-o pentru că dumneavoastră, timp de trei ani de zile, ați blocat interesele și voința românilor. Nu e mai simplu oare să vă rupeți de trecut, să abandonați interesele de grup și să încetați să blocați democrația românească, să nu mai susțineți baronii roșii și interesele care paralizează și căpușează dezvoltarea urbelor românești?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg343">Domnule Simonis,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg344">Nu pot să închei să vă spun că în timp ce dumneavoastră îl criticați, dumneavoastră și colegii dumneavoastră, pe ministrul sănătății și încercați să-l demonizați pe Victor Costache, chiar astăzi ministrul sănătății este primit în Academia Franceză. La ora 14.30 este festivitatea de primire în Academia Franceză, da? Când veți avea un PSD-ist primit în Academia Franceză, putem continua discuția.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg345">Bun. Având în vedere toate astea și văzând că această moțiune demonstrează, o dată în plus, că vă e frică de votul românilor, dacă o votați, arătați că vă e frică de propriul popor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg346">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg347">Domnule președinte Titus Corlățean, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Titus Corlățean:</note><u ana="#regular" who="#Titus-Corlățean:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg348">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg349">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg350">Membri ai Guvernului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg351">Aș vrea - și intervenția mea va fi concisă -, aș dori să-i fac o surpriză domnului prim-ministru. Îl asigur că o voi face însă cu deferența atât de necesară într-o astfel de instituție cum este cea a Parlamentului și vă asigur că nu voi folosi termenul "voi", ci "dumneavoastră".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg352">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg353">Aș vrea să vă prezint foarte pe scurt un extras dintr-un document oficial important, pe care-l cunoașteți direct și personal și care, pe scurt, spune în felul următor: "Domnule președinte, în conformitate cu prevederile art.111 alin.(1) din Constituție, Guvernul României formulează următorul punct de vedere referitor la Propunerea legislativă privind modificarea și completarea Legii nr.208/2015 privind alegerea Camerei Deputaților și a Senatului." E vorba de o inițiativă legislativă a unui număr de membri ai Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg354">Voi citi doar paragraful 3 al acestui document oficial:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg355">"Totodată, având în vedere că reglementarea vizează modificarea legislației privind alegerile parlamentare, respectiv Legea nr.208/2015, învederăm cele statuate de Comisia de la Veneția în Codul bunelor practici în materie electorală cu privire la modificarea intempestivă și cu mai puțin de un an înainte de alegeri: ar fi necesar a se evita nu atât modificarea sistemelor de scrutin - ele pot fi întotdeauna îmbunătățite -, ci modificarea lor frecventă sau cu puțin timp înainte de alegeri. De asemenea, se precizează în același Cod că elementele fundamentale ale dreptului electoral" - continuă fraza - "nu trebuie amendate decât cel puțin cu un an înainte de alegeri." Semnează Ludovic Orban, prim-ministru al României, în poziția adoptată de Guvernul României și de domnul prim-ministru personal săptămâna trecută la Palatul Victoria.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg356">Trebuie să vă spun, stimați colegi, că am fost stupefiat să văd, să citesc că aceasta este poziția Guvernului României și a domnului prim-ministru Ludovic Orban și am fost stupefiat să constat - din păcate, nu e prima oară - caracterul duplicitar și fariseic al guvernării PNL - și credeți-mă că sensul de "fariseic" este cel profund creștin și vă sfătuiesc să vă uitați ce înseamnă chestiunea asta în cea mai importantă carte scrisă vreodată -, caracterul duplicitar și fariseic al guvernării PNL, minciuna și manipularea la care Guvernul PNL și aliații de la USR au recurs în aceste trei luni, în aceste săptămâni, și în țară, și în afara țării. Și fac referire la minciunile și manipulările pe care reprezentanții PNL și USR au încercat să le perpetueze și la Strasbourg, în acele faimoase dezbateri în comisia de monitorizare a Adunării Parlamentare a Consiliului Europei, care v-a transmis, domnule prim-ministru, un semnal foarte clar din punct de vedere politic, un vot zdrobitor sesizând Comisia de la Veneția împotriva acestui abuz de putere pe care-l comiteți. N-ați înțeles semnalul respectiv, ați dorit să mergeți mai departe. Și acest lucru, de fapt, reprezintă un simptom foarte clar al obsesiei de putere absolută pe care cel care vă conduce, și care vă vizează și pe dumneavoastră și echipa dumneavoastră, dorește să-l pună în practică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg357">Și asta-i marea diferență, spunându-i unui coleg deputat, marea diferență dintre dezbaterile în Parlament care au avut loc atunci, acum câțiva ani, cu privire la oportunitatea, la acel moment, a unui sistem electoral și ceea ce se întâmplă astăzi. Pentru că nu v-au ajuns un președinte, un guvern și un prim-ministru, o majoritate în Parlament, un comisar european, ați dorit să luați cu japca și administrația locală din România! Or, asta înseamnă sete de putere absolută! Asta înseamnă obsesie și este cel mai grav risc pentru orice democrație europeană. Puterea absolută concentrată în mâinile unui singur om este cel mai mare risc și pentru noi, dar și pentru dumneavoastră. Și acest lucru vă va duce pe toți cei care ați făcut acest lucru în groapă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg358">Așa încât, pentru toate aceste motive, astăzi vă spunem, domnule prim-ministru, că noi aici, în Parlament, prin vot democratic, astăzi vă vom spune "La revedere!".</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg359">Domnule deputat Florin Roman, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg360">Domnilor președinți ai Camerei Deputaților și Senatului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg361">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg362">Onorați membri ai Guvernului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg363">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg364">Moțiunea depusă de PSD se numește "Guvernul Orban/PNL: privatizarea democrației românești". Am făcut precizarea asta pentru cei care au inițiat-o și au uitat apoi cum se numește moțiunea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg365">Moțiunea are 9 pagini, și nu 8, așa cum a înțeles să ne-o prezinte un coleg care acum trei luni de zile zgâria la ușile PNL ca să vină să voteze împotriva Guvernului Dăncilă. Am spus încă de la bun început că e o moțiune neserioasă, e o moțiune scrisă pe genunchi, de către Vasile, portarul de la sediul PSD, și am avut dreptate. Am văzut cât de serios a fost PSD-ul și când a fost întrebat despre titlul moțiunii, am văzut cât de serios a fost PSD-ul și când a citit moțiunea și mă gândeam ce-o fi în sufletul oamenilor de acasă când văd că după trei luni de zile, de când Guvernul Orban a fost instalat, din nou de la tribuna Parlamentului reprezentanții lui Stalin și ai lui Troțki devin la fel de abuzivi, de aroganți și de cinici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg366">V-am bătut în 26 mai, v-am bătut la referendum, v-am bătut la alegerile prezidențiale. O să vă batem și la locale, și la parlamentare și atunci, dragi români, să știți că veți fi răzbunați. De-abia atunci putem spune că am scăpat țara de ciuma roșie și de-abia atunci vom putea spune că am curățat corpul sănătos al democrației de ciuma roșie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg367">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg368">Cred că se zvârcolește Dragnea în celula lui din pușcărie. Se uită la voi și, când vă vede cât de des invocați Comisia de la Veneția, cred că trebuie să cheme SMURD-ul, i se face rău. Voi să invocați Comisia de la Veneția?! Când voi vorbiți despre Comisia de la Veneția, e ca și când ar vorbi dracu’ de apă sfințită. Cred că nu e necuratul prea apropiat. Aveți mare grijă, că se plângea cineva că vă bântuie spiritele prin grupul parlamentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg369">Vorbiți de încălcarea regulilor în timpul jocului! Voi?! Voi?! Ați schimbat regulile în timpul jocului în 2014. În 2014, stimați colegi, prin Ordonanța nr.55, celebra ordonanță dată - și, apropo, de la beție cred că-ți mai revii, din prostie și din lipsă de caracter niciodată -, ați legalizat... ați legalizat traseismul a 500 de primari. 500 de primari, în 45 de zile, i-ați mutat din stânga în dreapta și dumneavoastră veniți să vorbiți despre ceea ce înseamnă democrație! Ei nu știau nici atunci că sunt pe stânga sau pe dreapta, dar nu e târziu niciodată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg370">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg371">Cine a stat cinci ani la ruși nu poate gândi ca Bush. În cazul dumneavoastră, să vă cerem să înțelegeți sănătatea e o utopie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg372">Vă mulțumesc pentru aplauze, vă mulțumesc pentru susținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg373">Doamnelor și domnilor colegi de la Partidul Social Democrat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg374">Vă mai spun un singur lucru: tic-tac! E rândul nostru, iar voi, în opoziție. Și încă ceva. I-ați promis lui Dragnea că mergeți cu el până la capăt. Închipuiți-vă că aici e Dragnea și nu e în pușcărie, vă întreb: mai mergeți cu el până la capăt? Înseamnă că sunteți lași. Înseamnă că v-ați trădat liderul, așa cum ați făcut-o de fiecare dată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg375">La revedere! În opoziție cu voi!</seg></u><note type="speaker">Domnul Titus Corlățean:</note><u ana="#regular" who="#Titus-Corlățean:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg376">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg377">Aș dori să invit la cuvânt pe domnul deputat Ștefan Băișanu, afiliat Grupului PSD, pentru, am înțeles, o scurtă intervenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg378">Dacă este în sală. Dacă... da, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan-Alexandru Băișanu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Alexandru-Băișanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg379">Iartă-l, Doamne, că nu știe ce vorbește!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg380">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg381">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg382">Guvernule,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg383">Zilele trecute am vorbit din nou cu Mihai Eminescu. O să spuneți că-s nebun. Nu, doar mai citesc din când în când valorile neamului românesc. Și după ce l-am citit am tras concluzia că într-adevăr ciuma roșie este și astăzi în sală, după 150 de ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg384">Aș vrea să vă spun cine a folosit prima oară această sintagmă și cui i-a atribuit-o: Mihai Eminescu, o valoare incontestabilă a poporului român, și a adresat-o PNL-ului. Să se știe! PNL-iștii și USR-iștii au copiat. Au folosit o sintagmă a marelui Eminescu. Și între Eminescu și ONG-urile și interesele străine care stau în spatele USR-ului de astăzi, al PNL-ului, al PDL-ului și al celor de la ALDE, îl aleg pe Eminescu. Ciuma roșie PNL-istă este și astăzi în sală, după 150 de ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg385">Și iată-mă astăzi...... iată-mă astăzi aici obligat să înțeleg că un patriot trebuie să fie pregătit în permanență să-și apere neamul și poporul de propriul guvern Și asta facem astăzi. Vă vom opri, stimați colegi. Guvernul nu este și nu trebuie să fie sub nicio formă nimic altceva decât un servitor al poporului său. Un servitor temporar, nu permanent, un servitor cu frică de Dumnezeu. Și pentru că Domniile Voastre care astăzi formați Guvernul nu aveți nici frică de Dumnezeu și nu vă apărați nici poporul, ci interesele altora, vă vom spune că astăzi s-a terminat. Veți pleca acasă. Și vă spune unul care v-a votat. V-a votat pentru că am spus atunci că România trebuie guvernată. Nu tâlhărită, fraților, guvernată! E timpul să lăsați românilor demnitatea de a avea un guvern demn.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg386">Niciun guvern nu poate avea prerogative de la sine și să încalce oricând, după bunul plac, Constituția României. Ieri, noaptea ca hoții, ați dat nici mai puțin, nici mai mult de 25 de ordonanțe. N-a făcut-o nimeni în 30 de ani. Ați făcut-o voi. Rușine! Vă e frică de democrație, vă e frică de Parlament, vă e frică de negocierile din Parlament, de discuții și de vot. Și de ce vă e frică? Pentru că poporul român nu v-a oferit niciodată suficiente voturi pentru a avea putere în acest Parlament și vă garantez că nu vă va da această putere niciodată. Pentru că niciun om cu scaun la cap, cu mintea limpede, din România, nu va vota pe niciun trădător al României ascuns după sigla USR-ului, PNL-ului, PP-DD-ului, PMP-ului, ALDE...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg387">Încercați să finalizați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan-Alexandru Băișanu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Alexandru-Băișanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg388">E lucru clar și cert.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg389">Îmi aduc aminte de ce a mai spus Eminescu, că inima caldă și mintea rece trebuie să fie atributele unui om politic, ale unui patriot. La voi e invers: aveți inima rece și mintea înfierbântată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg390">Aveți inima rece pentru că vreți să distrugeți sistemul de sănătate din România, să-l privatizați și să oferiți dreptul la sănătate și la viață...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg391">Încercați să finalizați, domnule...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan-Alexandru Băișanu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Alexandru-Băișanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg392">... doar celor bogați, și nu celor mulți și săraci. Aveți inimă rece pentru că n-ați înțeles că nu trebuie să vindeți ce-a mai rămas bun în România, respectiv CEC-ul, respectiv aurul de la Roșia Montană, respectiv Hidroelectrica, respectiv TAROM-ul și multe altele. Țara asta nu e un stârv din care să trageți, să mușcați și să dați altora. Țara asta nu e un loc în care un guvern încearcă să dea o hotărâre, o ordonanță de urgență prin care să scutească de plată bănci ai căror directori săreau în sus în piața din București strigând: jos PSD-ul, ca să vină ai noștri, să ne scutească de taxe și impozite! Țara asta e mai demnă decât vă imaginați voi, e mai puternică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg393">Și astăzi, vă spun clar, vă arăt doar ușa. Ușa pe care veți ieși și veți spune copiilor voștri, cu căință, că în țara asta neamul ăsta nu mai acceptă trădători în fruntea ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg394">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg395">Domnul senator Șerban Nicolae.</seg></u><note type="speaker">Domnul Șerban Nicolae:</note><u ana="#regular" who="#Șerban-Nicolae:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg396">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg397">Aș vrea, până începe să curgă cronometrul, să fac, să aduc un omagiu. Astăzi am aflat o veste tristă pentru mine, cred că peste toți. La vârsta de 105 ani, a încetat din viață, a trecut la cele veșnice Aurică Antonie, din Horezu, Vâlcea, fost veteran de război, fost deținut politic, un om care a trecut istoria cu demnitate și care și-a iubit țara până în ultima clipă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg398">Dumnezeu să-l odihnească și să-l aibă în paza Lui!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg399">Revenind însă la chestiunea de astăzi, aș fi vrut să iau în serios o analiză a acestui, în scurtă vreme, fost guvern. Am crezut, când am văzut Guvernul Boc, guvernul-drujbă, guvernul tăierilor, că mai rău de atât nu se poate. A venit după aia, mă rog, o scurtă vreme, Guvernul M.R.U., pe care nimeni nu-l mai ține minte, nici măcar ei nu mai știu că l-au votat. Guvernul Cioloș, guvernul zero - o colecție de nulități, între care unii se regăsesc și în actuala formulă. Am zis că mai rău de atât nu se poate. A ținut domnul Orban să ne arate să se poate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg400">Acest guvern are un merit important: ne-a arătat că se poate să ai un guvern de oameni care sunt interșanjabili, interschimbabili. Sunt la fel de incompetenți oriunde îi pui. Faceți un exercițiu de imaginație și puneți-l pe cel de la Interne la Ministerul Muncii, pe cea de la Ministerul Muncii la Învățământ, pe cea de la Învățământ la Agricultură, pe cel de la Agricultură la Cultură sau la Administrație Publică și veți vedea că nu au nicio meserie, nu se pricep la nimic și, repet, sunt la fel de incompetenți oriunde i-ai pune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg401">Aș fi vrut să le acord această cauțiune, că sunt doar incompetenți, că n-au nicio meserie și că, în general, nu știu ce caută pe acolo. De aia se uită să vadă dacă a rămas lumina aprinsă peste program, dacă s-a șters praful, dacă liftiera e la serviciu și așa mai departe. Nu pot să-i creditez însă cu așa ceva după ce am văzut salba de ordonanțe date azi-noapte. Și nici măcar nu am să spun "ați dat ordonanțe de urgență noaptea ca hoții", pentru că nu mai e loc de comparație. Nu sunteți ca hoții. Ați dat ordonanțe de urgență, noaptea, hoților!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg402">Aș fi crezut o secundă că sunt lucruri importante, că vor să salveze, că vor să repare, dar a ieșit ministrul de interne și ne-a spus că a rezolvat problema urgentă a trotinetelor electrice. Vă dați seama la ce nivel s-a ajuns, dacă asta era marea problemă a Guvernului de noapte Orban!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg403">A spus prim-ministrul că lucrează 16 ore pe zi. Probabil le-a repartizat echilibrat între cei 16 membri ai Guvernului. Cum să-l iei în serios pe unul care spune că lucrează 14 - 16 ore pe zi, când atunci când întreaga lui familie depindea de salariul lui privat, cu 3 100 de lei pe lună, lucra part-time, să nu se epuizeze, să nu cumva să se extenueze? Atunci când, repet, viața întregii familii depindea de munca și salariul său de la privat. Eu de aia am spus că bugetarii de dreapta nu fac doi bani în viața privată. Ai scos relația cu statul din acești bugetari de dreapta, sunt muritori de foame.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg404">Lucrurile însă devin foarte serioase atunci când vorbim de ordonanțele date azi-noapte. Cea de la sănătate este poate cea mai gravă, pentru că acolo vorbim de 1,2 % din PIB. Știți că alocăm 2% din PIB pentru apărare, dar în Parlament aprobăm achiziție de corvete, achiziție de avioane multirol, alte achiziții importante, se fac prin licitație, se fac prin informarea Parlamentului. 1,2% din PIB - se vor face achiziții fără licitații, pentru că privații nu au nicio obligație să facă achiziții prin licitație. Și, mai mult decât atât, ca să vedeți minciuna, că poate au crezut că nu ne prindem, privații nu au nicio obligație așa cum au cei de la stat să facă stoc pentru tratamente la începutul anului. Cei de la stat fac achiziții la începutul anului, pentru tot anul, prin licitație publică, cu toate etapele de parcurs. Privații își epuizează stocul, primesc banii și primesc și bonificația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg405">Am crezut și eu că domnul Costache nu este astăzi în banca Guvernului pentru că este la Sibiu, unde salvează vieți în weekend, că așa ni s-a spus, că weekend e miercurea. E o confuzie, să știți, e un pic tulbure situația. Din fericire, nu mai conduce mașina și nu mai lovește copii pe trecerea de pietoni. Dar domnul Costache este în Franța, și nu e la Academia Franceză, să mă ierte Dumnezeu. Dacă nu știți, puneți mâna și citiți, știu că e greu. Este la o societate care are legătură cu medicina, dar e foarte important că va aranja niște chestiuni legate de transplantul pacienților români în Franța. Și o să mai vorbim despre asta și o să aveți toate informațiile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg406">Din păcate, cei care au adus la putere acest guvern vor să-i fie complici. Guvernul Orban nu va pleca acasă așa cum spun unii folosind o sintagmă mai degrabă colocvială. Va trebui să plece la Parchet, va trebui să facă autodenunț, pentru că sunt lucruri grave, care sfidează penalul. Asta este ceea ce mi se pare mie cel mai grav și de aia s-au grăbit să dea azi-noapte ordonanțe fără avize, fără studiu de impact, fără ordine de zi publicată în prealabil. Erau urgente trotinetele, trebuia să le bage pe lista suplimentară. Nu, alea erau pentru mascat adevăratele tunuri. S-au speriat și, pentru că s-a aflat de chestiunea cu băncile, au scos-o de pe listă, dar să știți că n-au rămas datori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg407">În aceste condiții, domnule Dan Barna, sunteți complicii acestor guvernanți. Să nu care cumva să credeți că dacă vă manifestați zgomotos nu cauționați toate aceste lucruri, că nu veți da socoteală pentru toate aceste lucruri. Să nu cumva să creadă ceilalți, de la PMP, că nu vor da socoteală fiind complicii unui guvern care n-a avut nimic de-a face cu românii. Și-au înșelat toate obligațiile. Atunci când erau în opoziție, în mod iresponsabil, făceau propuneri populiste. Când au ajuns să dea socoteală, au spus că nu se poate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg408">Șerban, două minute să-mi lași și mie, te rog, la sfârșit, să spun...</seg></u><note type="speaker">Domnul Șerban Nicolae:</note><u ana="#regular" who="#Șerban-Nicolae:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg409">E foarte ușor să comanzi dublarea alocațiilor când ești pe băncile opoziției și este mizerabil să le amâni atunci când trebuie să te ocupi de așa ceva. Ce s-a făcut cu 4 miliarde de euro, împrumutate la dobânzi foarte mari și împovărătoare pentru români? S-au majorat cumva alocațiile? S-au majorat pensiile? Apropo, aș vrea să le spună cineva celor de la Guvern, atunci când sunt întrebați dacă cresc pensiile cu 40%, să știe că e vorba de punctul de pensie. Incompetența și impostura actualei echipe guvernamentale nu sunt doar rușinoase pentru ei, sunt profund toxice și profund dăunătoare pentru români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg410">Astăzi vom demite acest guvern rușinos, îl vom trimite alături de predecesorii lor Boc și M.R.U., dar, spre deosebire de aceia, care au picat doar la vot, astăzi vor pleca acasă în huiduieli. Și este foarte grav că s-a ajuns aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg411">Și aș vrea să fac o precizare. A spus domnul Tăriceanu puțin mai devreme că funcționarii nu vor mai lucra dacă Guvernul este demis. Este cea mai bună dovadă că nici dumneavoastră n-ați înțeles un lucru important: că este mai important să oprim dezastrul acestei ticăloșii de guvernare, decât să ne punem problema că dacă au fost până acum în funcție și-ar fi făcut treaba, iar dacă sunt demiși nu-și mai fac treaba. Ãsta este adevărul trist. Avem o echipă de incompetenți, avem o echipă de impostori, avem o echipă de oameni care n-au nimic de-a face cu interesele românilor. Trebuie demiși de îndată!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg412">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Titus Corlățean:</note><u ana="#regular" who="#Titus-Corlățean:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg413">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg414">Îl invit la microfon pe domnul președinte Marcel Ciolacu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg415">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg416">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg417">În numele unicului partid de opoziție până astăzi, vă cer din timpul dumneavoastră, poate îmi dați și mie două-trei minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg418">Stimați membri ai Guvernului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg419">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg420">Dacă până ieri, înainte de ședința de guvern, eram îngrijorat, ca oricare român, ca și dumneavoastră, de ceea ce se-ntâmplă, după ședința de ieri și după discursul dumneavoastră, domnule Orban, fără să spun vorbe mari, eu chiar sunt revoltat. Eu mă mir...... eu mă mir că un om cu o asemenea structură antidemocratică, un om care nu poate digera în niciun fel democrația a putut să ajungă prim-ministrul României!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg421">În loc să guvernați România, de trei luni stați și visați cum să vă păstrați scaunul dumneavoastră. Visați, iar România zace neguvernată și aruncată la marginea democrației. O țară nu poate fi condusă, domnule prim-ministru, domnilor colegi de la Partidul Național Liberal, prin angajări de răspunderi și zeci de ordonanțe de urgență. Nimeni nu și-a permis până acum această încălcare a statului de drept în România până la dumneavoastră. O țară nu poate fi condusă doar cu împrumuturi uriașe. O țară nu poate fi condusă împotriva cetățenilor săi, cărora le răpiți până și accesul la sănătate și le spuneți sec: cine are bani trăiește, cine n-are moare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg422">Ajunge! De trei luni nu guvernați România! Ați primit un mandat ca să vă ocupați de problemele oamenilor. În schimb, agenda cetățenilor nu este și agenda Partidului Național Liberal. Agenda Partidului Național Liberal înseamnă abuz de putere, călcarea în picioare a democrației, încetinirea economiei, austeritate în viața românilor. Nimic pentru oameni, nimic pentru nevoile lor imediate. Drumuri, nu! Sănătate, nu! Salarii, nu! Alocații și pensii, nu! În doar trei luni, acest guvern a adus haos și instabilitate. De asta trebuie să plecați, domnule Orban!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg423">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg424">Sunt revoltat, domnule Orban, pentru că stați și visați de trei luni cum să vă păstrați fotoliul de premier, în timp ce miniștrii dumneavoastră fac numai prostii. În fiecare zi dați dovadă că nu mai sunteți capabil să vă controlați propriul guvern. Eu vă rog, chiar în puținele momente care v-au rămas, să vă treziți. Înțeleg că aveți colegi care vă spun "pompierul atomic". Probabil ați preluat extinctorul de la președintele Klaus Iohannis. Este o competiție deja care să stingă mai repede focurile pe care miniștrii dumneavoastră le aprind în fiecare zi. Treziți-vă! Ați scăpat total lucrurile de sub control. Nu aveți un plan coerent pentru români, faceți doar scandal și, în zgomotul creat, tăiați, eliminați, vă împrumutați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg425">Din sală: Timpul!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg426">Mi-a oferit domnul prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg427">Și ca să reparați acest șir întreg de greșeli, ați făcut un lucru pe care nu-l mai credeam posibil în România anului 2020: ați chemat din nou FMI-ul în țară. Acest lucru nu s-a mai întâmplat din perioada crizei economice. Ce semnal este pentru această țară, domnule Orban? Ce semnal este acesta pentru credibilitatea acestei țări, pentru investitori, pentru ratingul pe care deja l-ați prăbușit?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg428">Pot însă să înțeleg de ce Cîțu a adus FMI-ul în țară. Am aflat cu toții o știre, o țară întreagă: cu Guvernul PNL, chiar există riscul să ne culcăm sănătoși și să ne trezim, Doamne ferește, morți. Și asta pentru că...... la 40 de miliarde împrumutate în doar trei luni, avem toate motivele să ne gândim la acest risc - să ne culcăm sănătoși și să ne trezim în groapă, în faliment.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg429">Apropo, domnule Cîțu, unde sunt banii? Nu mai fugiți de Parlament! Veniți și spuneți-le oamenilor pentru ce-i îndatorați pe trei generații. Spuneți-ne unde sunt banii! Că în autostrăzi nu, în spitale nu, în școli nu! Nici măcar în buzunarele lor, în pensii sau salarii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg430">Domnule Cîțu, până la urmă, ne spuneți și nouă, în realitatea paralelă în care se pare că trăiți dumneavoastră: spionii ruși s-au întâlnit cu Al Capone? Sunteți conștient de gravitatea faptelor dumneavoastră, domnule ministru Cîțu? Sunteți conștient că sunteți membru CSAT și că declarațiile dumneavoastră iresponsabile au consecințe deosebit de grave, că românii vor avea rate mai mari, prețuri mai mari și facturi mai mari din cauza perlelor dumneavoastră?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg431">Domnule Orban, pentru că vă lăsați colegii să panicheze oamenii, vicepremierul dumneavoastră, doamna Raluca Turcan, a spus cât se poate de clar faptul că pensiile nu vor crește de la 1 septembrie și ați speriat toți românii că vor munci până la 70 de ani. Asta este ceea ce ați promis românilor? În timp ce dumneavoastră visați, domnule Orban, tot doamna Turcan ne-a spus că e bine să interzică cumulul pensiei cu salariul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg432">Dar este bine, doamna Turcan, să cumulezi funcții de stat cu salariile de 4 000 de euro de la privat, așa cum este domnul ministru Costache?! E bine să pui șefi la sănătate numai oameni datori sistemului privat, care lucrează doar pentru șefii lor din privat?! E bine să împartă singuri între ei 6,4 miliarde de lei?! Asta este transparența, asta este corectitudinea dumneavoastră?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg433">Îmi pare rău că nu este domnul Costache - și nu mă refer la doctorul Costache -, dar îi transmit: PSD a mărit substanțial salariile medicilor, v-am creat toate condițiile. Ieșiți din conflictul de interese pe care singur vi l-ați creat, domnule Costache. Nu vă bateți joc de meseria dumneavoastră, lăsați locul unor oameni care vor să construiască un sistem de sănătate corect și echitabil pentru toată lumea, nu un sistem care să aibă grijă doar de conturile clinicilor private și să-i pună pe români să scoată bani din buzunar pentru a se putea trata. Pentru că asta ați făcut prin privatizarea sistemului de sănătate. Iar când trebuie să răspundeți la întrebări, o luați la fugă și sperați să vă salveze liftul. S-ar putea ca data viitoare să nu vă mai salveze nici măcar liftul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg434">Colega dumneavoastră, doamna Violeta Alexandru, a avut o problemă foarte importantă de rezolvat la Ministerul Muncii: trebuia să concedieze liftiera. Din păcate, acum pe dânsa nu mai are cine s-o salveze. Apropo, doamna Alexandru, ministrul muncii se ocupă de decorațiuni interioare, scoate geamurile de la ghișee și face curat în arhive? Asta face un ministru al muncii responsabil sau trebuie să rezolvați problemele din sistem? Trebuia să recalculați pensiile oamenilor, doamna Alexandru. E nevoie de continuarea reformei de la Ministerul Muncii, doamna ministru, nu de decorațiuni interioare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Titus Corlățean:</note><u ana="#regular" who="#Titus-Corlățean:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg435">Domnule președinte...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg436">Chiar credeți că, dacă ar avea de ales, românii și-ar lăsa pensia și viitorul pe mâna dumneavoastră? Pe mâna unei persoane a cărei singură realizare este să dea afară o femeie nevinovată doar pentru că nu vă place de fața ei? Acesta este comportamentul pe care-l avem în "România educată".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg437">Doamna Anisie, decât să țipați isteric la profesori și să-i fugăriți cu camerele prin sala de clasă...... mai bine v-ați bate în Guvern...</seg></u><note type="speaker">Domnul Titus Corlățean:</note><u ana="#regular" who="#Titus-Corlățean:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg438">Vă rog!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg439">... să le măriți salariile de la 1 septembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg440">Dacă vreți, mă... domnul... direct la dumneavoastră...</seg></u><note type="speaker">Domnul Titus Corlățean:</note><u ana="#regular" who="#Titus-Corlățean:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg441">Puțină răbdare!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg442">Vă asigur că vom repara acest abuz democratic asupra Parlamentului și a statului de drept. Este un guvern al răului absolut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg443">Și în încheiere, domnule Orban, vreau să vă spun: nici nu știți cât de mic începeți să fiți!</seg></u><note type="speaker">Domnul Titus Corlățean:</note><u ana="#regular" who="#Titus-Corlățean:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg444">Mulțumesc domnului președinte al Camerei Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg445">Are cuvântul domnul prim-ministru Ludovic Orban.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg446">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg447">Nu voi răspunde la nicio bădărănie și minciună nenorocită care a fost rostită de la acest microfon. Am să repet din nou mesajul. Știu că aveți probleme cu cititul, dar, înainte de a vorbi despre un subiect, vă readuc aminte că trebuie să citiți. Văd că nici măcar nu m-ați ascultat privitor la ordonanță. Guvernul PSD a introdus coplata și contribuțiile financiare suplimentare, noi am prorogat intrarea în vigoare cu un an de zile a coplății și a contribuțiilor financiare suplimentare. Mai mult decât atât, este interzis, inclusiv pentru spitalele publice și spitalele private, să ceară vreun leu în plus pacienților din programele respective care beneficiază de serviciile furnizate în spitalele respective. Fiți atenți, măcar ascultați, dacă aveți probleme cu cititul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg448">Văd că vă luptați în continuare cu băncile. Domnule, eu am aici... eu am aici...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg449">Unde-i domnul Simonis? Unde-i? A fugit din sală domnul Simonis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg450">Deci o să-i dau, o să-i înmânez... deci am în mână un proiect de lege care este intitulat așa: "Propunere legislativă - Lege privind exonerarea clienților băncilor de economisire-creditare din domeniul locativ de la rambursarea unor sume reprezentând primă de stat și accesorii", proiect de lege care are același conținut ca proiectul de ordonanță de urgență care a fost inițiat de colegul meu de la Ministerul Lucrărilor Publice și Dezvoltării și pe care dumneavoastră l-ați înaintat, domnule Simonis. Nu sunteți de acord cu proiectul?! Vă spun că n-am adoptat ordonanța. N-am adoptat ordonanța pentru că am remarcat că există un consens parlamentar, atâta timp cât au semnat aici liderii ai aproape tuturor grupurilor parlamentare, mai puțin o formațiune politică. Ca atare, domnule Simonis, uitați ce ați semnat, în caz că nu v-aduceți aminte, da? În caz că nu v-aduceți aminte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg451">Eu, când aud de povestea asta cu împrumuturile în gura PSD-ului, domnule, îmi dau seama că nu mai există limită a nerușinării la PSD. Păi, de ce suntem noi obligați să luăm împrumuturi? Pentru cheltuielile provocate de noi? Pentru deficitul bugetar pe care ni l-ați lăsat în cârcă și pe care suntem obligați să îl readucem, într-un termen cât mai scurt, în condițiile reglementărilor de la nivel european. Iar - am să vă dau pe date, domnilor - în trei ani de guvernare ați împrumutat fără să dați drumul la vreun proiect de autostradă. Le-ați pitit la o Comisie de Strategie și Prognoză, ca să scrie Vâlcov parteneriate public-privat către companii inventate, și n-ați făcut altceva decât să îngropați proiectele respective, blocând dezvoltarea economică a României. Deci v-ați împrumutat, în trei ani de zile, 225 de miliarde pe nimic, ca să acoperiți găurile bugetare pe care le-ați provocat și care în realitate s-au dovedit mult mai mari decât minciunile gogonate pe care le-ați prezentat în Legea bugetului de stat în 2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg452">Dumneavoastră vorbiți de ordonanțe de urgență?! Dumneavoastră, care ați dat ordonanță de urgență ca să modificați Legea responsabilității fiscal-bugetare, ca să nu mai fie obligați premierul și ministrul finanțelor să dea declarație pe proprie răspundere privind veridicitatea datelor care stau la baza Legii bugetului de stat și Legii bugetului asigurărilor sociale de stat?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg453">Dumneavoastră vorbiți de ordonanță de urgență și de luat primari cu japca?! Păi, cine a dat Ordonanța nr.55? Nu cumva dumneavoastră, PSD-ul? Cine a luat 500 de primari, în prag de alegeri prezidențiale, în 2014? Nu cumva PSD-ul? Dar nu i-a luat pe nimic, i-a luat oferindu-le mită din bani publici, prin intermediul PNDL 1, așa cum s-a arătat evident în derularea programelor pe PNDL 1.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg454">Dumneavoastră vorbiți de modificarea legii?! Și o să punem la punct și recomandările Comisiei de la Veneția, stimaților. O să vă arăt că mințiți prin omisiune, atunci când nu mințiți gogonat, sfidând bunul-simț și adevărul, și datele, și cifrele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg455">Despre împrumuturi, vă dau atât: împrumuturi comparabile. În ianuarie 2010, PNL, Guvernul PNL, pe care-l conduc, s-a împrumutat cu o dobândă de 3,39%. Împrumut echivalent făcut de Guvernul PSD: în martie 2019, v-ați împrumutat cu 4,65%. Creditul pe care l-am luat noi, în condiții net mai bune, evident că economisește bani pentru cetățenii români. Ați pus pe spinarea copiilor dumneavoastră și nepoților dumneavoastră credite pe care trebuie să le ramburseze, ca să păpați banii în subvenții, în sifonări de bani publici, să băgați banii în plăți care nu au niciun fel de fundament economic. Nu așa se conduce România! România se conduce...... susținând investițiile, susținându-i pe cei care muncesc, susținându-i pe cei care-și asumă răspunderea în investiții, susținând mediul privat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg456">Văd că vă miroase urât un ministru care provine din mediul privat. Nu vă e rușine? Un chirurg eminent, căruia i s-a dat dreptul să profeseze meseria de chirurg pentru că acea clinică privată a avut nevoie de un astfel de chirurg, dumneavoastră îl atacați în absență, în condițiile în care cei șapte ani de acasă pe mine m-au învățat să nu atac un om în absență, în condițiile în care ministrul sănătății din România este primit în Academia Franceză de Chirurgie? Păi, ar trebui să fim mândri ca români pentru c-avem un astfel de ministru al sănătății, nu să-l bălăcărim în cel mai mizerabil mod, cu fake-news-uri și cu minciuni gogonate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg457">Vorbiți de...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg458">Vă spun imediat, vă spun imediat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg459">Domnule, vorbiți... vorbești... ascultați-mă. Domnule, ați greșit când l-ați trimis pe domnul senator, care a fost ministru de externe în timpul alegerilor prezidențiale în care s-au încălcat cele mai grosolane... cele mai grosolane încălcări ale drepturilor electorale pentru românii din diasporă, și l-ați și demis pe chestia asta, din cauza presiunii publice pe această temă. Vine Domnia Sa să mă învețe pe mine despre drepturi electorale, despre recomandările Comisiei de la Veneția?! Păi, omite un lucru important: recomandările Comisiei de la Veneția privitoare la legislația electorală sunt valabile doar atunci când sunt afectate negativ drepturile electorale, când are loc o restrângere a democrației, nicidecum atunci când prevederile modificării legislative întăresc democrația și oferă drepturi electorale clare, precise, suplimentare. Nu-i mai mințiți pe oameni, profitând de faptul că nu cunosc și nu sunt informați!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg460">Încă o dată, apropo de ordonanțele de urgență, sigur că și aici... și aici se vorbește de funie în casa spânzuratului. Există o ședință de guvern, în iulie 2005, în care s-au adoptat 197 de acte normative, din care 42 de ordonanțe, dacă e, tot așa, să ne aducem aminte de istorie și să facem evidența datelor reale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg461">Închei, pentru că, vă spun sincer... vă spun sincer, ați făcut o campanie în care, practic, v-ați dezis de șeful vostru, dar promovând un fake-news. E vorba de pozele pe care le circulați de doi ani jumate, de când sunt președinte al Partidului Național Liberal, dar am să vă spun povestea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg462">Acele poze sunt făcute în 2009, după turul II al alegerilor prezidențiale, în care conducerea PSD a venit să-mi mulțumească, 2009, vă readuc aminte...... a venit să mulțumească conducerii - ascultați-mă până la capăt -, a venit să mulțumească conducerii PNL, domnului Crin Antonescu, care ulterior a și fost cel cu care v-ați înțeles când ați pus bazele USL-ului, nu cu mine...... și schimbul de geci a fost făcut cu următorul scop: președinții celor două partide din acea perioadă, domnul Antonescu, la PNL, și domnul Geoană, la PSD, domnul Antonescu mi-a cerut mie să ies la conferința de presă de după întâlnire îmbrăcat în geaca roșie și domnul Geoană... domnul Geoană i-a cerut lui Dragnea să iasă îmbrăcat în geaca galbenă. Nu cunoașteți sau vă faceți că nu știți ce s-a întâmplat. După ce am probat gecile, domnul Dragnea a ieșit la conferința de presă în geacă galbenă, iar eu nu am ieșit la conferința de presă, în fața românilor, cu geaca roșie, pentru că mi-ar fi fost rușine tot restul vieții să port geaca roșie, pe care niciodată nu voi accepta s-o port!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg463">Închei. Bucurați-vă acum, că aveți impresia că sunteți majoritari. Sunteți majoritari aici. Când ieșiți pe stradă, sunteți dezavuați, sunteți într-o cruntă minoritate și nu veți scăpa de votul oamenilor. Iar votul oamenilor va restabili adevărul în această țară și va da un Parlament care să reprezinte cu cinste această națiune!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg464">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg465">Doriți să interveniți pe procedură?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg466">(Replică neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg467">Nu aveți... nu, fără drept la replici și fără nimic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg468">Păi, nu mai intervine nimeni, nu înțelegeți? Nu mai intervine nimeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg469">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg470">Încheindu-se dezbaterile, urmează să ne exprimăm votul asupra moțiunii de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg471">Vă reamintesc că, potrivit art.113 din Constituție, moțiunea de cenzură se adoptă cu votul majorității deputaților și senatorilor - în prezent, minimum 233 de voturi pentru. Votul este secret și se exprimă prin bile, conform art.89 și 96 din Regulamentul activităților comune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg472">De asemenea, reamintesc dispozițiile art.49 din Regulamentul activităților comune, coroborate cu prevederile regulamentelor celor două Camere, referitoare la votul secret cu bile. Fiecare deputat și senator primește de la chestor câte două bile: una albă, una neagră. Bila albă introdusă în urna albă și bila neagră introdusă în urna neagră înseamnă vot pentru moțiunea de cenzură. Bila neagră introdusă în urna albă și bila albă introdusă în urna neagră înseamnă vot contra moțiunii de cenzură. Ambele bile introduse în urna neagră înseamnă abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg473">Invit doi chestori ai Camerei Deputaților să ocupe locurile destinate pentru înmânarea bilelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg474">Dau cuvântul doamnei deputat Lia Olguța Vasilescu, secretar al Camerei Deputaților, pentru citirea listei deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg475">Domnule secretar de la PNL, domnul Buican, dacă sunteți...</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg476">Doi chestori de la Senat, bile pentru domnul Costoiu. Înțeleg că este o problemă foarte gravă. Și domnul Mihai Voicu, la fel. Și ne oprim aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg477">Achiței Vasile-Cristian - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg478">Adnagi Slavoliub... Alexe Costel - prezent Ambrus Izabella-Agnes - prezentă Ampleev Andrian. Este? Nu este. Anastase Roberta Alma - prezentă Andrei Alexandru-Ioan - prezent Andronache Gabriel - prezent Andrușcă Dănuț - prezent Antal István-János - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg479">Mergeți, că nu e nicio problemă, știu despre dumneavoastră și o să vă pun prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg480">Anton Anton - prezent</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg481">Nu votează.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg482">Prezent, nu votează?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg483">Da, da.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg484">Apjok Norbert - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg485">Ardelean Ben-Oni - prezent Arsu Alin-Ionuț, USR - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg486">Vă rog frumos să-mi eliberați și mie zona, ca să pot să-i văd pe colegii parlamentari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg487">Avram Constantin - prezent, nu votează Axinte Vasile - prezent Babuș Radu - prezent Balan Ioan - prezent Balint Liviu-Ioan - prezent Banias Mircea Marius - prezent Barna Ilie Dan - prezent. Mai este prezent? Este. Prezent. Băișanu Ștefan-Alexandru - prezent Bălănescu Alexandru - prezent Bănicioiu Nicolae - prezent Bârlădeanu Dragoș-Petruț - prezent Bejinariu Eugen - prezent Bende Sándor - prezent Benedek Zacharie - prezent Benga Tudor-Vlad - prezent Benkő Erika - prezentă Bica Dănuț - prezent Bichineț Corneliu - absent Birchall Ana - prezentă Biró Rozália-Ibolya - prezentă Biro Zsolt-Istvan - prezent Bîzgan-Gayral Oana-Mioara - prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg488">Vă rog frumos să veniți să și votați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg489">Nu votează.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg490">Prezentă, nu votează. E în regulă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg491">Boboc Tudorița-Rodica - prezentă Boboc Valentin Gabriel - prezent Bode Lucian Nicolae - prezent, să vină să voteze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg492">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg493">Lăsați traficul de influență și treceți la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg494">Bodea Marius - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg495">Bogaciu Alexandra-Corina - prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg496">Bogdan Gheorghe-Dănuț - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg497">Bontea Vlad - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg498">Boroianu Aurel-Robert - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg499">(Intervenție din sală a doamnei senator Ecaterina Andronescu.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg500">Păi, și când s-a mai întâmplat așa ceva?</seg></u><note type="speaker">Doamna Ecaterina Andronescu:</note><u ana="#regular" who="#Ecaterina-Andronescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg501">Cred că e important să și votăm.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg502">Păi, cred că e important pentru toată lumea să voteze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg503">(Replică neinteligibilă a doamnei senator Ecaterina Andronescu.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg504">Vorbiți să vă strige prezentă atunci...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg505">Borza Remus-Adrian. Borza Remus-Adrian este prezent?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg506">Prezent, da.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg507">Vă rog frumos să-mi eliberați zona, ca să pot și eu să văd.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg508">Bota Marius Sorin-Ovidiu - prezent</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg509">Dar de când se face așa ceva?</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg510">Trei senatori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg511">Andronescu Ecaterina.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ecaterina Andronescu:</note><u ana="#regular" who="#Ecaterina-Andronescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg512">Prezentă.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg513">Costoiu Mihnea-Cosmin...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg514">Sbîrnea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg515">Atât! Atât!</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg516">Botez Mihai-Cătălin - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg517">Bozianu Nicoleta-Cătălina - prezentă Bran Ioana - prezentă Bucura-Oprescu Simona - prezentă Budăi Marius-Constantin - prezent Buican Cristian - prezent Buicu Corneliu-Florin - prezent Bulai Iulian - prezent Bumb Sorin-Ioan - prezent Burciu Cristina - prezentă Calista Mara-Daniela - prezentă Calotă Florică Ică - nu este, este absent Căciulă Aurel - prezent Călin Ion - prezent Căprar Dorel-Gheorghe - prezent Căruceru Aida-Cristina - prezentă Cătăniciu Steluța-Gustica - prezentă, nu votează, da? Cherecheș Florica - prezentă Cherecheș Viorica - prezentă Chichirău Cosette-Paula - absentă Chiriac Viorel - prezent Cioabă Petre - prezent Ciocan Dan - prezent Ciofu Tamara-Dorina - prezentă Ciolacu Ion-Marcel - prezent Cîmpeanu Sorin Mihai - prezent Cîtea Vasile - prezent Cobuz Maricela - prezentă Cocoș Vasile - absent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg518">(Replică neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg519">Păi, să vină în față, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg520">Dacă știți că urmați să fiți strigați, vă rog frumos să veniți în față.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg521">Nu e în sală.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg522">Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg523">Codreanu Constantin - prezent Cojocaru Petru-Bogdan - prezent Coliu Doru-Petrișor - prezent, nu votează Constantin Daniel - prezent. Votează sau nu?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg524">Votează, votează.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg525">Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg526">Cosma Andreea - prezentă Cosma Lavinia-Corina - prezentă Cozmanciuc Corneliu-Mugurel - prezent Cristache Cătălin - absent Csép Éva-Andrea - prezentă Csokany Petronela-Mihaela - prezentă Csoma Botond - prezent Cuc Alexandru-Răzvan - prezent Cucșa Marian-Gheorghe - prezent Culeafă Mihai - prezent Cupă Ion...</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg527">Votați?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg528">Nu votează. Prezent, nu votează.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg529">Cupă Ion - prezent, nu votează</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg530">Domnule Cocoș, vă mai strig o dată, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg531">N-ați fost în sală, îmi pare rău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg532">Cupșa Ioan...... prezent Dan Nicușor Daniel - prezent Dehelean Silviu - prezent Dinu Cristina-Elena - prezentă Dîrzu Ioan - prezent Dobre Mircea-Titus - absent Dobre Victor Paul - prezent Dobrică Ionela Viorela - prezentă Dobrovici-Bacalbașa Nicolae - prezent Dobrovie Matei-Adrian - prezent Dohotaru Adrian-Octavian - prezent Drăghici Mircea-Gheorghe - prezent Drulă Cătălin - prezent Dumitrache Ileana Cristina - prezentă Dunava Costel Neculai - prezent Durbacă Eugen - prezent Duruș Vlad-Emanuel - prezent Erdei Dolóczki István - prezent Farago Petru - prezent Fădor Angelica - prezentă Firczak Iulius Marian - absent Florea Damian - prezent Florea Oana-Consuela - prezentă Floroiu Ionel - prezent Fulgeanu Moagher Laura-Mihaela - prezentă Furic Iarco - prezent, nu votează Furtună Mirela - prezentă Ganț Ovidiu Victor - absent Gavrilă Camelia - prezentă Gavrilescu Grațiela Leocadia - prezentă Gavriliță Bianca-Miruna - prezentă Găină Mihăiță - prezent Georgescu Laura - prezentă Georgescu Nicolae - prezent Gerea Andrei Dominic - absent Gheorghe Andrei Daniel - prezent Gheorghe Tinel - prezent Gheorghiu Bogdan - prezent Ghera Giureci-Slobodan - absent Gherman Dumitru - prezent Ghilea Găvrilă - prezent Gilia Claudia - prezentă Giugea Nicolae - prezent Grosaru Andi-Gabriel - absent Gudu Vasile - prezent Halici Nicușor - prezent Havrici Emanuel-Iuliu - prezent Hărătău Elena - prezentă Heiuș Lucian-Ovidiu - prezent Holban Georgeta-Carmen - prezentă Huncă Mihaela - prezentă Huțucă Bogdan-Iulian - prezent Iancu Iulian - prezent Iancu Marius-Ionel - prezent Ibram Iusein - prezent Iftimie Neculai, neafiliat - absent Ilișanu Claudiu-Augustin - prezent Intotero Natalia-Elena - prezentă Ion Stelian-Cristian, de la USR. Este prezent sau nu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg533">Vă rog frumos să-mi eliberați și mie zona, ca să pot să văd dacă sunt colegii noștri prezenți sau nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg534">Ion Stelian - absent Ionescu George - prezent Ioniță Antoneta - prezentă Iordache Florin - prezent Itu Cornel - prezent Iurișniți Cristina-Ionela - absentă Jivan Luminița-Maria - prezentă Kelemen Hunor... Kelemen Hunor - prezent Korodi Attila - prezent Kulcsár-Terza József-György - prezent Lazăr Sorin - prezent Leoreanu Laurențiu-Dan - prezent Longher Victoria - absentă Lovin Dumitru - prezent, nu votează</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg535">Vă rog frumos să vă așteptați rândul, strig încă o dată lista.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg536">Lungu Tudorița - prezentă Lupașcu Costel - prezent Lupescu Dumitru - prezent Macovei Silviu Nicu - prezent Magyar Loránd-Bálint - prezent Manole Petre-Florin - prezent Mareș Mara</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg537">Prezentă.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg538">Marica Petru-Sorin - prezent Márton Árpád-Francisc - prezent Matei Călin-Vasile-Andrei - prezent Mărgărit Mitică-Marius - prezent Meiroșu Marilena-Emilia - prezentă Mihalescul Dumitru - prezent Mihălcescu Carmen-Ileana...(Discuții.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg539">Absentă, deocamdată. Păi, o fi, dar nu este acum. Vine după.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg540">Prezentă, Mihălcescu Carmen-Ileana.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg541">Am o rugăminte, ca să ne mișcăm totuși mai repede, cei care știți că sunteți în spate vă rog să vă apropiați când știți că vă vine rândul la catalog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg542">Mircea Florin - prezent Mînzatu Roxana - prezentă Mocanu Adrian - absent Mocioalcă Ion</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg543">(Discuții.)Nu vă pun. Așteptați-vă rândul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg544">Din sală: Păi, am votat deja.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg545">Foarte rău ați făcut. Bun. Încălcați regulile ca la USR. La restul nu le acceptați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg546">Mohaci Mihai - absent Moise Costin-Sebastian - prezent, nu votează Moldovan Sorin-Dan - prezent Moșteanu Liviu-Ionuț - prezent Movilă Petru - prezent, nu votează Mușoiu Ștefan - prezent Nasra Gabriel-Horia - prezent Năsui Claudiu-Iulius-Gavril - prezent Neagu Nicolae - prezent Neață Eugen - prezent Nechifor Cătălin-Ioan - prezent Nicoară Romeo Florin - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg547">Dar la USR chiar nu sunt reguli?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg548">Nicolae Andrei - prezent Nicolicea Eugen</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg549">Prezent.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg550">Nistor Laurențiu - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg551">Niță Mihai - prezent Niță Nicu - prezent Nosa Iuliu - prezent Olar Corneliu - prezent Olteanu Daniel - ALDE - absent Oprea Dumitru - prezent Oprișcan Mihai Doru - absent Oros Nechita-Adrian - prezent Oteșanu Daniela - prezentă Palăr Ionel - prezent Pambuccian Varujan - absent Pană Adriana-Doina - prezentă Paraschiv Rodica - prezentă Pașcan Emil-Marius - prezent, nu votează Pau Radu-Adrian... Este Pau? Absent. Păle Dănuț - prezent Petcu Toma-Florin - absent Petrea Gabriel - prezent Petrețchi Nicolae-Miroslav - absent Petric Octavian - absent Peța-Ștefănescu Eliza-Mădălina - prezentă Pirtea Marilen-Gabriel - prezent Pistru Eusebiu-Manea - absent Pleșoianu Liviu Ioan Adrian - prezent Podașcă Gabriela-Maria - prezentă Ponta Victor-Viorel - prezent Pop Andrei - prezent Pop Georgian - prezent Pop Tudor Rareș - prezent Popa Florin - prezent Popa Mihai Valentin - absent Popa Ștefan-Ovidiu - prezent Popescu Mariana-Venera - absentă Popescu Nicolae-Daniel - prezent Popescu Pavel - prezent Popescu Virgil-Daniel - prezent Preda Cezar-Florin - prezent Predoiu Marian-Cătălin - prezent Presură Alexandra - prezentă Prisnel Adrian-Claudiu - prezent Prișcă Răzvan Sorin - prezent Prună Cristina-Mădălina - absentă... Prezentă. Radu Anișoara - prezentă Radu Nicolaie-Sebastian-Valentin</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg552">Este? La vot, vă rog. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg553">Raețchi Ovidiu Alexandru - prezent Răcuci Claudiu-Vasile - prezent Rădulescu Alexandru - prezent Rădulescu Cătălin-Marian - prezent Rădulescu Dan-Răzvan - prezent Răduț Violeta - prezentă Rodeanu Bogdan-Ionel - prezent Roman Florin-Claudiu - prezent Roman Ioan Sorin - prezent Romanescu Cristinel - prezent Roșca Lucreția - prezentă Rotaru Alexandru - prezent Rotaru Răzvan-Ilie - prezent Săftoiu Ana Adriana - prezentă Sămărtinean Cornel-Mircea - prezent Schelean-Șomfelean Valeria-Diana - absentă Sebestyén Csaba-István - prezent Sefer Cristian-George - prezent Seidler Cristian-Gabriel - prezent Seres Dénes - prezent Sighiartău Robert-Ionatan - prezent Simion Lucian-Eduard - prezent Simionca Ionuț - prezent, nu votează Simonis Alfred-Robert - prezent Sitterli Ovidiu-Ioan - prezent Socotar Gheorghe-Dinu - prezent Solomon Adrian - prezent Spânu Ion - absent Stamatian Vasile-Florin - prezent Stan Viorel - prezent Stanciu-Viziteu Lucian-Daniel - absent Stancu Florinel - prezent Stativă Irinel Ioan - prezent Stănescu Alexandru - prezent Steriu Valeriu-Andrei - prezent Stoica Bogdan-Alin - absent Stroe Ionuț-Marian - prezent Suciu Matei - prezent Suciu Vasile-Daniel - prezent Surgent Marius-Gheorghe - absent Szabó Ödön - prezent Șarapatin Elvira - prezentă Șerban Ciprian-Constantin - prezent Șimon Gheorghe - prezent Șișcu George - prezent Șotcan Theodora - prezentă Șova Lucian - prezent Șovăială Constantin - prezent Ștefan Corneliu - prezent Ștefan Ion - prezent Știrbu Gigel-Sorinel - prezent Tabugan Ion</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg554">Votați?</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg555">Nu, nu votează.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg556">Prezent, nu votează. Spuneți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg557">Tănăsescu Alina-Elena - prezentă Teacă Alexandru - prezent Teiș Alina - prezentă Teacă Alexandru - prezent, nu votează Terea Ioan - prezent Tîlvăr Angel - prezent Todor Adrian - prezent Todoran Adrian-Mihăiță - prezent, nu votează Toma Ilie - prezent Trăilă Cristina - prezentă Parcă era. Este. Tripa Florin-Dan - prezent Tudor Beatrice - prezentă Turcan Raluca - prezentă Turcescu Robert-Nicolae - prezent, nu votează Tușa Adriana Diana - prezentă Țachianu Marian - prezent Ungureanu Emanuel-Dumitru - prezent Ursu Răzvan-Ion - prezent Varga Glad-Aurel...</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg558">Prezent.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg559">Varga Vasile - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg560">Vasile Daniel - absent Vasilescu Lia Olguța - prezentă Vasilică Radu Costin - prezent Vass Levente - prezent Văcaru Alin Vasile - prezent Velcea Nicolae - prezent Vexler Silviu - absent Vișan George-Gabriel - prezent Vîlceanu Dan - prezent Vîrză Mihăiță - prezent Vlad Sergiu Cosmin - prezent Vlăducă Oana-Silvia - absentă... Prezentă. Voicu Mihai Alexandru - prezent Vosganian Varujan - absent Vrăjitoru Sorinel-Marian - prezent Weber Mihai - prezent Zainea Cornel - prezent Zamfira Constantin-Cătălin - prezent Zisopol Dragoș Gabriel - absent Domnul Cocoș este prezent. Doamna Iurișniți este prezentă. Domnul Vasilică este prezent. Domnul Olar Corneliu este prezent. Și doamna Venera Popescu este prezentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg561">Mai este cineva care nu a fost în sală? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg562">Mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Domnul Titus Corlățean:</note><u ana="#regular" who="#Titus-Corlățean:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg563">Mulțumesc doamnei deputat Olguța Vasilescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg564">Informăm membrii Parlamentului că urmează Senatul la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg565">Din partea Senatului secretarul care va face apelul este domnul secretar George Dircă... domnul senator George Dircă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg566">Am rugămintea către colegii deputați, dacă se poate, să permită senatorilor să poată să își exprime votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg567">Chestorii din partea Senatului sunt pregătiți? Dacă sunteți pregătiți, putem să-i dăm drumul.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg568">Chisăliță Ioan-Narcis - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg569">Membrii Guvernului:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg570">Cîțu Florin-Vasile</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Cătălin Stângă:</note><u ana="#regular" who="#George-Cătălin-Stângă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg571">Absent.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg572">Vela Ion Marcel</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg573">Nu e. Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg574">Vela? Absent. Absent.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg575">Leș Gabriel</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg576">Și Sbîrnea Liliana.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Cătălin Stângă:</note><u ana="#regular" who="#George-Cătălin-Stângă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg577">Și domnul Dănăilă, domnul doctor, e mai în vârstă.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u121"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg578">Dănăilă Leon</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u122"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg579">Absent.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u123"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg580">Nu, nu, este, uite-l acolo! Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg581">Alexandru Vlad-Tudor</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg582">Alexandrescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg583">Antal István-Loránt - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg584">Arcan Emilia</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u124"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg585">Prezentă.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u125"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg586">Arcaș Viorel</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Arcaș:</note><u ana="#regular" who="#Viorel-Arcaș" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u126"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg587">Prezent.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u127"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg588">Avram Nicolae</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u128"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg589">Prezent, uite-l!</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u129"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg590">Baciu Gheorghe...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg591">Prezent, nu votez.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg592">Badea Viorel-Riceard - prezent</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicu Fălcoi:</note><u ana="#regular" who="#Nicu-Fălcoi" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u130"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg593">Să spui dacă e prezent sau absent, că așa apare în stenogramă.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u131"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg594">Bădălău Niculae - prezent Bădulescu Dorin - absent Bodog Florian-Dorel - prezent Botnariu Emanuel-Gabriel - prezent Brăiloiu Tit-Liviu - prezent Breaz Valer-Daniel Bulacu Romulus - prezent Butunoi Ionel-Daniel... Prezent. Cadariu Constantin-Daniel - prezent Caracota Iancu - prezent Cazan Mircea-Vasile - prezent Cazanciuc Robert-Marius - prezent Cârciumaru Florin - prezent Chirteș Ioan-Cristian - absent Chițac Vergil - absent Coliban Allen - prezent Corlățean Titus - prezent Covaciu Severica-Rodica Doamna Covaciu?</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u132"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg595">Este. "Prezent, nu votează."</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Cătălin Stângă:</note><u ana="#regular" who="#George-Cătălin-Stângă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u133"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg596">Cîțu este aici. Când l-ai strigat, nu era, dar uite-l acolo!</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u134"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg597">Strigă-l iar.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u135"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg598">Păi, am strigat. Florin Cîțu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg599">Și pe Chirteș, da.</seg></u><note type="speaker">Doamna Severica-Rodica Covaciu:</note><u ana="#regular" who="#Severica-Rodica-Covaciu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u136"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg600">Pe mine m-ați trecut "prezent"?</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u137"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg601">Da, "prezent, nu votați".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg602">Chirteș Ioan-Cristian - prezent, da? Craioveanu Elena-Lavinia - prezentă Crețu Gabriela - prezentă Cristina Ioan - prezent Császár Károly Zsolt - prezent Cseke Attila-Zoltan - prezent Dan Carmen Daniela - prezentă Dănăilă..., așa... Deneș Ioan - prezent Derzsi Ákos - prezent Diaconescu Renică - prezent Diaconu Adrian-Nicolae - prezent Dima Carmen - prezentă Dinică Silvia-Monica - prezentă Dinu Nicoleta-Ramona - prezentă Dircă George-Edward - prezent Dogariu Eugen - prezent Dumitrescu Cristian-Sorin - prezent Dumitrescu Iulian</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u138"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg603">Prezent, prezent, uite-l acolo! Este în spate.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u139"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg604">Dumitrescu Iulian, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg605">Dunca Marius-Alexandru</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Cătălin Stângă:</note><u ana="#regular" who="#George-Cătălin-Stângă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u140"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg606">Prezent, e secretar.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u141"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg607">E chestor.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u142"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg608">Fălcoi Nicu - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg609">Federovici Doina-Elena - prezentă Fejér László-Ődőn - prezent Fenechiu Cătălin-Daniel - prezent Fifor Mihai-Viorel - prezent Filipescu Răducu-George</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u143"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg610">Prezent, l-am văzut.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u144"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg611">Ganea Ion - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg612">Ghica Cristian - prezent Gioancă Eugen - prezent Gorghiu Alina-Ștefania - prezentă Goțiu Remus Mihai. Goțiu?</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u145"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg613">Prezent, uite-l la presă.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u146"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg614">Hadârcă Ion - prezent, nu votez</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg615">Hărău Eleonora-Carmen - prezentă Ilea Vasile - prezent Ilie Viorel</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u147"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg616">Prezent, nu votez.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u148"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg617">Iliescu Cătălin Lucian</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin Lucian Iliescu:</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Lucian-Iliescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u149"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg618">Prezent.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u150"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg619">Ionașcu Gabi - prezent, nu votez Iordache Virginel - prezent Iriza Scarlat - prezent László Attila - prezent Lungu Dan - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg620">Din sală: Bravo, doamnă Hărău, ai votat cu noi! A votat moțiunea! Bravo!</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u151"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg621">Lungu Vasile-Cristian - absent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg622">Vă rog, vă rog, liniște!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg623">Liniște, vă rog!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg624">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg625">Lupu Victorel - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg626">Manoliu Dan</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u152"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg627">Prezent.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u153"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg628">Marciu Ovidiu-Cristian-Dan</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg629">Domnul Marciu este? Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg630">Vă rog frumos, liniște pentru că nu...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg631">Marciu - absent, gata. Marin Gheorghe - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg632">A, și Marciu! Gata, e și domnul Marciu!</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Cătălin Stângă:</note><u ana="#regular" who="#George-Cătălin-Stângă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u154"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg633">Ai trecut și Marin Gheorghe?</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u155"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg634">Acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg635">Marin Gheorghe</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg636">Marin Gheorghe?</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u156"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg637">Prezent, uite-l acolo.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u157"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg638">Marin Nicolae - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg639">Marussi George-Nicolae - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg640">Matei Constantin-Bogdan</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u158"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg641">Ministru, uite-l aici.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u159"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg642">Domnul ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg643">Mazilu Liviu-Lucian - prezent Meleșcanu Teodor-Viorel - prezent Mihail Radu-Mihai - prezent Mihu Ștefan - prezent Mirea Siminica - prezentă Moga Nicolae... Prezent. Nicoară Marius-Petre - absent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg644">Nu l-am văzut azi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg645">Nicolae Șerban - prezent Niță Ilie - prezent Novák Csaba-Zoltán - prezent Oprea Mario-Ovidiu - prezent Oprea Ștefan-Radu - prezent Orțan Ovidiu-Florin - prezent Pavel Marian - prezent Pațurcă Roxana-Natalia - prezentă Pauliuc Nicoleta - prezentă Pănescu Doru-Adrian - prezent Pereș Alexandru - prezent Pîrvulescu Eugen - prezent Pop Gheorghe - prezent Pop Liviu-Marian...</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u160"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg646">Liviu Pop, prezent.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u161"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg647">Haideți, domnule ministru!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg648">Popa Cornel - prezent Popa Ion - absent Popescu-Tăriceanu Călin-Constantin-Anton - prezent, nu votează Preda Radu-Cosmin - prezent Presadă Florina-Raluca - prezentă Resmeriță Cornel-Cristian - prezent Romașcanu Lucian - prezent Rotaru Ion - prezent Ruse Mihai - prezent, nu votez Salan Viorel - prezent Savin Emanoil</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Pavel:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Pavel:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u162"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg649">Prezent, uite-l.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg650">Din sală: În acest moment moțiunea a trecut, ca să știți, gata!</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u163"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg651">Scântei Laura-Iuliana Sbîrnea a fost. Sibinescu Ionuț Sibinescu... Silistru Doina - prezentă Simionca Ioan - prezent, nu votez Smarandache Miron-Alexandru - prezent Soporan Aurel-Horea - prezent Stan Ioan - prezent Stănescu Paul - prezent Stângă George-Cătălin - prezent Stocheci Cristina-Mariana - prezentă Șoptică Costel - prezent Talpoș Ioan-Iustin - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg652">Votați? Votați. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg653">Tánczos Barna...... prezent. Teodorovici Eugen-Orlando - prezent Toma Cătălin Dumitru - prezent Toma Vasilică - prezent Trufin Lucian - prezent Turos Lóránd - prezent Țapu Nazare Eugen - prezent Țuțuianu Adrian - prezent Vulpescu Ioan - prezent Wiener Adrian - prezent Zamfir Daniel-Cătălin...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg654">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg655">V-am strigat la început pe dumneavoastră, că sunteți ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg656">Vela Ion Marcel - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg657">Valeca Șerban-Constantin - prezent</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Cătălin Stângă:</note><u ana="#regular" who="#George-Cătălin-Stângă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u164"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg658">Și Zamfir. L-ai strigat și pe Zamfir?</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u165"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg659">Da. Și Zamfir Daniel-Cătălin - prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg660">Mai reiau încă o dată lista cu persoanele... cu absenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg661">Bădulescu Dorin-Valeriu - absent Chițac Vergil - absent Lungu Vasile-Cristian - absent Nicoară Marius-Petre - absent Popa Ion - absent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg662">Vă mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg663">Din sală: Gata?</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Edward Dircă:</note><u ana="#regular" who="#George-Edward-Dircă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u166"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg664">Da, s-a încheiat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg665">Stați să votăm și noi! Hai să votăm și noi!</seg></u><note type="speaker">Domnul Titus Corlățean:</note><u ana="#regular" who="#Titus-Corlățean:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u167"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg666">Mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg667">Inclusiv votul la Senat s-a încheiat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg668">În conformitate cu prevederile art.44 alin.(4) din Regulamentul activităților comune, îi invit pe membrii Birourilor permanente ale celor două Camere să se întrunească la Sala de ședințe a Biroului permanent al Camerei Deputaților pentru constatarea rezultatului votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg669">Vom relua lucrările în plen după constatarea rezultatului votului și întocmirea procesului-verbal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg670">Vă mulțumesc. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg671">PAUZÃ</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u168"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg672">Pentru citirea procesului-verbal, doamna deputat Lia Olguța Vasilescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg673">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u169"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg674">Proces-verbal</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg675">referitor la rezultatul votului exprimat de către deputați și senatori asupra moțiunii de cenzură inițiate de 208 deputați și senatori</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg676">Birourile permanente ale celor două Camere ale Parlamentului, în temeiul art.44 alin.(4) din Regulamentul activităților comune ale Camerei Deputaților și Senatului, procedând la verificarea și numărarea voturilor exprimate de către deputați și senatori, prin vot secret cu bile, asupra moțiunii de cenzură inițiate de 208 deputați și senatori, au constatat următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg677">numărul total al deputaților și senatorilor - 465; numărul deputaților și senatorilor prezenți - 423; numărul total de voturi exprimate - 400; numărul de voturi anulate - 0; numărul total de voturi exprimate valabil, din care:  voturi pentru adoptarea moțiunii de cenzură - 261; voturi contra moțiunii de cenzură - 139; abțineri - 0.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg678">Potrivit prevederilor art.113 alin.(1) din Constituția României, moțiunea de cenzură se adoptă cu votul majorității deputaților și senatorilor, ceea ce reprezintă în prezent minimum 233 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg679">Ca urmare a faptului că, din totalul de 465 de parlamentari, au fost prezenți 423, din care 261 au votat "pentru" moțiunea de cenzură, se constată că a fost întrunită majoritatea voturilor cerută de Constituție pentru adoptare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg680">Drept urmare, Guvernul Orban este demis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg681">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#chair" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.u170"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg682">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg683">Având în vedere rezultatul voturilor exprimate de deputați și senatori, constatat de Birourile permanente și consemnat în procesul-verbal prezentat, moțiunea de cenzură a întrunit numărul de voturi necesar, prevăzut de art.113 alin.(1) din Constituție, pentru adoptare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg684">Având în vedere rezultatul voturilor exprimate de deputați și senatori, constatat de Birourile permanente și consemnat în procesul-verbal prezentat, moțiunea a întrunit numărul de voturi necesar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg685">Ca urmare, în temeiul prevederilor constituționale și regulamentare, Parlamentul României adoptă moțiunea de cenzură și retrage încrederea acordată Guvernului prin Hotărârea Parlamentului nr.22/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg686">Potrivit art.110 alin.(4) din Constituție, Guvernul al cărui mandat a încetat îndeplinește numai actele necesare pentru administrarea treburilor publice, până la depunerea jurământului de membrii noului Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-05-CD.seg687">Ordinea de zi fiind epuizată, declar închisă ședința comună de astăzi. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 16.45.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
