<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 25 februarie 2020</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, February 25 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 25 februarie 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, February 25 2020</title>
        <meeting n="20200225" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="163" xml:lang="ro">163 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="163" xml:lang="en">163 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="34440" xml:lang="ro">34440 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="34440" xml:lang="en">34440 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2020-02-25">25.02.2020</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="193"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="163"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="1065"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2020-02-25" ana="#parla.sitting">25.02.2020</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 25 februarie 2020</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Declarații politice și intervenții ale deputaților:&#13;
#1 Constantin-Cătălin Zamfira - declarație politică referitoare la decizia Curții Constituționale în ceea ce privește neconstituționalitatea desemnării lui Ludovic Orban pentru un nou mandat de premier;&#13;
#2 Dănuț Bica - declarație politică intitulată "Green Deal reprezintă o șansă pe care România nu are voie să o rateze!";&#13;
#3 Nicolae-Daniel Popescu - declarație politică despre cadastrarea proprietăților prin Programul Național de Cadastru și Carte Funciară 2015-2023;&#13;
#4 Alexandru Teacă - declarație politică intitulată "Politicile responsabile din domeniul gazelor naturale. Zona Întorsura Buzăului din județul Covasna, prioritate națională în rețeaua de gaze naturale";&#13;
#5 Ovidiu Victor Ganț - intervenție cu privire la comemorarea a 75 de ani de la deportarea etnicilor germani în fosta URSS;&#13;
#6 Alina Teiș - declarație politică cu titlul "Logica PNL-istă, pe înțelesul tuturor"; &#13;
#7 Laurențiu-Dan Leoreanu - declarație politică cu titlul "Ordonanțele de urgență adoptate de Guvernul Orban sunt în folosul cetățenilor. PNL e partidul faptelor, nu al vorbelor!";&#13;
#8 Mihai-Cătălin Botez - declarație politică intitulată "Viața înainte de toate! Siguranța pe drumurile României";&#13;
#9 Ionuț Simionca - apel către autoritățile române în luarea unor măsuri pentru limitarea răspândirii Coronavirusului și pentru protecția românilor din străinătate;&#13;
#10 Andrian Ampleev - intervenție consacrată împlinirii a 30 de ani de la înființarea Comunității Rușilor Lipoveni din România;&#13;
#11 Aida-Cristina Căruceru - declarație politică: "Iohannis și Partidul Național Liberal aruncă România în criză, jucându-se cu nominalizările pentru funcția de premier";&#13;
#12 Andrei Daniel Gheorghe - declarație politică intitulată "Nevoia unei reforme în privința funcționării Curții Constituționale se impune urgent, iar această reformă nu poate fi decât una de natură constituțională";&#13;
#13 Constantin Codreanu - apel la responsabilitate în problema Coronavirusului care îi afectează pe românii din țară și din afara granițelor țării;&#13;
#14 Costel Lupașcu - declarație politică cu tema "Guvernul PNL - sinonim cu dezastrul";&#13;
#15 Cristina-Ionela Iurișniți - declarație politică despre introducerea obligatorie a educației pentru sănătate în școli;&#13;
#16 Vasile Cîtea - declarație politică intitulată "Curtea Constituțională corectează derapajele președintelui Iohannis";&#13;
#17 Petru Movilă - declarație politică: "Românii au nevoie de o Românie normală";&#13;
#18 Angel Tîlvăr - declarație politică cu referire la ieșirea Marii Britanii din Uniunea Europeană;&#13;
#19 Corneliu-Florin Buicu - declarație politică cu titlul "România, între infodemie și pandemie".&#13;
#20 Petru-Bogdan Cojocaru - declarație politică cu titlul "Președintele Iohannis, un președinte [neconstituțional]";&#13;
#21 Cornel Itu - declarație politică cu referire la Decizia Curții Constituționale privind numirea prim-ministrului;&#13;
#22 Natalia-Elena Intotero - declarație politică având ca subiect "Siguranța și sănătatea cetățenilor, mai presus de orice";&#13;
#23 Dragoș Gabriel Zisopol - intervenție prilejuită de "Ziua Limbii Elene";&#13;
#24 Eugen Durbacă - declarație politică având ca subiect "Ignorarea de către Guvernul Orban a cererilor cetățenilor pentru asfaltarea drumurilor, construcția rețelelor de apă, canalizare și gaze reprezintă încă un pas spre dezbinarea și alungarea românilor din țară";&#13;
#25 Elena Hărătău - declarație politică: "Pensiile pensionarilor care au lucrat în unitățile de prospecțiuni și explorări geologice din domeniul minier vor fi recalculate";&#13;
#26 Florică Ică Calotă - declarație politică intitulată "Lumea, între risipă alimentară și foamete";&#13;
#27 Laurențiu Nistor - declarație politică: "PSD solicită imperativ președintelui Iohannis să respecte Decizia CCR"; &#13;
#28 Mihaela Huncă - declarație politică cu titlul "Țara arde, președintele și Guvernul se piaptănă! Președintele Iohannis și PNL vorbesc neconstituțional despre alegeri anticipate, iar între timp nimeni nu mai ia nicio măsură pentru rezolvarea problemelor grave la nivelul educației - analfabetismul funcțional în România trece de 40%, iar o treime din copiii noștri adorm flămânzi"; &#13;
#29 Ștefan Mușoiu - declarație politică intitulată "Iresponsabilitatea PNL, plătită de români cu sănătatea și chiar viața";&#13;
#30 Oana-Mioara Bîzgan-Gayral - declarație politică privind necesitatea adoptării unor măsuri în vederea combaterii discriminării; &#13;
#31 Daniela Oteșanu - declarație politică despre "Reformele eșuate ale PNL";&#13;
#32 Claudiu-Vasile Răcuci - declarație politică intitulată "Coaliția toxică strânsă în jurul PSD ne demonstrează că alegerile anticipate sunt cea mai bună soluție pentru România!";&#13;
#33 Giureci-Slobodan Ghera - intervenție cu titlul "Republica Croația are un nou președinte";&#13;
#34 Viorel Stan - declarație politică intitulată "Voucherul și păcăneaua";&#13;
#35 Vasile-Florin Stamatian - declarație politică având ca subiect "Deficitul forței de muncă în industria turismului, o problemă care trebuie rezolvată cu prioritate!";&#13;
#36 Viorica Cherecheș - declarație politică: "Diaspora are nevoie de România! România are nevoie de românii plecați în străinătate!"; &#13;
#37 Sorin-Ioan Bumb - declarație politică: "Să [mulțumim] PSD pentru maximul istoric la care a ajuns moneda euro!";&#13;
#38 Florin-Claudiu Roman - declarație politică intitulată "Alegerile anticipate, unica opțiune pentru România!";&#13;
#39 Antoneta Ioniță - declarație politică cu titlul "Sănătatea românilor, și nu schimbarea guvernelor, trebuie să fie prioritatea momentului!";&#13;
#40 Călin-Vasile-Andrei Matei - declarație politică cu referire la guvernarea PNL;&#13;
#41 Cristina-Elena Dinu - declarație politică: "PNL dorește distrugerea sistemului public de sănătate";&#13;
#42 Costin-Sebastian Moise - declarație politică cu titlul "Coronavirusul aduce cu el criza economică. Avem nevoie de un Guvern care să împiedice derapajele bugetare";&#13;
#43 Doru-Petrișor Coliu - declarație politică despre necesitatea adoptării unor măsuri urgente privind protejarea românilor din Italia, țară afectată de Coronavirus;&#13;
#44 Emil-Marius Pașcan - declarație politică "Pe zi ce trece, la presiunea UDMR, limba română își pierde statutul de limbă oficială...".</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Informare privind încetarea activității domnului deputat Mircea-Gheorghe Drăghici în cadrul Grupului parlamentar al PSD și activarea sa ca deputat neafiliat.</note><note type="summary">Proiecte de lege adoptate ca urmare a depășirii termenului constituțional:&#13;
- Propunerea legislativă pentru modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.92 din 15 octombrie 2018, pentru modificarea și completarea unor acte normative în domeniul justiției, precum și pentru modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.7 din 19 februarie 2019 privind unele măsuri temporare referitoare la concursul de admitere la Institutul Național al Magistraturii, formarea profesională inițială a judecătorilor și procurorilor, examenul de absolvire a Institutului Național al Magistraturii, stagiul și examenul de capacitate al judecătorilor și procurorilor stagiari, precum și pentru modificarea și completarea Legii nr.303/2004 privind statutul judecătorilor și procurorilor, Legii nr. 304/2004 privind organizarea judiciară și Legii nr.317/2004 privind Consiliul Superior al Magistraturii (Pl-x 619/2019). (adoptată ca urmare a depășirii termenului constituțional)&#13;
- Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.4/2020 privind stabilirea unor măsuri la nivelul administrației publice centrale și pentru modificarea unor acte normative (PL-x 4/2020). (adoptat ca urmare a depășirii termenului constituțional)&#13;
- Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.79/2019 privind unele măsuri în domeniul educației și pentru prorogarea unor termene (PL-x 673/2019). (adoptată ca urmare a depășirii termenului constituțional)</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.20/1994 privind măsuri pentru reducerea riscului seismic al construcțiilor existente, pentru modificarea art.43 alin.(1) din Legea nr.500/2002 privind finanțele publice, precum și pentru modificarea art.45 alin.(1) din Legea nr.273/2006 privind finanțele publice locale (PL-x 435/2018). (retrimis comisiilor)</note><note type="summary">Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.26/2019 pentru modificarea Legii nr.152/1998 privind înființarea Agenției Naționale pentru Locuințe și pentru modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.28/2013 pentru aprobarea Programului național de dezvoltare locală (PL-x 547/2019). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Aprobarea suplimentării ordinii de zi.</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru modificarea anexelor nr.1-5 la Legea nr.195/2018 privind aprobarea Programului de susținere a crescătorilor de suine pentru activitatea de reproducție (PL-x 474/2019). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.82/2017 pentru modificarea și completarea unor acte normative (PL-x 584/2017). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.67/2019 pentru modificarea și completarea Legii nr.96/2000 privind organizarea și funcționarea Băncii de Export-Import a României EXIMBANK - S.A., precum și a Ordonanței Guvernului nr.6/2019 privind instituirea unor facilități fiscale (PL-x 490/2019). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliul European și Consiliu - Foaie de parcurs pentru un acord privind bugetul pe termen lung al Uniunii pentru perioada 2021-2027 - Contribuția Comisiei Europene la reuniunea Consiliului European din 20-21 iunie 2019 COM(2019)295 (PH CD 5/2020). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Aprobarea modificării ordinii de zi.</note><note type="summary">Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.24/2019 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.83/2001 privind înființarea, organizarea și funcționarea serviciilor publice comunitare pentru eliberarea și evidența pașapoartelor simple și serviciilor publice comunitare regim permise de conducere și înmatriculare a vehiculelor (PL-x 545/2019). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Aprobarea unei modificări a ordinii de zi.</note><note type="summary">Solicitarea Comisiei pentru învățământ, știință, tineret și sport cu privire la încadrarea în categoria legilor de complexitate deosebită și, în consecință, prelungirea termenului constituțional de dezbatere și vot final de la 45 la 60 de zile a Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii educației naționale nr.1/2011 (Pl-x 660/2019). (aprobată)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind statutul Limbii Semnelor Române (PL-x 573/2019). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Uniți în realizarea uniunii energetice și a acțiunilor climatice - Stabilirea bazelor pentru o tranziție de succes către o energie curată COM (2019) 285 (PH CD 3/2020). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European și Consiliu - Către o mai bună punere în aplicare a cadrului UE privind combaterea spălării banilor și finanțării terorismului COM (2019) 360 (PH CD 4/2020). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.66/2019 pentru modificarea și completarea Legii nr.117/2017 privind înființarea Institutului de Studii Avansate pentru Cultura și Civilizația Levantului (PL-x 473/2019). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru abrogarea alin.(1) al art.3 din Hotărârea Guvernului nr.250/1992 privind concediul de odihnă și alte concedii ale salariaților din administrația publică, din regiile autonome cu specific deosebit și din unitățile bugetare (Pl-x 401/2018). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.321/2009 privind comercializarea produselor alimentare (Pl-x 411/2016). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Proiectul de Hotărâre privind înființarea unei comisii parlamentare de anchetă privind situația cazurilor copiilor dispăruți (PH CD 65/2019). (amânat)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind trecerea unor imobile din domeniul public al statului și din administrarea Universității de Științe Agricole și Medicină Veterinară Cluj-Napoca pentru Stațiunea de Cercetare Horticolă Cluj-Napoca, în proprietatea publică a municipiului Cluj - Napoca (PL-x 514/2019). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Supunerea la votul final:&#13;
#1 Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Uniți în realizarea uniunii energetice și a acțiunilor climatice - Stabilirea bazelor pentru o tranziție de succes către o energie curată COM (2019) 285 (PH CD 3/2020); (adoptat)&#13;
#2 Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European și Consiliu - Către o mai bună punere în aplicare a cadrului UE privind combaterea spălării banilor și finanțării terorismului COM (2019) 360 (PH CD 4/2020); (adoptat)&#13;
#3 Proiectul de Lege privind Limba Semnelor Române (PL-x 573/2019); (adoptat)&#13;
#4 Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.66/2019 pentru modificarea și completarea Legii nr.117/2017 privind înființarea Institutului de Studii Avansate pentru Cultura și Civilizația Levantului (PL-x 473/2019); (adoptat)&#13;
#5 Propunerea legislativă pentru abrogarea art.3 alin.(1) din Hotărârea Guvernului nr.250/1992 privind concediul de odihnă și alte concedii ale salariaților din administrația publică, din regiile autonome cu specific deosebit și din unitățile bugetare (Pl-x 401/2018); (adoptată)&#13;
#6 Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr.321/2009 privind comercializarea produselor alimentare (Pl-x 411/2016); (adoptată)&#13;
#7 Proiectul de Lege privind trecerea unor imobile din domeniul public al statului și din administrarea Universității de Științe Agricole și Medicină Veterinară Cluj-Napoca pentru Stațiunea de Cercetare Horticolă Cluj-Napoca, în domeniul public al municipiului Cluj-Napoca (PL-x 514/2019). (adoptat)</note><note type="time">Ședința a început la ora 8,26.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse, în prima parte, de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1">Bună dimineața, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg2">Este 8,30.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg3">Declar deschisă ședința noastră consacrată declarațiilor politice. [1.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg4">Pentru început îl invit pe colegul nostru, Cătălin-Constantin Zamfira, de la PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg5">Se pregătește domnul Dănuț Bica, PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg6">De la PSD au depus în scris: Cornel Itu, Cristina Dinu, Eugen Bejinariu, Petru-Bogdan Cojocaru, Laurențiu Nistor, Natalia Intotero, Călin-Vasile Matei, Viorel Stan, Eliza Ștefănescu, Ciprian Șerban, Claudiu Ilișanu, Daniela Oteșanu, Alina Tănăsescu, Angel Tîlvăr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg7">Și de la PNL au depus în scris: Florin Roman, Viorica Cherecheș, Florin Stamatian, Antoneta Ioniță și Claudiu Răcuci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg8">Îl invit pe domnul Zamfira.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg9">Domnule Zamfira, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg10">Și se pregătește, repet, domnul Dănuț Bica, PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin-Cătălin Zamfira:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Cătălin-Zamfira:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg11">Bună dimineața, dragi colegi deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg12">Mă aflu astăzi în față dumneavoastră pentru a saluta decizia judecătorilor Curții Constituționale prin care s-a stabilit că există un conflict juridic de natură constituțională în ceea ce privește desemnarea lui Ludovic Orban pentru o nouă funcție de premier.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg13">Vă spun din start că sunt surprins de declarațiile lui Klaus Iohannis și nu înțeleg de ce președintele, care ar trebui să fie al tuturor românilor, și nu doar al liberalilor, a decis să certe PSD pentru că a sesizat CCR-ul! Ce ați fi vrut? Să stăm cu mâinile în sân și să tolerăm o situație politică aberantă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg14">Nu cred că mai sunt vremurile în care să ne jucăm de dragul politicii, cu tot felul de negocieri și nominalizări despre care se știe din start că vor fi refuzate de o majoritate pe care PNL nu o are.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg15">Avem probleme mai arzătoare: o epidemie care ne bate la granițe și o strategie pe sănătate cu care nu ne putem juca și nu o putem amâna până se decide președintele pe cine place mai mult și cine ar putea să îl ajute mai mult să își îndeplinească visul pentru a organiza anticipatele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg16">Se vorbește despre o sfidare fără precedent, cu atât mai mult cu cât, în aceste zile, România are nevoie de acțiune politică responsabilă, și nu de politicieni care să o aducă mai adânc în criză și instabilitate. De aceea, PSD nu îl mai vrea pe Ludovic Orban și guvernul său demis la butoane, tocmai pentru că situația actuală necesită profesioniști și oameni capabili care își pot asuma decizii bune pentru țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg17">Cred că obsedați de putere sunt exact cei care nu acceptă să plece de la Palatul Victoria, chiar și după înfrângerea zdrobitoare și după votul dat chiar în această sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg18">Guvernul Orban a pierdut legitimitatea de a guverna, și cu toate acestea încă se agată de clanța ușii, în speranța că mai pot sta încă la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg19">Klaus Iohannis și-a dorit atât de mult anticipate, iar acum, după decizia CCR, a ajuns să se resemneze și să recunoască faptul că șansele pentru organizarea acestora au scăzut sub 50%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg20">Cred că nu mai avem timp de bâlbe și de strategii politice făcute anume pe placul președintelui și PNL-ului. Klaus Iohannis și Ludovic Orban, cu Guvernul său de 25 de ordonanțe pe noapte, sunt cei care acum ar trebui să își asume prelungirea crizei politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg21">Știu că domnului Iohannis îi ia destul de mult timp să vină cu unele decizii, dar când țara se confruntă cu o problemă de sănătate publică extrem de gravă, cât trebuie să așteptăm până când președintele ar putea să desemneze un nou candidat pentru funcția de premier?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg22">Vă mulțumesc pentru răbdarea cu care m-ați ascultat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg23">Vă doresc o zi bună și decizii înțelepte!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg24">Și eu vă mulțumesc. [1.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg25">Îl invit, în continuare, pe domnul Dănuț Bica.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg26">De la Grupul USR se pregătește domnul Popescu Nicolae.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dănuț Bica:</note><u ana="#regular" who="#Dănuț-Bica:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg27">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg28">Declarația politică pe care o voi prezenta astăzi se intitulează "Green Deal reprezintă o șansă pe care România nu are voie să o rateze!".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg29">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg30">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg31">De mult prea mulți ani mare parte dintre politicienii români au tendința de a se implica în dispute pe teme mărunte, unele de-a dreptul sterile, în timp ce câteva dintre problemele de importanță majoră, care produc modificări structurale în economia și societatea europeană, sunt total ignorate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg32">Cu toții recunoaștem că avem datoria să găsim acele soluții și să punem în practică acele politici prin care să eliminăm cât mai curând decalajele de dezvoltare dintre România și statele avansate din Uniunea Europeană. Cu toate acestea, deși în ultimele trei decenii țara noastră a înregistrat progrese importante în plan economic și social, multe dintre reformele necesare pentru construirea unui stat demn de Europa secolului XXI nu au fost încă implementate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg33">Vrem sau nu să recunoaștem, în cadrul Uniunii Europene, noi, românii, mergem în destule domenii pe contrasens, riscând să provocăm coliziuni dureroase. În acest sens, atenția acordată protejării mediului înconjurător reprezintă, poate, exemplul cel mai semnificativ. Astfel, în timp ce statele dezvoltate elimină autovehiculele poluante, în România administrațiile locale, conduse în bună parte de PSD, risipesc milioane de euro pe autobuze diesel cu emisii extrem de nocive pentru aerul respirat de oameni, mai ales în marile orașe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg34">În vreme ce europenii sunt în plin proces de abandonare a producției de energie prin arderea cărbunilor, noi tratăm cu nepăsare potențialul enorm de producere a energiei regenerabile pe care îl are țara noastră. Nivelul de poluare a apei, gestionarea deșeurilor și calitatea alimentelor sunt alte domenii la care suntem, practic, corigenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg35">În contextul actual, Green Deal, Pactul ecologic european prezentat de noua Comisie Europeană, poate să reprezinte o șansă uriașă pentru România. Acesta este un pachet de măsuri prin a căror implementare Europa se va transforma, până în anul 2050, în primul continent neutru din punct de vedere climatic, ca urmare a realizării tranziției către o economie verde și durabilă, prin limitarea utilizării cărbunelui, a gazelor naturale, a petrolului și, implicit, a motoarelor pe bază de combustie. Green Deal își propune să modifice radical sectoarele energetic, de transport, agricultura și industria europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg36">Țara noastră se situează pe locul trei, după Polonia și Germania, în privința fondurilor nerambursabile alocate prin acest program, sumele respective urmând a fi utilizate pentru realizarea de investiții publice și private, astfel încât calitatea vieții românilor să o ajungă din urmă pe cea a cetățenilor din statele dezvoltate. Mai mult decât atât, raportorul Parlamentului European pentru Green Deal este un român, europarlamentarul liberal Siegfried Mureșan, ceea ce reprezintă încă un plus pentru noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg37">Din păcate, astăzi, la nivel național, nu suntem deloc pregătiți să profităm imediat de avantajele acestui program. Guvernele PSD au lăsat în urmă o structură instituțională construită greșit și ineficace, care trebuie reformată rapid. De asemenea, trebuie elaborate urgent planuri strategice care să conducă aceste finanțări exact acolo unde este cea mai mare nevoie pentru ca țara noastră să se dezvolte durabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg38">Green Deal reprezintă o șansă pe care România nu are voie să o rateze! Sunt convins că Guvernul liberal care va fi învestit după viitoarele alegeri parlamentare va ști să fructifice integral oportunitățile oferite de Pactul ecologic european.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg39">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg40">Dănuț Bica, deputat al PNL de Argeș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg41">Vă mulțumesc. [1.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg42">Îl invit pe domnul Popescu Nicolae.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg43">Se pregătește, de la Grupul PMP, domnul Alexandru Teacă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg44">De la Grupul PMP au depus în scris: Emil Pașcan, Costin-Sebastian Moise, Doru-Petrișor Coliu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg45">Vă rog, domnule coleg.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae-Daniel Popescu:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Daniel-Popescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg46">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg47">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg48">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg49">Astăzi voi vorbi despre ceea ce ar trebui să fie prioritatea 0 în procesul dezvoltării agricole și economice a României și a regiunilor sale, și anume cadastrarea proprietăților prin Programul Național de Cadastru și Carte Funciară 2015-2023. Este, pe bună dreptate, cel mai mare proiect de acest gen din ultimii 150 de ani, obiectivul acestuia constând în măsurarea și înregistrarea gratuită a tuturor imobilelor din România - case și terenuri - în sistemul integrat de cadastru și publicitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg50">Motivele care stau la baza acestui program sunt procentul redus de înregistrare a proprietăților pe tot teritoriul României, ceea ce duce la blocarea investițiilor publice și private, dificultățile mari în ceea ce privește tranzacționarea proprietăților pe piață și accesarea creditelor, ceea ce face ca piața imobiliară din mediul rural, de exemplu, să fie lipsită de amarnică și de perspective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg51">În mediul urban, lipsa unei situații reale cu privire la evidența proprietăților face dificilă realizarea de planuri de urbanism general corecte și actualizate, pe baza cărora să se realizeze planificarea spațială a dezvoltărilor locale și să fie emise autorizațiile lucrărilor de construcții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg52">Iacă de ce problemele care mi-au fost semnalate în cadrul audiențelor și vizitelor din teritoriu și pe care le-am adus la cunoștința Ministerului Lucrărilor Publice, Dezvoltării și Administrației trebuie tratate cu maximă seriozitate și rezolvate. Printre acestea, amintesc refuzul multor firme de cadastru de a întreprinde lucrări cadastrale în mai multe zone cu dificultate ridicată, din cauza sumelor mici acordate prin program, sau - aș mai aminti - blocajele ce intervin la nivelul lucrărilor cadastrale, ca urmare a litigiilor aflate pe rol sau a hotărârilor judecătorești de blocare a cărților funciare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg53">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg54">Domnule Ion Ștefan, ministrul lucrărilor publice, dezvoltării și administrației,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg55">Trebuie să dinamizăm acest proces de înregistrare sistematică a proprietăților, prin rezolvarea problemelor cu care se confruntă cei implicați în implementarea acestui program în teritoriu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg56">Vă rog să ascultăm aceste probleme de la cei care le semnalează și să găsim împreună o soluție de rezolvare, legislativă sau prin politici publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg57">Vă rog să vă asigurați că există o bună colaborare dintre autoritățile de la nivel central - în speță, Ministerul Lucrărilor Publice și ANCPI - și cele de la nivel local, în vederea depășirii barierelor care blochează procesul de cadastrare a proprietăților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg58">Rolul nostru, al parlamentarilor, este de a facilita, de a susține și de a încuraja acest dialog, și este unul esențial.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg59">Vă invit să nu-l irosim și să nu-l ignorăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg60">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg61">Nicolae-Daniel Popescu, deputat al USR, Diaspora.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg62">Vă mulțumesc. [1.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg63">Îl invit pe colegul nostru, domnul Alexandru Teacă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg64">Se pregătește, de la Grupul minorităților naționale, Ovidiu Ganț.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Teacă:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Teacă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg65">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg66">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg67">Declarația mea politică de astăzi se intitulează "Politicile responsabile din domeniul gazelor naturale. Zona Întorsura Buzăului din județul Covasna, prioritate națională în rețeaua de gaze naturale".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg68">Extinderea rețelei de gaze naturale reprezintă un obiectiv strategic al Partidului Mișcarea Populară, iar România are nevoie de politici responsabile care să răspundă interesului național, pentru a-și valorifica resursele de gaze naturale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg69">În acest context trebuie ca aceste rețele de gaze naturale să fie eligibile pentru finanțare din fonduri europene în exercițiul financiar 2021-2027.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg70">De asemenea, ministrul economiei, energiei și mediului de afaceri a precizat că exploatarea gazelor naturale din Marea Neagră ar putea începe peste doi ani, deci în anul 2022.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg71">Pe de altă parte, domnul președinte Traian Băsescu a declarat recent că proiectul lansat de Comisia Europeană drept cel mai ambițios pachet de măsuri care ar trebui să le permită cetățenilor și întreprinderilor din Europa să beneficieze de tranziția către o economie verde și durabilă, reducerea poluării și protejarea mediului - denumit Pactul Ecologic European - este însoțit și de cea mai proasta veste: 2050 va fi ultimul an în care se vor putea utiliza gaze în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg72">În acest context european, este evidentă urgența atât a exploatării resurselor din Marea Neagră, cât și a extinderii rețelelor de gaze naturale. Iar în procesul de extindere, așa cum am mai arătat și în altă declarație politică, zona Întorsura Buzăului din județul Covasna trebuie să fie un obiectiv prioritar. Aici, în zona depresionară Buzăul Ardelean, Întorsura Buzăului este localitatea cunoscută ca fiind unul dintre polii frigului din România, fapt ce a condus la renumele de "Mica Siberie a României".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg73">Accesul instituțiilor și al populației din această zonă la resursele de gaze naturale ar contribui la un confort sporit, la îmbunătățirea vieții locuitorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg74">Mai mult, lansarea Pactului Ecologic European este o nouă provocare la care trebuie să reacționăm rapid. Conform domnului președinte Traian Băsescu, ar trebui să cheltuim 150-200 de miliarde, să facem locuri de muncă, să înlocuim sursa de energie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg75">Așadar, este imperios necesară elaborarea inclusiv a unei strategii pe termen lung care să vizeze înlocuirea acestei surse de energie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg76">Solicit pe această cale Guvernului prezentarea cu celeritate a tuturor măsurilor întreprinse la nivel național, în vederea extinderii rețelelor de gaze naturale și criteriile pe baza cărora sunt stabilite prioritățile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg77">Deputat al PMP de Covasna, Alexandru Teacă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg78">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg79">Și eu vă mulțumesc. [1.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg80">Îl invit pe Ovidiu Ganț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg81">Se pregătește doamna Alina Teiș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Victor Ganț:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Victor-Ganț:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg82">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg83">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg84">Doresc să vă prezint o declarație cu privire la comemorarea a 75 de ani de la deportarea etnicilor germani în fosta URSS.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg85">În luna ianuarie 2020, germanii din România au comemorat 75 de ani de la această tragedie, care a dus la deportarea a aproximativ 75.000 de etnici germani la muncă forțată în fosta URSS. În 14-15 ianuarie 1945 a început punerea în aplicare a acestei măsuri criminale. Reprezentanți ai autorităților române, supravegheați de soldați sovietici, au năvălit în casele unor civili de etnie germană care nu aveau legătură cu războiul și nici cu crimele făcute de naziști, și în baza unor liste pregătite din timp au smuls din sânul familiilor lor femei între 18 și 30 de ani și bărbați între 17 și 45 de ani și i-au încărcat în vagoane pentru vite. Au fost transportați, în aceste condiții subumane, timp de două săptămâni în Donbas, Munții Ural etc., internați în lagăre unde au suferit de foame, frig, diferite boli și au muncit zilnic de dimineața până noaptea în cele mai grele condiții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg86">Măsura a fost îndreptată exclusiv împotriva etnicilor germani și a dus la decesul a aproape un sfert dintre cei deportați, din cauza condițiilor inumane de viață și muncă din lagăre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg87">Această crimă împotriva umanității, pusă în executare la ordinul lui Stalin, rămâne una dintre cele mai negre pagini din istoria României, cu efecte catastrofale asupra evoluției comunității germane din țara noastră. Anterior fuseseră confiscate proprietăți, iar ulterior s-au produs naționalizarea, cooperativizarea, deportarea în Bărăgan și vânzarea etnicilor germani de către regimul Ceaușescu către Republica Federală Germania.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg88">Revoluția din 1989 a deschis calea către o societate liberă și democratică în care și germanii să poată trăi în pace și bună înțelegere alături de români și celelalte minorități naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg89">Forumul Democrat al Germanilor din România își exprimă satisfacția și gratitudinea pentru modul în care România a realizat atât o reparație morală, cât și una de natură materială, acordând pensii pentru supraviețuitorii lagărelor din fosta URSS. Mulțumiri speciale din partea mea colegilor parlamentari care au propus și adoptat legi în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg90">FDGR se asociază acestor eforturi, prin importante măsuri de natură socială, în favoarea foștilor deportați, susținute financiar și de guvernele României și Republicii Federale Germania.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg91">Cu speranța că în viitor și guvernele altor state, succesoare celui care a impus această deportare, vor găsi modalități de a-și asuma răspunderea istorică, ne exprimăm speranța că în Europa o astfel de crimă nu se va mai repeta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg92">România a demonstrat în ultimii 30 de ani cum gestionarea corectă a relațiilor interetnice reprezintă un factor de stabilitate și progres. Minoritatea germană și Forumul Democrat al Germanilor din România au contribuit și doresc să contribuie și în viitor la acest demers.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg93">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg94">Și eu vă mulțumesc. [1.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg95">O invit pe doamna Alina Teiș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg96">Se pregătește domnul deputat Laurențiu Leoreanu, Grupul PNL.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina Teiș:</note><u ana="#regular" who="#Alina-Teiș:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg97">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg98">"Logica PNL-istă, pe înțelesul tuturor".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg99">Săptămâna trecută ne-a fost explicat cu detalii picante Programul de guvernare al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg100">În Legea bugetului, trecută prin asumare guvernamentală, ministrul finanțelor a inserat amendamentele USR care nu erau în interesul cetățenilor. Nu știm încă în interesul cui erau, dar nu e timpul pierdut. Poate ne spune domnul ministru demis în viitorul program PNL-ist. Tot domnul ministru Florin Cîțu ne-a învățat că "împrumuturile pe 30 de ani sunt un semn de încredere". A cui încredere? A băncilor străine în onestitatea generațiilor viitoare de români îndatorați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg101">Cu ce s-a mai ocupat cabinetul demis Orban I? Ne-a lămurit tot domnul ministrul Florin Cîțu: "Am ucis Ordonanța nr. 114". Fără comentarii. Același demnitar demis ne-a spus cinstit, bărbătește, că "educația și sănătatea nu sunt priorități ale Programului de guvernare".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg102">Românii credeau contrariul, dar este timpul să înțeleagă că sistemul privat de sănătate este prioritatea zero a PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg103">Nici doamna ministru demis al muncii,Violeta Alexandru, nu a fost intimidată de moțiunea de cenzură. Pensiile vor crește conform legii. Care lege? Nu știm care, aceasta sau cea pe care o amețesc acum PNL-iștii. Cu alocațiile stăm mai bine, se vor mări, cândva, sub formă de vouchere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg104">Problema este tranșată de prim-ministrul demis Ludovic Orban: "Nu dăm vouchere. Ați citit greșit".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg105">În schimb, prim-ministrul demis și-a felicitat miniștrii audiați și respinși în comisiile parlamentare: "PSD nu le-a permis candidaților să răspundă la întrebările la care nu aveau răspuns". Umor involuntar? Necunoașterea limbii române? Nu, logică PNL-istă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg106">Nu putea lipsi din peisajul cromatic domnul Victor Costache, ministrul demis al sănătății, care ne-a propus o altă dilemă: "unul din doi români moare inutil". Adică - deducem - unul moare în mod util. Ne spune domnul ministru demis cum deosebim o moarte utilă de una inutilă? Cinism, sau tot necunoașterea limbii române, sau tot logica penelistă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg107">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg108">Deputat Alina Teiș, PSD Mehedinți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg109">Și eu vă mulțumesc. [1.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg110">Îl invit pe domnul deputat Laurențiu-Dan Leoreanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg111">Se pregătește domnul Mihai-Cătălin Botez, de la Grupul USR.</seg></u><note type="speaker">Domnul Laurențiu-Dan Leoreanu:</note><u ana="#regular" who="#Laurențiu-Dan-Leoreanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg112">Bună dimineața!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg113">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg114">Pentru a lămuri acest subiect, ordonanțele de urgență adoptate de Guvernul Orban, care sunt, evident, în folosul cetățenilor și a demonstra încă o dată că PNL e partidul faptelor, și nu al vorbelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg115">Partidul Social Democrat s-a alarmat că Guvernul Orban că acesta a adoptat 25 de ordonanțe de urgență în ultima ședință, înainte să fie trântit de majoritatea toxică din Parlament, ca urmare a reformelor demarate în ultimele trei luni. Partidul condus de Marcel Ciolacu nu spune însă că ordonanțele de urgență vin în interesul cetățenilor, nu al unor găști de interese, așa cum au procedat guvernele PSD, dirijate de Liviu Dragnea în ultimii ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg116">Spre exemplu, una dintre ordonanțe prevede decontarea navetei pentru elevi, o măsură care preîntâmpină tragedii de tipul Caracal, sprijinind copiii care, până ieri, parcurgeau zeci de kilometri pe jos pentru a avea acces la educație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg117">Comparativ, PSD, cât a fost la guvernare, a tăiat finanțarea pentru transportul elevilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg118">Tot în domeniul educației, printr-o altă ordonanță, s-a extins Programul cunoscut ca "Masă caldă în școli", de la 50 la 150 de unități școlare, iar numărul elevilor care vor beneficia de acest program aproape s-a triplat, de la 23.455 la 65.434 de elevi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg119">Pentru pensionari a fost rezolvată problema foștilor angajați în activități miniere. Persoanele care au desfășurat activități de prospecțiuni geologice vor fi incluse în grupa I de muncă și vor beneficia de creșterea pensiilor la nivelul acestei grupe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg120">În domeniul sănătății, pacienții care aleg servicii medicale private vor putea deconta intervențiile prevăzute în programele de sănătate derulate de minister, în condiții identice cu cele din sistemul sanitar public. Practic, salvăm viața pacienților aflați în situație critică de infarct miocardic sau atac cerebral, care vor putea să apeleze la servicii medicale în același regim de decontare, atât în spitale publice, cât și spitalele private.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg121">PNL a demonstrat că este partidul care vine cu măsuri concrete pentru românii din străinătate. Prin ordonanță de urgență, Guvernul a dublat numărul de parlamentari pentru diaspora. Varianta ordonanței de urgență a fost singura soluție, în condițiile în care PSD a blocat în Parlament orice demers inițiat de PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg122">De asemenea, am reglementat vidul legislativ, în situația probabilă în care am ajunge la alegerile anticipate, una dintre măsurile așteptate de români, după trei ani în care PSD a sufocat țara.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg123">Am urgentat finanțarea din fonduri europene a rețelelor de distribuție a gazelor naturale. A fost alocat un buget de aproximativ 500 milioane de euro din fonduri europene pentru a racorda localitățile din România la gaz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg124">Prin alte ordonanțe de urgență, Guvernul a pregătit stocurile de rezervă în situații de epidemii, pentru prevenirea infecțiilor cu Coronavirus și a acordat ajutor de stat pentru salvarea unor companii-cheie, ca TAROM și Complexul Energetic Oltenia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg125">Așadar, este clar, nu s-au dat ordonanțe de urgență pentru a salva de pușcărie vreun membru al PNL, așa cum au făcut guvernele precedente. Toate ordonanțele au fost adoptate de Guvernul Orban astfel încât să rezolve probleme stringente din societate, care au fost create și păsuite de guvernele anterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg126">Guvernul Orban vine cu soluții, nu cu vorbe!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg127">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg128">Deputat de Neamț, Laurențiu-Dan Leoreanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg129">Și eu vă mulțumesc. [1.008]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg130">Îl invit pe domnul Mihai-Cătălin Botez.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg131">Se pregătește Ionuț Simionca de la PMP.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai-Cătălin Botez:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Cătălin-Botez:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg132">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg133">"Viața înainte de toate! Siguranța pe drumurile României"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg134">Alaltăieri, doi tineri din județul Galați și-au pierdut viața într-un accident rutier în municipiul Bârlad.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg135">Mașina în care se aflau a intrat într-o depășire pe contrasens. Din sensul opus, o mașină mergea regulamentar. Încercând să evite mașina care circula regulamentar, șoferul a tras brusc de volan, a frânat, a pierdut controlul și a intrat în copacii și în gardul de ciment de pe marginea drumului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg136">La finalul anului, cei doi vor intra în cruda statistică care ne spune că pe șoselele din România mor mai mulți oameni decât în oricare altă țară din Uniunea Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg137">O bună parte din oamenii pe care îi pierdem, îi pierdem din cauza lipsei infrastructurii. Aproape în fiecare săptămână merg spre județul Vaslui. Văd destul de des șoferi care își pierd răbdarea, pentru că un drum de 300 de kilometri trebuie să îl parcurgi în aproape 4 ore.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg138">Însă mai este un factor pe care, adesea, îl ignorăm. Condusul defensiv nu este un principiu promovat suficient de bine în școlile de șoferi din România. Noii șoferi, încurajați de motoare puternice și în unele cazuri și mașini noi, conduc cu viteză, în căutarea adrenalinei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg139">Lipsa experienței, combinată cu viteza excesivă și teribilismul creează adevărate tragedii. În urma accidentelor și a victimelor, rămân familii întregi îndurerate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg140">Ce putem noi face?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg141">Efectuarea cursurilor de legislație și a cursurilor practice nu este îndeajuns. Putem să observăm acest lucru direct în statisticile prezentate de instituții. Principiile condusului defensiv trebuie integrate mai bine, atât în educația formală, precum și în cea informală. Părinții trebuie să joace un rol mai important în toată această chestiune, precum și școala.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg142">Obligativitatea ca în procesul de învățare să se simuleze și un impact frontal, și situația unor răsturnări pot fi edificatoare, și astfel să-i mai tempereze pe tinerii șoferi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg143">Aceste măsuri nu vor elimina accidentele total de pe străzi, însă, în situația în care suntem acum, orice pas în direcția bună este unul care va remedia, cât de cât, situația în care ne aflăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg144">Voi lucra la o campanie pentru tinerii vasluieni, dar și pentru adulți, o campanie de promovare a principiilor de conducere preventivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg145">Vă invit să abordați problema în circumscripțiile voastre, dragi colegi, și să promovăm siguranța pe șoselele din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg146">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg147">Mihai Botez, deputat al USR de Vaslui.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg148">Mulțumesc. [1.009]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg149">Domnul Ionuț Simionca.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg150">Se pregătește domnul deputat Andrian Ampleev.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionuț Simionca:</note><u ana="#regular" who="#Ionuț-Simionca:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg151">Bună dimineața, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg152">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg153">Astăzi îmi exprim toată solidaritatea față de bistrițenii plecați de acasă, la muncă, în Italia, prinși, fără voia lor, în capcana epidemiei de Coronavirus, care a dus la pierderea de vieți omenești și la punerea sub carantină a mai multor orașe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg154">Nimic nu mă bucură mai mult, în aceste zile, decât să aud la știri că nu există victime sau suspecți printre români, nici în Nordul Italiei și nici acasă, în țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg155">Pericolul însă nu a trecut, motiv pentru care cer autorităților române să acționeze cu fermitate pentru limitarea răspândirii Coronavirusului și pentru protecția românilor, oriunde s-ar afla ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg156">În opinia mea, românii din Italia au tot dreptul să vină acasă, unde riscul de expunere la Coronavirus este mai mic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg157">Vă asigur că niciunul dintre românii plecați la muncă în străinătate, pentru a aduce bunăstare familiilor lor din țară, nu ar vrea să își îmbolnăvească mama, soția sau copiii din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg158">Tocmai de aceea, statul român trebuie să intre în dialog cu aceștia și să le ofere informații și să impună reguli la intrarea în țară, astfel încât extinderea epidemiei să nu fie posibilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg159">Nu în ultimul rând, sunt necesare și unele măsuri active de sprijin, cum ar fi distribuirea de măști de protecție, pe care oamenii nu și le mai pot procura din farmacii sau din alte magazine specializate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg160">În fața acestei situații grave, este un bun moment în care ar trebui să ne unim cu toții eforturile pentru liniștirea populației. Pericolul este real, dar teama nu rezolvă problema, ci o înrăutățește!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg161">Dragi bistrițeni din Italia, sunt sigur că împreună vom trece și peste acest necaz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg162">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg163">Ionuț Simionca, deputat de Bistrița-Năsăud.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg164">Vă mulțumesc. [1.010]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg165">Domnul Ampleev.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg166">Se pregătește doamna Aida-Cristina Căruceru, PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrian Ampleev:</note><u ana="#regular" who="#Andrian-Ampleev:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg167">Bună dimineața, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg168">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg169">Comunitatea Rușilor Lipoveni din România împlinește în acest februarie 30 de ani de existență. A străbătut trei decenii drumul lung și sinuos de la o inițiativă la o comunitate. A supraviețuit, păstrându-și devotamentul față de valorile etnice și demnitatea ca reprezentant al unei importante minorități naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg170">Momentul aniversar este deopotrivă unul de reflecție, de evaluare și de proiecție. Pe lângă onoare și responsabilitate, preluarea mandatului de deputat, în septembrie 2018, mi-a readus în memorie imaginile și trăirile de dinainte de 1989, marcate de lipsuri de tot felul, la nivel individual și la nivel de grup.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg171">Eram tineri entuziaști, urmăream un ideal, ceream lucruri firești, de bun-simț, care azi ar părea banale - drepturi egale cu populația majoritară, libertate în exprimarea propriei identități și a valorilor care ne definesc ca grup etnic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg172">Datorită unor profesioniști cu nume sonore în diferite domenii de activitate, care au ales să-și dedice sufletul, timpul și experiența noii întreprinderi, idealurile exprimate pe hârtie au prins contur, devenind realitate. Am dobândit ceea ce ne doream - recunoaștere și legitimitate, ca asociație distinctă, definită prin propria identitate etnică și religioasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg173">Iată că au trecut 30 de ani de atunci! Am crescut odată cu democrația din România. În deruta schimbărilor continue, la care suntem supuși zilnic, mi-aș dori ca noi, cei de astăzi și cei ce ne vor urma, să fim ghidați de principii, de valori etice, de simțul măsurii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg174">Să nu uităm că una dintre semnificațiile esențiale ale libertății câștigate este asumarea răspunderii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg175">De aceea îmi doresc, la această aniversare, să fac un recurs la bun-simț și la toate valorile morale și culturale care au înflăcărat începutul acestei comunități. Căci pe baza lor am supraviețuit ca instituție timp de 30 de ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg176">Firesc, la ceas de sărbătoare, gândul îmi zboară la cei care, prin sacrificii și voință extraordinară, au pus bazele acestei entități etnice - membrii fiecărui comitet de inițiativă, "părinții", fondatorii, fiecare rus lipovean de pe teritoriul țării noastre - toți au contribuit la conservarea profilului vechiului credincios, la adaptarea lui la realitatea zilelor noastre. Toți însă continuăm istoria celor care, cu trei secole în urmă, au fost constrânși să ia drumul pribegiei, în urma persecuțiilor autorităților laice și religioase ruse ale vremurilor. Cauza străbunilor nu purta pecetea vreunui câștig, iar acest fapt nu face decât să-i înnobileze conținutul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg177">La ceas aniversar să privim și spre viitor. Viitorul copiilor și nepoților noștri, pe care îl construim, fără să ignorăm trecutul, pentru o nouă generație care păstrează valorile tradiționale și e capabilă să creeze altele, contemporane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg178">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg179">Andrian Ampleev, Grupul minorităților naționale.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg180">Și eu vă mulțumesc. [1.011]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg181">O invit pe colega noastră, doamna Aida-Cristina Căruceru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg182">Se pregătește domnul deputat Andrei Daniel Gheorghe, PNL.</seg></u><note type="speaker">Doamna Aida-Cristina Căruceru:</note><u ana="#regular" who="#Aida-Cristina-Căruceru:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg183">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg184">"Iohannis și Partidul Național Liberal aruncă România în criză, jucându-se cu nominalizările pentru funcția de premier".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg185">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg186">Prin decizia arogantă de a-l propune pe Ludovic Orban pentru a doua oară în calitate de premier desemnat, Klaus Iohannis a aruncat România în criză.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg187">Iohannis era obligat să țină seama de propunerea care întrunea majoritatea, mai ales că Partidul Social Democrat a dat jos Guvernul Orban, cu 261 de voturi, cel mai mare număr de voturi de la toate moțiunile de cenzură votate de Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg188">Partidul Social Democrat a tratat cu seriozitate criza creată de Partidul Național Liberal și de Klaus Iohannis și a făcut o propunere rezonabilă de premier, din afara Partidului Social Democrat, care se bucura de majoritate parlamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg189">Iohannis a respins această propunere, adâncind și mai mult criza politică, iar CCR a arătat cât de abuziv a fost comportamentul celui care se numește șeful statului. În cadrul votului pe care l-a acordat Curtea Constituțională nu a existat nici măcar un singur vot împotrivă, deci nici măcar membrii desemnați de Iohannis și Partidul Național Liberal nu au considerat că desemnarea lui Orban ar fi avut temeiuri pentru a fi declarată constituțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg190">Decizia CCR îl obligă pe președintele Iohannis să-și reevalueze de urgență atitudinea față de Parlament și față de națiune. Acum este treaba președintelui să rezolve această criză politică pe care a generat-o. Este obligat de Curtea Constituțională să vină cu o altă propunere de premier care să reușească să coaguleze o majoritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg191">Dar președintele nu pare să fi înțeles mesajul CCR și, sub umbrela urii față de PSD, spune că va aștepta motivarea deciziei. Practic, trage de timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg192">În fața riscului iminent ca România să se confrunte cu una dintre cele mai grave epidemii din timpurile noastre, este nevoie de un Guvern pe deplin funcțional, care să fie capabil să colaboreze cu Parlamentul și cu celelalte instituții ale statului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg193">Noi, cei de la Partidul Social Democrat, știam că PNL este incapabil să guverneze, este nepăsător față de lege și față de normele democratice. Știam că sunt doritori de putere și nepăsători față de consecințe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg194">Întrebarea care se pune acum este: cine va plăti pentru mascarada numirii Guvernului Orban 2? Cine va plăti pentru cursul extraordinar de mare, leu/euro? Cine va plăti pentru că România nu se poate pregăti cum trebuie ca să se lupte cu Coronavirus?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg195">PNL va trebui să plătească, iar ziua plății va fi în ziua votului!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg196">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg197">Aida-Cristina Căruceru, deputat, Circumscripția electorală nr. 42 București.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg198">Vă mulțumesc. [1.012]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg199">Îl invit pe domnul Daniel Andrei Gheorghe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg200">Se pregătește domnul deputat Constantin Codreanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg201">Bună dimineața!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg202">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg203">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg204">Declarația mea politică - "Nevoia unei reforme în privința funcționării Curții Constituționale se impune urgent, iar această reformă nu poate fi decât una de natură constituțională".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg205">Până în anul 2003, în Constituția României exista un paragraf prin care Parlamentul României putea exercita o ultimă capacitate de control asupra deciziilor CCR, respectiv posibilitatea de a respinge o decizie a Curții Constituționale prin votul a două treimi din membrii Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg206">Dar, în ultima perioadă, ați văzut și dumneavoastră că în România avem de fapt trei Camere - Camera Deputaților, Senatul și Curtea Constituțională, care este un fel de supra-cameră de cenzură și care, de multe ori, atât în folosul puterii, cât și al opoziției, atât în avantajul ori dezavantajul PSD, cât și în avantajul ori dezavantajul PNL și al celor din opoziție, a luat o serie de decizii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg207">Ar trebui ca noi, parlamentarii aleși de români, să ne gândim cu mai mare atenție la ceea ce înseamnă delimitarea clară a prerogativelor Curții Constituționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg208">Nu întâmplător, am văzut, chiar ieri, ultima decizie a Curții Constituționale privind conflictul între președintele României, Klaus Iohannis, și cele două Camere ale Parlamentului, reprezentate de președinții celor două Birouri permanente ale Camerelor, ambii de la PSD. Am observat o situație în care Curtea Constituțională a emis o hotărâre de declarare a conflictului constituțional, dar, de data aceasta, cel puțin la prima vedere, înainte de a vedea motivarea scrisă a Curții, vedem o serie de chestiuni care țin mai curând de subiectivitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg209">Președintele României nu l-a propus pe prim-ministrul desemnat pentru ca acesta să pice. Nu aceasta este procedura. Dar Curtea Constituțională vedem că în ultima perioadă judecă în baza unor declarații politice sau nici măcar în baza unor declarații politice, a unor bârfe care se discută pe posturile TV sau care apar prin presă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg210">Cred că nu este rolul Curții Constituționale să interpreteze, reinterpreteze și răsinterpreteze Constituția României, cum se întâmplă în ultimii ani, indiferent cui folosește acest aspect, repet.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg211">Cred că, în România, judecătorii Curții Constituționale ar trebui să înțeleagă mai bine faptul că avem o Constituție și nu putem supralegifera prin, să spunem așa, elemente normative și legislative care țin de jurisprudența Curții și care devin de multe ori echivalentul unor legi organice și ordinare și al unei legislații de prim rang ori de rang secundar. Și ar trebui foarte clar ca această Curte Constituțională a României, care, evident, joacă un rol important în ceea ce înseamnă lămurirea, clarificarea și limpezirea conflictelor care pot apărea între puterile statului, să înțeleagă faptul că nu este un fel de supra-instanță sau un fel de supraputere în statul român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg212">Și spun acest lucru deoarece trebuie să înțelegem că principiul separării puterilor în stat și principiul echilibrului reciproc și al controlului reciproc între puterile existente în statul român presupun un echilibru și între Legislativ, Executiv și Judecătoresc, nu presupun un fel de instanțe superioare care nu au niciun fel de, să spunem așa, răspuns. Care nu pot avea niciun fel de răspuns din partea Legislativului ori Executivului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg213">Curtea Constituțională a României, în acest moment, pur și simplu, vine și își aproximează, să spunem așa, cadrul de funcționare și cadrul, să-i spunem, de deliberare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg214">Ca atare, cred că avem nevoie de o reformă constituțională. În această reformă constituțională să fie prevăzute mult mai clar atribuțiile Curții Constituționale. Să nu ne mai trezim că există anumite decizii care pot fi argumentate în baza unor zvonuri, unor cuvinte care se spun în spațiul public, ori, pur și simplu, în baza unor impresii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg215">Concluzionați, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg216">Vă mulțumesc, domnule Florin Iordache.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg217">Păi, nu, v-am întrerupt că erau cinci minute și mai sunt colegi care...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg218">Vă mulțumesc. [1.013]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg219">Domnul Constantin Codreanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg220">Îl invit, în continuare, să se pregătească pe domnul Costel Lupașcu, PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg221">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg222">Bună dimineața, distinși colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg223">În declarația mea politică de astăzi fac trei apeluri la responsabilitate într-o problemă care a ajuns să-i afecteze pe românii din țară și din afara granițelor țării - Coronavirusul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg224">Primul apel la responsabilitate este adresat, bineînțeles, autorităților statului român, care au obligația clară de a limita răspândirea acestui virus și de a interveni oriunde există suspiciuni de manifestare a acestui virus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg225">În egală măsură însă condamn cu fermitate orice apel panicard la limitarea unor drepturi și libertăți fundamentale ale cetățenilor români. I-am văzut pe unii vorbind despre limitarea dreptului fundamental la liberă circulație și despre interzicerea accesului în România pentru cetățenii români din afara granițelor țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg226">Și un al doilea apel la responsabilitate este adresat românilor din afara granițelor țării. Au obligația să notifice autoritățile statului român despre parcursul lor, despre itinerarul pe care îl parcurg atunci când vin din zone infestate cu Coronavirus, deși înțeleg pe deplin că lipsa de încredere este total motivată. Mai ales în această perioadă în care asistăm la o criză politică, cu repercusiuni grave, sociale și economice, creată de două partide iresponsabile în egală măsură - unii care sunt speriați de faptul că orice zi petrecută la Palatul Victoria le știrbește din scorul desenat frumos cu un 4 în față și un al doilea partid care este speriat de faptul că la următoarele alegeri parlamentare, anticipate sau nu, nu vor mai prinde nu doar un loc eligibil, ci nici măcar semi-eligibil, pe listele de partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg227">Tocmai de aceea, în această situație, în acest blocaj, este importantă solidaritatea cetățenilor români atât din țară cât și din afara țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg228">Îi asigur pe cetățenii români din țara cu cea mai mare concentrație de cetățeni români din afara granițelor țării, Italia, de solidaritatea mea și de faptul că urmăresc cu atenție modul în care autoritățile române, care ne reprezintă în Italia, se comportă în această criză.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg229">Am monitorizat activitatea reprezentanțelor noastre diplomatice și pot să spun că ele sunt bine-venite, dar nu suficiente. Pentru că orice acțiune de informare făcută pe teritoriul Italiei trebuie să se facă nu doar pe paginile de socializare. Știm foarte bine că avem foarte mulți cetățeni români care fie nu au acces la un calculator, fie nu știu cum să folosească un calculator sau un smartphone.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg230">Și un ultim apel este adresat instituțiilor mass-media. Orice comportament, iarăși, panicard din partea lor este extrem de toxic. Fake news-ul poate fi un virus la fel de dăunător ca și Coronavirusul, în această perioadă. Trebuie să acționăm solidar și trebuie să renunțăm la a ne plasa în cele două extreme - să vorbim de calm, ca o scuză pentru inacțiune sau să vorbim de panică, din goana după procente electorale sau după clicuri pe link-urile spre știri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg231">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg232">Deputat, Constantin Codreanu, Circumscripția electorală nr. 43 Diaspora, PMP.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg233">Vă mulțumesc. [1.014]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg234">Îl invit, în continuare, pe domnul Costel Lupașcu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg235">Se pregătește doamna deputat Cristina Iurișniți, USR.</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Lupașcu:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Lupașcu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg236">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg237">Ca o remarcă, din deosebit respect pentru persoana și pentru declarația colegilor de la PNL, și noi am constatat, de-a lungul timpului, că există mai multe Camere în România. Au existat și sufragerii și sedii conspirative, dar nu am criticat și am fost întotdeauna de acord cu deciziile Curții Constituționale, chiar dacă acestea nu au fost pe placul nostru de fiecare dată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg238">Dar declarația mea politică de astăzi se numește "Guvernul PNL - sinonim cu dezastrul".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg239">Nici până în momentul de față gașca de foști PDL-iști, vopsiți acum în galben, nu înțelege nimic din tot ceea ce are legătură cu cetățenii și cu nevoile lor reale. De aceea și Guvernul PNL a fost demis în Parlament cu 261 de voturi. Din păcate, președintele Iohannis provoacă și girează o așa-zisă criză politică prelungită. Dar împreună cu PNL își vor asuma și costurile acestui dezastru actual.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg240">La trei luni sunt invocate și aprobate în Guvernul PNL tot felul de reforme, care mai de care mai nocive, iar președintele României girează aceste lucruri. Dar se omite un aspect esențial - nu poți face reforme prin încălcarea legii și a regulilor democratice. Nu poți face reforme în detrimentul dreptului la sănătate a românilor. Iar așa-zisa reformă din domeniul sănătății este un exemplu clar - o ordonanță de urgență fără transparență decizională, fără consultare publică prealabilă, făcută de oameni aflați într-un vădit conflict de interese.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg241">Românii vor fi obligați să scoată bani din buzunare pentru sănătate. Ordonanța "Cine are bani trăiește, cine n-are moare" este încununarea celor trei luni de guvernare liberală. Această ordonanță destinată sectorului privat va avea cu siguranță un impact major negativ asupra sistemului național de sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg242">În primul rând, nu înțeleg care a fost caracterul de urgență ca să se ia astfel de decizii peste noapte. Fără analiză reală de impact și fără dezbateri reale, luând măsuri fără precedent care vor destabiliza tot sectorul public, inclusiv cel de urgență, de la serviciile de ambulanță până la SMURD și UPU, fără excepție. Aceste demersuri în mod cert nu sunt făcute în favoarea pacientului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg243">Un lucru este cert - se dorește destabilizarea unui sistem funcțional și care și-a dovedit eficiența inclusiv prin gradul de încredere a populației în acest sector.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg244">Dacă vorbim despre aplicarea Legii pensiilor, răspunsul domnului Orban a fost cât se poate de clar - să vedem cum merge economia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg245">Din păcate, acesta nu poate fi un argument pentru nerespectarea legilor care prevăd majorarea punctului de pensie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg246">Să nu uităm că la masa Guvernului nu mai avem miniștri în acest moment, ci simple marionete interimare care execută direcțiile trasate de la Cotroceni, iar în acest Guvern Orban nu s-a reușit decât să crească deficitul bugetar, să crească datoria publică, să crească inflația, să crească cursul euro/leu. Este o dovadă clară că PNL nu știe și nu poate să guverneze în interesul românilor. Astfel că Orban nu mai are ce căuta în fruntea Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg247">Ludovice, nici nu știi cât de mic începi să fii!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg248">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg249">Deputat al PSD, Costel Lupașcu, Circumscripția electorală nr. 7 Botoșani.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg250">Mulțumesc. [1.015]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg251">Doamna deputat Ionela-Cristina Iurișniți, Grupul USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg252">Se pregătește domnul deputat Vasile Cîtea, de la Iași.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg253">Da. Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg254">Declarația mea de astăzi se referă în mod evident la problema legată de sănătatea și de siguranța publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg255">Totul pornește de la educație. Educația pentru sănătate trebuie să ajungă în școli. Încă din 2017 am promovat acest subiect în spațiul public, prin interpelări, dezbateri și inițiative legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg256">Educația pentru sănătate este obligatorie în statele europene. În România este doar un opțional care ajunge la doar 10% din copiii și tinerii noștri, în timp ce educația pentru sănătatea reproducerii, educația sexuală adaptată vârstelor, doar în procent de 7%. Nu e de mirare că suntem pe primele locuri în Europa la mame minore, copii care nasc copii, că abandonul școlar este în creștere, precum și analfabetismul funcțional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg257">Pe ordinea de zi a Camerei Deputaților se află modificarea la Legea nr. 272 din 2004, pe care am inițiat-o alături de parlamentari din tot spectrul politic, tocmai pentru a mai face un pas în creșterea acestui procent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg258">Copiii noștri au dreptul la informații de sănătate publică, din surse sigure. Orice formațiune politică care se opune înseamnă că se opune sănătății și siguranței copiilor noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg259">Educația pentru sănătate la nivelul școlii reprezintă una din principalele căi de promovare a cunoștințelor corecte privind diferite aspecte ale sănătății și, totodată, de formare a aptitudinilor și deprinderilor indispensabile unui comportament responsabil și sănătos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg260">În multe țări educația pentru sănătate este obligatorie în școli, începând din clasa I până în clasa a XII-a, folosindu-se pentru fiecare ciclu de dezvoltare programe și materiale didactice adecvate vârstei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg261">Am solicitat Ministerului Educației Naționale să aplice legea și în colaborare cu Ministerul Sănătății să elaboreze o strategie, care trebuia deja finalizată la 31 decembrie 2019, pentru a fi introdusă în planurile-cadru pentru anul școlar următor - 2020-2021.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg262">Uniunea Salvați România îi solicită ministrului sănătății și ministrului educației să declanșeze o amplă campanie națională de informare a cetățenilor privind infecția cu Coronavirus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg263">Site-urile instituțiilor-cheie, Ministerului Sănătății, Ministerului Educației, Ministerului Afacerilor Externe, Ministerului Transporturilor, nu sunt decât parțial actualizate cu informații de ultimă oră, postate la loc vizibil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg264">Dreptul la educația pentru sănătate, stimați colegi, este un drept constituțional. Se pare că în România reacționăm doar în situații limită, cum e cea legată de starea de urgență mondială provocată de Coronavirus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg265">Organizația Mondială a Sănătății a declarat, încă de la începutul lunii februarie, starea de urgență mondială. Trebuie să ținem cont de sfaturile experților de la Organizația Mondială a Sănătății, în privința prevenției și să ne luăm informațiile din surse autorizate și de la medicii din jurul nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg266">Ministerul Sănătății nu are dreptul să doarmă. Nu avem campanii naționale de interes public, de informare în mass-media, în instituțiile școlare, în special. De proceduri nici nu poate fi vorba. La Aeroportul Otopeni, măsura luată de autorități este completarea unui formular.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg267">Însă cel mai important este ca educația pentru sănătate să ajungă în școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg268">În acest context destul de complicat și care pune în pericol siguranța copiilor noștri, fac încă un apel la acest Parlament, la acești colegi care se mai opun încă educației pentru sănătate în școli că nu au niciun motiv serios.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg269">Educația pentru sănătate trebuie să ajungă la copiii noștri, mai mult decât 10%, cum este în prezent!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg270">Haideți să asigurăm educație pentru sănătate copiilor noștri!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg271">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg272">Da. Vă mulțumesc. [1.016]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg273">Îl invit, în continuare, pe domnul deputat Vasile Cîtea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg274">Se pregătește domnul deputat Petru Movilă, de la Grupul PMP.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Cîtea:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Cîtea:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg275">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg276">Declarația mea de astăzi se numește "Curtea Constituțională corectează derapajele președintelui Johannis".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg277">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg278">Ultimele două decizii de neconstituționalitate ale Curții Constituționale a României au prevăzut un conflict pe teme juridice instituționale între Parlamentul României, Guvernul României și instituția prezidențială. Numai că victima comună a acestui conflict juridic instituțional a fost aceeași - Parlamentul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg279">În prima fază, Curtea Constituțională a amendat intenția Executivului de a scoate din scena legiferării Parlamentul României, hotărând, în fapt, că Parlamentul României, conform Constituției, este singura autoritate legiuitoare a României și că atributul suveranității aparține cetățenilor români și este exercitat prin organele alese la nivel general.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg280">În ceea ce privește ultima decizie a Curții Constituționale, aceasta amendează derapajele repetate ale președintelui Johannis prin forțarea declanșării alegerilor anticipate. Cu alte cuvinte, în cea de-a doua decizie, Curtea Constituțională nu face altceva decât să spună că desemnarea persoanei prim-ministrului trebuie făcută astfel încât în jurul acestuia să se poată coagula o majoritate parlamentară. De aici tragem concluzia că judecătorii Curții Constituționale nu au făcut altceva decât să constate că forțarea declanșării alegerilor anticipate prin numirea unui premier care nu are șanse de a coagula în jurul său o majoritate parlamentară este, de fapt, o procedură neconstituțională și, ca atare, așa cum rezultă din comunicatul Curții Constituționale, președintelui i s-a pus în vedere faptul că trebuie să facă o altă nominalizare care să poată măcar teoretic să coaguleze în jurul său o majoritate parlamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg281">În acest moment este mai mult decât evident faptul că, dacă analizăm concluziile Curții Constituționale, din ambele decizii de neconstituționalitate rezultă faptul că atât Guvernul, cât și instituția Președintelui României au declanșat un război instituțional împotriva Parlamentului României. Un război instituțional pe care l-au pierdut pentru că a fost ilegal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg282">Iar ceea ce este mai grav este faptul că președintele României, așa cum rezultă din declarațiile sale publice, a și premeditat o astfel de ilegalitate. Fapt pentru care considerăm că această țară nu este neguvernabilă din cauza Partidului Social Democrat, ci a devenit neguvernabilă din cauza abuzurilor de drept ale unor personaje triste pentru politica românească, care nu urmăresc binele general, ci urmăresc un singur fapt - să ajungă la guvernare și să controleze toate instituțiile statului, inclusiv puterea judecătorească și, de ce nu, Curtea Constituțională, într-un singur cuvânt, să fie promotorii dictaturii în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg283">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg284">Deputat de Iași, Vasile Cîtea. [1.017]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg285">Domnul Petru Movilă, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg286">Lăsați dezbaterile, treceți la microfon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg287">Doamna Mihaela Huncă și domnul Eugen Durbacă, de la PRO Europa, au depus în scris.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg288">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg289">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg290">Declarația politică se numește "Românii au nevoie de o Românie normală".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg291">Suntem într-o perioadă foarte grea, în care s-au suprapus și se suprapun evenimente foarte importante pentru țară, pentru instituții, pentru sănătatea românilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg292">Este foarte important ca noi, politicienii, dar și românii, cetățenii români, să încercăm să avem comportamentul acela pe care l-am avut dintotdeauna, comportamentul rațional, echilibrat, comportamentul bunăvoinței, al dialogului între noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg293">Suntem într-o criză politică fără precedent. Suntem aici pentru că unii politicieni nu au dorit să facă o Românie funcțională, au dorit doar să cucerească puterea, să aibă toată puterea în statul român, indiferent de consecințele pe care deciziile lor le au asupra Parlamentului, Guvernului, asupra românilor, asupra României, și în acest context internațional geopolitic, un context greu, într-o perioadă în care se creionează bugetul european al României pentru perioada 2021-2027.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg294">Românii au nevoie de o Românie normală, acum, când epidemia contaminării cu virusul Coronavirus a scăpat de sub control în ceea ce înseamnă valențele comunicării, în ceea ce înseamnă comunicarea instituțională. Suntem într-o situație în care milioane de oameni, zeci de milioane de pe întreaga planetă nu știu cum să se comporte pentru că de multe ori instituțiile statului sunt nefuncționale, pentru că de multe ori presa, mass-media, canalele de Internet furnizează informații eronate, și oamenii se comportă ca atare, panicați, oamenii nu știu cum să reacționeze, care este adevărul despre această epidemie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg295">De aceea, apelul meu, ca ieșean, ca român, ca politician, este la normalitate, la revenirea la dialog, la revenirea la compromisul politic în binele cetățeanului și în binele României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg296">Este apelul la revenirea în implicarea tuturor, în sensul bun, acolo unde cred că pot să se implice, să facem ca România să traverseze această perioadă grea, iar noi să avem satisfacția, mulțumirea că, în funcție de ce am putut face fiecare, am contribuit ca România să fie așa cum ne-o dorim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg297">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg298">Petru Movilă, deputat de Iași. [1.018]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg299">Îl invit pe domnul președinte Angel Tîlvăr, de la Vrancea, să ne spună declarația pentru azi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg300">Vă rog, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg301">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg302">Și le mulțumesc tuturor colegilor care astăzi sunt prezenți la sesiunea noastră de declarații politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg303">Aș dori astăzi să mă refer un pic la un eveniment care cred că nu a beneficiat de toată atenția la noi, și anume, la ieșirea Marii Britanii din Uniunea Europeană și mai ales la perioada de tranziție, pentru că, așa cum știți, până la începutul anului viitor, există această perioadă de tranziție, în care ieșirea propriu-zisă va fi concretizată și va fi definitivată pe diferite domenii de activitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg304">Dorința mea este nu de a fi neapărat critic la adresa Guvernului, chiar interimar fiind - noi l-am demis o dată, pe bună dreptate -, dar cred că este în interesul nostru ca, indiferent de felul în care activează, Guvernul să-și facă datoria, pentru că nu trebuie să uităm că în Marea Britanie există un număr important de români care trăiesc, care lucrează, care studiază și cred că ei merită și atenția noastră, și grija noastră. Va fi un proces dacă nu complicat, cel puțin plin de provocări pentru autoritățile statelor Uniunii Europene. Eu îmi doresc foarte mult ca toate lucrurile care țin de Brexit să fie în atenția autorităților române și îmi doresc ca și pe diferitele domenii românii să poată ști ce fac autoritățile pentru ei și în ce măsură relația noastră cu Marea Britanie este una care să avantajeze sau să fie reciproc avantajoasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg305">Brexitul a fost pentru foarte mult timp cel mai important subiect de pe agenda Uniunii Europene, dar acum este momentul să privim mai departe și să vedem cum trebuie acționat în direcția menținerii convergenței între interesele române și cele europene, în contextul noii dinamici la nivelul Uniunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg306">Evoluția acțiunilor politice care au însoțit Brexitul ar trebui să fie un îndemn spre o analiză profundă a viitorului Europei. Și vreau să vă spun că în cadrul Comisiei pentru afaceri europene, pe care o prezidez, al viitorului Europei și atenția pe care o acordăm conferinței viitoare care privește viitorul Europei este una mare. Și facem acest lucru, în vederea consolidării proiectului nostru european comun, în care eu, personal, și alți colegi de-ai mei din Partidul Social Democrat am încredere și avem încredere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg307">Ar fi păcat, cred eu, ca, după o președinție de succes a Consiliului Uniunii Europene, să nu ne ridicăm la înălțimea așteptărilor pe care le au de la autorități cetățenii români, profund atașați valorilor europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg308">Vreau să vă spun, stimați prieteni, că România este o țară ai cărei cetățeni sunt printre cei mai optimiști din punctul de vedere al Uniunii Europene și aș vrea să nu-i dezamăgim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg309">Pe parcursul lungilor și complicatelor negocieri, țara noastră s-a implicat activ pentru susținerea drepturilor românilor din Regat, iar Uniunea Europeană a apărat cu perseverență drepturile cetățenilor ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg310">Îmi doresc ca toate forțele politice responsabile - și mă bucur că în sală aici sunt și colegi care de-a lungul vremii s-au pronunțat pentru o abordare constructivă în ceea ce privește Uniunea Europeană - să ne unim eforturile pentru ca siguranța de care se bucură în prezent studenții și lucrătorii români din Regatul Unit, precum și stabilitatea contractelor comerciale dintre cele două țări să nu fie afectate de încetarea de drept a apartenenței Marii Britanii la Uniunea Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg311">Din păcate, însă, cel puțin la nivelul comunicării, nu sunt în măsură să mă declar mulțumit de felul în care Guvernul ne-a oferit spre știință sau spre analiză, sau spre acceptare, sau spre dezbatere sau critică, variantele pe care le are sau procesul în care, cu siguranță, România se află în acest moment.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg312">În condițiile actualelor provocări europene, în România are loc una dintre cele mai toxice abateri de la atenția cetățenilor de la temele importante care pot afecta viața oamenilor. Conducerea politică a țării vorbește, încercând să-și ascundă incapacitatea de a guverna, doar despre alegeri anticipate și până mai de curând de alegerea primarilor în două tururi de scrutin. Sperăm să depășim această perioadă, pentru că eu cred că cetățenii români, atât din țară, cât și cei care trăiesc în Marea Britanie sau în alte țări ale Uniunii Europene, merită toată atenția noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg313">Am să trec peste întrebările pe care le-aș fi adresat Guvernului, pentru că ele vor face subiectul unor întrebări și interpelări la care m-am gândit și îmi exprim dorința și convingerea că după turbulențele politice prin care trecem, din nou ne vom reapropia de agenda adevărată a cetățenilor acestei țări și vom reuși cu calm, cu înțelepciune, și cu colaborare, pentru că este vorba și despre proiecte care depășesc interesul politic, să-i reprezentăm cu cinste pe cei care ne-au trimis în această catedrală a democrației, care este Parlamentul unei țări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg314">Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg315">Și eu vă mulțumesc, domnule președinte. [1.019]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg316">Îl invit în continuare pe domnul președinte al Comisiei pentru sănătate, Florin Buicu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg317">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg318">Ceva cu vaccinarea?</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu-Florin Buicu:</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Florin-Buicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg319">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg320">Declarația mea politică de astăzi are titlul "România, între infodemie și pandemie".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg321">Epidemia este un cuvânt cunoscut, apare în DEX.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg322">Infodemia este un termen nou și Organizația Mondială a Sănătății este cea care l-a definit recent. Pentru că de multe ori informațiile circulă mai repede decât virusurile, această infodemie riscă de multe ori să ne inducă în eroare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg323">Este important ca toți cetățenii români să se informeze și să ia în calcul informațiile oficiale distribuite de Organizația Mondială a Sănătății, de Ministerul Sănătății sau de Institutul de Sănătate Publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg324">În condițiile actuale din Italia, România nu se va putea izola în fața infecției cu coronavirus. Spălatul pe mâini cu apă și cu săpun, evitarea aglomerațiilor, izolarea voluntară la domiciliu la cel mai mic semn de infecție virală, purtarea măștilor de protecție atunci când apar semnele de infecție virală sunt gesturi responsabile pe care trebuie să le facem fiecare dintre noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg325">În aceste momente este nevoie de stabilitate politică în România, așa că fac un apel la domnul președinte Iohannis să identifice soluția prin care România să poată să fie condusă responsabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg326">Într-o situație de criză, în care probabil va ajunge și România, sunt curios, de asemenea, dacă un program de sănătate va fi derulat de vreun spital privat pentru tratarea pacienților infectați cu coronavirus?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg327">Spitalele publice sunt cele care trebuie să asigure, așa cum pot, toate condițiile pentru tratamentul pacienților, iar sistemul public de sănătate trebuie să asigure resursele necesare, deși, după cum am mai spus, în momentul de față, de exemplu, nu sunt asigurate salariile profesioniștilor din spitalele publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg328">De asemenea, bugetul Ministerului Sănătății, în anul 2020, a fost asumat cu 23% mai mic ca în anul 2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg329">Trebuie să încercăm toți să trecem peste disputele politice, trebuie să găsim mijloacele prin care să asigurăm sistemului public de sănătate condițiile necesare pentru a face față încercărilor viitoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg330">Avem nevoie de o Românie responsabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg331">Haideți, cu toții, să facem parte și să generăm o Românie responsabilă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg332">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg333">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg334">Întreb dacă mai sunt colegi care vor să depună declarații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg335">În aceste condiții, închid prima parte a ședinței noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg336">Ne revedem la ora 10,00. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg337">(Următoarele declarații politice și intervenții au fost consemnate conform materialelor depuse de deputați la președintele de ședință.) [1.020]</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru-Bogdan Cojocaru:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Bogdan-Cojocaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg338">"Președintele Iohannis, un președinte «neconstituțional»"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg339">După prima decizie de constatare a unui conflict juridic instituțional între Guvernul României și Parlamentul României, premierul de conjunctură, Ludovic Orban, declara: "Așa Curte, așa decizie", într-un dispreț total față de instituția care are ca scop apărarea drepturilor conferite de Legea fundamentală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg340">Atunci, judecătorii Curții criticau procedurile inițiate abuziv de Executiv, care aveau ca scop scoaterea Parlamentului din procesul legislativ, amintind amatorilor de conjunctură din PNL că Parlamentul României este singura și unica autoritate legiuitoare a țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg341">De data aceasta, Curtea i-a precizat președintelui Iohannis, în mod răspicat, că procedura desemnării unui premier trebuie să fie orientată spre a produce efecte, cu alte cuvinte, nominalizarea unui premier trebuie să fie aptă de a coagula în jurul său o majoritate parlamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg342">Curtea a constatat, de altfel, că desemnarea unui premier deja demis, care nu are nici măcar susținerea propriului partid, este o glumiță proastă, pe de o parte, dar și faptul că încalcă garanțiile statului de drept prevăzute în Constituția României, deturnând procedura desemnării premierului de la scopul vizat de legiuitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg343">Constituționalistul român a prevăzut, în momentul edificării Legii fundamentale, o serie de proceduri care să aibă un scop final bine conturat și care să servească scoaterii țării dintr-o eventuală criză economică, deci care să servească unui interes general superior, nu unui interes personal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg344">Pentru prima dată, planul președintelui, de a forța, printr-un abuz de drept, declanșarea alegerilor anticipate, a intrat în criză, însuși despotul de la Palatul Cotroceni recunoscând că șansele declanșării alegerilor anticipate au scăzut sub 50%. Ceea ce va face în viitor președintele Iohannis este lesne de înțeles, va fi, de fapt, obligat de CCR să respecte Constituția României, însă întrebarea zilei este ce va face cel mai mare pierzător politic din acest moment, domnul Ludovic Orban?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg345">Premier nu mai poate fi, de ratat a ratat cu brio obiectivul politic asumat de PNL, acela al declanșării anticipatelor, a ratat și tema politică a desfășurării alegerilor locale în două tururi de scrutin și atunci, ne întrebăm, într-un mod cât se poate de just, ce mai caută Ludovic Orban la Palatul Victoria? Va fi oare retras, Domnia Sa, pe un loc călduț, de ambasador, în vreo țară exotică?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg346">Ne întrebăm pentru că un personaj de acest gen, care a fost doar folosit de liderul suprem pentru jocul său politic, fără personalitate și fără viziune politică, a eșuat pe o insulă a penibilului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg347">Nu doresc să inventez și să aplic etichete politice colegilor din alte formațiuni politice, dar vreau, prin această declarație politică, să subliniez faptul că acest personaj a sfârșit prin a fi părăsit și de Iohannis, și de propriii colegi de partid. Crunt destin, dar unul corect pentru un personaj complet lipsit de substanță și viziune, care a aterizat pe o pistă greșită a politicii și a crezut că poate conduce o țara, o pălărie mult prea largă pentru cât de mic a devenit Domnia Sa. [1.021]</seg></u><note type="speaker">Domnul Cornel Itu:</note><u ana="#regular" who="#Cornel-Itu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg348">Curtea Constituțională a României, CCR, a tranșat luni, 24 februarie, situația politică în care ne-a aruncat PNL, în frunte cu președintele țării, care, în loc să își îndeplinească atribuțiile de mediator, a ales să fie un susținător zelos, fără limită, al partidului care l-a propulsat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg349">Așadar, CCR a hotărât, prin votul celor nouă judecători - șapte voturi pentru și două abțineri - că există un conflict de constituționalitate în legătură cu desemnarea lui Orban, pentru a doua oară, în funcția de prim-ministru. Conform art. 103 din Constituție, Legea fundamentală a țării noastre, "Președintele României desemnează un candidat pentru funcția de prim-ministru, în urma consultării partidului care are majoritatea absolută în Parlament, ori, dacă nu există o asemenea majoritate, a partidelor reprezentate în Parlament." Însă președintele Iohannis nu a ținut cont de consultările cu partidele parlamentare și a impus un premier care nu este susținut de o majoritate, încălcând astfel prevederile Constituției și principiile de bază ale democrației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg350">Acum, Klaus Iohannis este obligat prin Decizia CCR să facă o nouă desemnare pentru funcția de premier al României, să renunțe la a mai merge în contrasens cu Legea fundamentală și să rezolve criza politică pe care a generat-o. Îi amintim lui Klaus Iohannis că PSD a făcut o propunere serioasă pentru funcția de premier, una din afara partidului, însă susținută de o majoritate parlamentară. Însă președintele nu a făcut decât să adâncească criza politică și a preferat să-l nominalizeze din nou pe Ludovic Orban, cel care a fost demis printr-o moțiune de cenzură care a întrunit cel mai mare număr de voturi din istoria României!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg351">Noi, social-democrații, îi cerem în mod imperativ președintelui să respecte Constituția țării, să respecte, cu literă de lege, Decizia CCR și să pună capăt crizei politice, renunțând la acest joc de ping-pong cu premierul "de serviciu", Ludovic Orban, în contextul în care România este pe cale să înfrunte o situație cu serioase consecințe pentru sănătatea cetățenilor, țara noastră fiind sub zona de risc a unei epidemii de Coronavirus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg352">Avem nevoie, urgent, de un Guvern care să poată gestiona situația, un Guvern care să fie apt să colaboreze cu Parlamentul! [1.022]</seg></u><note type="speaker">Doamna Natalia-Elena Intotero:</note><u ana="#regular" who="#Natalia-Elena-Intotero:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg353">"Siguranța și sănătatea cetățenilor, mai presus de orice"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg354">De la începutul anului și până în prezent, la nivel global, s-au înregistrat peste 80.000 de cazuri confirmate de infecție cu Virusul COVID-19, cunoscut sub denumirea de Coronavirus. Dintre acestea, avem aproximativ 2.700 decese, respectiv 27.500 de vindecări. Faptul că numărul celor vindecați este într-o creștere semnificativă, informația că virusul nu este rezistent la căldură, iar veștile că astăzi, în China, autoritățile au început testarea clinică a primului medicament anti-viral numit Favilavir, urmând multe altele, creează speranță că această epidemie poate lua sfârșit în curând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg355">În regiunile din nordul Italiei, în care Coronavirusul s-a răspândit masiv, trăiesc în prezent peste 300.000 de români. Deși autoritățile italiene au elaborat un plan pentru izolarea virusului, autoritățile românești trebuie și ele să ia măsurile necesare pentru evitarea răspândirii acestei epidemii și în România. În același timp, gândurile noastre, ale cetățenilor îngrijorați, trebuie îndreptate către prevenție și responsabilitate. Trebuie să ne informăm din surse de comunicare oficiale și trebuie să urmăm pașii recomandați pentru prevenirea îmbolnăvirii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg356">Siguranța și sănătatea cetățenilor români trebuie să fie singurul obiectiv al liberalilor, care încă se află, în această perioadă de interimat, la guvernare! Speranța mea este că aceștia își for asuma rolul foarte important pe care îl au în combaterea epidemiei, vor da dovadă de responsabilitate și își vor lăsa jocurile politice pentru altă dată. [1.023]</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg357">"Ziua Limbii Elene"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg358">Ziua de 9 februarie este data la care grecii și filoelenii de pretutindeni celebrează "Ziua Limbii Elene".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg359">În anul 2018, Parlamentul Republicii Elene a votat ca ziua de 9 februarie, ziua comemorării poetului național Dionysos Solomos, să devină Ziua Mondială a Limbii Elene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg360">În România, Legea privind instituirea Zilei Limbii Elene, Legea nr. 204/2018, al cărui inițiator sunt, prevede, printre altele, și faptul că "anual, cu prilejul sărbătorii Zilei Limbii Elene, în localitățile în care trăiesc membri ai comunității elene sau filoeleni se organizează manifestări culturale dedicate acestei sărbători".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg361">În acest context s-au încadrat și manifestările dedicate celei de-a II-a ediții a acestei zile, organizate de Uniunea Elenă din România și Ambasada Republicii Elene în România, sub egida Academiei Române, în parteneriat cu Administrația Prezidențială, Parlamentul României - Camera Deputaților, Comitetul Olimpic și Sportiv Român, Academia Atenei, Guvernul României - Ministerul Culturii, Ministerul Educației și Cercetării, Departamentul pentru Relații Interetnice, Guvernul Republicii Elene - Ministerul Afacerilor Externe al Greciei - Secretariatul General al Grecilor de Peste Hotare, Ambasada Republicii Cipru în România, Patriarhia Română, Camera de Comerț Bilaterală Româno-Elenă, Universitatea Demokritus din Komotini-Grecia, Universitatea București - Facultatea de Litere și Limbi Străine, Institutul Cultural Român, Școala Greacă "Atena" din București, Organizația Elenă de Turism, Editura "Omonia", Asociația Culturală Greacă din România NOSTOS etc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg362">Evenimentul a debutat cu prezentarea publică a bustului lui Evanghelie Zappa, mare everghet, care a sprijinit financiar înființarea Academiei Române, bustul fiind donat de Uniunea Elenă din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg363">În cadrul sesiunii de deschidere, au luat cuvântul reprezentanții tuturor instituțiilor partenere, iar la sesiunea de comunicări științifice au conferențiat personalități din România și Grecia: prof. dr. Maria Dimasi - Președintele Departamentului de limbă și literatură și prof. Vassilios Grammatikas de la Universitatea Demokritus a Traciei - Komotini, Grecia, prof. univ. dr. habil. Mina-Maria Rusu - inspector general în Ministerul Educației și Cercetării Naționale, prof. dr. habilit. dr. h.c. Tudor Dinu - Universitatea București - cadru didactic la Departamentul de Lingvistică Romanică, Limbi și Literaturi Ibero-Romanice, Italiană, Filologie Clasică și Neogreacă al Universității din București, dr. Lia Brad-Chisacof - Cercetător - membru în Consiliul de Conducere al Institutului de Studii Sud-Est Europene al Academiei Române, Ion Andrei Țârlescu - Biblioteca Academiei Române, Secția Manuscrise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg364">Îmi revine deosebita plăcere ca, în numele Uniunii Elene din România, să le mulțumesc tuturor celor care au contribuit la reușita evenimentului și să urez un călduros la mulți ani tuturor vorbitorilor de limba elenă, oriunde s-ar afla! [1.024]</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Durbacă:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Durbacă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg365">"Ignorarea de către Guvernul Orban a cererilor cetățenilor pentru asfaltarea drumurilor, construcția rețelelor de apă, canalizare și gaze reprezintă încă un pas spre dezbinarea și alungarea românilor din țară"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg366">După cum știți, în toamna anului trecut, în perioada 17 septembrie-24 octombrie, Comisia Națională de Strategie și Prognoză, CNSP, a publicat mai multe liste însumând aproape 700 de proiecte în valoare de 9,5 miliarde de lei, care fuseseră aprobate pentru a primi finanțare prin Fondul de Dezvoltare și Investiții, FDI, înființat prin O.U.G. nr. 114/2018. CNSP a mai publicat, de asemenea, o listă suplimentară cu alte 1.187 proiecte eligibile pentru finanțare, tot prin FDI, acestea având o valoare însumată de circa 20 de miliarde de lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg367">Proiectele vizau în mare parte lucrări de infrastructură, care urmau a fi realizate preponderant în mediul rural în comunitățile locale cu posibilități reduse de finanțare, unor lucrări mari de amenajare drumuri, apă și canalizare, rețele de gaze din fondurile proprii ale localității, FDI acordând, în fapt, localităților, împrumuturi rambursabile, în termen de 20 de ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg368">Pe lista proiectelor aprobate a fi finanțate prin FDI, publicată în luna octombrie 2019, se aflau și următoarele proiecte din județul Galați:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg369">Universitatea "Dunărea de Jos" din Galați, pentru dotarea cu mobilier a spațiilor de învățământ - valoarea finanțării fiind de 5.346.665 de lei; Înființarea sistemului de distribuție de gaze naturale la Târgu Bujor - valoarea finanțării fiind de 11.085.776 de lei; Înființarea sistemului de distribuție de gaze naturale în comuna Valea Mărului - valoarea finanțării fiind de 7.815.228 de lei; Înființarea sistemului de distribuție de gaze naturale la Cudalbi - valoarea finanțării fiind de 8.343.102 lei; "Modernizare drumuri de interes local, prin metode alternative", Comuna Măstăcani - valoarea finanțării fiind de 24.306.012 lei; "Modernizarea rețelei de drumuri de interes local", Șendreni - valoarea finanțării fiind de 21.914.802 lei; "Modernizare prin asfaltare străzi în comună", Liești - valoarea finanțării fiind de 21.601.010 lei; "Modernizare străzi rurale", Brăhășești - valoarea finanțării fiind de 17.362.871 de lei; "Modernizare drumuri locale", Vânători - valoarea finanțării fiind de 11.969.219 lei; "Modernizare infrastructură drumuri comunale", Țepu - valoarea finanțării fiind de 8.743.122 de lei; "Extinderea sistemului de alimentare cu apă în satele Corod, Blânzi, Brătulești și Carapcești", comuna Corod - valoarea finanțării fiind de 3.100.071 de lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg370">După cum știți, Guvernul Orban a transferat Fondul de Dezvoltare și Investiții, FDI, de la Comisia Națională de Strategie și Prognoză, CNSP, la Ministerul Lucrărilor Publice, Dezvoltării și Administrației, prin Proiectul de modificare a O.U.G. nr. 114/2018, pentru care și-a asumat răspunderea în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg371">Prin același proiect, valoarea împrumuturilor acordate pentru proiectele de investiții finanțate prin Fondul de Dezvoltare și Investiții, pentru care existau contracte de finanțare în derulare, pe un interval de maximum 20 de ani, s-a diminuat la valoarea sumelor aferente lucrărilor efectuate și recepționate de către beneficiar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg372">Proiectul de modificare a O.U.G. nr. 114/2018 a fost declarat neconstituțional de CCR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg373">Cu toate acestea, Guvernul Orban a emis O.U.G. nr. 1/2020, care prevede desființarea Fondului de Dezvoltare și Investiții, la data încetării derulării contractelor aflate în desfășurare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg374">Practic, cererile legitime a milioanelor de români, pentru asigurarea utilităților în localitățile lor și implicit a unor condiții decente de trai, sunt respinse de Guvernul Orban, deși printre cei afectați de această decizie sunt și primari, consilieri, membri și simpatizanți ai PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg375">Solicit guvernului Orban să ne spună ce surse de finanțare și ce programe oferă primarilor din țară și din județul Galați, care au pierdut, prin decizia Guvernului Orban, finanțarea FDI, sau celor care au demarat aceste proiecte, pentru a putea îndeplini cerințele legitime ale comunităților locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg376">Domnilor guvernanți, primarii care au semnat contractele și care au și angajat firme de construcții pentru realizarea obiectivelor vor fi nu doar îndreptățiți, dar și obligați, din cauza clauzelor contractuale, să acționeze în judecată Guvernul, pentru că nu vor avea capacitatea financiară să susțină implementarea proiectelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg377">Vă solicit să luați o decizie înțeleaptă, să nu vă transformați în dușmanii românilor și ai propriului electorat care așteaptă de la dumneavoastră drumuri, apă, canalizare, gaze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg378">Românii și gălățenii așteaptă de la dumneavoastră să le spuneți de ce proiectele lor, care au trecut printr-o procedură de selecție, care au primit acceptul pentru finanțare, pentru care deja s-a realizat proiectarea și s-au semnat contractele de execuție, au ajuns la coșul de gunoi al Guvernului Orban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg379">Domnilor guvernanți, de ce pedepsiți cetățenii României, prin ignorarea cererilor legitime ale dumnealor - apă potabilă, canalizare, gaze și drumuri? [1.025]</seg></u><note type="speaker">Doamna Elena Hărătău:</note><u ana="#regular" who="#Elena-Hărătău:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg380">"Pensiile pensionarilor care au lucrat în unitățile de prospecțiuni și explorări geologice din domeniul minier vor fi recalculate"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg381">Guvernul României a adus unele modificări la Legea nr. 263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice, cu modificările și completările ulterioare, pentru a corecta disfuncționalitățile existente în ceea ce privește calculul pensiilor persoanelor care au muncit în domeniul minier. Astfel, potrivit unui proiect de Ordonanță de urgență pentru modificarea și completarea Legii nr. 263/2010, se vor elimina inechitățile existente în cazul pensionarilor care au desfășurat activități în domeniul minier și se vor corecta discriminările dintre pensiile aflate în plată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg382">Actul normativ stipulează să beneficieze la rândul lor de pensie pentru limită de vârstă, cu reducerea vârstei standard de pensionare cu 20 de ani, pentru un stagiu de cotizare de cel puțin 20 de ani, și persoanele care au lucrat în unitățile de prospecțiuni și explorări geologice din subteran. De asemenea, la determinarea punctajului mediu anual, proiectul de Ordonanță de urgență prevede utilizarea stagiului complet de cotizare de 20 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg383">Modificarea și completarea Legii nr. 263/2010 era absolut necesară în contextul actual, deoarece, până acum, de drepturile respective beneficia doar personalul care și-a desfășurat activitatea în unitățile miniere din subteran cel puțin 50% din timpul normal de muncă din lună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg384">Totodată, inițiativa Executivului va elimina nedreptatea existentă între categoriile de pensionari cu drepturi stabilite după data de 1 aprilie 2001, care au desfășurat activități în aceleași condiții și mediu. În aceste cazuri, până în prezent, la determinarea punctajului mediu anual au fost utilizate stagii complete de cotizare diferite, în funcție de legislația în vigoare la data înscrierii la pensie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg385">În concluzie, vor fi recalculate pensiile aflate în plată în cazul persoanelor care au realizat stagii de cotizare în domeniul prospecțiunii, explorării, dezvoltării, exploatării, preparării/sau prelucrării, concentrării, conservării și închiderii minelor. [1.026]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florică Ică Calotă:</note><u ana="#regular" who="#Florică-Ică-Calotă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg386">"Lumea, între risipă alimentară și foamete"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg387">Risipa de alimente a atins o dimensiune atât de importantă, încât poate fi considerată o problemă mondială care are repercusiuni asupra tuturor verigilor din lanțul de aprovizionare cu alimente, de la cultura de pe câmp până la consumator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg388">Conform datelor înregistrate, din 1974 până în prezent, se estimează că risipa alimentară la nivel mondial a crescut cu 50%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg389">În fiecare an, tone de alimente care îndeplinesc condițiile de consum ajung la gunoi, în condițiile în care, pe întreg cuprinsul globului, milioane de oameni suferă de foame. 1,3 miliarde de tone din hrana produsă pentru consum sunt pierdute sau risipite de-a lungul lanțului de aprovizionare, conform unui studiu al Organizației pentru Alimentație și Agricultură al Națiunilor Unite, FAO.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg390">România se clasează pe locul 9 în Uniunea Europeană în ceea ce privește risipa de alimente. Anual, fiecare cetățean român aruncă la gunoi aproximativ 192 de kilograme de alimente, adică 2,2 milioane de tone de alimente la nivelul întregii țări, însumând peste 6.000 de tone în fiecare zi, o risipă alimentară, la baza căreia, în proporție de 53%, se află risipa din gospodăriile individuale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg391">Datele sunt îngrijorătoare, având în vedere că 66% din familiile din mediul rural nu-și pot asigura hrana zilnică, iar 5 milioane de români se zbat în pragul sărăciei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg392">Lipsa de conștientizare în rândul societății este un factor care contribuie la cantitatea de alimente risipită zilnic de către români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg393">Combaterea risipei de alimente trebuie să devină o prioritate pe agenda politică europeană, cât și pe cea națională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg394">Cetățenii trebuie să fie informați nu doar cu privire la cauzele și consecințele risipei de alimente, ci și la modalitățile în care aceasta poate fi redusă. Trebuie să se promoveze o cultură științifică și civică, bazată pe principiile sustenabilității și solidarității, cu scopul de a încuraja o conduită mai virtuoasă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg395">Stoparea acestui fenomen înseamnă hrană pentru întreaga populație, un mediu mai puțin poluat și protejarea resurselor naturale de care avem cu toții atâta nevoie. [1.027]</seg></u><note type="speaker">Domnul Laurențiu Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Laurențiu-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg396">"PSD solicită imperativ președintelui Iohannis să respecte Decizia CCR!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg397">CCR s-a pronunțat luni, 24 februarie, cu privire la situația desemnării de către președintele Klaus Iohannis, în urma unei moțiuni împotriva Cabinetului Orban, a aceluiași premier Ludovic Orban pentru funcția de prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg398">Astfel, CCR a decis că există un conflict de constituționalitate în legătură cu desemnarea lui Ludovic Orban pentru funcția de premier, iar președintele României trebuie să facă o nouă desemnare a candidatului pentru funcția de prim-ministru, în acord cu art. 103 alin din Constituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg399">PSD solicită imperativ președintelui Iohannis să respecte Decizia CCR, să revoce candidatura lui Ludovic Orban și să declanșeze în cel mai scurt timp consultări cu partidele parlamentare, pentru identificarea unei soluții care să pună capăt acestei crize politice pe care România nu și-o permite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg400">Ca de fiecare dată, noi am tratat cu seriozitate criza creată, de această dată de PNL și de Klaus Iohannis, și am făcut o propunere rezonabilă de premier, din afara PSD, care avea o majoritate parlamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg401">Președintele Iohannis a respins această propunere rezonabilă, adâncind și mai mult incertitudinea politică și nu a acționat în sensul rezolvării crizei guvernamentale. Dimpotrivă, a preferat să nu respecte Constituția și să țină România captivă în nesiguranță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg402">În urma Deciziei CCR, ne exprimăm convingerea că președintele a înțeles că nu mai este timp de mize politice, ba mai mult este imperios necesar ca țara să fie guvernată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg403">În fața riscului iminent ca România să se confrunte cu una dintre cele mai grave epidemii din timpurile noastre, este nevoie de un guvern pe deplin funcțional care să fie capabil să colaboreze cu Parlamentul și cu celelalte instituții ale statului. [1.028]</seg></u><note type="speaker">Doamna Mihaela Huncă:</note><u ana="#regular" who="#Mihaela-Huncă:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg404">"Țara arde, președintele și Guvernul se piaptănă! Președintele Iohannis și PNL vorbesc neconstituțional despre alegeri anticipate, iar între timp nimeni nu mai ia nicio măsură pentru rezolvarea problemelor grave la nivelul educației - analfabetismul funcțional în România trece de 40% iar o treime din copiii noștri adorm flămânzi"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg405">Toată lumea vorbește acum despre reacția slabă și mobilizarea precară a Guvernului României în ceea ce privește prevenirea răspândirii Coronavirus în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg406">Dincolo de acest aspect, pentru care aștept o mobilizare generală, pentru că riscul unei epidemii trece dincolo de interesele politice, țara rămâne în continuare neguvernată. Cum este posibil ca în lupta politică, pentru care românii nu au nicio vină, Guvernul să ignore problemele majore ale țării în ceea ce privește copiii? A fost strigător la cer faptul că Guvernul Orban sfidează Decizia Parlamentului și refuză să aloce banii pentru dublarea alocațiilor copiilor! Consider că PNL dă dovadă de ipocrizie, meschinărie, iar pentru jocuri politice, sacrifică viitorul țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg407">Înainte de a dispărea rușinos din istoria politică a României, în urma Deciziei Curții Constituționale, Ludovic Orban mai poate apleca urechea la alegători, asta în condițiile în care, din rapoarte oficiale, peste o treime dintre copiii din România trăiesc sub pragul sărăciei și adorm flămânzi. Aproximativ 21,5% dintre copiii români trăiesc în condiții materiale extrem de precare, acest procent reprezentând cea mai ridicată rată din Uniunea Europeană. Ba mai mult, chiar dacă doamnei ministru Monica Anisie nu i se pare un lucru grav, în România, analfabetismul funcțional la clasa a II-a sare de 40%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg408">Stimați colegi, suntem într-un "no man’s land", în tara în care nimeni nu face nimic! Sunt mai importante luptele politice, care nu îi privesc decât pe cei care țin acum țara în criză, decât soluționarea problemelor reale ale României pentru care cetățenii au ieșit la vot! Mă întreb cum îi mai pot privi în ochi pe alegători cei care țin acum țara total neguvernată și care vor cere din nou votul românilor? [1.029]</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Mușoiu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Mușoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg409">"Iresponsabilitatea PNL, plătită de români cu sănătatea și chiar viața"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg410">Etapa politică configurată de vremelnicul Guvern liberal, pe care România o parcurge și care îi va prefigura și viitorul, nu stă sub auspicii bune. Cu un Cabinet Orban catalogat de majoritatea parlamentară ca fiind nociv pentru români și trimis acasă prin moțiunea de cenzură, iar acum de către Curtea Constituțională, țara noastră, mai ales în contextul internațional, deloc prielnic, provocat de amenințarea Coronavirusului, ar trebui guvernată impecabil! În schimb, românilor li se aplică de către liberali și șeful statului un joc de alba-neagra cu propria sănătate și viață.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg411">Deși Curtea Constituțională a explicat clar că nominalizarea lui Ludovic Orban și a aceluiași cabinet nu este constituțională, președintele Klaus Iohannis a ieșit, imediat, public cu o nouă serie de reacții de tip nihilist, repetând că va ignora, în continuare, majoritatea parlamentară PSD, deci dorința românilor exprimată în decembrie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg412">În schimb, șeful statului nu se grăbește deloc, după cum ne-a obișnuit și în mandatul său precedent, să vină cu soluții viabile pentru țară. În plină criză mondială, provocată de Coronavirus, Iohannis ne spune doar că, subliniez, "va veni cu soluții imediat" și că nu a luat nicio decizie până acum!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg413">Așadar, sănătatea românilor este grav pusă în pericol, pentru că știm cu toții că "imediatul" anunțat de la tribuna Palatului Cotroceni poate dura și săptămâni. Mai mult, o astfel de declarație reconfirmă faptul că PNL vrea puterea, dar factura iresponsabilității sale va fi plătită de români cu propria sănătate și chiar cu viața!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg414">Trebuie să fim realiști, dragi colegi și dragi români, să conștientizăm că nu avem timp la dispoziție pentru jocurile politicianiste ieftine și pentru interesele obscure ale unor grupuri liberale!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg415">Un guvern interimar nu poate rezolva situații de criză. Iar în acest caz vorbim despre o situație de criză mondială majoră, fără precedent în istoria recentă a omenirii! Iar noi trebuie să pregătim România pentru această criză mondială. Trebuie să nu rămânem indiferenți la faptul că bursele din întreaga lume au început să cadă, că alte state au decis să-și închidă granițele sau că unele companii aviatice și-au suspendat zborurile către țările care au devenit adevărate focare ale noii gripe, state printre care se numără și Italia, în care există o mare comunitate românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg416">Chiar dacă liberalii și președintele Iohannis se feresc să spună adevărul până la capăt, din cauza gravității situației mondiale, vor apărea unele probleme de ordin social și economic inclusiv în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg417">Ceea ce este la fel de grav pentru țara noastră, ca și propagarea Virusului Covid-19, este faptul că avem un guvern demis, care nu a probat în scurtul său mandat decât că nu a știut să ia decizii pentru toți românii, ci doar pentru camarila sa de partid și care nici nu va ști ce să facă în fața pandemiei mondiale și nici nu va avea ce măsuri viabile să aplice. Deși sună paradoxal și frizează ridicolul, principala preocupare devoalată de la Cotroceni a fost calcularea șanselor declanșării alegerilor anticipate!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg418">Și acum vă întreb, dragi colegi liberali, dacă este mai important un calcul politic care se dovedește inutil, privind declanșarea anticipatelor, decât stabilitatea politică și economică a României și asigurarea condițiilor de sănătate pentru toți românii, consfințite de mai multe articole din Constituție?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg419">Probabil că fiecare dintre dumneavoastră va răspunde conform propriei conștiințe, dar și în fața societății pe care vă doriți să o privați de drepturile sale fundamentale și nici să o puneți la adăpost de efectele dezastruoase ale Coronavirusului. [1.030]</seg></u><note type="speaker">Doamna Oana-Mioara Bîzgan-Gayral:</note><u ana="#regular" who="#Oana-Mioara-Bîzgan-Gayral:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg420">Indiferent de statutul nostru social, de mediul din care provenim, de vârsta pe care o avem, de gen, cu toții avem aceleași drepturi. În fiecare an, pe 1 martie, sărbătorim Ziua "Zero Discriminare", o zi în care marcăm importanța diversității, incluziunea și lupta noastră continuă pentru egalitate și demnitate umană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg421">Conform unui sondaj realizat de Consiliul Național pentru Combaterea Discriminării, în 2019, peste 70% dintre români considerau că discriminarea este o problemă importantă, iar 63% susțineau că acest fenomen se manifestă cu o frecvență ridicată. Și o să mă opresc asupra unei situații care a avut loc recent, în România, în anul 2020. Două persoane de naționalitate străină, care au venit în România să muncească în mod legal, cu acte, pentru o viață mai bună, au fost contestate și amenințate de conaționalii noștri, în condițiile în care milioane de români sunt în aceeași situație cu cele două persoane din Sri Lanka, în condițiile în care părinți și copii români fac un sacrificiu mult prea mare pentru a putea supraviețui, în condițiile în care ne dorim, cu toții, ca românii să fie respectați în Europa și în toate țările în care au plecat în căutarea unei vieți mai bune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg422">Nu ne place să fim discriminați, dar avem probleme serioase atunci când vine vorba despre a nu discrimina. Fie că vorbim despre diferențe care se fac pe bază de gen, de naționalitate, de etnie, de orientare sexuală, de apartenență religioasă, de apartenența la grupuri sau la anumite categorii sociale, uităm de fiecare dată ce înseamnă respectarea drepturilor și a demnității celorlalți, sau alegem să nu ne pese.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg423">Comportamentul discriminatoriu se dezvoltă începând de la vârste mici, iar cea mai mare problemă este că acesta se perpetuează pe măsură ce copiii cresc. Avem nevoie de educație în această direcție, la fel cum avem nevoie să fim noi cei care dau un exemplu de acceptare și de deschidere pentru persoanele care sunt altfel decât noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg424">Putem și avem datoria, dragi colege și dragi colegi, să oprim perpetuarea acestui tip de comportament și să deschidem un nou capitol în ce privește modul cum ne raportăm la ceilalți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg425">Vă invit, așadar, să facem fiecare un exercițiu de imaginație și să reflectăm la ce acțiuni concrete putem lua pentru ca dezideratul #ZeroDiscriminare să fie îndeplinit! [1.031]</seg></u><note type="speaker">Doamna Daniela Oteșanu:</note><u ana="#regular" who="#Daniela-Oteșanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg426">"Reformele eșuate ale PNL"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg427">PNL a eșuat lamentabil. Niciuna dintre așa-zisele sale reforme, mult clamate de președintele Iohannis, nu a reușit. O arată faptele concrete. Scenariul alegerilor anticipate, ca unică soluție pentru ca PNL să-și aplice "mărețele" reforme care să aducă lapte și miere în România, este o manipulare sinistră, menită să ascundă demagogic și în interes electoral realitatea eșecului liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg428">În ceea ce privește sistemul sanitar, Guvernul PNL a vrut să privatizeze sănătatea. A eșuat. Chiar beneficiarii, clinicile private, au anunțat oficial că nu vor să asigure fără bani, adică fără coplată, servicii conexe tratamentelor din programele naționale de sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg429">În domeniul finanțelor publice a fost, de asemenea, un eșec total! Guvernarea PNL a contractat împrumuturi gigantice fără niciun efect benefic pentru economie sau populație. Veniturile statului au scăzut dramatic. Cheltuielile, multe arbitrare și inoportune, au explodat. România a ajuns în guvernarea liberală să aibă cel mai mare deficit bugetar din Uniunea Europeană, mult peste limita admisă, de 3% din PIB, fapt care-i vulnerabilizează poziția pe piețele internaționale și-i crește costurile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg430">La capitolul infrastructură avem zero autostrăzi, zero inițiative coerente și abandonarea proiectelor începute de PSD. Va rămâne emblematică pentru calitatea guvernării liberale soluția drumurilor forestiere pentru aglomerația de pe Valea Prahovei. Guvernul Orban a anulat contractele de Parteneriat Public Privat pentru Autostrada Comarnic-Brașov și Târgu Neamț-Iași-Ungheni. Autostrada Nordului nu se mai face. Autostrada Unirii nu are finanțare. Drumul expres Craiova-Pitești a primit o sumă infimă față de cât ar fi necesar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg431">Așa-zisa reformă electorală s-a dovedit că nu a fost decât o tentativă de legalizare a turismului electoral, iar asta cu încălcarea gravă a principiilor europene în materie electorală, care interzic modificarea sistemului electoral cu mai puțin de un an înainte de alegeri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg432">În privința dezvoltării regionale, un eșec programat: minus 30 de miliarde la dezvoltarea locală. În guvernarea liberală s-a tăiat 70% din resursele Programului Național de Dezvoltare Locală, program esențial pentru comunitățile locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg433">În guvernarea PSD au fost finanțate 16.000 de proiecte în toate localitățile din țară pentru creșterea standardului de viață pentru alimentări cu apă, canal, gaze, construcții de dispensare și școli, gaz, asfaltări de drumuri etc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg434">La muncă și protecție socială a fost eșec pe linie. Va rămâne antologic războiul ministrei liberale cu liftiera de la minister, ca probă de maximă competență liberală în domeniu. La fel și întârzierea plății pensiilor și vina aruncată stupid pe CEC. La acest minister vital pentru milioane de români, amatorismul și improvizația au făcut dovada eșecului. Au fost înghețate pensia minimă și salariul minim pentru cei cu studii superioare. PNL a diminuat creșterea prevăzută de PSD pentru salariul minim general și a anulat sporul de 15% pentru periculozitate în muncă etc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg435">Așadar, zero în toate domeniile în guvernarea liberală. Cele mai mari eșecuri sunt în sănătate și în infrastructură. Degeaba încearcă președintele Iohannis să justifice anticipatele, prin nevoia ca liberalii să aibă cum să facă "reforme bune" pentru țară. Toate reformele PNL sunt eșuate. [1.032]</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Vasile Răcuci:</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Vasile-Răcuci:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg436">"Coaliția toxică strânsă în jurul PSD ne demonstrează că alegerile anticipate sunt cea mai bună soluție pentru România!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg437">De câteva luni, în jurul PSD s-a reorganizat o majoritate parlamentară toxică, care este îndreptată împotriva intereselor generale ale țării și care se preocupă exclusiv de propriile interese, indemnizații și pensii speciale. Toate legile bune pentru români sunt respinse de coaliția roșie, parcă în gest de răzbunare față de alegătorii care nu mai vor o țară condusă de PSD. Vă dau exemplu numai câteva dintre măsurile bune pentru cetățeni, blocate sau respinse prin votul parlamentarilor PSD. Astfel:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg438">PNL a propus ca primarii să fie aleși în două tururi, iar PSD a demis Guvernul Orban; PNL a majorat numărul de mandate pentru diaspora și a permis votul timp de 3 zile, pentru ca oamenii să nu mai fie umiliți să stea cu orele la cozi ca să poată vota, dar PSD a respins ordonanța care prevedea aceste măsuri; PNL a plafonat punctul de amendă la 145 de lei, iar PSD vrea să-l ducă la 223 de lei; PNL a înghețat salariile demnitarilor, dar PSD le mai vrea majorate încă o dată, deși ele au crescut cel mai mult, față de alte categorii profesionale; PNL a eliminat taxele din Ordonanța "Lăcomiei", care au umflat facturile oamenilor, iar PSD vrea să le reintroducă pe toate; PNL a eliminat măsurile care distrugeau economiile a 7 milioane de români în Pilonul II de pensii, PSD vrea din nou să pună mâna pe banii românilor; PNL a eliminat detașarea a mii de argați roșii, pe salarii uriașe, în poziții bine plătite la stat, iar PSD își apără clienții și rudele numite în funcții înalte, fără calificare, dar cu carnet de partid; PNL a ieftinit creditarea, eliminând taxa pe activele bancare, iar PSD vrea să o reintroducă la loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg439">Urmărind cum toate aceste măsuri bune pentru români sunt șterse cu buretele de majoritatea parlamentară toxică, regrupată în jurul PSD, nu cred că mai are cineva vreun dubiu că actualul Parlament trebuie dizolvat pentru că nu mai reprezintă interesele cetățenilor români. Organizarea, cât mai repede, a alegerilor parlamentare anticipate reprezintă, fără îndoială, cea mai bună soluție pentru România. [1.033]</seg></u><note type="speaker">Domnul Giureci-Slobodan Ghera:</note><u ana="#regular" who="#Giureci-Slobodan-Ghera:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg440">"Republica Croația are un nou președinte"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg441">Alegerile prezidențiale în Croația s-au desfășurat în două tururi. Primul tur de alegeri prezidențiale a avut loc duminică, 22 decembrie 2019, unde, pentru cea mai înaltă funcție în stat au concurat 11 candidați, printre care s-au numărat și președintele în funcție al Republicii Croația, doamna Kolinda Grabar-Kitarović - HDZ, candidând pentru un al doilea mandat consecutiv, domnul Zoran Milanović - SDP - fost prim-ministru al Croației în perioada 2011-2016, Miroslov Škoro, independent, precum și alți candidați - Nedeljko Babić, Anto Đapić, Dario Juričan, Mislav Kolakušić, Dejan Kovač, Dalija Orešković, Katarina Peović, Ivan Pernar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg442">În turul doi, desfășurat în 5 ianuarie 2020, cetățenii au avut de ales între Zoran Milanović și Kolinda Grabar Kitarović. În urma rezultatului votului, din cei 3.855.000 de mii de alegători, Zoran Milanović este ales noul președinte al Republicii Croația, cu 1.034.389 de voturi, învingând-o astfel pe Kolinda Grabar-Kitarović, care a primit doar 929.488 de mii de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg443">Zoran Milanović, născut pe 30 octombrie 1966 la Zagreb, absolvent al Facultății de Drept din Zagreb, în urma alegerilor a declarat: "Așa cum am fost în campanie, voi fi și ca președinte. Voi da sugestii și sunt convins că nu voi dezamăgi încrederea pe care mi-ați acordat-o. Cele 4 milioane de croați, câți suntem, căutam locul său sub soare în Europa, care cu toate problemele ei, este cel mai bun loc de conviețuire, proiect în care Croația crede și unde trebuie să-și găsească locul și interesul", adăugând că va colabora cu oricine care va conduce această țară:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg444">"Nu vor fi intrigi, deal-uri secrete și nici afaceri. Pentru mine toate partidele vor fi la fel, pentru că noi suntem democrație parlamentară. Restul este drum spre tiranie și subiectivism, iar președintele trebuie să fie opusul, apărătorul. Sigura putere este puterea cuvântului și a Constituției croate, unde există lucruri bune și mai puțin bune, dar până este în vigoare, ea trebuie respectată", a concluzionat noul președinte al Croației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg445">Doresc pe această cale, ca parlamentar român de etnie croată, să îi urez sincere felicitări și mult succes pentru mandatul pe care l-a preluat din 18 februarie 2020! [1.034]</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Stan:</note><u ana="#regular" who="#Viorel-Stan:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg446">"Voucherul și păcăneaua"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg447">Audiată în comisia parlamentară de specialitate, Violeta Alexandru, ministrul muncii, a refuzat să răspundă când și cu cât crește punctul de pensie. Nu s-a învrednicit nici să afirme răspicat dacă alocațiile copiilor se vor dubla, în termenii legii promulgate de președinte și publicate în Monitorul Oficial.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg448">Doamna ministru a lansat diversiunea voucherelor și asta pentru că părerea doamnei Violeta Alexandru despre concetățenii săi este jalnică. Am aflat de la Excelența Sa că părinții români beau, fumează și joacă la păcănele, totul pe banii copiilor. Tristă imagine are doamna ministru despre mamele și tații care au nefericirea de a fi contemporanii săi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg449">PSD somează PNL să urmeze strict legea și să dubleze alocațiile copiilor, prin vouchere sau nu, fără a se preocupa de comportamentul adulților care, oricum, este profund deformat în viziunea doamnei ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg450">De altfel, tratatele internaționale pe care România le-a semnat și pe care trebuie să le respecte, interzic în mod expres alocațiile diferențiate. Nici acest aspect nu-i tulbură pe liberali? Nu. Se pare că, prin intermediul minorilor, au trecut în programul lor de guvernare "lupta împotriva păcănelelor".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg451">Ar fi și o modalitate terapeutică de eradicare a viciilor de-a lungul și de-a latul patriei! [1.035]</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile-Florin Stamatian:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Florin-Stamatian:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg452">"Deficitul forței de muncă în industria turismului, o problemă care trebuie rezolvată cu prioritate!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg453">Lipsa forței de muncă în turismul din România a fost si rămâne în continuare o problemă stringentă, dar și o preocupare a întregii industrii. Fostele guvernări se pare că nu și-au dat interesul deloc pentru a diminua această problemă, deloc de neglijat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg454">În fiecare an, criza forței de muncă se adâncește. Operatorii economici din industrie se plâng că nu mai găsesc personal calificat sau necalificat cu care se lucreze, personalul calificat fiind o resursă și mai greu de găsit. Pentru moment, una dintre soluții este importul de forță de muncă din țările non-UE.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg455">Turismul are un deficit de peste o sută de mii de angajați. O soluție pe termen lung este susținerea învățământului dual, care să asigure elevilor pregătirea profesională în acest domeniu. Vechea școală românească de turism s-a desființat, astfel se face resimțită lipsa unor școli adecvate de educație în turism și ospitalitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg456">La fel ca și în alte țări ale Uniunii Europene, și noi trebuie să găsim strategii pentru a umple acest gol. Industria turismului nu trebuie neglijată, ea fiind una dintre puținele ramuri economice, pe care capitalul autohton o mai poate controla. Lipsa de personal periclitează dezvoltarea acesteia, cu atât mai mult cu cât această industrie funcționează greu în România, după guvernarea PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg457">Îmbunătățirea serviciilor oferite a favorizat creșterea numărului de turiști străini, astfel favorizând investițiile în această industrie, și prin accesarea bugetului UE.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg458">De ani de zile, lipsa oricărei decizii a factorilor politici de a crea soluții durabile în acest sector, lipsa unei viziuni și a unei strategii de dezvoltare, precum și prețurile ridicate, lipsa infrastructurii de transport, nu au generat altceva decât stoparea evoluției acestui sector.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg459">România are multe de oferit!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg460">Absența unei strategii, specifice fiecărui tip de turism din România, a cauzat devalorificarea potențialului uriaș pe care țara noastră îl deține.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg461">Actuala Lege a turismului nu aduce soluții. De aceea, Guvernul PNL va aduce modificările necesare, dar și strategii și măsuri guvernamentale, pentru a rezolva problemele existente. "Importul" de forță de muncă sezonieră nu este o soluție pe termen lung. [1.036]</seg></u><note type="speaker">Doamna Viorica Cherecheș:</note><u ana="#regular" who="#Viorica-Cherecheș:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg462">"Diaspora are nevoie de România! România are nevoie de românii plecați în străinătate!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg463">România este țara cu cea mai mare rată de emigrare din spațiul comunitar, arată statisticile Comisiei Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg464">Migrația este un fenomen îngrijorător care trebuie stopat. În România anului 2020, jumătate dintre tineri susțin că își doresc să plece din țară, iar România anilor viitori va rămâne depopulată, fără forță de muncă. Mulți români care lucrează în afara granițelor țării așteaptă și își doresc soluții, o reformă radicală a statului și o evoluție a serviciilor sociale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg465">Mediul de afaceri din România așteaptă mai multă aplecare și implicare din partea decidenților, mai multe oportunități pentru ca românii să revină acasă iar economia națională să revină la normalitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg466">Nu există o soluție miraculoasă pentru a face ca un sfert de țară plecat să revină acasă. Răul a fost deja făcut, iar rănile celor plecați se vor vindeca mai greu sau poate niciodată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg467">Numai atunci când economia din țară va genera încredere pe termen lung, adică bunăstare reală și mai multe oportunități pentru reintegrarea pe piața muncii, este posibil ca românii din diaspora să revină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg468">Atunci când o guvernare se va face doar în interesul cetățenilor, o guvernare care va aplica soluții competente, care va genera un sistem sanitar și educațional performant, va reduce birocrația, va avea o infrastructură viabilă, locuri de muncă bine plătite, atunci românii plecați la muncă în străinătate vor veni acasă. Sunt obiective care pot fi îndeplinite în timp, cu rezultate pozitive.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg469">Programe precum "Diaspora Start-up" trebuie dezvoltate și continuate. Banii europeni pentru a stimula românii din diaspora să dezvolte afaceri în România sunt o soluție care trebuie aplicată în beneficiul lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg470">Românii din diaspora sunt mereu cu gândul la copiii lor, părinți, familie, la rădăcini, la locurile natale care îi determină să fie cu gândul mereu acasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg471">Să nu uităm că ei au nevoie de România, așa cum România are nevoie de ei! [1.037]</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Ioan Bumb:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Ioan-Bumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg472">"Să «mulțumim» PSD pentru maximul istoric la care a ajuns moneda euro!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg473">România este subiectul unui nou record negativ: rata de schimb a monedei euro a ajuns la un maxim istoric, aruncând o povară necuvenită în spinarea românilor. Măsurile aiuritoare ale Guvernului PSD și în special ale lui Eugen Teodorovici, specialist mai mult în discoteci decât în finanțe, au aruncat România în criza economică actuală, dinamitând câștigurile salariale ale românilor, care își văd zilnic veniturile afectate de creșterea prețurilor. Anii de dezmăț financiar din guvernarea PSD, care nu a făcut altceva decât să ia credite cu nemiluita, se răsfrâng acum asupra populației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg474">În ultimii trei ani, asemenea bețivului satului care ia pe caiet de la birtul local, Viorica Dăncilă și Eugen Teodorovici n-au făcut nimic altceva decât să se împrumute. Au dus datoria externă a României la peste 100 de miliarde de euro și la un deficit de cont curent de circa 40%. Doar în primele 9 luni ale anului trecut PSD s-a împrumutat cu peste 8 miliarde de euro, ducând datoria pe termen scurt la aproape 32%. Toate acestea reprezintă credite cu dobânzi foarte mari, luate pe perioade scurte, fără vreo consultare sau informare publică, fără acordul Parlamentului sau al românilor pe spatele cărora s-au plătit rate. Măcar dacă acești bani ar fi fost investiți în infrastructură... Măcar dacă ei ar fi fost investiți, astfel încât să producă alți bani... Măcar de s-ar fi construit școli, spitale sau drumuri cu ei... Dar nu! PSD a considerat normal să se împrumute doar ca să dea ajutoare sociale. Nu a scăpat nici administrația locală de acest dezastru, numeroase primării fiind blocate, pentru că Bucureștiul a decis să le transfere obligația de a plăti asistenții personali, fără a le transfera însă și resursele financiare necesare. În plus, celebra Ordonanță 114, pe care PNL a abrogat-o în Guvern, dar pe care PSD a pus-o apoi la loc în Senat, a aruncat în aer întreg sistemul de investiții publice. Decizia de a crește din pix salariile din construcții a dus la majorarea tuturor contractelor de lucrări și a antrenat o blocare a investițiilor deja licitate și aflate în execuție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg475">Ani la rând toate avertismentele PNL au fost ignorate. Toate dovezile PNL, care a arătat în ce dezastru economic este afundată țara, au fost luate în derâdere de o gașcă de politruci ce aveau ca unică grijă doar să facă frumos în fața liderului cu mustață. Toate avertismentele Uniunii Europene au fost ignorate, PSD ascunzându-se în dosul unui discurs naționalist deșănțat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg476">Am ajuns însă în punctul în care datoriile trebuie returnate, iar creditorii fac coadă la ușă, așteptându-și banii. De la preluarea mandatului, PNL nu a făcut decât să plătească facturi, evitând să mai angajeze cheltuieli suplimentare, care să crească deficitul bugetar. Dezastrul a fost însă deja făcut de PSD care, nu doar că s-a împrumutat peste tot, dar a mai și falsificat situația economică a țării, supraestimând venituri de peste 19 miliarde de lei, o situație deosebit de gravă, care are ca efect creșterea peste noapte a deficitului bugetar și depășirea limitei de 3% pe care toate statele europene trebuie să o respecte și pe care România și-a asumat-o prin Tratatul de Aderare la UE.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg477">Astfel, România nu doar că a ajuns la un maxim istoric al cursului de schimb Leu-Euro, dar se află și în poziția de a fi sancționată de UE, prin declanșarea procedurii de deficit excesiv. Astfel, PSD a reușit să bage România sub monitorizarea UE, nu doar cu justiția, prin celebrul MCV, dar și cu finanțele, punându-ne în situația de a fi monitorizați strict de către Bruxelles. Mai mult chiar, putem ajunge în situația catastrofală în care să fie sistate fondurile europene alocate României. Și asta doar din cauza PSD, care, din 2017 și până în 2019, a ignorat total avertismentele privind politica sa financiar-bugetară dezastruoasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg478">Să nu uităm, așadar, dragi români, să "mulțumim" PSD, ori de câte ori plătim rate la bancă sau facturi de servicii exprimate în euro! [1.038]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg479">"Alegerile anticipate, unica opțiune pentru România!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg480">România are nevoie de o guvernare stabilă, bazată pe o susținere solidă în Parlament, iar acest lucru nu este posibil fără organizarea alegerilor parlamentare anticipate!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg481">Consider că, prin tergiversarea votului pentru învestirea Guvernului, PSD nu face altceva decât să prelungească această criză politică în care a afundat România! Din păcate, nici măcar în al doisprezecelea ceas PSD nu se dezice de apucăturile sale din timpul de tristă amintire, când la conducerea partidului se afla Liviu Dragnea și pentru care a ajuns să fie atât de blamat de către români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg482">PNL și-a asumat responsabilitatea guvernării într-un moment foarte dificil și a avut capacitatea de a lua măsuri urgente pentru a stopa declinul unei economiei care a fost adusă pe marginea prăpastiei în timpul guvernărilor PSD. Cu toate acestea, am spus încă de la momentul învestirii Guvernului Orban că soluția cea mai bună o reprezintă declanșarea cât mai urgentă a alegerilor anticipate, acesta fiind singurul mod prin care vom putea genera o guvernare stabilă și responsabilă de care România are atât de mare nevoie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg483">Iată că suntem în fața unor provocări uriașe, economice, dar mai ales de sănătate publică, România fiind amenințată cu apariția noului Coronavirus. Specialiștii spun că este doar o chestiune de timp până când vor apărea primele cazuri și în țara noastră, având în vedere că în Italia, unde există o importantă comunitate de români, putem vorbi despre o creștere exponențială a cazurilor de îmbolnăviri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg484">Așadar, este extrem de important ca acum să dăm dovadă de responsabilitate și să lăsăm jocurile politice, pentru a putea lua măsurile urgente care se impun și a putea proteja cetățenii României! În acest context, apreciez că organizarea alegerilor parlamentare cât mai devreme posibil este o problemă de interes național.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg485">Până acum, fuga de electorat era caracteristică partidelor aflate la putere, iată că PSD mai aduce o premieră în politica românească și fuge de electorat chiar din calitatea de partid de opoziție, iar acest lucru nu vă face cinste, domnilor din PSD!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg486">Nu vă mai ascundeți de români și lăsați-i pe ei să decidă ce este mai bine pentru țară. Jocurile pe care le faceți, doar pentru a vă mai ține de scaunele puterii iluzorii pe care o dețineți, sunt nerealiste și nu au nimic în comun cu agenda propriilor cetățeni! Deschideți ochii și ascultați vocea poporului, pentru că el este singurul care știe pe ce drum trebuie să mergem! [1.039]</seg></u><note type="speaker">Doamna Antoneta Ioniță:</note><u ana="#regular" who="#Antoneta-Ioniță:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg487">"Sănătatea românilor, și nu schimbarea guvernelor trebuie să fie prioritatea momentului!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg488">Ne aflăm cu toții în fața unei amenințări oarecum fără precedent pentru vremurile moderne. Epidemia de Coronavirus, plecată din China, a trecut granițele Asiei mai repede decât ne așteptam și a pătruns în Europa. Face ravagii în Italia, una dintre țările de care suntem strâns legați. Este evident că toți suntem îngrijorați de modul în care va evolua epidemia, mai ales că aceasta a ucis până acum mii de oameni, dar numărul real al deceselor nu este unul cert.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg489">Din păcate, asistăm în aceste zile la un comportament irațional și lipsit de orice responsabilitate. Sunt tot mai mulți cei care încearcă să politizeze momentul, să-l transforme într-un subiect din care să câștige capital electoral. Preocuparea pentru a fi pregătiți cu spații conforme, în situația apariției unor cazuri de îmbolnăvire, cu materiale sanitare, medicamente, măști și tot ce este nevoie pentru tratament și prevenției a fost înlocuită cu absurde jocuri de imagine. Aflăm acum că am avea nevoie de un guvern tehnocrat, condus taman de secretarul de stat Raed Arafat, văzut ca singurul capabil să salveze România de Coronavirus. Absurdul merge până acolo încât să se vorbească de noi guverne, în loc să vorbim despre soluții și realități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg490">Fac apel la dumneavoastră și fac apel, în egală măsură, și la mass-media. Inducerea unei stări de panică populației nu este soluția. Trebuie să ne guverneze pe toți, de această dată, responsabilitatea vorbelor și a informațiilor pe care le oferim publicului larg. Nu avem nevoie de isterii inutile, de temeri și de reacții fără discernământ. Ne aflăm în fața unei situații serioase, care impune măsuri mature și informații serioase!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg491">În fața unei asemenea amenințări este nevoie de calm, de echilibru, de decizii luate corect și cumpătat. Da, este nevoie de controale stricte pe aeroporturi, în vămi și în orice alt loc pe unde ar pătrunde posibile cazuri, care să declanșeze epidemia. Sistemul sanitar românesc trebuie să fie pregătit să intervină, să fie dotat cu toate cele necesare. Dar este la fel de mare nevoie de o informare corectă a populației. Oamenii trebuie să știe cum să reacționeze și, mai ales, cum trebuie să prevină. Trebuie să înțeleagă că nu este o joacă, în condițiile în care ar apărea cazuri, dar și că nu au motive de îngrijorare, cât timp autoritățile își fac treaba și amenințarea pandemiei este încă una rezervată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg492">Da, noi, parlamentarii, în colegiile noastre, putem face măcar acum muncă de informare, alături de o mass-medie care își poate demonstra dovada maturității căpătate în cei 30 de ani de libertate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg493">Stimați colegi, fac apel la dumneavoastră să ne comportăm ca niște oameni responsabili. Epidemia de Coronavirus nu are culoare politică, iar ceea ce contează cu adevărat este sănătatea românilor! [1.040]</seg></u><note type="speaker">Domnul Călin-Vasile-Andrei Matei:</note><u ana="#regular" who="#Călin-Vasile-Andrei-Matei:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg494">Privesc șocat la involuția politică actuală și mă/vă întreb... până unde? Nu este deja evident că liberalii habar n-au să guverneze? Nu v-am prezis că-s slabi, că n-au oameni, că nu fac altceva decât campanie electorală continuă, pe Internet și la televiziuni?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg495">Am avut o bănuială, d emult, ba, de la început. Ceea ce n-am putut ghici, la ce nu m-am așteptat, e să fie atât de perverși. Să dai 25 de ordonanțe de urgență, noaptea, ca hoții, cu cagule galbene, spune ceva despre ei, ceva foarte grav! S-au pornit șmecherește, la amiază, într-o ședință obișnuită, ca să stea intenționat până la lăsatul serii și să toarne cu ordonanțe! Ei, care ne acuzau că dăm ordonanțe! Da, am dat, inclusiv una celebră, am greșit, ne-am asumat, am plătit. Dar n-am dat 25 într-o seară! Mașina de zgomote, între timp, lucra pe Facebook și asigura poporul că sunt necesare, că e musai, că greaua moștenire, că... baliverne! De trei luni, n-au fost necesare. De trei luni își pun oamenii lor până la nivel de femeie de serviciu, iau împrumuturi prostește, brutal, de s-au șocat și prietenii și colegii lor de la USR. Ei au constatat că selfie-stul Cîțu a făcut împrumuturi de 7.500 de lei pe secundă, a calculat deputatul Năsui. Suntem nebuni?! Și vin cei de la FMI și o să le zică...ce? Că e moștenire grea? Sau o să fugă, așa cum a fugit selfie-boy când l-am chemat în comisii și în Parlament, să dea explicații? Ce bărbat politic este acela care se ascunde în spatele mesajului de pe Facebook și a mașinăriei de propagandă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg496">S-a sesizat și Avocatul Poporului și a zis că așa ceva, 25 de ordonanțe de urgență într-o noapte, este nemaiîntâlnit, în nicio țară, nicăieri. Nici Rusia, nici China n-ar îndrăzni așa ceva, fără să cadă în penibil!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg497">Dar perversitatea merge mai departe! Printre ordonanțe mărunte, cum ar fi cele referitoare la statutul polițiștilor de penitenciare, recensământul agricol, utilizarea trotinetelor electrice - auzi tu, ce griji avem! - sunt ascunse ordonanțe grave, care, în mod normal, ca legi, aveau nevoie de proceduri complexe, de consultări publice, de comisii și de specialiști! Exemplific - Ordonanța de urgență privind spitalele private care vor accesa fonduri publice. Absolut, dar absolut întâmplător, ministrul sănătății are contract cu un asemenea spital, și-a adus deja de acolo, în minister, două persoane în funcții publice înalte. Sau organizarea alegerilor parlamentare anticipate...?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg498">Ce-au făcut? Au dublat numărul parlamentarilor din străinătate, unde cred ei că vor avea câștig de cauză, până nu s-or dumiri și românii noștri muncitori și truditori cu cine au de-a face. Sau înjumătățirea numărului de zile la, atenție! 50 de zile pentru declanșarea alegerilor anticipate, după dizolvarea Guvernului!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg499">Cine ești tu să decizi așa, pentru o țară întreagă și peste capul Parlamentului ales de popor? Și să lămurim o dată pentru totdeauna și prostia asta rostogolită în și de presă, cum că Parlamentul actual nu mai reprezintă voința poporului. Serios? Și legile în vigoare? Alegerile s-au făcut conform legii, mandatul este de patru ani. Brusc, dacă simțiți că sunteți pe un val, nu mai sunt bune regulile jocului și legile? În plus, sunteți pe val, dar habar n-aveți de surf, imediat sunteți sub apă și cereți ajutor sau veste de salvare...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg500">Mă miră însă și lipsa de reacție a poporului, dar poate încă nu ne-au arătat destule. Mai așteptăm. Sincer, mă cam tem de ce mai au de arătat, la ce pornire de Trabant au avut, cu gălăgie, fum și mișcat doi metri înapoi... Cred că e vremea să primească o lecție de la cei care au muncit pentru popor, de la cei care știu cum se conduce o țară, de la cei care au băgat România în NATO, în UE.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg501">Este vremea să învețe politică, așa că, i-am învățat! A căzut Guvernul, a lăcrimat Raluca, viața intră înapoi în cursul eilogic, după alegerea strâmbă a președintelui tuturor romanilor, dar este clar că noi nu mai luăm lecții de la amatori! Cam toate forțele politice din țara aceasta au înțeles cu ce guvernanți amatori au de-a face! [1.041]</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Elena Dinu:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Elena-Dinu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg502">"PNL dorește distrugerea sistemului public de sănătate"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg503">Intenția Guvernului liberal de a modifica legislația sănătății, materializată printr-o ordonanță de urgență ilegală, în sensul accesului egal al instituțiilor medicale private și de stat la programele naționale de sănătate publică suportate din buget, nu este altceva decât o afacere de partid a PNL. În niciun caz nu se poate vorbi despre o reformă a sistemului medical în beneficiul românilor care au nevoie de servicii medicale, ci este doar o formă mascată de privatizare a programelor de sănătate publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg504">Demersul "guvernului meu", demis rușinos prin moțiunea de cenzură, este dramatic pentru cetățeni. Practic, mai puțini pacienți se vor putea trata gratuit la stat și, în același timp, din ce în ce mai mulți români vor trebui să se trateze contra-cost la privat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg505">Deși cunoșteau faptul că sănătatea este un drept garantat de Constituție pentru toți cetățenii, nu doar pentru cei cu venituri mari, PNL nu a oprit modificările legislative din sănătate, făcute după bunul lor plac și al clientelei politice! Sau, probabil, liberalii și Klaus Iohannis nu cunosc prevederile legii fundamentale, un fapt de o gravitate extremă pentru democrația din România și funcționarea statului de drept!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg506">Ordonanța de urgență prevede explicit ca spitalele sau clinicile private să poată presta și deconta inclusiv serviciile din programele de sănătate publică și din Acțiunile Prioritare gestionate de Ministerul Sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg507">Să nu uităm că ministrul sănătății provine dintr-un spital privat, care va beneficia în mod direct de măsura respectivă, iar în aceste condiții se confirmă suspiciunea de complicitate la această inițiativă e Executivului. De asemenea, este vorba și despre recompensarea sponsorilor de partid de către PNL, prin acordarea accesului furnizorilor privați la tratamentele scumpe și de urgență. În acest fel, bugetele alocate până acum unităților de stat vor trebui împărțite cu cele din privat, în funcție de serviciile prestate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg508">Consider că nu este corect ca PNL să ia bani de la pacienții care nu își permit tratamentul medical contra-cost și să-i transfere oamenilor care își permit oricum tratamente în clinici private, în sistem de coplată peste suma asigurată de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg509">Voi vota împotriva acestei inițiative în momentul în care va fi dezbătută în Parlament, deoarece o astfel de decizie va defavoriza în mod nedrept oamenii cu posibilități materiale reduse și, de asemenea, va distruge sistemul public de sănătate. [1.042]</seg></u><note type="speaker">Domnul Costin-Sebastian Moise:</note><u ana="#regular" who="#Costin-Sebastian-Moise:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg510">"Coronavirusul aduce cu el criza economică. Avem nevoie de un Guvern care să împiedice derapajele bugetare!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg511">Momentul în care Organizația Mondială a Sănătății, OMS, va declara oficial pandemia de Coronavirus va aduce cu sine două diagnostice extrem de dure: criză economică globală și posibilă recesiune pentru România. Dincolo de pericolul uriaș pentru sănătatea publică, această "lebădă neagră", reprezentată de amenințarea molimei venite din China, va lovi puternic economia mondială atât de globalizată și de interdependentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg512">Deja există semne clare că există un blocaj total în China. Nu discutăm numai despre a doua cea mai mare economie a lumii, ci despre cel mai mare producător de bunuri de consum de pe planetă. Or, în astfel de cazuri, transporturile și distribuția sunt primele care se opresc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg513">Semnele încetinirii economiei mondiale sunt deja aici. Agenția Internațională pentru Energie prognozează o cerere mai mică cu 450.000 de barili pentru petrol în primul trimestru al anului 2020 - este prima contracție din ultimii 10 ani. De asemenea, va exista un blocaj major în industria farmaceutică, având în vedere că Beijingul este cel mai mare producător. În plus, turismul va fi afectat într-o proporție uriașă. La fel și transportatorii de mărfuri transoceanici, cargoboturi și avioane. În sens invers, aurul atinge niveluri record - 1.700 de dolari uncia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg514">Faptul că primul focar european de Coronavirus a fost depistat în Italia, nu este deloc o veste bună, având în vedere că țara peninsulară este a doua în topul partenerilor comerciali ai României, după Germania. De asemenea, Italia este locul șase în topul investitorilor străini din punctul de vedere al capitalului investit și locul întâi în topul investitorilor străini din punctul de vedere al numărului de companii prezente pe piață. Posibila închidere a granițelor în interiorul spațiului Schengen va gripa și mai tare economia europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg515">Toate acestea sunt semne că, mult după ce pericolul pentru sănătatea publică va fi estompat, economiile naționale vor trage să se recupereze după lovitura cruntă pe care o vor primi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg516">În cazul României, situația este încă și mai gravă. Pe de o parte, avem un risc mare de derapaj bugetar după măsurile populiste ale PSD și asumarea unui buget cu deficit de 3,6% din partea Guvernului liberal. Pe de altă parte, instabilitatea politică generează blocaje instituționale și abulie, blocând măsuri absolut vitale pentru a evita căderea în prăpastie. Se poate prognoza, încă de pe acum, faptul că epidemia de Coronavirus va genera efecte economice dezastruoase încă și mai mare decât cele de sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg517">De aceea, fac un apel la responsabilitate politică - să închidem odată criza autoindusă, să instalăm un Guvern cu puteri depline, care să asume în mod deschis și responsabil măsurile necesare pentru a proteja economia națională, atât cât se poate, în fața acestor amenințări. [1.043]</seg></u><note type="speaker">Domnul Doru-Petrișor Coliu:</note><u ana="#regular" who="#Doru-Petrișor-Coliu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg518">Mă văd nevoit să intervin din nou, într-un moment dificil pentru cetățenii români din diaspora, mai precis pentru compatrioții noștri aflați în Italia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg519">Potrivit datelor oficiale publicate de presa internațională, Italia este cea mai afectată țară din Europa de Coronavirus care, într-un timp foarte scurt, a făcut mii de victime și care continuă să se extindă cu repeziciune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg520">Ultimul bilanț oficial al autorităților din Peninsulă relevă faptul că s-au înregistrat 6 persoane decedate, câteva sute infectate, în timp ce 12 localități din regiunea Lombardia sunt în carantină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg521">Precum știți, peste 300.000 de români trăiesc în această zonă. Autoritățile au introdus măsuri speciale de carantină, școli, muzee, instituții publice și activități comerciale au fost închise, iar trenurile nu mai opresc în localitățile restricționate. Au fost suspendate toate evenimentele publice sau private.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg522">În fața acestei situații, românii din Italia sunt mai debusolați și mai speriați ca niciodată. Din ce în ce mai multe cazuri sunt făcute publice de presa din Peninsulă zilnic. Disperarea a atins cote maxime în ultimele zile. Această situație este cauzată și de slaba informare din partea autorităților române, care ar fi trebuit să emită comunicări clare, punctuale și frecvente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg523">Transmit românilor din Italia și nu numai, să fie calmi, să se informeze cum se pot apăra și să solicite MAE toate informațiile de care au nevoie. În Italia trăiește cea mai mare comunitate de români din afara granițelor, peste un milion de conaționali au nevoie acum de sprijinul autorităților și în acest sens, consider că ar fi trebuit o intervenție clară, fermă, determinată pentru a nu permite ca o astfel de situație să creeze panică. Conaționalii noștri cer acum informații pe grupurile de socializare, își împărtășesc sfaturi, analizează situația și vorbesc despre ceea ce ar putea face în fața unei posibile epidemii. Unii și-au manifestat intenția să se întoarcă acasă, alții consideră ca se simt mai protejați în Italia. Însă mulți dintre ei întreabă disperați care sunt măsurile luate de autorități la întoarcerea în România, cine intră în carantină, unde se va desfășura carantina, cei care locuiesc în apropierea localităților "închise" vor fi puși sau nu în carantină, persoanele care au febră pot călători, care este autoritatea de la care pot obține o informație sigură?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg524">Acestea sunt întrebările la care conaționalii au nevoie de un răspuns clar!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg525">Apoi, trebuie să ne gândim și la ipoteza unui exod, în condițiile în care familii de români au anunțat că pleacă cu mașina spre localitățile de origine din țară. Este România pregătită să gestioneze o astfel de situație?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg526">Așadar, solicit Guvernului României să analize situația și să identifice soluții imediate pentru românii din Italia. Sprijinul conaționalilor noștri trebuie să fie o prioritate! [1.044]</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil-Marius Pașcan:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Marius-Pașcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg527">"Pe zi ce trece, la presiunea UDMR, limba română își pierde statutul de limbă oficială..."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg528">Instituția Avocatul Poporului a sesizat, anul trecut, Curtea Constituțională a României, CCR, în privința unor excepții de neconstituționalitate cu privire la promulgarea de către Guvernul condus de premierul Viorica Dăncilă a Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 57/2019 privind Codul administrativ. În urma deliberărilor, CCR, cu majoritate de voturi, a respins ca neîntemeiată excepția de neconstituționalitate și a constatat că prevederile Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 57/2019 privind Codul administrativ sunt constituționale, în raport de criticile formulate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg529">La rândul său, Partidul Mișcarea Populară a sesizat în aceeași privință Avocatul Poporului care, din păcate, dintr-o eroare fatidică, nu a transmis CCR tocmai aspectele vădite de neconstituționalitate cuprinse în Ordonanța privind Codul administrativ. În esență, considerăm că prin modificările normative pe care le aduce legislației în vigoare, O.U.G. nr. 57/2019 impune obligativitatea folosirii limbilor materne ale minorităților naționale nu doar autorităților administrației publice locale și serviciilor publice deconcentrate, enumerate limitativ de Legea fundamentală, ci chiar și instituțiilor publice aflate în subordinea acestora, ceea ce contravine art. 120 alin. din Constituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg530">De asemenea, în acord cu Carta Europeană a Limbilor Regionale sau Minoritare, Constituția reglementează dreptul de utilizare a limbii minoritare sau regionale numai în raport de existența în cadrul unei Unități administrativ-teritoriale a unei ponderi semnificative a cetățenilor aparținând unei minorități naționale. Ordonanța în cauză nesocotește obligația constituțională a existenței unei ponderi semnificative ca premisă a folosirii limbii materne a persoanelor aparținând unei minorități naționale în relația cu autoritățile publice, pragul de 20% devenind opțional, iar nesocotirea lui este lăsată la arbitrariul organelor deliberative sau chiar a unei singure persoane din cadrul instituțiilor sau autorităților cu conducere unipersonala.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg531">Totodată, prin generalizarea folosirii limbii materne a persoanelor aparținând minorităților naționale, la nivel național, după bunul plac al conducătorilor autorităților și instituțiilor publice, care sunt doar pasageri prin funcții, sub limita constituțională definită ca pondere semnificativă, este afectat însăși caracterul de limbă oficială a limbii române. Înscrisul în limba maternă a persoanelor aparținând minorităților naționale trebuie să aibă din punct de vedere al regimului juridic doar caracter de traducere. În caz contrar, avem două acte oficiale în două limbi, ceea ce conferă, contrar Constituției, caracter de limbă oficială limbii minoritare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg532">În egală măsură, invocăm problema formularelor tipizate bilingve, prevăzute de respectiva ordonanță. În situația în care se folosește un formular unic, atunci măsura reglementată prin O.U.G. nr. 57/2019, pentru a nu se aduce atingere limbii oficiale, ar fi fost aceea ca înscrisurile în formular în limba minorității naționale să aibă dimensiuni mai mici și caractere italice, conform practicii celorlalte state ale Uniunii Europene care acceptă asemenea formulare. În acest fel, se protejează caracterul constituțional de unică limbă oficială a limbii române, în acord și cu preambulul Cărții europene a limbilor regionale sau minoritare, potrivit căreia protecția și încurajarea limbilor regionale sau minoritare nu trebuie să se facă în detrimentul limbilor oficiale și a necesității de a le însuși, subliniind valoarea interculturalității și a plurilingvismului și considerând că protecția și încurajarea limbilor regionale sau minoritare nu trebuie să se facă în detrimentul limbilor oficiale și a necesității de a le însuși.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg533">În concluzie, Partidul Mișcarea Populară solicită Guvernului Ludovic Orban, în cazul în care va fi reînvestit, și oricărui alt guvern responsabil care va urma la conducerea României, să modifice prevederile aberante anterior menționate din această O.U.G. nr. 57/2019, întrucât încalcă prevederile Constituției României și anulează statutul de limbă oficială pentru limba română. [2] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg534">După pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg535">(În continuare, lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnul deputat Vasile-Daniel Suciu și de domnul deputat Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg536">Bună dimineața, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg537">Continuăm ședința noastră și vă anunț că, din totalul celor 329...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg538">Vă rog să luați loc, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg539">... că, din totalul celor 329 de deputați, și-au înregistrat prezența 162.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg540">În conformitate cu art. 93 din Regulament, au fost distribuite următoarele documente: ordinea de zi pentru ședința de astăzi, 25 februarie; programul de lucru în perioada 24-29 februarie; lista rapoartelor depuse în perioada 11-25 februarie; lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții; informarea cu privire la inițiativele înregistrate la Cameră și care urmează să fie avizate de comisiile permanente. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg541">Avem o informare scrisă din partea domnului deputat Mircea-Gheorghe Drăghici, care ne aduce la cunoștință că își încetează activitatea în Grupul parlamentar al PSD și va activa ca deputat neafiliat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg542">Dezbateri până la ora 11,30, la ora 12,00 - vot final, după ședința de vot final avem ședința de Birou permanent. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg543">Înainte de a da cuvântul pe procedură, vă anunț că avem două legi - este vorba de Propunerea legislativă pentru modificarea Ordonanței nr. 92 - Pl-x 619; termenul pentru dezbatere și vot final fiind depășit, propunerea se consideră adoptată; și Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței nr. 4/2020 - PL-x 4/2020; termenul de dezbatere și vot final fiind depășit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg544">Și, de asemenea, Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 79 - PL-x 673/2019; Comisia pentru învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg545">Termenul de dezbatere și vot final fiind depășit, cele trei inițiative se duc la Senat, cu propuneri de adoptare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg546">Pentru început, la chestiuni de procedură, Grupul UDMR, domnul Szabó Ödön, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg547">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg548">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg549">La început, doar vreau să salut și în numele dumneavoastră un grup de liceeni care se află în plen, la invitația Grupului. Sunt reprezentanții consiliilor liceenilor maghiari din România și sper ca o parte dintre ei să fie prezenți în câțiva ani în Parlamentul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg550">Vă mulțumesc mult și le mulțumesc că sunt prezenți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg551">Da. Salutăm și mult succes la școală, pentru a deveni viitori parlamentari!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg552">Mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg553">Domnul Roman, vă rog, chestiuni de procedură. [5]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg554">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg555">Prima propunere pe care v-o fac este trimiterea, de pe punctul 62 pe punctul 2 de pe ordinea de zi, a PL-x 435/2018 și ulterior retrimiterea la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg556">Solicităm retrimiterea, la Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului și la Comisia pentru buget, finanțe și bănci, a Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 20/1994, așa cum am spus, aflat la punctul 62 pe ordinea de zi, având în vedere faptul că trebuie corelate amendamentele admise din raportul comisiilor de specialitate cu prevederile Legii nr. 170 din 7 octombrie 2019. Aceasta este prima propunere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg557">Deci punctul 2 și retrimitere la comisie, două săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg558">Da. Supun votului dumneavoastră propunerea făcută.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg559">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg560">Da. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg561">112 voturi pentru, două voturi împotrivă, o abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg562">Două săptămâni, da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg563">Mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg564">Vă rog. [6]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg565">A doua propunere este retrimiterea, de la punctul 131 de pe ordinea de zi pe locul 3, a PL-x 547/2019 - Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 26/2019 privind modificarea Legii nr. 152 privind înființarea Agenției Naționale pentru Locuințe. Aici, practic, avem unele prevederi ale Ordonanței Guvernului nr. 26/2019 care au fost abrogate prin Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 1/2020 și e nevoie, la fel, de corelare - două săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg566">Tot două săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg567">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg568">126 de voturi pentru, două voturi împotrivă. Adoptată. Două săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg569">Vă rog. [7]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg570">Și ultima propunere pe care v-o înaintăm este introducerea pe ordinea de zi a Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 66/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg571">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg572">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg573">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg574">127 de voturi pentru, 3 voturi împotrivă. Adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg575">Mai departe. Tot chestiuni de procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg576">Domnul Lupașcu, vă rog, Grupul PSD. [8]</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Lupașcu:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Lupașcu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg577">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg578">Vreau să vă rog să supuneți votului retrimiterea la comisie a punctului 15 de pe ordinea de zi - Proiectul de Lege pentru modificarea anexelor nr. 1-5 la Legea nr. 195/2018 privind aprobarea Programului de susținere a crescătorilor de suine pentru activitatea de reproducție; PL-x 474/2019 - pentru corelări, două săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg579">Deci, îl aducem pe poziția 4 și îl retrimitem două săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg580">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg581">133 de voturi pentru, un vot împotrivă. Adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg582">Mai departe. [9]</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Lupașcu:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Lupașcu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg583">Retrimiterea la comisie, tot pentru corelări, pentru două săptămâni, a punctului 35 de pe ordinea de zi - Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 82/2017 pentru modificarea și completarea unor acte normative; PL-x 584/2017.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg584">Tot două săptămâni, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Lupașcu:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Lupașcu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg585">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg586">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg587">115 voturi pentru, 14 abțineri. Aprobată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg588">Mai departe. [10]</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Lupașcu:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Lupașcu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg589">Și retrimiterea pentru două săptămâni a punctului 99 de pe ordinea de zi - Proiectul de Lege privind aprobarea ordonanței de urgență a Guvernului nr. 67/2019 pentru modificarea și completarea Legii nr. 96/2000; PL-x 490/2019 - retrimitere două săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg590">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg591">Domnule Lazăr, două săptămâni, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg592">O săptămână, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg593">117 voturi pentru, 14 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg594">Așteptăm raportul de la dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg595">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg596">Domnul Ion Stelian, Grupul USR, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Stelian-Cristian Ion:</note><u ana="#regular" who="#Stelian-Cristian-Ion:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg597">Vă solicit scoaterea de pe ordinea de zi și retrimiterea la comisie a proiectului de la punctul 20 de pe ordinea de zi. Este vorba de PL-x 244/2019, Proiectul de Lege pentru completarea art. 5 din Legea nr. 33/1994 privind exproprierea pentru cauză de utilitate publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg598">În Comisia juridică s-a dat un raport, cu majoritate de voturi, un raport favorabil, însă vreau să vă precizez faptul că există un punct de vedere negativ din partea Guvernului; există comentarii pe constituționalitate, din partea Consiliului Legislativ, care sunt regăsite și în avizul Consiliului Economic și Social; de asemenea, președintele României a solicitat reexaminarea acestei legi care a fost respinsă în Senatul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg599">Este vorba despre o lege care ar face, practic, inaplicabilă legislația pentru protecția mediului. Nu s-ar mai respecta acordurile de mediu pentru unele proiecte, ceea ce este inacceptabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg600">Vă solicit retrimiterea la comisie pentru a rediscuta aceste aspecte, astfel încât să dăm o formă a legii care să respecte și angajamentele noastre față de Uniunea Europeană, cu privire la protecția mediului, și care să fie o formă agreată și acceptabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg601">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg602">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg603">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg604">36 de voturi pentru, 98 de voturi împotrivă, 3 abțineri. Nu a întrunit numărul de voturi. Rămâne pe poziția 20.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg605">Mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg606">Grupul UDMR, domnul Márton Árpád, vă rog. [11]</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg607">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg608">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg609">Solicităm retrimiterea la comisie a punctului 4 - Foaie de parcurs pentru un acord privind bugetul pe termen lung al Uniunii pentru perioada 2021-2027.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg610">Din punctele existente în COM-ul pe care prin hotărâre ar trebui să-l adoptăm lipsește o temă destul de importantă, care pentru România este poate cea mai importantă - menținerea sprijinului pentru agricultură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg611">Deci trebuie să includem și acest punct, separat, distinct, pentru că, după cum știți, este o confruntare între cele patru țări care nu vor să dea bani și cele 17 care, printre altele, doresc să mențină acest sprijin pentru agricultură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg612">Ar fi bine ca și Parlamentul României să reprezinte interesele acestei populații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg613">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg614">Da. Deci este vorba de COM 295, domnule Márton.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg615">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg616">Da. Deci...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg617">(Domnul deputat Alfred-Robert Simonis solicită să ia cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg618">Numai puțin...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg619">Deci COM-ul de la poziția 4 a fost retrimis la Comisia pentru afaceri europene; termen - o săptămână, domnule Tîlvăr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg620">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg621">În continuare, liderul Grupului PSD, vă rog, domnul Simonis. [12]</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg622">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg623">Am și eu două modificări de propus plenului. Și anume Pl-x 401/2018 - Propunerea legislativă pentru abrogarea alin. al art. 3 din Hotărârea Guvernului nr. 250/1992 privind concediul de odihnă - să fie adusă de pe poziția 55 pe poziția 41.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg624">41, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg625">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg626">Mulțumesc</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg627">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg628">124 de voturi pentru, 13 abțineri. S-a adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg629">Mai departe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg630">Și Pl-x 411/2016 - Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 321/2009 privind comercializarea produselor alimentare - de pe poziția 133 pe 42.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg631">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg632">Adoptată. 121 de voturi pentru, 13 abțineri. S-a completat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg633">Vă rog, domnul Roman. [13]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg634">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg635">Solicitarea este de retrimitere la Comisia pentru administrație, să-l aducem pe punctul 7 și retrimitere două săptămâni, a Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 24/2019 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 83/2001 - PL-x 545/2019. Întrucât este necesară modificarea titlului Ordonanței Guvernului nr. 24/2019.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg636">Termen - două săptămâni?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg637">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg638">La Comisia pentru administrație.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg639">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg640">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg641">135 de voturi pentru, două voturi împotrivă. S-a adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg642">Alte chestiuni de natură procedurală? Nu mai sunt. Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg643">Mai este una?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg644">Domnule Roman, mai aveți?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg645">Vă rog. [14]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg646">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg647">Ordinea de zi inițială a fost modificată, ca urmare a propunerilor pe care le-am făcut. Prin urmare, acel Proiect de Lege privind statutul Limbii Semnelor Române a ajuns pe poziția 15. Rugămintea este să-l aducem pe poziția inițială, poziția 10 pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg648">Sau haideți să-l aducem pe punctul 2, dacă se poate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg649">Da. Haideți, să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg650">134 de voturi pentru, două voturi împotrivă, o abținere. S-a adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg651">Bun. Dacă nu mai sunt observații la ordinea de zi, începem. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg652">1. Prima solicitare, din partea Comisiei pentru învățământ, știință, tineret și sport. Este vorba de Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii educației naționale nr. 1/2011; Pl-x 660/2019. Se solicită prelungirea termenului de dezbatere și vot de la 45 la 60 de zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg653">Dacă sunt observații sau obiecții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg654">Vă rog să pregătiți cartelele de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg655">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg656">Cu unanimitate de voturi a fost prelungit termenul - de la 45 la 60 de zile. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg657">2.2. Proiectul de Lege privind statutul Limbii Semnelor Române; PL-x 573/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg658">Este vorba de un raport suplimentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg659">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg660">Doamna Săftoiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg661">Vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Adriana Săftoiu:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Adriana-Săftoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg662">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg663">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg664">Revin cu această lege. Și vreau să vă spun o poveste, ca să vă dați seama cât de important e să recunoaștem limba semnelor române ca limba oficială a persoanelor surde din România, indiferent de etnie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg665">Un tânăr care a terminat Liceul de surzi din Craiova, pe nume Petre Dobre, nu a reușit să-și ia bacalaureatul în România, la liceul respectiv, din nou, pentru că ei învață în limba semnelor, și în momentul în care își dau examenele trebuie să dea examenele în limba română.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg666">Acest tânăr nu și-a luat bacalaureatul, dar într-un schimb de experiență cu universitatea din Scoția, a fost remarcat de profesorii din Scoția și l-au invitat la universitatea respectivă, la Secția limba semnelor scoțiene, să devină student. Li s-a explicat profesorilor că acest elev nu a putut să-și ia bacalaureatul, drept urmare nu are cum să urmeze studii superioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg667">În Scoția nu s-a ținut cont de această regulă din România. Tânărul Petre Dobre termină universitatea din Scoția, și în momentul de față este profesor la universitatea din Scoția, primul profesor surd care predă limba semnelor scoțiene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg668">El a devenit subiect de presă în Marea Britanie, fiind primul profesor surd la universitatea din Scoția.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg669">Evident, l-a descoperit și presa din România și l-a întrebat - nu vrei să te întorci acasă? Și a spus - nu, pentru că dacă mă întorc în România, unde nu am putut să-mi iau bacalaureatul, sunt considerat un om anormal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg670">De aceea insist cu această lege, pentru că legea spune următorul lucru - toate instituțiile statului au obligația ca în doi ani, din momentul în care ea va fi promulgată, să ia toate măsurile pentru ca persoanele surde să poată învăța, studia, comunica în limbajul semnelor. Asta înseamnă că avem nevoie să formăm profesori în limba semnelor române, interpreți, ca acești copii - în primul rând, ei - să-și poată susține examenele în limba semnelor române.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg671">Și pentru că nu vreau să mai fac o polemică cu bunii mei prieteni de la UDMR, am avut această discuție cu Domniile Lor, în aceste două săptămâni, cât a fost legea retrimisă, am discutat cu profesorii maghiari de la Școala de surzi din Cluj - toți au confirmat că limba semnelor române este comună și pentru surzii români, și pentru surzii de etnie maghiară, și nu numai. Diferențele sunt atât de mici încât și ei pledează și susțin această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg672">Eu vă mulțumesc și sper ca astăzi, la votul final, această lege să primească un vot pozitiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg673">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg674">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg675">Înainte de dezbateri generale, îl rog pe domnul Ibram sau...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg676">Vă rog, doamnă deputat, prezentați raportul Comisiei pentru drepturile omului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg677">Doamna deputat Venera Popescu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Mariana-Venera Popescu:</note><u ana="#regular" who="#Mariana-Venera-Popescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg678">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg679">Raport suplimentar pentru Proiectul de Lege privind statutul Limbii Semnelor Române.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg680">În temeiul art. 70 din Regulamentul Camerei Deputaților, plenul Camerei Deputaților a hotărât, în ședința din data de 11 februarie 2020, retrimiterea Proiectului de Lege privind statutul Limbii Semnelor Române, cu adresa PL-x 573/2019, din 11 februarie 2020, la Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale, în vederea unei noi examinări și depunerii unui nou raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg681">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a fost sesizată, în data de 28 octombrie 2019, spre dezbatere în fond, pe acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg682">Pentru această inițiativă legislativă s-a întocmit raportul nr. 4c-6/691 din 27 februarie 2019 și s-a propus adoptarea proiectului de lege cu amendamentele admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg683">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg684">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg685">Consiliul Legislativ a avizat favorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg686">Consiliul Economic și Social a avizat nefavorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg687">Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport a avizat nefavorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg688">Comisia pentru sănătate și familie a avizat favorabil proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg689">Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului a avizat favorabil proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg690">Proiectul de lege supus dezbaterii are ca obiect de reglementare recunoașterea limbii semnelor române ca limbă maternă pentru persoanele surde și hipoacuzice din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg691">În conformitate cu prevederile art. 61 și 70 din Regulamentul Camerei Deputaților, membrii Comisiei pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale au examinat din nou inițiativa legislativă, în ședința din data de 11 februarie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg692">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii Comisiei pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților un raport suplimentar de adoptare a Proiectului de Lege privind statutul Limbii Semnelor Române, cu amendamente admise prezentate în Anexa nr. 1 și cu un amendament respins prevăzut în Anexa nr. 2, care fac parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg693">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg694">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg695">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg696">Trecem la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg697">Domnul Márton Árpád.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg698">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg699">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg700">După cum știți, noi am solicitat retrimiterea la comisie a acestui proiect de lege și am avut și un amendament pe care, din păcate, comisia nu l-a adoptat, deși poate dacă exista o astfel de empatie a inițiatorului față de copiii ai căror părinți au limbă maternă maghiara sau alte limbi, atunci ar fi putut să accepte acel amendament prin care legea ar fi devenit într-adevăr aplicabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg701">Și noi susținem necesitatea acestei legi. Și noi susținem că este nevoie să fie formați mai mulți specialiști. Și noi susținem că aceste persoane trebuie să aibă aceste drepturi. Și, în mod evident, ne vom susține amendamentul. Vom vota pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg702">Și vom depune proiect de lege de modificare a acestei legi. Pentru că... și aș fi poate foarte bucuros dacă și inițiatorul m-ar asculta. Pentru că, într-adevăr, acum, așa cum a spus și Domnia Sa data trecută, există diferite limbi ale surzilor în întreaga lume. Așa cum a spus și Domnia Sa, de exemplu, limba engleză nu este identică cu limba surzilor din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg703">În treacăt fie vorba, există familii de limbi ale semnelor. De exemplu, limba semnelor germane face parte din acea comunitate din care face parte și limba engleză, deci n-are nicio legătură cu limba română.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg704">Limba maghiară, într-adevăr, face parte din aceeași familie, însă există școală pentru copiii care au părinți maghiari, în care se învață ambele semne - și cele din Ungaria, și cele din România. Ei învață să citească de pe buze, adică, deși are același semn cuvântul "varză", copilul român va învăța să citească "varză", iar maghiarul va învăța "káposzta". Deci este o diferență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg705">Adoptând fără modificări această lege poate vreți să desființați secția maghiară de la Cluj, fiind o singură limbă. Și poate veți reuși o asimilare forțată, mascată, prin adoptarea acestei legi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg706">Așa că noi o să susținem propunerea noastră ca, pentru acele limbi care au limbi speciale în limba maternă, să poată fi studiată acea limbă și să-și poată folosi limba specifică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg707"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg708">Încă o dată, amendamentul nostru vorbește despre aceia care au o limbă diferită existentă. Și, evident, dacă se va adopta legea în forma în care se va adopta noi vom vota pentru, vom depune amendamente, de fapt legea de modificare a acestei legi, pentru a pune de acord buna practică din România cu legea care pare, aparent, să strice această bună practică din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg709">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg710">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg711">Când ajungem la amendamentul respins, domnule Márton Árpád, îl voi supune votului amendamentul dumneavoastră, la poziția 101.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg712">Bun. Începem...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg713">(Doamna deputat Ana Adriana Săftoiu solicită să ia cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg714">Vă rog. Vă rog, doamnă Săftoiu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Adriana Săftoiu:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Adriana-Săftoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg715">Mai încerc o dată!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg716">Limba semnelor române nu este o limbă care înseamnă traducere mot ŕ mot din română sau maghiară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg717">De exemplu, în română spunem mulțumesc, în maghiară - mă iertați dacă nu pronunț chiar corect - köszönöm. Surdul român cu surdul maghiar folosește acest semn.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg718">În limba română, în limba maghiară topica e: "Cine este Márton Árpád?".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg719">Un surd român sau un surd maghiar, dacă vrea să pună această întrebare, știți care e topica și pentru surdul român, și pentru surdul maghiar? "Márton Árpád cine?".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg720">Domnule Márton Árpád,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg721">Mă ocup de acest subiect de doi ani și jumătate, nu l-am inventat eu! Am încercat să-l înțeleg!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg722">Dar până una-alta, o să spun în limba română, în limba maghiară: köszönöm szépen - mulțumesc frumos, adică surzii, și români, și unguri, folosesc același semn. Și cu asta, basta!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg723">Și cu barza cum rămâne?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg724">Domnul Szabó Ödön.</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg725">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg726">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg727">Eu cred că acest lucru este un lucru important de a-l susține.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg728">Inițiativa legislativă, în sine, este o inițiativă bună, are un element specific pe care noi am vrea, dacă se poate, să-l reglementăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg729">În momentul de față, în România există o singură școală a surzilor în limba maternă pentru copiii care au părinți maghiari și care formează...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg730">Îmi pare rău, vedeți, acesta este dialogul! Doamna Săftoiu, când a vorbit domnul Márton Árpád, stătea de vorbă cu colegii din sală, fără să-l asculte. Acum, când vorbesc eu, a ieșit din sală! Nu cred că acesta este modul de dialog!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg731">Îmi cer scuze!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg732">Deci, stimați colegi, dacă are dreptate trebuia să stea în sală și să-l asculte atât pe domnul Márton Árpád, când a vorbit... În toată perioada de pledoarie a domnului Arpád a vorbit cu alți colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg733">Acum a ieșit din sală. De ce oare?! De ce oare?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg734">Nu, nu, nu! Copiii de la școala respectivă învață semnele...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Cupșa:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Cupșa" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg735">Profesori maghiari, da, am înțeles!</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg736">Domnule Cupșa, puțină decență și cei șase ani de acasă vă lipsesc, se pare, pentru că nu dialogăm cu sala!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg737">Voci din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg738">7!</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg739">Pentru unii trebuie 7, pentru noi ajung 6!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg740">Deci eu cred că este foarte important să încercăm să ne înțelegem unii pe alții și a-l înțelege pe celălalt înseamnă să stai să-l asculți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg741">În momentul de față, această școală pregătește copiii în limba semnelor române, dar cu topica limbii maghiare. Aceasta este diferența! Limba semnelor române este învățată în această școală, dar gramatica limbii este diferită! Și am vorbit cu specialiștii, care au spus: "Domnule, legea în sine este corectă, dar dacă va duce la desființarea folosirii topicii specifice nu numai a copiilor maghiari, și a germanilor, și a celorlalți care au topică diferită, atunci aceasta este o restrângere de drepturi, și nu o lărgire de drepturi. Aceasta este propunerea pe care a formulat-o domnul coleg, îl vom susține, pentru că este un pas înainte, dar, vă rog, acea modificare care este, practic, o topică, susținerea unei topici diferite și practica din România, aceea să fiți de acord să fie introdusă. O să susțină amendamentul colegul meu, Márton Árpád.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg742">Vă mulțumesc mult pentru dialog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg743">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg744">Dacă nu mai sunt intervenții, trecem la dezbaterea raportului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg745">Avem 13 amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg746">La titlul legii...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg747">Când ajung la amendamentul respins vă dau cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg748">Până la art. 10, dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg749">Avem un amendament respins la poziția 101.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg750">Vă rog, domnule Márton Árpád.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg751">Încep prin a susține acest amendament, având în vedere Constituția României și prevederile din Codul administrativ, care se leagă de o prezență de 20%, poate, a unor minorități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg752">"În unitățile administrativ-teritoriale unde o minoritate națională este într-un număr de peste 20% din numărul total al locuitorilor și există limbă specifică mimico-gestuală a acelei minorități, în raport cu persoanele aparținând acelei minorități se va folosi limbajul specific acestora."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg753">Deci acesta este amendamentul nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg754">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg755">Supun votului dumneavoastră, stimați colegi, amendamentul respins.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg756">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg757">15 voturi pentru, 109 voturi împotrivă, 4 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg758">Amendamentul a rămas respins.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg759">Alte intervenții până la final, dacă sunt? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg760">Rămâne la votul final. Are caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg761">Mai departe. [17]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg762">2. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Uniți în realizarea uniunii energetice și a acțiunilor climatice - Stabilirea bazelor pentru o tranziție de succes către o energie curată COM(2019)285; PHCD 3/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg763">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg764">Doamnă deputat, vă rog, prezentați raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg765">Este vorba de doamna Benkö. Prezintă raportul Comisiei pentru afaceri europene.</seg></u><note type="speaker">Doamna Benkö Erika:</note><u ana="#regular" who="#Benkö-Erika:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg766">Raport privind Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Uniți în realizarea uniunii energetice și a acțiunilor climatice - Stabilirea bazelor pentru o tranziție de succes către o energie curată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg767">Având în vedere proiectul de opinie transmis de Comisia pentru industrii și servicii, proiectul de opinie transmis de Comisia pentru mediu și echilibru ecologic, nota de informare transmisă de Ministerul Afacerilor Interne, fișa de informare elaborată de către Direcția pentru Uniunea Europeană a Camerei Deputaților și analiza Comisiei pentru afaceri europene, Comisia pentru afaceri europene în principal a susținut comunicarea privind realizarea uniunii energetice și acțiunile întreprinse pentru Stabilirea bazelor pentru o tranziție de succes către o energie curată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg768">A subliniat necesitatea continuării acțiunilor educative, pentru a se asigura resursa umană instruită, sprijinirea eforturilor științifice și susținerea de către societate a utilizării energiei regenerabile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg769">A reamintit necesitatea de a fi stabilite metode de evaluare armonizate pentru bilanțul emisiilor de gaze cu efect de seră din exploatarea terenurilor și din silvicultură, precum și pentru cursurile de apă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg770">A solicitat să fie informată despre viziunea și planurile Comisiei Europene cu privire la contribuția IMM-urilor, la acțiunile care vizează menținerea și creșterea competitivității uniunii pe plan internațional, pe parcursul realizării uniunii energetice și acțiunilor de combatere a schimbărilor climatice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg771">Opinia a fost supusă dezbaterii în ședința Comisiei pentru afaceri europene din data de 11 februarie 2020 și a fost adoptată în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg772">Supunem aprobării plenului Camerei Deputaților opinia, în forma adoptată de Comisia pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg773">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg774">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg775">La dezbateri generale, domnul deputat Bumb, Grupul PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg776">Se pregătește domnul Ștefan Mușoiu. Și apoi domnul Palăr înțeleg că dorește o intervenție. După ...</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Ioan Bumb:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Ioan-Bumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u121"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg777">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg778">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg779">Ceea ce până acum câțiva ani era doar o părere a oamenilor de știință, s-a dovedit că este o realitate pentru noi toți. Ne dăm seama cu toții că schimbările climatice chiar au loc și vedem cum a fost și această iarnă care, de fapt, n-a fost iarnă, în multe regiuni nici nu s-a văzut măcar zăpadă. Problema este îngrijorătoare. Și este îngrijorătoare pentru că trebuie să luăm niște măsuri, astfel încât copiii și nepoții noștri să aibă un viitor și să poată trăi pe acest pământ, exact cum au trăit și străbunii noștri și cum ne trăim și noi astăzi viața. Problemele care se pun sunt extraordinar de delicate, iar Uniunea Europeană a stabilit niște obiective pe care trebuie să le îndeplinim cu toții, cei care facem parte din Uniune, până în 2030, în perioada de tranziție 2020-2030. Și anume, emisiile de gaze cu efect de seră să fie reduse cu 40%, energia din resurse regenerabile să aibă o pondere de peste 32%, eficiența energetică să crească cu 32,5%, interconectarea rețelelor electrice să crească de la 10 la 15%, clima, în cadrul programelor finanțate de UE, să crească cu 25%, emisiile de CO2 de la autoturisme să scadă cu 37,5%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg780">Aceste deziderate sunt destul de greu de atins, pentru că necesită un efort financiar destul de mare și cu toții am auzit de Green Deal, și discuțiile cele mai mari care se poartă în momentul de față în Parlamentul European sunt pe politicile care trebuie aplicate și finanțările care se acordă acestor politici, fie politica de coeziune, fie politica de integrare privind energia și clima.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg781">Și atunci, trebuie să ne gândim foarte bine ce obiective ne stabilim, dacă sunt realizabile aceste obiective și cu ce efort.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg782">Știm foarte bine că în această perioadă de tranziție cea mai mare problemă pe care o avem sunt cele cu complexele energetice Oltenia și Hunedoara. Știm că aceste complexe trebuie să treacă de pe lignit pe gaz, în perioada de tranziție, ceea ce comportă eforturi financiare foarte mari. Și aceasta pentru a atinge acel obiectiv pe care ni-l propunem, de reducere a CO2 cu 40%, în 10 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg783">La fel, eficiența energetică și producerea energiei din resurse regenerabile comportă eforturi financiare pe care nu ni le permitem, dar, dacă ducem o politică corectă și dacă încercăm să atragem fonduri din acest proiect Green Deal, cred că România va avea o șansă să ofere o viață mult mai bună viitorilor și viitorului acestei țări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg784">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u122"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg785">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg786">Domnul Mușoiu. Vă rog. Grupul PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Mușoiu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Mușoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u123"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg787">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg788">Regulamentele Uniunii au creat un sistem avansat de gestiune a politicilor privind energia și clima, care asigură planificarea armonizată a tranziției către o economie neutră din punctul de vedere al impactului asupra climei, echitabilă și avantajoasă pentru toți cetățenii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg789">Uniunea Europeană a stabilit obiective ambițioase pentru 2030 în ceea ce privește reducerea emisiilor de gaze cu efect de seră, energia din surse regenerabile și eficiența energetică, ce vor necesita depunerea unui efort susținut și comun pentru a putea fi realizate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg790">În Europa de astăzi este esențială participarea tuturor factorilor interesați la obținerea de energie din surse regenerabile, la măsurile de eficientizare energetică, precum și asigurarea implicării cercetării și inovării. Este necesară intensificarea colaborării la nivelul Uniunii Europene, pentru a asigura abordarea integrată, socială și economică, prin măsuri cuprinzătoare de sprijinire a familiilor lucrătorilor afectați de reducerea exploatării cărbunelui și a comunităților locale din regiunile miniere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg791">Susținem adoptarea Comisiei privitoare la Comunicarea COM 285 în forma prezentată de Comisia pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg792">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u124"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg793">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg794">Am finalizat dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg795">Dacă sunt observații la titlu? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg796">La preambul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg797">La articolul unic? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg798">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg799">Domnule Palăr, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg800">Domnule Palăr, înțeleg că aveți o intervenție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Palăr:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Palăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u125"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg801">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg802">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg803">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg804">La invitația colegei noastre, doamna deputat Hărătău, se află la balcon un grup de elevi de la Liceul Sportiv din Bacău, pe care-i salutăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg805">Suntem încântați de faptul că tinerii doresc și pot să învețe. Sperăm să ia doar lucrurile bune pe care văd în această sală!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg806">Mult succes, dragi copii!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u126"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg807">Noi numai lucruri bune facem, domnule Palăr!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg808">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg809">Continuăm. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg810">3. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European și Consiliu - Către o mai bună punere în aplicare a cadrului UE privind combaterea spălării banilor și finanțării terorismului COM(2019)360; PHCD 4/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg811">Domnul președinte Tîlvăr. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u127"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg812">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg813">Opinia noastră este în conformitate cu prevederile art. 170 alin. din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, și am avut în vedere, atunci când am elaborat această opinie, nota de informare transmisă de Ministerul Afacerilor Externe, fișa de informare elaborată de către Direcția pentru Uniunea Europeană a Camerei Deputaților, analiza realizată de către Comisia pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg814">Astfel, comisia noastră susține abordarea Comisiei Europene privind dezvoltarea cadrului de reglementare pentru prevenirea combaterii spălării banilor și finanțarea terorismului, în conformitate cu standardele adoptate de Grupul de Acțiune Financiară Internațională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg815">Luăm act de faptul că, deși adoptarea în aprilie 2018 a celei de-a cincea directive privind combaterea spălării banilor a reprezentat un pas înainte în prevenirea spălării banilor și finanțării terorismului, persistă unele deficiențe în sistemul financiar mondial, care necesită măsuri suplimentare de îmbunătățire a cadrului legal al Uniunii Europene în domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg816">Considerăm că utilizarea monedelor virtuale reprezintă și riscuri mai mari decât mijloacele de plată tradiționale, fiind transferabile doar prin intermediul Internetului, teroriștii și alte grupuri infracționale putând utiliza fonduri în cadrul rețelelor de monede virtuale, prin disimularea transferurilor sau prin faptul că beneficiază de un anumit grad de anonimat pe astfel de platforme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg817">Totodată, amintim că, deși la nivel european aproape o persoană din 10 spune că deține în prezent Bitcoin sau altă valută virtuală și cetățenii cred că aceste monede reprezintă viitorul investițiilor, în majoritatea statelor membre ale Uniunii Europene acestea nu sunt legale, chiar dacă sunt considerate instrumente financiare sau un mijloc alternativ de plată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg818">Subliniem că este nevoie în continuare de îmbunătățiri în punerea în aplicare a standardelor internaționale de transparență fiscală și în ceea ce privește disponibilitatea informațiilor privind beneficiarii reali și a schimbului internațional de astfel de informații, dar și în consolidarea cooperării între administrațiile fiscale din întreaga Uniune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg819">Totodată, considerăm că tehnologia, ca toate instrumentele moderne, prezintă avantaje și dezavantaje, ea poate duce la spălarea banilor și la finanțarea terorismului, dar poate și ajuta din punct de vedere strategic orice proces de abordare eficientă a fenomenului, în sensul combaterii lui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg820">Comisia noastră, întrunită în ședința din 11 februarie 2020, a hotărât, cu unanimitate de voturi, să adopte prezenta opinie care să fie transmisă Biroului permanent al Camerei Deputaților pentru finalizarea procedurii de examinare parlamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg821">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u128"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg822">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg823">Începem dezbaterile de ordin general.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg824">Domnul Bica. Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg825">Se pregătește doamna deputat Benkö.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dănuț Bica:</note><u ana="#regular" who="#Dănuț-Bica:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u129"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg826">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg827">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg828">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg829">Riscurile de spălare a banilor și de finanțare a terorismului rămân o sursă majoră de preocupare pentru integritatea sistemului financiar al Uniunii și securitatea cetățenilor săi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg830">Potrivit Europol, între 0,7 și 1,28% din produsul intern brut anual al Uniunii Europene este depistat ca fiind implicat în activități financiare suspecte. Combaterea spălării banilor și a finanțării terorismului este, prin urmare, o prioritate importantă pentru Uniune și o componentă a realizării uniunii securității.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg831">De-a lungul timpului, Uniunea a dezvoltat un cadru de reglementare solid pentru prevenirea spălării banilor și a finanțării terorismului, în conformitate cu standardele internaționale adoptate de Grupul de Acțiune Financiară Internațională. Cadrul de reglementare trebuie să țină pasul cu integrarea crescândă a fluxurilor financiare pe piața internă, tendințele în continuă evoluție, evoluțiile tehnologice și ingeniozitatea infractorilor de a exploata orice lacună sau punct slab al sistemului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg832">În consecință, comunicarea analizată astăzi rezumă un set de rapoarte referitoare la cadrul juridic al Uniunii, pentru prevenirea spălării banilor și a finanțării terorismului și punerea în aplicare a acestuia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg833">Totodată, constatările prezentate în comunicare și în rapoartele anexate au scopul de a contribui cu informații la dezbaterea cu privire la modul în care ar putea fi îmbunătățit în continuare cadrul privind combaterea spălării banilor și combaterea finanțării terorismului și de a construi baza pentru discuții ulterioare cu părțile interesate relevante.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg834">Drept urmare, Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal va vota pentru aprobarea proiectului de hotărâre supus astăzi dezbaterii, în forma adoptată în cadrul Comisiei pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg835">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u130"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg836">Doamna deputat Benkö. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Benkö Erika:</note><u ana="#regular" who="#Benkö-Erika:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u131"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg837">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg838">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg839">Uniunea și-a reconsiderat considerabil cadrul juridic privind prevenirea spălării banilor și finanțării terorismului în ultimii ani, în urmărirea obiectivului său ambițios de a rămâne un spațiu al siguranței, încrederii și bunăstării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg840">Ne preocupă existența a numeroase situații de nerespectare, din partea instituțiilor de credit, a cerințelor de bază ale Directivei privind combaterea spălării banilor, cum ar fi cele legate de evaluarea riscurilor, precauția privind clientela și raportarea tranzacțiilor și activităților suspecte către unitățile de informații financiare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg841">Sperăm că, printr-un efort concentrat din partea Uniunii, asemenea încălcări ale directivei să se reducă în mod considerabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg842">Considerăm că este nevoie, în continuare, de îmbunătățiri în punerea în aplicare a standardelor internaționale de transparență fiscală și în ceea ce privește disponibilitatea informațiilor privind beneficiarii reali și schimbul internațional de astfel de informații, precum și de consolidare a cooperării între administrațiile fiscale din întreaga Uniune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg843">Susținem deci adoptarea opiniei privitoare la Comunicare, în forma prezentată de Comisia pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg844">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u132"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg845">Dacă mai sunt alte comentarii? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg846">Trecem la dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg847">Dacă la titlu sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg848">La preambul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg849">La articolul unic?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg850">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg851">Următorul. [19]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg852">4.1. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 66/2019 pentru modificarea și completarea Legii nr. 117/2017 privind înființarea Institutului de Studii Avansate pentru Cultura și Civilizația Levantului; PL-x 473/2019; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg853">Guvernul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg854">Vă rog, domnule secretar de stat, să vă și prezentați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu Brătescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Culturii)</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Brătescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u133"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg855">Liviu Brătescu, secretar de stat la Ministerul Culturii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg856">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg857">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg858">Prin proiectul de act normativ se propun spre adoptare măsuri care vizează modul de funcționare și organizare a Institutului de Studii Avansate pentru Cultura și Civilizația Levantului, se clarifică statutul juridic al institutului, în sensul că este instituție publică de specialitate, autonomă, de interes național, cu personalitate juridică și centru de excelență al Academiei Mondiale de Artă și Știință, se stabilesc obiectivele institutului și se extinde lista colaboratorilor institutului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg859">Institutul colaborează cu Academia Română, academii din străinătate, instituții guvernamentale, organizații internaționale, instituții de învățământ superior, institute și centre de cercetare științifică, biblioteci, uniuni de creație, precum și cu asociații și organizații ale societății civile din țară și străinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg860">Din scurta perioadă de funcționare a institutului s-a dovedit necesară lărgirea plajei de atribuții care să asigure îndeplinirea obiectivelor stabilite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg861">Se realizează, în același timp, diferențierea clară, prin textul legii, a organelor de conducere din cadrul institutului, în sensul în care Consiliul științific va asigura conducerea activității științifice, președintele institutului va fi ordonator terțiar de credite și Colegiul director va asigura conducerea executivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg862">Vă mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u134"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg863">Vă mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg864">Domnul Știrbu, cine prezintă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg865">Prezentați, vă rog, raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg866">Comisia pentru cultură...</seg></u><note type="speaker">Domnul Gigel-Sorinel Știrbu:</note><u ana="#regular" who="#Gigel-Sorinel-Știrbu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u135"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg867">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg868">Doamnelor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg869">Domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg870">Raport asupra Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 66/2019 pentru modificarea și completarea Legii nr. 117/2017 privind înființarea Institutului de Studii Avansate pentru Cultura și Civilizația Levantului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg871">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă a fost sesizată, prin PL-x 473 din octombrie 2019, cu dezbaterea pe fond, în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg872">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg873">La întocmirea prezentului raport comisia a avut în vedere:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg874">avizul favorabil, cu observații și propuneri, al Consiliului Legislativ; avizul favorabil al Comisiei pentru învățământ, știință, tineret și sport; avizul favorabil al Comisiei pentru muncă și protecție socială; avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități; avizul favorabil al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg875">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr. 117/2017, în scopul adoptării unor măsuri care să îmbunătățească modul de desfășurare al activităților, prin clarificarea statutului juridic al acestei instituții, stabilirea obiectivelor și detalierea atribuțiilor organelor de conducere, precum și reglementarea statutului personalului angajat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg876">În urma examinării inițiativei legislative, membrii Comisiei pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă au hotărât, cu majoritatea voturilor parlamentarilor prezenți, întocmirea unui raport de adoptare a proiectului legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg877">În raport de obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg878">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u136"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg879">Și eu vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg880">Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg881">Domnul deputat Gheorghe Andrei Daniel, Grupul PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u137"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg882">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg883">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg884">Spațiul Levantului reprezintă o zonă de interes pentru ceea ce înseamnă nu doar cercetarea științifică românească, ci ceea ce înseamnă diplomația și politica noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg885">De aceea, noi, Partidul Național Liberal, considerăm a fi de mare importanță consolidarea nu doar a legăturilor pe care România le are în acest spațiu levantin, ci și a cunoașterii reciproce între noi și națiunile care trăiesc aici, aproape de noi, pe vechile pământuri ale Imperiului Roman de Răsărit, în spațiul bizantin, Levantul însemnând Orientul Apropiat, Nordul Africii, Caucazul, Asia Mică, gândindu-ne până aici, la noi, în Balcani și până în partea cealaltă, în Orientul Mijlociu, reprezintă un spațiu de interes cultural, civilizațional, dar și sub aspectul relațiilor economice, relațiilor sociale și relațiilor tradiționale pe care România le are în această zonă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg886">Să nu uităm că România are în acest spațiu al Levantului câțiva parteneri deosebit de importanți. Și, în primul rând, mă gândesc la Israel, stat cu care România are o relație absolut deosebită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg887">Să nu uităm că în acest spațiu al Levantului există relații de tradiție inclusiv cu națiunile arabe, cât și o lungă istorie de susținere, încurajare și de ajutare a comunităților creștine din Orientul Apropiat și Orientul Mijlociu, pe care domnii Țării Românești și ai Moldovei au întreprins-o încă cu sute de ani în urmă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg888">Ca atare, România trebuie să gândească politica sa diplomatică dintr-o perspectivă multipolară, iar acest palier academic care ține de ceea ce însemnă studiul Levantului reprezintă un punct de întărire a pozițiilor pe care România le deține aici, în Mediterana de Est, în Orientul Apropiat și Mijlociu, cât și în spațiul balcanic, de care ne leagă o lungă și veche istorie, încă de pe vremea Constantinopolului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg889">De aceea, considerăm că acest institut reprezintă un factor nu doar care să țină de cercetare și educație, ci reprezintă o componentă strategică în politica pe termen lung a României, o politică în care noi trebuie să avem deschidere, inclusiv către spațiul oriental și către vecinii noștri din aceeași parte de lume, de care câteodată tindem să uităm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg890">Ca atare, Partidul Național Liberal susține acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg891">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u138"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg892">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg893">Domnul Seidler, Grupul USR, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian-Gabriel Seidler:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Gabriel-Seidler:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u139"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg894">Dacă vorbim despre cercetare, avem o instituție a statului român, numită Academia Română, care are un institut de cercetare pentru chestiuni ce țin de istorie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg895">Noi, cei de la USR, avem un proiect de lege de desființare a acestui institut, pe care nu îl considerăm nimic altceva decât o sinecură pentru niște oameni politici și o cheltuială inutilă din fonduri publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg896">În activitatea de până acum a institutului, acesta, de altfel, nu a dovedit nicio valoare adăugată în cercetarea istorică, raportat la activitatea pe care a desfășurat-o.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg897">Așadar, punctul de vedere al USR este că acest institut ar trebui desființat, nu întărit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg898">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u140"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg899">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg900">Rămâne la votul final, neavând amendamente. [20]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg901">4.3. Propunerea legislativă pentru abrogarea alin. al art. 3 din Hotărârea Guvernului nr. 250/1992 privind concediul de odihnă și alte concedii ale salariaților din administrația publică, din regiile autonome cu specific deosebit și din unitățile bugetare; Pl-x 401/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg902">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg903">Comisia pentru muncă, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Neață:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Neață:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u141"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg904">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg905">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg906">În temeiul art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia pentru muncă și protecție socială a fost sesizată, prin adresa Pl-x 401 din 25 iunie 2018, cu dezbaterea pe fond, în procedură obișnuită, a Propunerii legislative pentru abrogarea alin. al art. 3 din Hotărârea Guvernului nr. 250/1992 privind concediul de odihnă și alte concedii ale salariaților din administrația publică, din regiile autonome cu specific deosebit și din unitățile bugetare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg907">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare abrogarea alin. al art. 3 din Hotărârea Guvernului nr. 250/1992, în scopul eliminării prevederii conform căreia salariații care îndeplinesc prin cumul, pe lângă funcția de bază, cu normă întreagă, o altă funcție, au dreptul la concediu de odihnă plătit numai de la unitatea în care au funcția de bază.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg908">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare, conform prevederilor art. 73 alin. din Constituția României, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg909">Camera Deputaților este Cameră decizională, potrivit prevederilor art. 75 din Constituția României și ale art. 92 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg910">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților adoptarea propunerii legislative, cu amendamentele redate în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg911">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u142"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg912">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg913">Dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg914">A, domnul Seidler, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg915">Se pregătește domnul deputat Oprea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian-Gabriel Seidler:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Gabriel-Seidler:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u143"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg916">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg917">Textul pe care, eventual, prin votul nostru, îl vom abroga explicit este deja abrogat de fapt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg918">Prin prevederile în vigoare ale Codului muncii, prevederea din Hotărârea de Guvern din 1992 este de fapt abrogată implicit, este caducă. Așadar, ne cam pierdem vremea aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg919">Și, dacă observăm avizele și textele acestor avize, atât de la Consiliul Legislativ, de la Consiliul Economic și Social, cât și punctul de vedere al Guvernului, vom vedea că de fapt ar fi nevoie de câțiva juriști luminați, prin instituțiile publice, care să înțeleagă că o hotărâre de Guvern din 1992, care vorbește despre instituții ce nu mai există în dreptul muncii din România - prevederile respective nu se mai aplică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg920">Strict pe oportunitate, modificarea prin lege a unei hotărâri de Guvern este un precedent la care nu aș dori să achiesăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg921">Chestiunea aceasta ar fi putut fi rezolvată mult mai practic dacă Guvernul, oricare ar fi el, ar fi dat o hotărâre de Guvern de abrogare a prevederilor respective, ceea ce ar fi însemnat că instituția de la care a emanat actul, hotărârea de Guvern la care se referă legea de astăzi, ar fi modificat același act. Aceea ar fi fost procedura corectă, și nu intervenția prin lege asupra unei hotărâri de Guvern.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u144"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg922">Domnul deputat Oprea, Grupul PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg923">Se pregătește domnul Buicu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Oprea:</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Oprea:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u145"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg924">Da, am fost beneficiarul unei burse în Statele Unite ale Americii, în 1991-1992. Și americanii spuneau - să vedem dacă Ceaușescu are un acord special semnat pentru bursierii din România, în Statele Unite. Și noroc că în 1974 a fost o lege pe care Ceaușescu a emis-o și bursierii - și acum - României sunt scutiți de impozite și taxe pentru prima finanțare. N-a anulat-o nimeni, este valabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg925">Așa că, și în cazul acesta, dacă există o hotărâre de Guvern și cu toții am luat o decizie, de fapt am fost 20 de oameni din comisie, nimeni n-a comentat nimic, așa, că mai pot fi și alți comentatori, cu toții am fost de acord ca lucrul acesta să fie eliminat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u146"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg926">Domnul Buicu, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu-Florin Buicu:</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Florin-Buicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u147"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg927">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg928">Într-o intervenție anterioară, un coleg sublinia un lucru important, într-un fel corect. Dar de la teorie până la practică e diferență foarte mare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg929">Pentru că nu a existat o abrogare explicită a acelei hotărâri de Guvern, în momentul de față acea hotărâre de Guvern este valabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg930">Am vrut doar să explic colegilor, să înțeleagă de ce este necesară această abrogare prin lege, Parlamentul fiind suveran. Pentru că ea determină, în momentul de față, impact la nivelul instituțiilor care desfășoară, pe de o parte, învățământ și au și componentă de integrare clinică. Nu vorbim numai de componenta medicală. Dar dacă cineva, de exemplu, lucrează într-o universitate de artă și, pe de altă parte, își desfășoară activitatea la Filarmonică, această activitate nu poate fi plătită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg931">Acesta este motivul pentru care în toate întâlnirile care au avut loc a fost subliniat acest lucru și, de aceea, raportul înaintat de Comisia pentru muncă..., și mulțumesc tuturor colegilor din Comisia pentru muncă, care au votat în unanimitate această abrogare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg932">Mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u148"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg933">Da. Și ultimul vorbitor, domnul Vass Levente, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg934">Sunteți și inițiator al acestui proiect.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vass Levente:</note><u ana="#regular" who="#Vass-Levente:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u149"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg935">Sunt foarte multe lucruri care la nivelul Guvernului, nu contează cine e la conducere, ar trebui rezolvate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg936">Eu cred că este o modificare bine-venită, rezolvă o problemă foarte serioasă. Rezolvă o problemă pentru care fiecare cadru universitar trebuie să meargă și să-și scoată hârtii suplimentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg937">Grupul parlamentar al UDMR susține propunerea. Și rog și USR să voteze.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u150"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg938">Avem două amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg939">Dacă la titlul legii, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg940">La art. 31. Intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg941">Rămâne la votul final. Caracter ordinar. [21]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg942">4.4. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 321/2009 privind comercializarea produselor alimentare; Pl-x 411/2016; caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg943">Dacă inițiatorul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg944">Din partea Comisiei pentru agricultură, domnul deputat Steriu, vă rog, prezentați raportul comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu-Andrei Steriu:</note><u ana="#regular" who="#Valeriu-Andrei-Steriu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u151"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg945">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg946">Raport asupra Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 321/2009 privind comercializarea produselor alimentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg947">Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice a fost sesizată în dezbatere pe fond cu Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 321/2009 privind comercializarea produselor alimentare, transmisă cu adresa Pl-x 411 din 3 octombrie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg948">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg949">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat, în ședința din 27 septembrie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg950">La întocmirea prezentului raport, comisia a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg951">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr. 321/2009 privind comercializarea produselor alimentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg952">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate de către membrii comisiei, s-a hotărât, cu majoritate de voturi, să se supună plenului Camerei Deputaților spre dezbatere și adoptare Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 321/2009 privind comercializarea produselor alimentare, cu amendamentele admise, redate în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg953">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg954">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u152"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg955">Bun. La dezbateri generale. Dacă sunt intervenții? Nu sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg956">Avem 18 amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg957">De la 1, la titlul legii, dacă sunt intervenții, până la 18? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg958">Anexa? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg959">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg960">Stimați colegi, avem... [22]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg961">6. Proiectul de Hotărâre privind înființarea unei comisii parlamentare de anchetă privind situația cazurilor copiilor dispăruți; PH CD 65/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg962">Lipsește anexa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg963">Vă propun ca până la următoarea ședință de plen toate grupurile parlamentare să depună componența nominală privind constituirea acestei comisii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg964">Și trecem la ultimul proiect pe ziua de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg965">Domnule Știrbu...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg966">Procedură, da. Păi, să se înscrie, dacă vrea să vorbească. Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg967">Doamnă Săftoiu, înțeleg, este incomplet proiectul. De aceea am zis să-l amânăm pentru că lipsește anexa cu componența.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg968">Rog grupurile parlamentare, veniți puțin la prezidiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg969">Deci, la Biroul permanent de astăzi, Comitetul liderilor va stabili componența nominală pentru constituirea acestei comisii. Săptămâna viitoare o înființăm. Toate grupurile parlamentare o doresc. Dar nu putem înființa o comisie care să nu aibă niciun membru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg970">Domnul Știrbu, o intervenție pe procedură?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg971">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gigel-Sorinel Știrbu:</note><u ana="#regular" who="#Gigel-Sorinel-Știrbu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u153"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg972">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg973">Profit de această ocazie, întrebându-vă și totodată reamintindu-vă că, de un an de zile, în plenul Parlamentului s-a decis înființarea unei comisii de anchetă care să analizeze abuzurile de la Televiziunea publică. Comisie de anchetă condusă de liderul de Grup al deputaților Partidului Social Democrat. Iar, de un an de zile, domnule președinte, de când a luat ființă această comisie de anchetă, nu s-a întrunit niciodată în cvorumul său, Comisia de anchetă pe abuzurile de la TVR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg974">Sper din toată inima ca și această comisie să nu aibă aceeași soartă ca și Comisia de anchetă pe TVR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg975">Mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u154"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg976">Și eu vă mulțumesc și vă doresc succes în comisie!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg977">Mergem mai departe. [23]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg978">7. Proiectul de Lege privind trecerea unor imobile din domeniul public al statului și din administrarea Universității de Științe Agricole și Medicină Veterinară Cluj-Napoca pentru Stațiunea de Cercetare Horticolă Cluj-Napoca, în proprietatea publică a municipiului Cluj-Napoca; este vorba de PL-x 514/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg979">Dacă în numele inițiatorilor dorește cineva? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg980">Avem rapoarte comune din partea Comisiei pentru agricultură, Comisiei pentru învățământ, Comisiei juridice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg981">Domnule Varga, sunteți de serviciu, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg982">Domnul Varga, din partea Comisiei juridice, raport comun.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Varga:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Varga:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u155"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg983">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg984">Cele trei comisii au primit spre dezbatere în fond acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg985">Pentru întocmirea raportului comun, comisiile au analizat favorabil, având un aviz favorabil de la Comisia pentru administrație, aviz favorabil al Consiliului Legislativ și un aviz nefavorabil al Consiliului Economic și Social.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg986">Avem hotărârea Consiliului Local al municipiului Cluj-Napoca și puncte de vedere ale Universității de Științe Agricole și Medicină Veterinară Cluj-Napoca.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg987">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare trecerea unor imobile, cu datele de identificare din anexa inițiativei, din domeniul public al statului și din administrarea Universității de Științe Agricole și Medicină Veterinară Cluj-Napoca pentru Stațiunea de Cercetare Horticolă din Cluj-Napoca, în domeniul public al municipiului Cluj-Napoca. Terenurile la care se face referire sunt terenuri intravilane, din zona adiacentă străzilor Constantin Brâncuși și Borhanciului și au, în prezent, ca destinație, activități de cercetare-dezvoltare-inovare și multiplicare a materialului biologic. Prin această inițiativă, noua destinație pentru aceste terenuri va fi cea de drum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg988">În urma finalizării dezbaterilor, membrii celor trei comisii au hotărât să propună plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege, cu amendamentele admise redate în Anexa I, care face parte integrantă din prezentul raport.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u156"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg989">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg990">La dezbateri generale, domnul Moldovan, Grupul PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg991">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Dan Moldovan:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Dan-Moldovan:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u157"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg992">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg993">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg994">Municipiul Cluj-Napoca se dezvoltă într-un ritm alert. Infrastructura de transport trebuie să țină pasul cu ritmul de dezvoltare a orașului. Iar prin prezentul proiect de lege dăm autorităților locale instrumentul necesar pentru a dezvolta și moderniza străzile Constantin Brâncuși și Borhanciului, astfel rezolvându-se problema traficului din zonă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg995">Suprafețele de teren cedate de Universitatea de Științe Agricole și Medicină Veterinară sunt foarte mici, însă diferența pe care o vor face va fi una foarte mare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg996">Este un proiect foarte important pentru locuitorii din municipiul Cluj-Napoca și mă bucur să văd că proiectul a avut sprijinul tuturor parlamentarilor de Cluj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg997">Grupul parlamentar al PNL va vota pentru adoptarea prezentului proiect de lege, așa cum sper că o va face tot plenul Camerei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg998">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u158"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg999">Domnule Simonis...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1000">Domnule Simonis...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1001">Trecem la dezbaterea proiectului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1002">Avem 3 amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1003">Dacă la titlul legii, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1004">Articolul 1? Articolul 2? Anexă? Intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1005">Am finalizat dezbaterile, este 11.30.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1006">Ne vedem la ora 12,00, la votul final. [24] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1007">După pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1008">(În continuare, lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Ion-Marcel Ciolacu, președintele Camerei Deputaților, asistat domnul deputat Vasile-Daniel Suciu și de domnul deputat Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u159"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1009">Rog liderii grupurilor parlamentare să-și invite colegii în sală pentru a începe votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1010">Începem ședința de vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1011">Vă propun să facem un vot de control pentru verificarea cvorumului. Vă rog să vă pregătiți cartelele de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1012">Domnule Călin, vă așteptăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1013">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1014">Suntem în cvorum. Sunt probleme cu cartelele, ceva? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1015">Intrăm pe ordinea de zi. [24.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1016">Proiecte de hotărâri ale Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1017">1. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Uniți în realizarea uniunii energetice și a acțiunilor climatice - Stabilirea bazelor pentru o tranziție de succes către o energie curată COM(2019)285; PHCD 3/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1018">Se aprobă cu votul majorității deputaților prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1019">Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1020">239 de voturi pentru și o abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1021">Adoptat. [24.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1022">2. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European și Consiliu - Către o mai bună punere în aplicare a cadrului UE privind combaterea spălării banilor și finanțării terorismului COM(2019)360; PHCD 4/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1023">Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1024">Cu unanimitate de voturi, adoptat. [24.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1025">Legi ordinare. Adoptări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1026">3. Proiectul de Lege privind Limba Semnelor Române; PL-x 573/2019; lege ordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1027">Comisia pentru drepturile omului propune adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1028">Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1029">241 de voturi pentru, două abțineri. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1030">Doamna Săftoiu, explicarea votului. Vă rog. Și inițiatoare.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Adriana Săftoiu:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Adriana-Săftoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u160"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1031">Vă mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1032">Köszönöm szépen!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1033">Sunt sigură că persoanele surde se uită la noi, să le aplaudăm. E un mare, mare pas pentru ei. Acesta este semnul, dacă vi-l amintiți!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1034">Mulțumesc din suflet! [24.004]</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u161"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1035">4. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 66/2019 pentru modificarea și completarea Legii nr. 117/2017 privind înființarea Institutului de Studii Avansate pentru Cultura și Civilizația Levantului; PL-x 473/2019; lege ordinară; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1036">Comisia pentru cultură propune adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1037">Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1038">204 voturi pentru, 24 de voturi contra, 13 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1039">Adoptat. [24.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1040">5. Propunerea legislativă pentru abrogarea art. 3 alin. din Hotărârea Guvernului nr. 250/1992 privind concediul de odihnă și alte concedii ale salariaților din administrația publică, din regiile autonome cu specific deosebit și din unitățile bugetare; Pl-x 401/2018; lege ordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1041">Comisia pentru muncă propune adoptarea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1042">Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1043">205 voturi pentru, un vot contra și 36 de abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1044">Adoptată. [24.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1045">6. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 321/2009 privind comercializarea produselor alimentare; Pl-x 411/2016; lege ordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1046">Comisia pentru agricultură propune adoptarea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1047">Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1048">150 de voturi pentru, 80 de voturi contra, 9 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1049">Adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1050">Domnule Csaba-István, vă rog. Explicarea votului, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Sebestyén Csaba-István:</note><u ana="#regular" who="#Sebestyén-Csaba-István:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u162"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1051">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1052">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1053">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1054">Iată că această lege nu a ieșit chiar așa cum am vrut noi, însă credem că este foarte important ca și comercianții să asigure cât mai multe dintre produsele înșirate în lege, adică ouă, lapte, carne, fructe, legume și așa mai departe, prin contract direct cu producătorii agricoli, prin contract direct cu cooperativele, prin contract direct cu asociații ale producătorilor, prin aceasta realizându-se, pe de o parte, asigurarea consumatorilor cu aceste produse proaspete, iar, pe de altă parte, se asigură venituri mult mai mari pentru producătorii agricoli, eliminând samsarii, eliminând intermediarii și acesta este foarte important pentru susținerea producției în continuare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1055">Pentru aceasta, Grupul UDMR a votat pentru această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1056">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.u163"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1057">Vă mulțumesc. [24.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1058">Legi organice. Adoptări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1059">7. Proiectul de Lege privind trecerea unor imobile din domeniul public al statului și din administrarea Universității de Științe Agricole și Medicină Veterinară Cluj-Napoca pentru Stațiunea de Cercetare Horticolă Cluj-Napoca, în domeniul public al municipiului Cluj-Napoca; PL-x 514/2019; lege organică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1060">Comisia pentru agricultură, Comisia juridică și Comisia pentru învățământ propun adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1061">Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1062">240 de voturi pentru, un vot contra și o abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1063">Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1064">Sesiunea de vot final a luat sfârșit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-02-25-CD.seg1065">Biroul permanent, vă rog! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 12,09.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
