<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 6 octombrie 2020</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, October 6 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 6 octombrie 2020</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, October 6 2020</title>
        <meeting n="20201006" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="278" xml:lang="ro">278 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="278" xml:lang="en">278 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="18025" xml:lang="ro">18025 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="18025" xml:lang="en">18025 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2020-10-06">06.10.2020</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="460"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="278"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="1108"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2020-10-06" ana="#parla.sitting">06.10.2020</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 6 octombrie 2020</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 128/2020 privind unele măsuri pentru instituirea Programului național de racordare a populației și clienților noncasnici la sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale (PL-x 498/2020); (retrimis Comisiei pentru industrii și servicii și Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului și aprobarea desfășurării lucrărilor comisiilor în paralel cu plenul).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului de împrumut (Program pe bază de rezultate în sectorul sanitar din România) între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la New York, la 23 septembrie 2019, amendat și actualizat prin Scrisoarea de amendament între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare la București la 31 iulie 2020 și la 26 august 2020 (PL-x 549/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru aprobarea obiectivului de investiții "Autostrada Nordului" (PL-x 167/2019) (discuții procedurale).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 111/2018 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 77/2011 privind stabilirea unor contribuții pentru finanțarea unor cheltuieli în domeniul sănătății (PL-x 59/2019) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic nr. 407/2006 (Pl-x 372/2020) (rămasă pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind camerele pentru agricultură, industrie alimentară, piscicultură, silvicultură și dezvoltare rurală (PL-x 183/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România (PL-x 532/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar (PL-x 446/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 218 din 23 iulie 2015 privind protejarea și sprijinirea persoanelor afectate de emisiile de substanțe nocive provenite din extracțiile de țiței din zona Suplacu de Barcău (Pl-x 526/2017) (rămasă pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru abrogarea Legii nr. 12/1990 privind protejarea populației împotriva unor activități de producție, comerț sau prestări de servicii ilicite și pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 21/1992 privind protecția consumatorilor (PL-x 531/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru simplificarea și debirocratizarea transferului de părți sociale și a vărsării capitalului social prin modificarea Legii nr. 31/1990 privind societățile (PL-x 599/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Identificarea și înlăturarea barierelor din cadrul pieței unice COM(2020)93 (PHCD 35/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Plan de acțiune pe termen lung pentru o mai bună implementare și asigurare a respectării normelor privind piața unică COM(2020)94 (PHCD 36/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea comună Comisiei către Parlamentul European, Consiliul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Politica privind Parteneriatul estic după 2020 - Consolidarea rezilienței - un Parteneriat estic care produce rezultate pentru toți JOIN(2020)7 (PHCD 37/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Un nou Plan de acțiune privind economia circulară - Pentru o Europă mai curată și mai competitivă COM (2020)98 (PHCD 38/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - O nouă Strategie industrială pentru Europa COM(2020)102 (PHCD 39/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - O strategie pentru IMM-uri pentru o Europă sustenabilă și digitală COM(2020)103 (PHCD 40/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 128/2020 privind unele măsuri pentru instituirea Programului național de racordare a populației și clienților noncasnici la sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale (PL-x 498/2020) (rămas pentru votul final).</note><note type="summary">Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii educației naționale nr. 1 din 5 ianuarie 2011, publicată în Monitorul Oficial nr. 18 din 10 ianuarie 2011, cu completările și modificările ulterioare (Pl-x 434/2020) (adoptată ca urmare a depășirii termenului constituțional).</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 141/2020 privind instituirea unor măsuri pentru buna funcționare a sistemului de învățământ și pentru modificarea și completarea Legii educației naționale nr. 1/2011 (PL-x 486/2020) (adoptat ca urmare a depășirii termenului constituțional).</note><note type="summary">Supunerea la votul final:&#13;
#1 Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Identificarea și înlăturarea barierelor din cadrul pieței unice COM(2020)93 (PHCD 35/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#2 Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Plan de acțiune pe termen lung pentru o mai bună implementare și asigurare a respectării normelor privind piața unică COM(2020)94 (PHCD 36/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#3 Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea comună Comisiei către Parlamentul European, Consiliul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Politica privind Parteneriatul estic după 2020 - Consolidarea rezilienței - un Parteneriat estic care produce rezultate pentru toți JOIN(2020)7 (PHCD 37/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#4 Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Un nou Plan de acțiune privind economia circulară - Pentru o Europă mai curată și mai competitivă COM (2020)98 (PHCD 38/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#5 Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor O nouă Strategie industrială pentru Europa COM(2020)102 (PHCD 39/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#6 Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - O strategie pentru IMM-uri pentru o Europă sustenabilă și digitală COM(2020)103 (PHCD 40/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#7 Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului de împrumut (Program pe bază de rezultate în sectorul sanitar din România) între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la New York, la 23 septembrie 2019, amendat și actualizat prin Scrisoarea de amendament între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare la București la 31 iulie 2020 și la 26 august 2020 (PL-x 549/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#8 Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 111/2018 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 77/2011 privind stabilirea unor contribuții pentru finanțarea unor cheltuieli în domeniul sănătății (PL-x 59/2019) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#9 Proiectul de Lege privind Camerele pentru agricultură, industrie alimentară, piscicultură, silvicultură și dezvoltare rurală (PL-x 183/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#10 Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România (PL-x 532/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#11 Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar (PL-x 446/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#12 Proiectul de Lege pentru abrogarea Legii nr. 12/1990 privind protejarea populației împotriva unor activități de producție, comerț sau prestări de servicii ilicite și pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 21/1992 privind protecția consumatorilor (PL-x 531/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#13 Proiectul de Lege pentru simplificarea și debirocratizarea transferului de părți sociale și a vărsării capitalului social prin modificarea Legii societăților nr. 31/1990 (PL-x 599/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#14 Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 128/2020 privind unele măsuri pentru aprobarea Programului național de racordare a populației și clienților noncasnici la sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale (PL-x 498/2020) (adoptat prin vot electronic la distanță);&#13;
#15 Propunerea legislativă pentru modificarea art. 1 alin. (2) din Legea nr. 218/2015 privind protejarea și sprijinirea persoanelor afectate de emisiile de substanțe nocive provenite din extracțiile de țiței din zona Suplacu de Barcău (Pl-x 526/2017) (adoptată prin vot electronic la distanță);&#13;
#16 Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic nr. 407/2006 (Pl-x 372/2020) (adoptată prin vot electronic la distanță).</note><note type="summary">Informare privind depunerea la secretarul general al Camerei Deputaților, în vederea exercitării de către deputați a dreptului de sesizare a Curții Constituționale, a următoarelor legi:&#13;
- Legea pentru modificarea și completarea Legii nr. 165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România (PL-x 532/2020; adoptată în procedură de drept comun);&#13;
- Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 111/2018 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 77/2011 privind stabilirea unor contribuții pentru finanțarea unor cheltuieli în domeniul sănătății (PL-x 59/2019; adoptată în procedură de urgență);&#13;
- Legea pentru modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic nr. 407/2006 (Pl-x 372/2020; adoptată în procedură de urgență);&#13;
- Legea privind Camerele pentru agricultură, industrie alimentară, piscicultură, silvicultură și dezvoltare rurală (PL-x 183/2020; adoptată în procedură de drept comun);&#13;
- Legea pentru modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar (PL-x 446/2020; adoptată în procedură de urgență);&#13;
- Legea pentru modificarea art. 1 alin. (2) din Legea nr. 218/2015 privind protejarea și sprijinirea persoanelor afectate de emisiile de substanțe nocive provenite din extracțiile de țiței din zona Suplacu de Barcău (Pl-x 526/2017; adoptată în procedură de drept comun);&#13;
- Legea pentru abrogarea Legii nr. 12/1990 privind protejarea populației împotriva unor activități de producție, comerț sau prestări de servicii ilicite și pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 21/1992 privind protecția consumatorilor (PL-x 531/2020; adoptată în procedură de drept comun);&#13;
- Legea pentru simplificarea și debirocratizarea transferului de părți sociale și a vărsării capitalului social prin modificarea Legii societăților nr. 31/1990 (PL-x 599/2020; adoptată în procedură de drept comun);&#13;
- Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 128/2020 privind unele măsuri pentru aprobarea Programului național de racordare a populației și clienților noncasnici la sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale (PL-x 498/2020; adoptată în procedură de urgență).</note><note type="time">Ședința a început la ora 10,07.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnul deputat Dragoș Gabriel Zisopol și de domnul deputat Iulian Iancu, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1">Bună dimineața, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg2">Vă rog să luați loc, să putem începe ședința.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg3">Declar deschisă ședința de astăzi, 6 octombrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg4">Din 329 de deputați, și-au înregistrat prezența un număr de 131.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg5">Ordinea de zi și programul au fost distribuite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg6">Ședința se desfășoară prin mijloace electronice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg7">Pentru început, chestiuni procedurale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg8">Numai puțin...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg9">Este înscrisă la cuvânt doamna Ana Birchall.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg10">Faceți legătura, să vedem dacă la chestiuni procedurale, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg11">Bună dimineața!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg12">Bună dimineața!</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg13">Aș dori să supuneți votului colegelor și colegilor introducerea pe ordinea de zi a PL-x 537/2017, privind printre altele și confiscarea extinsă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg14">Acest PL-x stă la sertarul Comisiei juridice din Camera Deputaților, pentru raport, ca să ajungă la vot final, în Camera Deputaților, Camera Deputaților fiind Cameră decizională, din decembrie 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg15">Vreau foarte mult și vă rog, domnule Iordache, să nu mai faceți... și să nu mai aveți comportamentul pe care l-ați avut în ultimele luni și să supuneți votului această solicitare a mea - dacă se poate suplimenta astăzi ordinea de zi cu PL-x 537/2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg16">Comisia juridică poate să lucreze în paralel cu plenul, nu e prima dată, s-a mai întâmplat, poate să dea un raport și poate să ajungă la vot final acest PL-x extrem de important, care printre altele prevede nu numai transpunerea unor directive importante, printre care și Directiva 42, dar permite o recuperare a prejudiciilor, a produsului infracțiunilor, prin confiscarea extinsă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg17">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg18">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg19">Potrivit Regulamentului, introducerea unui punct pe ordinea de zi se face la propunerea unui lider de grup. Nu am un lider de grup, în acest moment, care să-mi solicite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg20">Comitetul liderilor de grup a stabilit ordinea de zi pentru astăzi. Și dacă... întreb, un lider de grup dorește introducerea și avem o solicitare din partea unui lider, dacă avem consens, nu mai supun votului. Dacă nu avem consens, voi fi obligat să supun votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg21">Domnul Roman, vă rog, Grupul PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg22">Vă rog, domnule Roman.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg23">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg24">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg25">Ieri, în cadrul Comisiei juridice, colegul nostru, membru al comisiei, Gabriel Andronache, a solicitat discutarea acestui punct pe ordinea de zi a Comisiei juridice, pentru a avea un raport și pentru a putea veni cu acest raport la plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg26">Deși s-a insistat pentru ziua de astăzi, urmare a complexității - spun colegii juriști - acestui PL-x, s-a luat decizia, înțeleg, de comun acord, ca acest PL-x să fie discutat și dat un vot pe raport săptămâna viitoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg27">În cazul în care acest raport nu va ajunge la plen, cu siguranță vom cere în plen ca cei de la Comisia juridică să lucreze în paralel cu plenul și practic să putem avea un raport pe PL-x 537/2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg28">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg29">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg30">Vă rog, doamnă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg31">Faceți legătura cu doamna...</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Birchall:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Ana-Birchall" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg32">Eu salut ce a spus domnul Roman mai devreme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg33">Nu știu cât de complex este, având în vedere că de 2 ani de zile stă la Comisia juridică, dar sper să avem acest angajament, că săptămâna viitoare vom avea la vot final acest PL-x extrem de important.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg34">Mulțumesc...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg35">Domnul Andronache, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg36">Tot chestiune procedurală, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg37">Suntem la chestiuni procedurale. Și apoi intrăm în ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg38">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg39">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg40">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg41">Confirm că la solicitarea Grupului PNL s-a discutat la Comisia juridică despre proiectul menționat anterior. S-a stabilit că va fi pe ordinea de zi a comisiei, săptămâna viitoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg42">Și vom insista să fie adoptat un raport, astfel încât să îl putem discuta în cadrul plenului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg43">Chestiunea procedurală pe care doresc s-o aduc în atenția dumneavoastră însă se referă la un alt proiect de lege, și anume PL-x 498/2020. Este Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 128/2020 privind unele măsuri pentru instituirea Programului național de racordare a populației și clienților noncasnici la sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg44">În cadrul raportului am observat - și de aceea este o chestiune procedurală - că există anumite aspecte care trebuie rediscutate în cadrul comisiilor sesizate în fond. Fapt pentru care vă propun următoarele chestiuni de procedură: introducerea pe ordinea de zi a acestui proiect, pentru că are raport dat de comisii, deja; după introducerea pe ordinea de zi, retrimiterea la comisii, pentru o jumătate de oră și convocarea celor două comisii sesizate în fond. Astfel încât proiectul să revină pe ordinea de zi și să fie discutat astăzi, după ce comisiile analizează aspectele care, repet, generează impact important asupra proiectului și ar trebui rediscutate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg45">Cele două comisii sesizate în fond sunt Comisia pentru industrii și servicii și Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg46">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg47">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg48">Procedural, dacă toți liderii de grup sunt de acord, în Comitet...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg49">Da, numai puțin.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg50">Voiam doar să vă spun că am discutat și este consens.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg51">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg52">Asta... deci asta voiam să menționez, Comitetul liderilor...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg53">Văd, USR, de acord; PSD, de acord; PNL, de acord; PMP, de acord; UDMR, de acord; PRO România, de acord, minoritățile, de acord.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg54">Deci, în integralitate, grupurile parlamentare sunt de acord cu introducerea pe ordinea de zi... și nu mai avem nevoie de vot, și apoi retrimitere la cele două comisii... și mandatăm cele două comisii să lucreze în paralel cu plenul, astfel încât la finalul celor 10 sau 11 rapoarte pe care le avem, să discutăm și acest proiect pe care l-a invocat domnul Andronache. De acord.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg55">Mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg56">Dacă mai sunt chestiuni procedurale, înainte de a intra în ordinea de zi? Nu. Bun. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg57">La poziția 1 pe ordinea de zi avem Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului de împrumut între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la New York, la 23 septembrie 2019, amendat și actualizat prin Scrisoarea de amendament între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare la București la 31 iulie 2020 și la 26 august 2020; PL-x 549/2020; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg58">Guvernul îl susține.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg59">Comisia pentru buget.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg60">Vă rog, domnul Vișan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg61">Avem și 7 amendamente admise.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Gabriel Vișan:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#George-Gabriel-Vișan" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg62">Mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg63">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Gabriel Vișan:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#George-Gabriel-Vișan" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg64">În conformitate cu prevederile art. 94 și 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru buget, finanțe și bănci a fost sesizată, prin adresa PL-x 549/2020, spre dezbatere pe fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului de împrumut între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la New York, la 23 septembrie 2019, amendat și actualizat prin Scrisoarea de amendament semnată între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare la București la 31 iulie 2020 și la 26 august 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg65">Proiectul de lege supus dezbaterii vizează creșterea acoperirii asistenței medicale primare pentru comunitățile vulnerabile, îmbunătățirea eficienței cheltuielilor de sănătate și implementarea unor serii de reforme în vederea consolidării sistemului de sănătate și întăririi capacității autorităților de a răspunde la situațiile de urgență cauzate de pandemia COVID-19.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg66">În urma examinării proiectului de lege, deputații prezenți la lucrările online au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților un raport de adoptare a Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului de împrumut între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la New York, la 23 septembrie 2019, amendat și actualizat prin Scrisoarea de amendament semnată între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare la București la 31 iulie 2020 și la 26 august 2020, cu un amendament admis, prezentat în anexă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg67">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg68">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg69">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg70">Întreb, dacă sunt intervenții la dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg71">Avem 7 amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg72">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg73">De la 2 până la 7, dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg74">Rămâne la votul final. Are caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg75">La poziția 2 este vorba de Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România; PL-x 532/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg76">Nu avem raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg77">Nu avem raport, îmi pare rău, domnule Vexler, nu avem raport. Comisia juridică trebuie să facă raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg78">Mergem mai departe. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg79">La poziția 3 avem Proiectul de Lege pentru aprobarea obiectivului de investiții "Autostrada Nordului"; PL-x 167/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg80">Da, domnul Simionca. Și apoi... da, sigur.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg81">Nici aici nu avem raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg82">Vă rog, domnul Simionca.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionuț Simionca:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Ionuț-Simionca" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg83">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg84">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg85">Mă bucur că proiectul meu legislativ, Autostrada Nordului, a ajuns pe poziția 3, dar sunt foarte dezamăgit că PSD și PNL blochează acest proiect în Comisia pentru transporturi, fără să se gândească la oamenii din Transilvania, să se gândească la cei 2,5 milioane de români care nu au infrastructură și care așteaptă această autostradă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg86">Suntem dependenți și avem nevoie de această autostradă ca de oxigen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg87">Nu știu de ce dumneavoastră, în Parlament, în comisiile de specialitate, blocați această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg88">Mai este un singur raport, de la Comisia pentru transporturi, și după aceea putem să mergem să începem să construim această autostradă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg89">Nu se poate să se întâmple așa ceva!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg90">Și vă rog frumos să veniți cât de repede cu acest raport, pentru că bistrițenii și ardelenii au nevoie de această autostradă. Sunt cinci județe care sunt dependente de această infrastructură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg91">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg92">Vă mulțumesc, domnule Simionca.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg93">Vă rog, domnul deputat Suciu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg94">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile-Daniel Suciu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Daniel-Suciu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg95">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg96">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg97">Acest proiect se află pe poziția 3 a ordinii de zi pentru că săptămâna trecută liderul de Grup PSD, domnul Simonis, a solicitat în Comitetul liderilor să fie pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg98">Problema este următoarea, dacă există consecvență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg99">În campania electorală - și mă refer la domnul premier Ludovic Orban, care, la Bistrița, a spus că această Autostradă a Nordului este o prioritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg100">De săptămâna trecută, Comisia pentru transporturi, condusă de un membru al PNL, a făcut solicitare la Guvern pentru punct de vedere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg101">Abia aștept punctul de vedere al Guvernului liberal, pe acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg102">Și vă anunț de pe acum că toți parlamentarii Partidului Social Democrat vor vota acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg103">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg104">În rest, sunt doar declarații politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg105">Da, Autostrada Nordului este un obiectiv extrem de important, nu doar pentru bistrițeni, dar pentru toate cele cinci județe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg106">Îl felicit pe inițiator, pe domnul Ionuț Simionca!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg107">Pun între paranteze acuzațiile sale și la adresa partidului meu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg108">Abia aștept punctul de vedere al Guvernului liberal, vizavi de Autostrada Nordului. Să vedem dacă există ipocrizie sau se țin de cuvânt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg109">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg110">Domnul Roman, liderul Grupului PNL, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg111">Și dumneavoastră susțineți, fără îndoială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg112">Cine nu vrea drumuri mai bune?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg113">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg114">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg115">Eu speram că unii colegi au ieșit din campania electorală pentru alegerile locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg116">E adevărat că au intrat în campania electorală pentru alegerile parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg117">Unii au înfrânt, alții au câștigat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg118">Și sigur că acum toată lumea încearcă să ne spună cum reușesc ei să deseneze tot felul de autostrăzi pe hârtie, așa cum s-a întâmplat în perioada 2016, până la căderea Guvernului Dăncilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg119">Vreau să-i spun colegului meu de la Partidul Social Democrat că Guvernul liberal, Guvernul Orban, finalizează lotul întâi al Autostrăzii Sebeș - Turda, pregătește finalizarea pentru lotul 2, Sebeș - Turda. De curând, inclusiv PSD-iști de-ai dumneavoastră s-au putut plimba pe autostrada de la Târgu Mureș. Și, încet-încet, noi ne ținem de cuvânt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg120">Autostrăzile se fac pentru cei care propun proiecte din fonduri europene. Discutăm aici de 2007-2014, de următorul exercițiu financiar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg121">Cu siguranță, tot ceea ce am spus că vom face noi chiar vom face. Nu vom desena autostrăzi doar pe hârtie sau nu vom desena autostrăzi ale corupției, așa cum ne-au obișnuit cei dinaintea noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg122">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg123">Dacă mai sunt alte intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg124">Da, domnul Suciu, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile-Daniel Suciu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Daniel-Suciu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg125">Doar o mică mențiune. Cred că nu s-a înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg126">În campania electorală, premierul liberal a promis la Bistrița, Autostrada Nordului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg127">Așteptăm punctul de vedere al Guvernului. Pentru că a venit ziua în care Guvernul liberal trebuie să se pronunțe. Avem proiect de lege, avem susținerea politică în Parlament, așteptăm să vedem care este punctul de vedere al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg128">Noi vom vota acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg129">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg130">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg131">Mergem mai departe, dacă nu mai sunt alte intervenții. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg132">La poziția 4 avem Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 111/2018 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 77/2011 privind stabilirea unor contribuții pentru finanțarea unor cheltuieli în domeniul sănătății; PL-x 59/2019; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg133">Raport comun, Comisia pentru buget și Comisia pentru sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg134">Domnul Buicu sau...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg135">Da, doamna doctor, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Elena Dinu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Elena-Dinu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg136">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg137">Raport comun asupra Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 111/2018 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 77/2011 privind stabilirea unor contribuții pentru finanțarea unor cheltuieli în domeniul sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg138">În conformitate cu prevederile art. 94 și 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia pentru sănătate și familie au fost sesizate, spre dezbatere pe fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 111/2018 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 77/2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg139">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg140">La întocmirea prezentului raport, cele două comisii au avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg141">Proiectul de lege supus dezbaterii are ca obiect de reglementare exceptarea obligației deținătorilor autorizațiilor de punere pe piață a medicamentelor, care sunt persoane juridice române, precum și a deținătorilor autorizațiilor de punere pe piață a medicamentelor, care nu sunt persoane juridice române, de la plata contribuției trimestriale datorată pentru vaccinurile din cadrul Programului național de vaccinare, începând cu data de 1 ianuarie 2019. Totodată, este preconizată ajustarea bugetului Casei Naționale de Asigurări de Sănătate destinat consumului de medicamente, precum și stabilirea unei formule prin care acesta să se actualizeze anual.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg142">În conformitate cu prevederile art. 61 și 63 din Regulamentul Camerei, membrii celor două comisii și-au desfășurat lucrările în ședințe separate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg143">Membrii Comisiei pentru buget, finanțe și bănci au examinat proiectul de lege în ședința online din data de 13 iulie 2020. La lucrările comisiei și-au înregistrat prezența un număr de 27 de deputați, din totalul de 27. Raportul a fost votat cu majoritate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg144">Membrii Comisiei pentru sănătate și familie au examinat proiectul de lege în ședința online din 21 iulie 2020. Raportul comisiei a fost votat cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg145">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, membrii celor două comisii prezenți la lucrările online au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților un raport comun de adoptare a Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 111/2018 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 77/2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg146">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg147">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg148">Vă mulțumesc, doamnă doctor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg149">Trecem la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg150">Faceți legătura cu domnul Petru Movilă, specialistul în sănătate la Grupul PMP.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg151">Domnule Movilă, vă rog, interveniți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg152">Domnule președinte, bună ziua!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg153">Bună ziua!</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg154">Bună ziua, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg155">Era solicitarea de intervenție la proiectul anterior, cu Autostrada Nordului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg156">Iar în ceea ce privește proiectul... de la Comisia pentru sănătate, PMP va vota pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg157">Mă auziți, domnule președinte?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg158">Vă aud.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg159">Rugam colegii de la staff...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg160">Vă rog, continuați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg161">Deci, am solicitat înscrierea la cuvânt pentru punctul 3 de pe ordinea de zi, privind Autostrada Nordului, însă nu am putut să mă exprim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg162">În ceea ce privește punctul actual de pe ordinea de zi, punctul 4, PMP va vota pentru acest proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg163">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg164">Am depășit acest lucru. Nu v-ați înscris la momentul potrivit. Ați văzut, toate grupurile parlamentare...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg165">Domnule președinte...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg166">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg167">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg168">De fapt eu m-am înscris. Dar nu e nicio problemă...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg169">Domnule...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg170">Domnule...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg171">... nu s-a putut, e în regulă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg172">Domnule coleg, domnule Movilă, săptămâna viitoare, când se va discuta proiectul, veți avea posibilitatea, la dezbateri generale, să interveniți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg173">Așa este, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg174">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg175">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg176">Trecem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg177">Dacă mai sunt colegi care doresc să intervină la acest proiect de lege? Este vorba de PL-x 59/2019. Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg178">Dacă nu doriți să interveniți, avem 8 amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg179">La titlul legii, dacă sunt intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg180">La articolul unic, intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg181">De la 2 la 8, dacă sunt intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg182">Rămâne la votul final. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg183">La poziția 5 avem Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic nr. 407/2006; Pl-x 372/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg184">Comisia pentru agricultură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg185">Domnule președinte Stănescu, susțineți proiectul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg186">Este vorba de Pl-x 372/2020, domnule președinte. Aveți raport comun, dumneavoastră...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg187">Păi, nu, e domnul președinte Stănescu, de la Comisia pentru agricultură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg188">Raport comun, Comisia pentru agricultură și Comisia pentru mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg189">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Stănescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Stănescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg190">E pornit?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg191">Da, da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Stănescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Stănescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg192">Da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg193">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Stănescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Stănescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg194">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg195">Raport comun asupra Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic nr. 407/2006.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg196">Comisia pentru mediu și Comisia pentru agricultură au fost sesizate în fond cu Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic nr. 407/2006; Pl-x 372 din 12 iunie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg197">Consiliul Legislativ, cu avizul nr. 300 din 12 mai 2020, avizează favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg198">Consiliul Economic și Social, cu avizul nr. 154 din 4 mai 2020, avizează favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg199">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg200">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii celor două comisii au hotărât, cu unanimitate de voturi, adoptarea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic nr. 407/2006, cu amendamentele admise, redate în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg201">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg202">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg203">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg204">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg205">Dacă sunt intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg206">Da, domnul Simionca, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionuț Simionca:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Ionuț-Simionca" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg207">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg208">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg209">Și Grupul parlamentar al PMP susține acest proiect. Este un proiect inițiat de unul dintre colegii noștri de la Senat, de doamna senator Severica Covaciu, și este un proiect bun, care vine și pe partea de despăgubiri și protejează și fondul cinegetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg210">Vă rog să dați un vot pozitiv pe acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg211">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg212">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg213">Dacă mai sunt alte intervenții? Nu mai sunt alte intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg214">Avem 12 amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg215">La titlul legii, dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg216">De la 2 la 12, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg217">Rămâne la votul final. Caracter ordinar. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg218">Avem următorul proiect de lege. Este vorba de PL-x 183.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg219">7. Proiectul de Lege privind camerele pentru agricultură, industrie alimentară, piscicultură, silvicultură și dezvoltare rurală; PL-x 183/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg220">Îl invit pe domnul președinte Stănescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg221">Dumneavoastră...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg222">Sandu Stănescu, cu dumneavoastră vorbesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg223">...183. Vă rog, luați raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg224">Păi, nu, aveți...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg225">Vă rog, prezentați raportul la PL-x 183/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg226">Dumneavoastră sunteți și inițiator, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Stănescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Stănescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg227">...183, da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg228">Camerele... camerele...</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Stănescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Stănescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg229">Da, da, da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg230">Raport asupra Proiectului de Lege privind camerele pentru agricultură, industrie alimentară, piscicultură, silvicultură și dezvoltare rurală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg231">În conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, Comisia pentru agricultură a fost sesizată în fond cu Proiectul de Lege privind camerele pentru agricultură, industrie alimentară, piscicultură, silvicultură și dezvoltare rurală - PL-x 183 din 29 aprilie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg232">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg233">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare înființarea, organizarea și funcționarea camerelor pentru agricultură, industrie alimentară, piscicultură, silvicultură și dezvoltare rurală județene și a Camerei Agricole Naționale, precum și abrogarea Legii nr. 283/2010.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg234">Membrii Comisiei pentru agricultură au fost prezenți la ședință conform listei de prezență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg235">La dezbaterile care au avut loc a participat, în conformitate cu prevederile art. 55 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, în calitate de invitat la ședință, domnul Gheorghe Ștefan, secretar de stat în cadrul Ministerului Agriculturii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg236">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii Comisiei pentru agricultură au hotărât, cu majoritatea voturilor celor prezenți, întocmirea unui raport de adoptare a Proiectului de Lege privind camerele pentru agricultură, industrie alimentară, piscicultură, silvicultură și dezvoltare rurală, cu amendamentele admise prevăzute în Anexa nr. 1, respectiv amendamentele respinse prevăzute în Anexa nr. 2, care fac parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg237">În funcție de obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg238">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg239">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg240">Da, văd, sunt două intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg241">Domnul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg242">Începem cu grupul mai mare, domnul... Grupul PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg243">Vreți?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg244">Da, domnul Tinel Gheorghe, Grupul PNL, OK, la dezbateri generale.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg245">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg246">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg247">Facem 10 ani acum de când Legea nr. 283 - Legea privind înființarea camerelor agricole - a primit aprobarea noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg248">10 ani în care structurile acestea trebuiau să funcționeze!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg249">10 ani în care guvernele care s-au succedat, din motive politice, din varii motive, uneori financiare, n-au reușit să pună în practică această lege!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg250">Acum venim cu altă lege, abrogăm legea care a fost adoptată acum 10 ani și venim cu altă lege, spunem noi, care este mai bună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg251">Și anticipăm că o să mai dureze încă 10 ani ca să creăm o structură care să fie adaptată la nevoile și necesitățile de dezvoltare ale celor care se ocupă cu agricultura în țară, ale fermierilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg252">Până în momentul de față, cele care "sprijină" dezvoltarea agriculturii sunt tot structurile comuniste, direcțiile agricole, OSPA, toate structurile care au fost lăsate moștenire de vechiul Partid Comunist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg253">Din păcate, însă, voința politică a lipsit în toată această perioadă, pentru a face ca aceste structuri care aveau rolul de a veni în întâmpinarea fermierilor să acceseze bani europeni, să se dezvolte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg254">Spațiul rural este mult lăsat în urmă, fraților! N-au primit sprijinul politic necesar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg255">Sper - și o spun cu toată responsabilitatea - ca această nouă lege să fie implementată cât se poate de repede, să devină operațională, în așa fel încât cei care gestionează o resursă foarte importantă, economică, de mediu - solul, să poată beneficia de sprijin financiar pentru dezvoltarea în principal a satului românesc. Pentru că asta ne doare cel mai mult, dezvoltarea satului românesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg256">Partidul Național Liberal sprijină această lege în forma adoptată, domnule președinte de ședință. Însă o și vrem implementată cât se poate de repede.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg257">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg258">Deci, Parlamentul nu poate decât să o voteze. Apoi implementarea este altceva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg259">Avem mai mulți colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg260">Imediat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg261">Deci, domnul Márton Árpád, primul; apoi domnul Popescu; și din partea Grupului UDMR, cel de-al doilea vorbitor, domnul Magyar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg262">Deci, domnul...</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg263">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg264">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg265">Câțiva colegi de-ai noștri care pe vremea respectivă, împreună cu mine, eram membri în Parlamentul României când s-a votat această lege, poate își amintesc că eu pe atunci am zis că aceasta este o lege inaplicabilă. Am și spus de ce. Legea într-adevăr nu s-a putut aplica, a fost modificată de "n" ori, prin fel și fel de modalități tot inaplicabile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg266">Acum ni se propune un proiect de lege care să înlocuiască vechea lege. În anumite articole se vorbește chiar despre structurile care au fost înființate prin vechea lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg267">Am parcurs cu mare atenție ce ni se propune. Noi credem că nici această lege nu va putea fi aplicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg268">Ca atare, noi, în forma în care a ieșit de la comisie, nu putem susține proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg269">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg270">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg271">Îl invit pe domnul Popescu Nicolae-Daniel, de la Grupul USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg272">Și apoi să faceți legătura cu cel de-al doilea vorbitor de la Grupul UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg273">Vă rog, domnule Popescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae-Daniel Popescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Daniel-Popescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg274">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg275">Antevorbitorii mei au scurtat la jumătate timpul meu de intervenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg276">Și, da, așa este, acea lege, cum a fost ea promovată și adoptată inițial, a suferit transformări și a ajuns la ceva de care vrem să scăpăm acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg277">În același timp, domnule Tinel Gheorghe, aplicabilitatea legii ține de Guvern, și cred că dumneavoastră, și noi, cu toții, putem să facem presiune politică și putem să depunem eforturi pentru ca ulterior Guvernul să adopte normele de implementare de care avem nevoie pentru ca această lege să fie funcțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg278">Și, dragi colegi, dacă vă întrebați de ce agricultura din state precum Franța, Polonia, funcționează, este pentru sau și pentru că exisă structuri, pe lângă cele asociative, există structuri de genul Camerelor agricole care funcționează și care reprezintă într-adevăr fermierii și oamenii care vor să facă agricultură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg279">Din acest punct de vedere, vreau să le mulțumesc colegilor de comisie pentru că au acceptat amendamentele mele și au acceptat cam tot ce a venit din partea aceasta de studiu comparativ. Am adus în legislația acum prezentă norme din Franța și din Polonia, care fac ca această lege să fie aplicabilă și să reprezinte, să respecte scopul și, dacă vreți, dorința fermierilor de a face agricultură performantă și de a primi consultanța de care au nevoie pentru a-și desfășura activitatea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg280">Grupul USR va vota pentru adoptarea acestei legi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg281">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg282">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg283">Domnul Magyar și apoi drept la replică domnul Tinel Gheorghe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg284">Faceți legătura cu domnul coleg.</seg></u><note type="speaker">Domnul Magyar Loránd-Bálint:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Magyar-Loránd-Bálint" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg285">Bună ziua, domnule președinte!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg286">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg287">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Magyar Loránd-Bálint:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Magyar-Loránd-Bálint" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg288">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg289">Cum au zis și antevorbitorii, noi considerăm că această lege, cum a ieșit din comisie, nu va fi funcțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg290">Știm foarte bine că agricultura românească are nevoie de Camerele agricole, dar în forma actuală, cum dorim să o votăm în momentul de față, nici funcțională nu o să fie, nici nu se poate finanța, în afara finanțărilor din bani publici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg291">În consecință, Grupul UDMR nu va vota această lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg292">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg293">Domnule Tinel Gheorghe, aveți dreptul la replică două minute. Vă rog să vă încadrați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg294">Colegul meu de la USR știe că nu Guvernul organizează alegerile pentru structurile de conducere ale Camerei agricole și la nivel județean.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg295">Deci, din punctul acesta de vedere, haideți să nu pasăm Guvernului responsabilități pe care nu le are.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg296">Guvernul are responsabilități minimale în punerea în practică a acestei legi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg297">Deci, din acest punct de vedere, toată responsabilitatea revine Parlamentului, în modul care elaborează această lege și cum instituie reguli și principii de transpunere în practică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg298">Guvernul a fost sărit din această schemă a implementării acestei legi și știți foarte bine și dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg299">Dacă mai sunt alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg300">Dacă nu mai sunt alte intervenții, trecem la dezbaterea raportului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg301">Avem 39 de amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg302">La titlul legii dacă sunt intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg303">De la 2 la 39, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg304">Avem 8 amendamente respinse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg305">Sunt intervenții? Nu sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg306">Avem Anexa nr. 1. Intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg307">Anexele nr. 2, 3, 4, 5?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg308">Rămâne la votul final; caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg309">Revenim la poziția 2. Ne-a sosit raportul de la Comisia juridică. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg310">2. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România; PL-x 532/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg311">Domnule Silviu Vexler, vă rog interveniți ca inițiator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg312">Și apoi, de la Comisia juridică, cine susține raportul?</seg></u><note type="speaker">Domnul Silviu Vexler:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Silviu-Vexler" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg313">Vă mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg314">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg315">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg316">Proiectul pe care-l avem în dezbatere se referă la un subiect foarte dureros, și anume una din traumele regimului comunist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg317">Foarte pe scurt, proiectul își propune să simplifice și să eficientizeze procedura aplicabilă și să acorde un minim de respect și înțelegere față de toți cei care au suferit în perioada comunistă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg318">Suplimentar față de acest lucru, proiectul conține și două prevederi foarte importante privind supraviețuitorii Holocaustului din România și recunoașterea reciprocă a documentelor emise pe acest subiect, respectiv Holocaustul, de către Statele Unite, Statul Israel și ale state din lume. Este un gest mai mult decât de normalitate pe care-l facem, cu atât mai mult cu cât vineri, în România, se marchează Ziua națională a comemorării victimelor Holocaustului. Este un gest de demnitate pe care Parlamentul României îl face față de acești oameni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg319">Proiectul a fost adoptat în unanimitate de către Senat și le mulțumesc pentru acest lucru tuturor grupurilor parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg320">Vă rog să-l susțineți și v-aș fi recunoscător dacă am adopta proiectul în același mod, în unanimitate, în semn de respect față de victimele Holocaustului și toți cei care au suferit în perioada comunistă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg321">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg322">Deocamdată, din partea Comisiei juridice, vă rog, prezentați raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg323">Și la dezbateri generale, colegii...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg324">Vă rog, doamnă Laura Moagher, prezentați raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg325">Și la dezbateri generale, colegii care vor să intervină.</seg></u><note type="speaker">Doamna Laura-Mihaela Fulgeanu-Moagher:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Laura-Mihaela-Fulgeanu-Moagher" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg326">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg327">Raport asupra Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg328">Potrivit prevederilor art. 75 din Constituția României, republicată, și ale art. 91 alin. pct. 1 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg329">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg330">Guvernul României nu a transmis un punct de vedere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg331">Consiliul Legislativ, prin avizul nr. 807 din 13 august 2020, a avizat favorabil proiectul de lege, cu observații și propuneri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg332">Consiliul Economic și Social a avizat favorabil acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg333">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat favorabil proiectul de lege, cu avizul 4c-6/468 din 9 septembrie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg334">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea art. 21 alin. și a art. 33 alin., precum și completarea cu un nou alineat la art. 31 din Legea nr. 165/2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg335">La dezbateri, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au fost prezenți conform listei de prezență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg336">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au hotărât, cu unanimitate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților adoptarea acestui Proiect de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 165/2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg337">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg338">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg339">Începem dezbaterile generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg340">Doamna Venera Popescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg341">Vă rog, doamnă deputat, din partea Grupului minorităților. Renunțați? Da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg342">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg343">Dacă mai sunt alte intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg344">Avem șase amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg345">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg346">De la poziția 2 la poziția 6, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg347">Rămâne la votul final, are caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg348">Trecem la poziția 8. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg349">8. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar; PL-x 446/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg350">Raport comun Comisia pentru agricultură și Comisia pentru sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg351">Domnule președinte Stănescu, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg352">Este procedură de urgență, caracter ordinar.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Stănescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Stănescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg353">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg354">Raport comun asupra Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg355">Comisia pentru agricultură și Comisia pentru sănătate au fost sesizate spre dezbatere în fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 160/1998.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg356">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg357">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate de către membrii Comisiei pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice s-a hotărât, cu unanimitatea voturilor celor prezenți, să se supună plenului Camerei Deputaților spre dezbatere și adoptare Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar, cu amendamentele admise redate în anexă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg358">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg359">Membrii Comisiei pentru sănătate și familie au dezbătut inițiativa legislativă în ședința din 5 octombrie 2020 și au hotărât, cu unanimitate de voturi, adoptarea proiectului de lege cu amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg360">În urma finalizării dezbaterilor, cele două comisii propun plenului Camerei Deputaților adoptarea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar, cu amendamentele admise redate în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg361">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg362">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg363">Dacă sunt intervenții la dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg364">Avem 26 de amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg365">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg366">De la 2 la 26, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg367">Rămâne la votul final, caracter ordinar. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg368">10. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 218 din 23 iulie 2015 privind protejarea și sprijinirea persoanelor afectate de emisiile de substanțe nocive provenite din extracțiile de țiței din zona Suplacu de Barcău; Pl-x 526/2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg369">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg370">Din partea Comisiei pentru muncă, vă rog, prezentați raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg371">Cine prezintă raportul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg372">A, vă rog, domnul Vexler.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg373">Vă rog, acesta este raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Silviu Vexler:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Silviu-Vexler" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg374">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg375">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea Legii nr. 218/2015, în sensul includerii în categoria persoanelor care beneficiază de reducerea vârstei standard de pensionare cu 2 ani, fără penalizare, a persoanelor care au locuit sau au lucrat cel puțin 30 de ani în comuna Marca și satele aflate în componența sa, localitățile respective fiind afectate de poluarea remanentă din zona Suplacu de Barcău, județul Sălaj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg376">În urma reluării dezbaterilor, comisia a hotărât adoptarea propunerii legislative, cu amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg377">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg378">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg379">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei Deputaților adoptarea propunerii legislative, cu amendamente, redate în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg380">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg381">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg382">Dacă sunt intervenții din partea colegilor? Nu sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg383">Avem 4 amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg384">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg385">De la poziția 2 la poziția 4, dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg386">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg387">Rămâne la votul final. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg388">13. Proiectul de Lege pentru abrogarea Legii nr. 12/1990 privind protejarea populației împotriva unor activități de producție, comerț sau prestări de servicii ilicite și pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 21/1992 privind protecția consumatorilor; PL-x 531/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg389">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva? Nu dorește...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg390">A, vă rog! Păi, nu v-am...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg391">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg392">Mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg393">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg394">Este un proiect care, așa cum indică și titlul, abrogă o lege. Și abrogă o lege arhaică, o lege din 1990, care face ca în România să se întâmple un lucru unic în Europa, adică să trebuiască să afișăm acel afiș în care se spune "adaos comercial între 0 și 400.000%" sau cifre de genul acesta, sau "între zero și infinit", cum am mai văzut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg395">Motivul pentru care a fost dată acea lege în 1990 este pentru că Parlamentul de la acea dată încă avea impresia că profitul este un lucru rău, care trebuie combătut, un lucru murdar, un lucru care nu trebuie să se întâmple și reflecta mentalitatea, probabil, de la epoca aceea, în care eram proaspăt ieșiți de sub comunism, un sistem care a distrus profund economia țării noastre și care ne-a dat un handicap semnificativ, pe care nici după 30 de ani nu l-am compensat cu totul, față de celelalte țări din Europa de Vest.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg396">Acum abrogăm această prevedere, am aplicat și recomandările Consiliului Legislativ, inițial eliminam numai prevederile acelea, ei ne-au încurajat să eliminăm toată legea - am făcut-o. Toată acea lege este redundantă cu alte legi care au mai apărut după aceea și această lege pe care o avem acum face un lucru pe care acest Parlament cred că ar fi trebuit să-l facă mai de mult. Noi ne-am luptat... și mă bucur că am avut susținerea mai multor colegi, domnului Sorin Lazăr, domnului Andrei Pop și a altor numeroși colegi din această sală, să debirocratizăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg397">România este pe ultimele locuri în Europa, în clasamente de ușurință de a întreprinde și de a face o firmă, și de a opera o firmă. În general statul român a preferat să îngroape antreprenorii în hârtii, să le dea tot felul de obligații și să-i amendeze, evident, dacă nu le îndeplinesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg398">Multe din aceste obligații sunt imposibil de îndeplinit toate în același timp, orice control te poate găsi cu ceva și tocmai aceasta este problema, că noi avem, instituțional, ca stat, optica că orice antreprenor este un potențial infractor și este tratat ca atare. Aceasta trebuie să se schimbe și trebuie să cerem mai puțin timp din viața antreprenorilor pentru birocrație și să le dăm mai mult timp pentru afacerile lor, pentru firmele lor, pentru a produce ceva în societate, pentru a crea valoare adăugată, pentru că până la urmă tot ce vedem în jur, de la salarii, la pensii, la investiții publice, la autostrăzi, ce s-a vorbit astăzi, subvenții agricole, totul se plătește din banii oamenilor acestora, oameni care muncesc, care întreprind, care creează locuri de muncă, care plătesc taxe și impozite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg399">Haideți să le facem viața mai ușoară! Mă bucur să văd că am avut susținere din partea tuturor grupurilor parlamentare cel puțin la nivel de comisie, pentru acest proiect. Haideți să le facem viața mai ușoară, haideți să avem un stat care să fie într-adevăr un partener pentru mediul de afaceri, și nu doar să spunem lucrul acesta...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg400">Mulțumesc, domnule coleg.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg401">... într-adevăr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg402">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg403">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg404">Domnule secretar Zisopol, vă rog, prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg405">Vă mulțumesc, stimate domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg406">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg407">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege în ședința din 2 septembrie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg408">Camera Deputaților este Cameră decizională, potrivit art. 75 din Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg409">Consiliul Legislativ a transmis Parlamentului avizul favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg410">În urma examinării proiectului de lege, a avizului Consiliului Legislativ și a dezbaterilor, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au hotărât, cu unanimitate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților, spre dezbatere și adoptare, Proiectul de Lege pentru abrogarea Legii nr. 12/1990 privind protejarea populației împotriva unor activități de producție, comerț sau prestări de servicii ilicite și pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 21/1992 privind protecția consumatorilor, cu amendamentele admise prevăzute în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg411">În raport cu obiectul său de reglementare, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg412">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg413">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg414">Dacă sunt colegi care doresc să intervină la dezbateri generale? Nu doresc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg415">Doamna deputat Cristina Prună. Vă rog, faceți legătura.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Mădălina Prună:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Mădălina-Prună" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg416">Vă mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg417">Mă bucur că acest proiect de lege a primit votul mai multor grupuri parlamentare, este un proiect cât se poate de bun care, așa cum spunea și colegul meu, vine să reducă birocrația aceasta inutilă pentru antreprenorii din România, pentru cei care produc ceva în țara aceasta, plătesc taxe și impozite, creează locuri de muncă, un sector care trebuie încurajat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg418">Sper ca Parlamentul să aprobe și ale proiecte legislative care vin în sprijinul antreprenorilor români. Este un angajament pe care USR și l-a luat încă de când a intrat în Parlament și vom continua să fim vocea antreprenorilor români și de acum încolo.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg419">Proiectul acesta vine într-adevăr să elimine obligativitatea aceea de a afișa adaosul comercial, o îndatorire complet învechită și de secol XX.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg420">Mulțumim tuturor celor care vor vota acest proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg421">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg422">Dacă mai sunt colegi care doresc să intervină? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg423">Avem 9 amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg424">La titlul legii dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg425">De la poziția 2 la 9, dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg426">Rămâne la votul final, caracter ordinar. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg427">15. Proiectul de Lege pentru simplificarea și debirocratizarea transferului de părți sociale și a vărsării capitalului social prin modificarea Legii nr. 31/1990 privind societățile; PL-x 599/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg428">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg429">Da, domnule Năsui, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg430">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg431">Această lege este foarte similară cu cea de dinainte și face parte din pachetul de șapte legi de debirocratizare și transparentizare pe care le-am lucrat împreună cu colegii din Comisia pentru buget, domnul președinte Sorin Lazăr și domnul secretar Andrei Pop, pentru a face viața întreprinderilor mai ușoară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg432">În România avem o procedură care se numește "acțiunea în opoziție" pe care ANAF-ul o poate face la transferul de părți sociale, o procedură foarte anevoioasă, de care se abuzează de multe ori. Pentru câțiva lei se poate întârzia cu până la șase luni de zile transferul unor părți sociale și este și foarte ușor de ocolit de cineva care chiar ar vrea să facă ceva care este imoral, să spunem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg433">Acest gen de prevederi în general au fost prevederi care fac rău la 99% din economie, de dragul de a încurca puțin câțiva evazioniști care oricum nu sunt încurcați, că ei oricum se descurcă, să dea tunurile pe care le dau și să-și facă treaba.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg434">Și dacă ne uităm la istoricul legislativ, în 2010 și în toate momentele în care au fost înăsprite și adăugată birocrație suplimentară asupra mediului de afaceri, în teorie pentru a-l împiedica să facă evaziune, acest lucru nu a funcționat. Evaziunea a tot crescut, gap-ul de TVA a tot crescut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg435">În schimb, ce s-a întâmplat? Tot în antreprenorii onești am dat, tot pe ei i-am îngreunat și evident că economia n-a avut decât de suferit și implicit și bugetul de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg436">Legea aceasta elimină această acțiune a opoziției, o lasă pe cea generală din Codul civil și permite funcționarea mai ușoară a firmelor, pentru că mai sunt câteva mici modificări pe care le mai facem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg437">Vă mulțumesc foarte mult pentru susținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg438">Legea a trecut în unanimitate în Comisia juridică și la Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg439">Cred că este genul de inițiativă pe care acest Parlament și Parlamentul viitor ar trebui s-o facă cât mai des, care să înlesnească operațiunile din mediul privat, să permită antreprenorilor să întreprindă, să încerce să inoveze. N-o să reușească toți, unii o să dea faliment - asta este! Până la urmă, ideea este să încerce și să ajungem și noi să avem acel mediu antreprenorial vibrant, cu IMM-uri, nu bazat pe mari corporații, nu bazat pe mari întreprinderi - nu că am avea ceva împotriva lor -, ci pe multe IMM-uri; multe și mici. Aceasta este forța unei economii sănătoase, nu una în care depinzi de un mare angajator sau de câțiva mari angajatori, ci una în care ai un mediu extraordinar, de genul acesta, antreprenorial, care e dinamic, e vivace și care răspunde la semnalele pieței, dacă produc valoare sau profit, dacă nu, fac pierderi și trebuie să se închidă. Dar până la urmă ideea este să avem sistemul acesta care să permită economiei românești să producă valoare. Și, pentru aceasta, noi cum putem ajuta? În niciun caz prin subvenții și scheme de ajutor de stat, ci prin a-i lăsa puțin mai mult în pace, prin a-i debirocratiza, prin a le înlesni activitatea, a permite inovația, a permite antreprenoriatul, și exact asta facem prin acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg440">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg441">Domnul Zisopol, vă rog, prezentați raportul comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg442">Vă mulțumesc, stimate domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg443">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg444">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg445">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg446">Consiliul Legislativ, Consiliul Economic și Social și Comisia pentru politică economică au avizat favorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg447">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților adoptarea Proiectului de Lege pentru simplificarea și debirocratizarea transferului de părți sociale și a vărsării capitalului social prin modificarea Legii nr. 31/1990 privind societățile, cu amendamentele admise redate în prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg448">În raport cu obiectul și conținutul reglementării, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg449">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg450">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg451">Dacă sunt intervenții? Nu sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg452">Avem 17 poziții la "Amendamente admise".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg453">La titlul legii dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg454">De la 2 la 17 dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg455">Rămâne la votul final; caracter ordinar. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg456">La poziția 18 avem Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Identificarea și înlăturarea barierelor din cadrul pieței unice COM(2020)93; PHCD 35/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg457">Domnul președinte Angel Tîlvăr, președintele Comisiei pentru afaceri europene. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg458">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg459">COM 93 a avut în vedere proiectul de opinie transmis de Comisia pentru industrii și servicii, nota de informare a MAE, fișa de informare de la Direcția pentru Uniunea Europeană și analiza făcută de noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg460">Comisia noastră a susținut în principal măsurile identificate pentru înlăturarea barierelor normative și a constrângerilor cu care se confruntă întreprinderile și consumatorii pe piața unică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg461">Totodată, ne-am manifestat preocuparea cu privire la volumul redus de date și analize privind impactul reglementărilor de la nivelul Uniunii Europene asupra întreprinderilor mici și mijlocii și am recomandat elaborarea de mecanisme pentru recunoașterea și certificarea educației nonformale la nivelul Uniunii Europene, astfel încât dobândirea calificărilor să fie diversă și rapidă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg462">Vreau să vă spun, domnule președinte, că supunem aprobării plenului Camerei Deputaților opinia noastră care a fost adoptată pe 7 septembrie 2020, în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg463">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg464">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg465">Întreb colegii dacă sunt intervenții de ordin general sau comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg466">Trecem la dezbateri. La titlu, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg467">La preambul, intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg468">La articolul unic?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg469">Rămâne la votul final. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg470">La poziția 19.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg471">Este vorba de COM 94, referitor la planul de acțiune pe termen lung pentru o mai bună implementare și asigurare a respectării normelor privind piața unică COM(2020)94</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg472">(19. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Plan de acțiune pe termen lung pentru o mai bună implementare și asigurare a respectării normelor privind piața unică COM(2020)94; PHCD 36/2020).</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg473">Domnule președinte Tîlvăr, vă rog, prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg474">Raportul nostru, domnule președinte, se referă la COM 94/2020 și a avut în vedere, pe lângă analizele realizate în comisia noastră, și nota de informare transmisă de MAE, de DUE și proiectul de opinie transmis de Comisia pentru industrii și servicii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg475">Noi susținem, domnule președinte, că planul de acțiune pe termen lung pentru o mai bună implementare și asigurare a respectării normelor privind piața unică este o idee bună pe care noi o susținem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg476">Atragem atenția asupra dificultăților de utilizare practică a indicatorilor suplimentari prevăzuți pentru monitorizarea pieței unice și considerăm că este necesar un efort sporit la nivelul Uniunii Europene pentru a combate neregulile și frauda în sectorul alimentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg477">Le mulțumesc colegilor mei pentru faptul că opinia a fost adoptată în unanimitate și o supunem aprobării plenului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg478">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg479">Întreb colegii dacă sunt intervenții sau comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg480">La titlu? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg481">La preambul, intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg482">La articolul unic? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg483">Rămâne la votul final. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg484">Și ultimul COM. Este vorba de COM-ul care vizează politica privind Parteneriatul estic după 2020 - Consolidarea rezilieței - un Parteneriat estic care produce rezultate pentru toți. Este vorba de JOIN 7/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg485">(20. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea comună Comisiei către Parlamentul European, Consiliul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Politica privind Parteneriatul estic după 2020 - Consolidarea rezilienței - un Parteneriat estic care produce rezultate pentru toți JOIN(2020)7; PHCD 37/2020)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg486">Domnule președinte Tîlvăr, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg487">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg488">Raportul privind Comunicarea comună către Parlamentul European, Consiliul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Politica privind Parteneriatul estic după 2020 - Consolidarea rezilienței - un Parteneriat estic care produce rezultate pentru toți. Este vorba de JOIN 7/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg489">Am avut în vedere proiectul de opinie transmis de Comisia pentru politică externă, proiectul de opinie transmis de Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale, nota transmisă de Ministerul Afacerilor Externe, fișa de informare elaborată de către Direcția din cadrul Camerei și analiza realizată în cadrul comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg490">În principal, domnule președinte, susținem obiectivul conferinței legat de revigorarea democrației europene, prin implicarea mai largă a cetățenilor în procesul decizional de la nivelul Uniunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg491">Subliniem potențialul reprezentat de dezvoltarea conectivității între Uniunea Europeană și statele partenere, din punct de vedere al coridoarelor de transport și energetice, și notăm în acest sens sau am luat notă și apreciem operaționalizarea gazoductului Iași-Chișinău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg492">Totodată, recomandăm stabilirea unei noi priorități de cooperare în domeniul energetic, vizând microrețelele electrice, consumatorii producători de energie și tehnologiile emergente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg493">Opinia noastră a fost adoptată în unanimitate pe 21 septembrie anul acesta și v-o supunem aprobării plenului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg494">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg495">Întreb colegii, dacă sunt intervenții sau comentarii de ordin general? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg496">Intervenții la titlu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg497">La articolul unic?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg498">La...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg499">A, da, vă rog, din partea Grupului USR, doamna Iurișniți.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg500">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg501">Uniunea Salvați România salută acest comunicat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg502">Este absolut necesar ca tinerii care nu sunt înscriși în rândul celor care urmează un curs de pregătire sau au la dispoziția lor un parcurs profesional, aceștia trebuie să fie incluși în pregătirea aceasta nonformală. Pentru că suntem pe ultimul loc în Uniunea Europeană la acest tip de educație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg503">Și acest comunicat privilegiază pregătirea tinerilor. Avem garanția pentru tineri în exercițiul financiar 2021-2027. Iar următoarea Guvernare va trebui să pună accent pe integrarea tinerilor în câmpul muncii, prin înființarea acestor școli profesionale, pe care întârziem să le sprijinim cu adevărat, printr-un parcurs educațional flexibil și mai ales printr-o diferențiere a parcursului educațional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg504">Avem nevoie de anumite programe care să vină în sprijinul acestor tineri, deci să îi ajute să se integreze în societate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg505">Prin urmare, acest 15%, cât avem în momentul de față, de tineri, deci un procent semnificativ, care nu se regăsesc nici în sistemul educațional, nici în câmpul muncii, deci pe piața muncii, este absolut îngrijorător.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg506">Iar educația nonformală la nivelul adulților este, din nou, un procent foarte alarmant pentru România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg507">Ca să nu mai vorbim despre PIB-ul alocat educației, în jur de 3%. Niciodată nu respectăm Legea nr. 1...... da, Legea nr. 1/2011, care prevede acel 6% utopic și pe care niciodată nu-l respectăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg508">Deci este binevenită această abordare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg509">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg510">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg511">Grupul PNL, domnul Matei Dobrovie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg512">Vă rog, faceți legătura.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg513">Tot la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg514">Aveți două minute, domnule coleg.</seg></u><note type="speaker">Domnul Matei-Adrian Dobrovie:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Matei-Adrian-Dobrovie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg515">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg516">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg517">Parteneriatul estic este într-adevăr un instrument extrem de important pentru a avansa reformele în țările din vecinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg518">Vedem că avem alegeri în Republica Moldova, în curând, prezidențiale, extrem de importante.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg519">Trebuie să susținem în continuare europenizarea, parcursul european al Republicii Moldova. Trebuie să susținem presa independentă de acolo.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg520">În acest sens, am propus un amplu proiect privind susținerea presei independente. Pentru că această presă independentă este legată de conceptul de reziliență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg521">Reziliența înseamnă inclusiv capacitatea societății de a discerne în acest noian de fake news, în acest noian de dezinformare care vine din cauza propagandei rusești și căruia trebuie să-i opunem o prezență mediatică...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg522">Vă mulțumesc, domnule coleg.</seg></u><note type="speaker">Domnul Matei-Adrian Dobrovie:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Matei-Adrian-Dobrovie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg523">...românească puternică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg524">De asemenea, vreau să subliniez, în încheiere, faptul că acest Parteneriat estic a cunoscut un proces de reflecție, de regândire, în perioada președinției românești la Consiliul Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg525">Sperăm ca acest proces să dea rezultate palpabile și să avem în curând...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg526">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Matei-Adrian Dobrovie:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Matei-Adrian-Dobrovie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg527">...noi criterii, pe baza cărora să putem îmbunătăți acest instrument.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg528">Vedem ce s-a întâmplat în Belarus și vedem ce se întâmplă în toate societățile unde regimurile autocrate...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg529">Vă mulțumesc, domnule coleg.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg530">Vă mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Matei-Adrian Dobrovie:</note><note type="editorial">(prin audioconferință)</note><u ana="#regular" who="#Matei-Adrian-Dobrovie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg531">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg532">Am finalizat dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg533">În urma consultării cu Comitetul liderilor, la aceste COM-uri nu vom mai interveni. S-au dezbătut în comisie. Vom asculta poziția prezentată de președintele comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg534">Începem dezbaterea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg535">La titlu, dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg536">La preambul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg537">La articolul unic? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg538">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg539">Domnul Tîlvăr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg540">Este vorba de... [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg541">20. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Un nou Plan de acțiune privind economia circulară - Pentru o Europă mai curată și mai competitivă COM98; PHCD 38/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg542">Vă rog, prezentați Raportul Comisiei pentru afaceri europene.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg543">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg544">Raportul nostru susține obiectivele noului plan de acțiune privind extinderea economiei circulare, atingerea neutralității climatice până în 2050 și decuplarea creșterii economice de utilizare a resurselor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg545">Raportul subliniază necesitatea sprijinirii economiei circulare a comunităților rurale mici, cu resurse restrânse, pentru a contribui la diversificarea surselor de venit și la pătrunderea acestora pe piață.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg546">Totodată, ne exprimăm preocuparea cu privire la nivelurile ridicate de colectare separată a deșeurilor textile, pe care statele membre trebuie să le asigure până în 2025.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg547">Și recomandăm adoptarea unor criterii de finanțare în programul de cercetare Orizont Europa, care să faciliteze finanțarea proiectelor inovative mai riscante și a entităților mici sau din mediul rural.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg548">Opinia noastră a fost adoptată în unanimitate și mulțumesc colegilor pentru asta. Și o supunem aprobării plenului Camerei Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg549">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg550">Rămâneți, că mai aveți două COM-uri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg551">Dacă la titlu sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg552">La preambul, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg553">La articolul unic, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg554">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg555">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg556">Următorul COM, COM... 21. Este vorba de... [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg557">21. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - O nouă Strategie industrială pentru Europa COM(2020)102; PHCD 39/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg558">Vă rog, domnul președinte Tîlvăr.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg559">Pentru stenogramă. E vorba de punctul 21, nu COM 21.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg560">Da, da, poziția 21.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg561">COM-ul e 102.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg562">Poziția 21.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg563">Da, da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg564">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg565">Poziția 21, am și spus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg566">Este vorba... COM 102.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg567">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg568">Comisia noastră, în principal:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg569">A susținut noua strategie industrială pentru Europa și obiectivul de consolidare a autonomiei industriale a Uniunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg570">Comisia a recomandat aducerea tuturor regiunilor Uniunii Europene la un nivel comparabil al capacității de inovare în domeniul industrial.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg571">Și ne-am exprimat îngrijorarea cu privire la lipsa de preocupare a Comisiei Europene pentru obstacolele de intrare pe piață ale IMM-urilor, în special din statele membre cu un produs intern brut sub media Uniunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg572">Opinia a fost adoptată în unanimitate, domnule președinte, și o supunem aprobării plenului Camerei Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg573">Începem dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg574">La titlu, dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg575">La preambul, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg576">La articolul unic? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg577">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg578">Și ultimul COM. Este vorba de... [17]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg579">22. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - O strategie pentru IMM-uri pentru o Europă sustenabilă și digitală COM(2020)103; PHCD 40/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg580">Vă rog, domnul președinte Tîlvăr.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg581">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg582">Am avut în vedere proiectul de opinie transmis de Comisia pentru tehnologia informației și comunicațiilor, proiectul de opinie transmis de Comisia pentru mediu și echilibru ecologic, proiectul de opinie transmis de Comisia pentru industrii și servicii, nota de informare a Ministerului Afacerilor Externe, fișa de informare a Direcției pentru Uniunea Europeană și analiza realizată în cadrul comisiei noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg583">Astfel, domnule președinte, Comisia pentru afaceri europene, în principal:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg584">A susținut strategia pentru IMM-uri pentru o Europă sustenabilă și digitală care recunoaște diferitele nevoi ale acestora și sprijină întreprinderile pentru a fi competitive și durabile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg585">Comisia noastră a propus organizarea de către Parlamentul European a unor schimburi de experiență online periodice, cu participare publică, pentru a discuta bunele practici și a identifica cele mai potrivite căi pentru adaptarea cadrului normativ la cerințele afacerilor bazate pe domenii de vârf.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg586">Și, totodată, comisia noastră cheamă la acțiune, la nivelul Uniunii Europene, pentru a armoniza activitățile educaționale și de actualizare a competențelor esențiale pentru lucrători și pentru o piață unică puternică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg587">Opinia noastră, domnule președinte, a fost adoptată în unanimitate și o supunem aprobării plenului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg588">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg589">Și mulțumesc colegilor pentru că ne-au ascultat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg590">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg591">Începem dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg592">Dacă la titlu sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg593">La preambul, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg594">La articolul unic, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg595">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg596">Și ultimul proiect pentru ședința de astăzi. Este vorba de proiectul care a fost retrimis de dimineață. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg597">17. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 128/2020 privind unele măsuri pentru instituirea Programului național de racordare a populației și clienților noncasnici la sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale; PL-x 498/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg598">Vă rog, raport comun, Comisia pentru industrii și Comisia pentru administrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg599">Domnule președinte al Comisiei pentru industrii, vă rog, prezentați dumneavoastră raportul înlocuitor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Ioan Bumb:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Ioan-Bumb" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg600">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg601">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg602">Raportul comun înlocuitor asupra Proiectului de Lege nr. 498/2020 pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 128/2020 privind unele măsuri pentru instituirea Programului național de racordare a populației și clienților noncasnici la sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg603">Consiliul Legislativ avizează favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg604">Senatul, ca primă Cameră sesizată, adoptă proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg605">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare crearea cadrului general privind aprobarea și includerea la finanțarea din fonduri europene a Programului național de racordare a populației și clienților noncasnici la sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale, cu obiectivul de a reduce emisiile de noxe în atmosferă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg606">Comisia pentru industrii și servicii și Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului au examinat proiectul de lege în ședința din 6 octombrie 2020, avizând favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg607">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii celor două comisii au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților adoptarea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 128/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg608">Prezentul raport comun înlocuiește raportul comun nr. 4c-3/425/2020, respectiv 4c-7/389/2020 din data de 21 septembrie 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg609">Aș vrea doar să subliniez două chestiuni foarte importante.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg610">Entitățile eligibile pentru dezvoltarea acestor distribuții inteligente sunt UAT-urile, parteneriatele constituite prin asocierea autorităților publice locale și ADI-urile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg611">Iar astăzi am reușit să corectăm o eroare care s-a strecurat în primul raport și pentru care am dat acest raport înlocuitor, și anume: "Imobilele teren și/sau clădire pe care urmează să fie amplasate sistemele inteligente de distribuție a gazelor naturale sunt puse la dispoziția beneficiarului proiectului. În acest sens, beneficiarul finanțării trebuie să aibă dreptul de concesiune/dreptul de superficie/dreptul de administrare/dreptul de folosință ori acorduri sau avize asupra imobilului unde se realizează investiția...".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg612">Sper ca toți colegii să voteze acest proiect de lege pentru că prin acest proiect vom reuși, pe POIM Axa 8, să atragem finanțări pentru a ne dezvolta sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale în întreaga țară.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg613">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Ioan Bumb:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Ioan-Bumb" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg614">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg615">Vă mulțumesc pentru intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg616">Trecem la dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg617">Avem 13 amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg618">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg619">La amendamentele respinse, sunt 3, dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg620">Atunci, pe Anexa cu amendamente admise, de la poziția 2 la 13, intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg621">Rămâne la votul final. Caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg622">Și vă anunț, stimați colegi, că avem două proiecte care au trecut tacit. [19]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg623">Este vorba de Pl-x 434/2020 - Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii educației naționale. Raportul Comisiei pentru învățământ era de respingere, dar a trecut tacit, termenul a fost depășit, de adoptare. [20]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg624">Și cel de-al doilea este Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 141/2020 privind instituirea unor măsuri pentru buna funcționare a sistemului de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg625">Era vorba de un raport comun al Comisiei pentru învățământ și al Comisiei pentru sănătate, care nu a fost depus și, în aceste condiții, și acest proiect de lege a trecut tacit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg626">Am finalizat dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg627">În 3 minute, după ce se încarcă pe site, vom începe votul final. [21] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg628">După pauză</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg629">Vă propun să luați loc, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg630">A fost distribuită lista de vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg631">Da, vă rog să luați loc!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg632">Gata? Întreb grupurile parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg633">PSD? Ați primit, da? În regulă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg634">PNL? Un minut. OK.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg635">Domnule Drulă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg636">Un minut! Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg637">Gata, da? Domnule Drulă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg638">UDMR? Da. OK.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg639">PSD?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg640">PNL? OK.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg641">Putem începe, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg642">Pornim și le dau cuvântul liderilor de grup să-și exprime poziția pe cele 16 proiecte care se află pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg643">Domnule Simonis?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg644">Vă rog. Poziția Grupului PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u121"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg645">Da, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg646">Deputații membri ai Grupului Partidului Social Democrat vor vota "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u122"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg647">Domnul Roman, Grupul PNL?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u123"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg648">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg649">Grupul deputaților PNL va vota "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi, cu excepția ultimului punct, unde vom vota împotrivă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u124"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg650">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg651">Grupul USR? Vă rog, domnule Drulă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin Drulă:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Drulă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u125"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg652">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg653">O să vă spun îndemnul nostru de vot poziție cu poziție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg654">Pe primele șase poziții, adică COM-urile, - pentru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u126"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg655">Da...</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin Drulă:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Drulă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u127"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg656">De la 7 la 10 - pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg657">Deci, la primele 10 poziții votul este pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg658">La poziția 9, referitoare la medicul veterinar, contra.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u128"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg659">Da...</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin Drulă:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Drulă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u129"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg660">Primele 10 poziții, de la 1 la 10, sunt pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg661">Poziția 11 - contra; cea cu exercitarea profesiei de medic veterinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg662">Poziția 12 - pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg663">Poziția 13 - pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg664">Poziția 14 - pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg665">Și la legile organice, "abținere" la amândouă, deci pozițiile 15 și 16.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u130"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg666">Bine, mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg667">Vă rog, Grupul UDMR, domnul Benedek Zacharie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u131"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg668">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg669">Noi vom vota "împotrivă" la poziția 9, PL-x 183/2020, și la celelalte 15 puncte vom vota pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg670">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u132"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg671">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg672">Grupul PRO România, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg673">Domnule Petric, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Octavian Petric:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Octavian-Petric" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u133"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg674">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg675">Și Grupul PRO România votează "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u134"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg676">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg677">Numai puțin!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg678">Vă rog, domnule Simionca, Grupul PMP.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionuț Simionca:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Ionuț-Simionca" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u135"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg679">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg680">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg681">Grupul PMP va vota, la toate proiectele de pe ordinea de zi, pentru, cu excepția PL-x 183/2020, de pe poziția 9, unde noi ne abținem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg682">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u136"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg683">Am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg684">Domnul Varujan Pambuccian, liderul Grupului minorităților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg685">Vă rog, faceți legătura.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u137"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg686">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg687">"Pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u138"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg688">Vă mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg689">Am finalizat toate...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg690">Domnule Dohotaru, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian-Octavian Dohotaru:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Octavian-Dohotaru" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u139"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg691">Nu se poate? OK. Scuze!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u140"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg692">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg693">Nu mai sunt intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg694">Colegii din sală care nu au tabletă, o să vă dau cuvântul. [21.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg695">1. Este vorba despre Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Identificarea și înlăturarea barierelor din cadrul pieței unice COM(2020)93; PHCD 35/2020).</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg696">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg697">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg698">Colegii din sală care nu au...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg699">Vă rog, veniți pe rând. Care nu aveți tabletă, vă prezentați și spuneți cum votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg700">Haideți!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg701">Domnule Buicu, lăsați, e o doamnă care...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg702">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg703">Domnul Dohotaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian-Octavian Dohotaru:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Octavian-Dohotaru" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u141"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg704">Adrian Dohotaru, neafiliat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg705">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u142"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg706">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u143"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg707">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg708">Sunt Cristina Iurișniți, deputat al USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg709">Votez conform opțiunilor voturilor prezentate de liderul de grup, Cătălin Drulă, USR.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u144"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg710">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg711">Haideți să lăsăm doamnele, pentru că sunt niște doamne care doresc!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg712">Doamna Șarapatin...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg713">Nu vă văd pe toate!</seg></u><note type="speaker">Doamna Elvira Șarapatin:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Elvira-Șarapatin" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u145"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg714">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg715">Deputat Elvira Șarapatin, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg716">Votez în favoarea tuturor proiectelor de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg717">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u146"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg718">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg719">Mai departe.</seg></u><note type="speaker">Doamna Beatrice Tudor:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Beatrice-Tudor" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u147"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg720">Beatrice Tudor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg721">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Doamna Violeta Răduț:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Violeta-Răduț" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u148"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg722">Violeta Răduț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg723">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Doamna Tamara-Dorina Ciofu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Tamara-Dorina-Ciofu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u149"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg724">Tamara Ciofu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg725">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lia Olguța Vasilescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Lia-Olguța-Vasilescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u150"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg726">Lia Olguța Vasilescu, votez în conformitate cu Grupul PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg727">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Elena Dinu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Elena-Dinu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u151"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg728">Cristina-Elena Dinu, deputat al PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg729">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia Gavrilă:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Gavrilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u152"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg730">Camelia Gavrilă, deputat al PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg731">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Doamna Anișoara Radu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Anișoara-Radu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u153"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg732">Radu Anișoara, deputat al PSD de Tulcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg733">Vot "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg734">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan-Ion Ursu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Ion-Ursu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u154"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg735">Ursu Răzvan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg736">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Dinu Socotar:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Dinu-Socotar" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u155"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg737">Dinu Socotar, deputat al PSD de Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg738">Votez "pentru" la toate punctele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Avram:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Avram" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u156"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg739">Constantin Avram, ALDE.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg740">Votez pentru toate proiectele de pe ordinea de zi, mai puțin punctul 9 din ordinea de zi a votului final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg741">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Ioan Bumb:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Ioan-Bumb" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u157"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg742">Sorin Bumb, deputat al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg743">Votez conform hotărârii Grupului PNL, la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg744">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Slavoliub Adnagi:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Slavoliub-Adnagi" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u158"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg745">Slavoliub Adnagi, deputat al Grupului minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg746">Votez "pentru" la toate punctele de pe lista de vot final.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Ioan Balint:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Ioan-Balint" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u159"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg747">Liviu-Ioan Balint, deputat al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg748">Votez "da", pentru toate proiectele de pe ordinea de zi, conform deciziei PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Neață:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Neață" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u160"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg749">Deputat Eugen Neață, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg750">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Ioan Sitterli:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Ioan-Sitterli" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u161"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg751">Sitterli Ovidiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg752">Votez conform deciziei Grupului PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u162"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg753">Cristian Buican.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg754">Votez conform deciziei Grupului PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu-Florin Buicu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Florin-Buicu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u163"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg755">Florin Buicu, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg756">"Pentru" la toate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg757">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicu Niță:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Nicu-Niță" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u164"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg758">Niță Nicu, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg759">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Doamna Mariana-Venera Popescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Mariana-Venera-Popescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u165"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg760">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg761">Popescu Mariana-Venera.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg762">Votez "pentru" la toate punctele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg763">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Gherman:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Gherman" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u166"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg764">Dumitru Gherman, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg765">Vot "pentru" la toate punctele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin Lazăr:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Lazăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u167"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg766">Sorin Lazăr, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg767">"Pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae Georgescu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Georgescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u168"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg768">Georgescu Nicolae, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg769">Vot "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u169"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg770">Adrian Solomon, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg771">"Pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Gabriel Vișan:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#George-Gabriel-Vișan" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u170"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg772">George Vișan, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg773">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae-Miroslav Petrețchi:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Miroslav-Petrețchi" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u171"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg774">Nicolae-Miroslav Petrețchi, minorități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg775">Votez "pentru" la toate proiectele aflate pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg776">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Axinte:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Axinte" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u172"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg777">Vasile Axinte, deputat al PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg778">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Daniel Vasile:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Daniel-Vasile" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u173"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg779">Vasile Daniel, Grupul parlamentar al minorităților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg780">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u174"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg781">Gheorghe Tinel, PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg782">Votez conform deciziei Grupului parlamentar al PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iarco Furic:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Iarco-Furic" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u175"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg783">Furic Iarco, minorități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg784">Votez "pentru" la toate proiectele aflate pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg785">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Pop:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Pop" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u176"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg786">Andrei Pop, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg787">"Pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Mușoiu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Mușoiu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u177"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg788">Ștefan Mușoiu, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg789">Votez "pentru" la toate inițiativele aflate pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marius Sorin-Ovidiu Bota:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Marius-Sorin-Ovidiu-Bota" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u178"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg790">Sorin Bota.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg791">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorinel-Marian Vrăjitoru:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Sorinel-Marian-Vrăjitoru" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u179"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg792">Vrăjitoru Sorin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg793">"Pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian-Eduard Simion:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Eduard-Simion" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u180"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg794">Deputat Simion Lucian.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg795">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Nicolae:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Nicolae" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u181"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg796">Andrei Nicolae, PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg797">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Octavian Petric:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Octavian-Petric" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u182"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg798">Deputat Octavian Petric, PRO România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg799">Votez la toate proiectele de pe ordinea de zi - pentru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru-Sorin Marica:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Sorin-Marica" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u183"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg800">Marica Sorin, PRO România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg801">"Pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u184"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg802">Bun. Începem apelurile telefonice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg803">Marius Budăi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg804">Numai cei care s-au înscris pe tabletă, am vorbit!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg805">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg806">Da, domnule Roman.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u185"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg807">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg808">Votez conform Grupului PNL, la toate punctele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg809">Așa cum am anunțat, doar la ultimul punct votul este "nu" pentru adoptare, în rest "da" pentru adoptare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u186"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg810">Da. Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Laurențiu-Dan Leoreanu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Laurențiu-Dan-Leoreanu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u187"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg811">Laurențiu-Dan Leoreanu, Grupul PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg812">Voi vota conform deciziei Grupului PNL, "da" la toate proiectele de pe ordinea de zi, mai puțin ultimul punct, unde voi vota "nu".</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u188"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg813">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg814">Marius Budăi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marius-Constantin Budăi:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Marius-Constantin-Budăi" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u189"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg815">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg816">Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg817">Vot "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u190"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg818">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg819">Chiriac Viorel.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Chiriac:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Viorel-Chiriac" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u191"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg820">Bună ziua, tuturor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg821">Vot "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u192"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg822">Mihai Weber.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Weber:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Weber" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u193"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg823">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg824">Votul meu este "pentru", la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg825">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u194"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg826">Ion Cupă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Cupă:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Ion-Cupă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u195"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg827">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg828">Vot "pentru" la toate proiectele, cu excepția poziției 9, PL-x 183/2020 - abținere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u196"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg829">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg830">Alin Văcaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alin Vasile Văcaru:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Alin-Vasile-Văcaru" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u197"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg831">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg832">Alin Văcaru, PRO România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg833">Votez "pentru" la toate punctele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg834">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u198"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg835">Virgil Popescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg836">Domnule ministru, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil-Daniel Popescu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Daniel-Popescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u199"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg837">Bună ziua, domnule...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg838">Alo!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u200"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg839">Vă rog, domnule ministru!</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil-Daniel Popescu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Daniel-Popescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u201"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg840">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg841">Votez conform deciziei liderului de grup al Partidului Național Liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg842">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u202"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg843">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg844">Daniela Oteșanu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Daniela Oteșanu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Daniela-Oteșanu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u203"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg845">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg846">Votul meu este "pentru", la fiecare dintre proiectele aflate pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg847">Sănătate tuturor!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u204"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg848">Domnul Ibram.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg849">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iusein Ibram:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Iusein-Ibram" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u205"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg850">"Pentru" la toate punctele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u206"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg851">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg852">Mitică-Marius Mărgărit.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mitică-Marius Mărgărit:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Mitică-Marius-Mărgărit" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u207"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg853">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg854">Deputat Mărgărit Marius, Galați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg855">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u208"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg856">Ionel Palăr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg857">Domnule Palăr, vă rog. Bacău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg858">Mergem mai departe, dacă nu se poate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg859">Mihăiță Vîrză.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihăiță Vîrză:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Mihăiță-Vîrză" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u209"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg860">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg861">"Pentru" la toate proiectele înscrise în ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u210"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg862">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg863">Petru Movilă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u211"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg864">"Pentru" la toate, cu excepția PL-x 183/2020 - abținere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u212"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg865">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg866">Robert Turcescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Robert-Nicolae Turcescu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Robert-Nicolae-Turcescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u213"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg867">Bună ziua, tuturor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg868">Decizia mea de vot este în acord cu cea a Grupului Partidului Mișcarea Populară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg869">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u214"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg870">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg871">Cătălin Zamfira?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg872">Cătălin Zamfira!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg873">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg874">Doamna Rodica Boboc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Tudorița-Rodica Boboc:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Tudorița-Rodica-Boboc" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u215"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg875">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg876">Votul meu este "pentru", la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg877">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u216"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg878">Vă mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg879">Sergiu Vlad Cosmin.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sergiu Cosmin Vlad:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Sergiu-Cosmin-Vlad" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u217"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg880">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg881">Vlad Sergiu Cosmin, deputat al USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg882">Votez conform consemnului de vot al Grupului USR.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u218"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg883">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg884">Radu Babuș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Babuș:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Radu-Babuș" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u219"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg885">Bună ziua, tuturor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg886">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg887">Mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u220"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg888">Doamna ministru Natalia Intotero.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg889">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Natalia-Elena Intotero:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Natalia-Elena-Intotero" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u221"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg890">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg891">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg892">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg893">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg894">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u222"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg895">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg896">Mihai Valentin Popa.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Valentin Popa:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Valentin-Popa" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u223"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg897">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg898">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg899">Mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u224"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg900">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg901">Răzvan Rotaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan-Ilie Rotaru:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Ilie-Rotaru" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u225"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg902">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg903">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u226"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg904">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg905">Tudor Benga.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg906">Tudor Benga, USR!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg907">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg908">Adrian Todoran.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian-Mihăiță Todoran:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Mihăiță-Todoran" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u227"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg909">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg910">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi, mai puțin PL-x 183/2020, unde mă voi abține.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u228"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg911">La poziția 9, da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg912">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg913">Benga Tudor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor-Vlad Benga:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Vlad-Benga" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u229"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg914">Se aude? Nu vă supărați, am probleme cu semnalul și nu-mi dau seama dacă se aude sau nu!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u230"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg915">Bun.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor-Vlad Benga:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Vlad-Benga" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u231"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg916">Se aude?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u232"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg917">Se aude, se aude!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg918">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor-Vlad Benga:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Vlad-Benga" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u233"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg919">Am probleme cu semnalul și de aceea...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg920">Tudor Benga, deputat al USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg921">Votez conform consemnului de vot al Grupului USR.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u234"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg922">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg923">Sebastian Radu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolaie-Sebastian-Valentin Radu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Nicolaie-Sebastian-Valentin-Radu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u235"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg924">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg925">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u236"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg926">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg927">Victoria Longher.</seg></u><note type="speaker">Doamna Victoria Longher:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Victoria-Longher" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u237"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg928">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg929">Victoria Longher.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg930">Votez "pentru" la toate punctele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg931">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u238"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg932">Mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg933">Gabriel Petrea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Petrea:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Petrea" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u239"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg934">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg935">Votez conform deciziei Grupului PRO România - "pentru", la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u240"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg936">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg937">Marian Țachianu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Țachianu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Marian-Țachianu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u241"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg938">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg939">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u242"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg940">Și ultimul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg941">Radu Costin Vasilică, Argeș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg942">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg943">Dumitru Lupescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Lupescu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Lupescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u243"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg944">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg945">Lupescu Dumitru, deputat de Dâmbovița, USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg946">Votez conform Grupului USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg947">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u244"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg948">Iulian Bulai.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Bulai:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Bulai" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u245"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg949">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg950">Votez conform Grupului USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg951">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u246"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg952">Ovidiu Raețchi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Alexandru Raețchi:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Alexandru-Raețchi" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u247"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg953">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg954">Votez conform deciziei Grupului PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u248"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg955">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg956">Vasile Cocoș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Cocoș:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Cocoș" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u249"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg957">Vot "pentru" la toate inițiativele.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u250"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg958">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg959">Deci, la primul COM, este vorba despre COM 93, 260 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg960">Unanimitate, adoptat. [21.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg961">Cel de-al doilea COM.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg962">2. Este vorba despre Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Plan de acțiune pe termen lung pentru o mai bună implementare și asigurare a respectării normelor privind piața unică COM(2020)94; PHCD 36/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg963">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg964">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg965">Domnule Mocioalcă, vă rog, exprimați-vă votul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Mocioalcă:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Ion-Mocioalcă" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u251"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg966">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg967">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u252"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg968">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg969">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg970">Doamnă vicepreședinte, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg971">Faceți legătura!</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u253"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg972">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg973">Votez conform deciziei Grupului PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u254"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg974">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg975">Radu Costin Vasilică, Argeș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg976">Domnule deputat?</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Costin Vasilică:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Radu-Costin-Vasilică" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u255"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg977">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u256"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg978">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg979">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg980">Găvrilă Ghilea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Găvrilă Ghilea:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Găvrilă-Ghilea" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u257"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg981">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg982">Votez precum votează Grupul parlamentar al PNL, la toate proiectele de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u258"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg983">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg984">Cu 261 de voturi pentru, în unanimitate a fost adoptat și acest COM. [21.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg985">La poziția 3 avem JOIN 7 - Consolidarea rezilienței - un Parteneriat estic care produce rezultate pentru toți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg986">(Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea comună Comisiei către Parlamentul European, Consiliul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Politica privind Parteneriatul estic după 2020 - Consolidarea rezilienței - un Parteneriat estic care produce rezultate pentru toți JOIN(2020)7; PHCD 37/2020.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg987">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg988">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg989">Mihai Voicu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg990">Faceți legătura!</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u259"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg991">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg992">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg993">Voicu Mihai, deputat al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg994">Votez în conformitate cu decizia Grupului PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u260"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg995">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg996">Cu 268 de voturi pentru, în unanimitate a fost adoptat. [21.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg997">Am ajuns la poziția 4.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg998">Este vorba despre COM 98 - un nou Plan de acțiune privind economia circulară - Pentru o Europă mai curată și mai competitivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg999">(Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - Un nou Plan de acțiune privind economia circulară - Pentru o Europă mai curată și mai competitivă COM98; PHCD 38/2020.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1000">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1001">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1002">Cu 272 de voturi pentru, în unanimitate a fost adoptat. [21.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1003">La poziția 5 avem COM 102/2020 - O nouă Strategie industrială pentru Europa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1004">(Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor O nouă Strategie industrială pentru Europa COM(2020)102; PHCD 39/2020.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1005">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1006">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1007">Și faceți legătura și cu domnul deputat Sándor Bende.</seg></u><note type="speaker">Domnul Bende Sándor:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Bende-Sándor" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u261"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1008">Bună ziua, domnule președinte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1009">Votez "pentru" la toate proiectele de pe ordinea de zi, mai puțin punctul 9, PL-x 183/2020. Acolo votez împotrivă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u262"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1010">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1011">Cu 274 de voturi pentru, a fost adoptat. [21.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1012">6. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - O strategie pentru IMM-uri pentru o Europă sustenabilă și digitală COM(2020)103; PHCD 40/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1013">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1014">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1015">Domnul George Ionescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1016">Vă rog, faceți legătura!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1017">Da, domnule Ionescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul George Ionescu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#George-Ionescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u263"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1018">Bună ziua, domnule președinte!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u264"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1019">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul George Ionescu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#George-Ionescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u265"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1020">George Ionescu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1021">Votez conform Grupului Partidului Național Liberal, că la mine nu-mi confirmă votul. Nu știu ce se întâmplă!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u266"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1022">Am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1023">Deci, de aici încolo, am înțeles, votați conform deciziei anunțate de domnul Roman.</seg></u><note type="speaker">Domnul George Ionescu:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#George-Ionescu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u267"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1024">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1025">O zi bună!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u268"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1026">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1027">Cu 290 de voturi pentru, un vot împotrivă, a fost adoptat. [21.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1028">Trecem la Secțiunea II. Legi ordinare. Adoptări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1029">7. Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului de împrumut între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la New York, la 23 septembrie 2019, amendat și actualizat prin Scrisoarea de amendament între România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare la București la 31 iulie 2020 și la 26 august 2020; PL-x 549/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1030">Comisia pentru buget propune adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1031">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1032">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1033">Faceți legătura cu domnul Palăr, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Palăr:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Palăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u269"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1034">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1035">Mă auziți?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u270"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1036">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Palăr:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Palăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u271"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1037">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1038">Vă rog să consemnați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1039">Votul meu este identic cu ceea ce a anunțat liderul de grup al PNL, la toate punctele, pentru că nu mi se înregistrează votul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u272"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1040">Înțeleg.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1041">Bine. S-a notat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1042">O zi bună!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Palăr:</note><note type="editorial">(prin telefon)</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Palăr" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u273"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1043">Mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u274"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1044">Cu 275 de voturi pentru, un vot împotrivă, a fost adoptat. [21.008]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1045">La poziția 8 avem Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 111/2018 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 77/2011 privind stabilirea unor contribuții pentru finanțarea unor cheltuieli în domeniul sănătății; PL-x 59/2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1046">Comisia pentru buget și Comisia pentru sănătate propun adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1047">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1048">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1049">Deci a fost adoptat, cu 273 de voturi pentru, unanimitate. [21.009]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1050">Trecem la poziția 9.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1051">Proiectul de Lege privind Camerele pentru agricultură, industrie alimentară, piscicultură, silvicultură și dezvoltare rurală; PL-x 183/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1052">Comisia pentru agricultură propune adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1053">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1054">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1055">Domnul chestor Nicu Bănicioiu, PRO România. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae Bănicioiu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Bănicioiu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u275"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1056">Bună ziua, domnule președinte de ședință!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1057">Votez "pentru" la toate punctele de pe ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u276"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1058">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae Bănicioiu:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Bănicioiu" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u277"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1059">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.u278"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1060">Rezultatul votului la acest proiect este următorul: 246 de voturi pentru, 12 voturi împotrivă, 14 abțineri. Corect, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1061">Mulțumesc. [21.010]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1062">Următorul proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1063">10. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România; PL-x 532/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1064">Comisia juridică ne propune adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1065">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1066">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1067">Rezultatul votului: 255 de voturi pentru, două voturi împotrivă, o abținere, doi colegi nu și-au exprimat votul. A fost adoptat. [21.011]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1068">11. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar; PL-x 446/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1069">Comisia pentru agricultură și Comisia pentru sănătate propun adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1070">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1071">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1072">Rezultatul votului: 243 de voturi pentru, 21 de voturi împotrivă, 6 abțineri. A fost adoptat. [21.012]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1073">12. Proiectul de Lege pentru abrogarea Legii nr. 12/1990 privind protejarea populației împotriva unor activități de producție, comerț sau prestări de servicii ilicite și pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 21/1992 privind protecția consumatorilor; PL-x 531/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1074">Comisia juridică propune adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1075">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1076">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1077">Rezultatul votului: 269 de voturi pentru, o abținere. A fost adoptat. [21.013]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1078">13. Proiectul de Lege pentru simplificarea și debirocratizarea transferului de părți sociale și a vărsării capitalului social prin modificarea Legii societăților nr. 31/1990; PL-x 599/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1079">Comisia juridică propune adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1080">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1081">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1082">Rezultatul votului: 273 de voturi pentru, un vot împotrivă, o abținere. Adoptat. [21.014]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1083">14. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 128/2020 privind unele măsuri pentru aprobarea Programului național de racordare a populației și clienților noncasnici la sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale; PL-x 498/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1084">Comisia pentru administrație și Comisia pentru industrii propun adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1085">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1086">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1087">Rezultatul votului: 295 de voturi pentru, o abținere. A fost adoptat. [21.015]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1088">15. Propunerea legislativă pentru modificarea art. 1 alin. din Legea nr. 218/2015 privind protejarea și sprijinirea persoanelor afectate de emisiile de substanțe nocive provenite din extracțiile de țiței din zona Suplacu de Barcău; Pl-x 526/2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1089">Comisia pentru muncă propune adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1090">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1091">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1092">Rezultatul votului: 251 de voturi pentru, 22 de abțineri, un coleg nu și-a exprimat votul. Adoptată. [21.016]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1093">16. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic nr. 407/2006; Pl-x 372/2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1094">Comisia pentru agricultură și Comisia pentru mediu propun adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1095">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1096">(Vot electronic la distanță.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1097">Rezultatul votului: 171 de voturi pentru, 63 de voturi împotrivă, 28 de abțineri. A fost adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1098">Am finalizat lista de vot final. [22]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1099">Vă informez că, în conformitate cu votul dumneavoastră, s-au depus la Secretariatul general, în vederea exercitării dreptului de sesizare a Curții Constituționale, următoarele legi:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1100">Legea pentru modificarea și completarea Legii nr. 165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România; PL-x 532/2020; procedură de drept comun; Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 111/2018 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 77/2011 privind stabilirea unor contribuții pentru finanțarea unor cheltuieli în domeniul sănătății; PL-x 59/2019; procedură de urgență; Legea pentru modificarea și completarea Legii vânătorii și a protecției fondului cinegetic nr. 407/2006; Pl-x 372/2020; procedură de urgență; Legea privind Camerele pentru agricultură, industrie alimentară, piscicultură, silvicultură și dezvoltare rurală; PL-x 183/2020; procedură de drept comun; Legea pentru modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar; PL-x 446/2020; procedură de urgență; Legea pentru modificarea art. 1 alin. din Legea nr. 218/2015 privind protejarea și sprijinirea persoanelor afectate de emisiile de substanțe nocive provenite din extracțiile de țiței din zona Suplacu de Barcău; Pl-x 526/2017; procedură de drept comun; Legea pentru abrogarea Legii nr. 12/1990 privind protejarea populației împotriva unor activități de producție, comerț sau prestări de servicii ilicite și pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 21/1992 privind protecția consumatorilor; PL-x 531/2020; procedură de drept comun; Legea pentru simplificarea și debirocratizarea transferului de părți sociale și a vărsării capitalului social prin modificarea Legii societăților nr. 31/1990; PL-x 599/2020; procedură de drept comun; Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 128/2020 privind unele măsuri pentru aprobarea Programului național de racordare a populației și clienților noncasnici la sistemul inteligent de distribuție a gazelor naturale; PL-x 498/2020; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1101">Termenele - două zile la procedura de urgență, 5 zile la procedura de drept comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1102">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1103">Declar ședința închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1104">În 5 minute începem ședința de Birou permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1105">Rog membrii Biroului permanent... ședința va fi în sistem online.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1106">Zi bună!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1107">Ne vedem săptămâna viitoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2020-10-06-CD.seg1108">La revedere! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 12,16.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
