# newdoc id = tbmm-2014-07-18s01p001
# newpar id = tbmm-2014-07-18s01p001.seg0
# sent_id = tbmm-2014-07-18s01p001-000010
# text = Türkiye Büyük Millet Meclisinin 119’uncu Birleşimini açıyorum.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-ORG
2	Büyük	büyük	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=I-ORG
3	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	Meclisinin	meclis	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	7	obl	_	NER=I-ORG
5	119’uncu	119’uncu	X	_	_	6	det	_	NER=O
6	Birleşimini	birleşim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	7	obl	_	NER=O
7	açıyorum	aç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2014-07-18s01p002
# newpar id = tbmm-2014-07-18s01p002.seg0
# sent_id = tbmm-2014-07-18s01p002-000010
# text = Toplantı yeter sayısı vardır, görüşmelere geçiyoruz.
1	Toplantı	toplantı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obj	_	NER=O
2	yeter	yet	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	3	acl	_	NER=O
3	sayısı	sayı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	obl	_	NER=O
4	var	var	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	4	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
7	görüşmelere	görüş	VERB	_	Case=Dat|Number=Plur|VerbForm=Vnoun	8	obj	_	NER=O
8	geçiyoruz	geç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2014-07-18s07p004
# newpar id = tbmm-2014-07-18s07p004.seg0
# sent_id = tbmm-2014-07-18s07p004-000010
# text = On dakika süre veriyorum.
1	On	on	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	2	nummod	_	NER=B-PER
2	dakika	dakika	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	obl	_	NER=I-PER
3	süre	süre	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	obl	_	NER=O
4	veriyorum	ver	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	.	.	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2014-07-18s07p006
# newpar id = tbmm-2014-07-18s07p006.seg0
# sent_id = tbmm-2014-07-18s07p006-000010
# text = Evet, sayın milletvekilleri, yapılan ikinci yoklamada da toplantı yeter sayısı olmadığından, alınan karar gereğince kanun tasarı ve teklifleri ile komisyonlardan gelen diğer işleri sırasıyla görüşmek için 19 Temmuz 2014 Cumartesi günü saat 14.
1	Evet	evet	ADV	_	_	16	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	_	_	4	punct	_	NER=O
3	sayın	sayın	ADJ	_	_	4	amod	_	NER=O
4	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	12	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
6	yapılan	yap	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	11	nmod	_	NER=O
7	ikinci	iki	ADJ	_	NumType=Ord	8	amod	_	NER=O
8	yoklamada	yokla	VERB	_	Case=Loc|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	11	nmod	_	NER=O
9	da	de	CCONJ	_	_	8	advmod:emph	_	NER=O
10	toplantı	toplantı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	11	obj	_	NER=O
11	yeter	yet	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	12	nmod	_	NER=O
12	sayısı	sayı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	16	conj	_	NER=O
13	olmadığından	ol	AUX	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2|Polarity=Neg|Tense=Past|VerbForm=Part	12	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	_	12	punct	_	NER=O
15	alınan	alın	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	16	acl	_	NER=O
16	karar	karar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	0	root	_	NER=O
17	gereğince	gereğince	ADV	_	_	35	advmod	_	NER=O
18	kanun	kanun	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	35	nmod:poss	_	NER=O
19	tasarı	tasarı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	obl	_	NER=O
20	ve	ve	CCONJ	_	_	21	cc	_	NER=O
21	teklifleri	teklif	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	19	conj	_	NER=O
22	ile	ile	CCONJ	_	_	23	nmod	_	NER=O
23	komisyonlardan	komisyonla	VERB	_	Aspect=Hab|Case=Abl|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Tense=Pres	35	acl	_	NER=O
24	gelen	gel	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	34	acl	_	NER=O
25	diğer	diğer	DET	_	Definite=Def	28	det	_	NER=O
26	işleri	iş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	28	obl	_	NER=O
27	sırasıyla	sıra	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	28	obl	_	NER=O
28	görüşmek	görüş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	34	nmod	_	NER=O
29	için	için	ADP	_	_	28	case	_	NER=O
30	19	19	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	34	nummod	_	NER=B-ORG
31	Temmuz	temmuz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	34	nmod	_	NER=I-ORG
32	2014	2014	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	33	nummod	_	NER=I-ORG
33	Cumartesi	cumartesi	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	34	nmod	_	NER=I-ORG
34	günü	gün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	35	nmod	_	NER=I-ORG
35	saat	saat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	16	compound	_	NER=I-ORG
36	14.	14	NUM	_	NumType=Dist	16	compound	_	NER=I-ORG

# sent_id = tbmm-2014-07-18s07p006-000020
# text = 00’te toplanmak üzere birleşimi kapatıyorum.
1	00’te	00’te	X	_	_	2	obj	_	NER=B-LOC
2	toplanmak	topla	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	5	nmod	_	NER=O
3	üzere	üzere	ADP	_	_	2	case	_	NER=O
4	birleşimi	birleşim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obj	_	NER=O
5	kapatıyorum	kapa	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O

