# newdoc id = tbmm-2014-07-09s01p001
# newpar id = tbmm-2014-07-09s01p001.seg0
# sent_id = tbmm-2014-07-09s01p001-000010
# text = Türkiye Büyük Millet Meclisinin 114’üncü Birleşimini açıyorum.
1	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
2	Büyük	büyük	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=I-ORG
3	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	Meclisinin	meclis	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	6	nmod	_	NER=I-ORG
5	114’üncü	114	ADJ	_	Case=Nom|Number=Sing|NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	Birleşimini	birleşim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	7	obj	_	NER=O
7	açıyorum	aç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2014-07-09s01p002
# newpar id = tbmm-2014-07-09s01p002.seg0
# sent_id = tbmm-2014-07-09s01p002-000010
# text = Toplantı yeter sayısı vardır, görüşmelere başlıyoruz.
1	Toplantı	toplantı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obj	_	NER=O
2	yeter	yet	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	3	acl	_	NER=O
3	sayısı	sayı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	obl	_	NER=O
4	var	var	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	4	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
7	görüşmelere	görüş	VERB	_	Case=Dat|Number=Plur|VerbForm=Vnoun	8	obj	_	NER=O
8	başlıyoruz	başlı	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2014-07-09s06p008
# newpar id = tbmm-2014-07-09s06p008.seg0
# sent_id = tbmm-2014-07-09s06p008-000010
# text = Kanun tasarı ve teklifleri ile komisyonlardan gelen diğer işleri sırasıyla görüşmek için, 10 Temmuz 2014 Perşembe günü, alınan karar gereğince saat 14.
1	Kanun	kanun	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O
2	tasarı	tasarı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	6	obl	_	NER=O
3	ve	ve	CCONJ	_	_	4	cc	_	NER=O
4	teklifleri	teklif	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	2	conj	_	NER=O
5	ile	ile	CCONJ	_	_	6	nmod	_	NER=O
6	komisyonlardan	komisyonla	VERB	_	Aspect=Hab|Case=Abl|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Tense=Pres	21	conj	_	NER=O
7	gelen	gel	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	21	acl	_	NER=O
8	diğer	diğer	DET	_	Definite=Def	11	det	_	NER=O
9	işleri	iş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=O
10	sırasıyla	sıra	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	11	obl	_	NER=O
11	görüşmek	görüş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	21	nmod	_	NER=O
12	için	için	ADP	_	_	11	case	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	_	_	11	punct	_	NER=O
14	10	10	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	15	nummod	_	NER=B-ORG
15	Temmuz	temmuz	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nmod	_	NER=I-ORG
16	2014	2014	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	17	nummod	_	NER=I-ORG
17	Perşembe	perşembe	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	nmod	_	NER=I-ORG
18	günü	gün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	21	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	_	_	21	punct	_	NER=O
20	alınan	alın	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	21	acl	_	NER=O
21	karar	karar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	24	nmod	_	NER=O
22	gereğince	gereğince	ADV	_	_	23	advmod	_	NER=O
23	saat	saat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	21	compound	_	NER=O
24	14.	14	NUM	_	NumType=Dist	0	root	_	NER=O

# sent_id = tbmm-2014-07-09s06p008-000020
# text = 00’te toplanmak üzere birleşimi kapatıyorum.
1	00’te	00’te	X	_	_	2	obj	_	NER=B-LOC
2	toplanmak	topla	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	5	nmod	_	NER=O
3	üzere	üzere	ADP	_	_	2	case	_	NER=O
4	birleşimi	birleşim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obj	_	NER=O
5	kapatıyorum	kapa	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2014-07-09s06p009
# newpar id = tbmm-2014-07-09s06p009.seg0
# sent_id = tbmm-2014-07-09s06p009-000010
# text = Hayırlı iftarlar, iyi geceler diliyorum.
1	Hayır	hayır	NOUN	_	Number=Sing	7	obl	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
2	lı	li	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	3	nmod	_	NER=O
3	iftarlar	iftar	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	7	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	_	6	punct	_	NER=O
5	iyi	iyi	ADV	_	_	6	advmod	_	NER=O
6	geceler	gecele	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Tense=Pres	3	compound	_	NER=O
7	diliyorum	dil	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O

