# newdoc id = tbmm-2017-10-25s01p001
# newpar id = tbmm-2017-10-25s01p001.seg0
# sent_id = tbmm-2017-10-25s01p001-000010
# text = Sayın milletvekilleri, Türkiye Büyük Millet Meclisinin 13’üncü Birleşimini açıyorum.
1	Sayın	sayın	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	milletvekilleri	milletvekili	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur	10	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O
4	Türkiye	Türkiye	PROPN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=B-ORG
5	Büyük	büyük	ADJ	_	_	6	amod	_	NER=I-ORG
6	Millet	millet	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-ORG
7	Meclisinin	meclis	NOUN	_	Case=Gen|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	10	obl	_	NER=I-ORG
8	13’üncü	13’üncü	X	_	_	9	det	_	NER=O
9	Birleşimini	birleşim	NOUN	_	Case=Acc|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2	10	obl	_	NER=O
10	açıyorum	aç	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	_	_	10	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2017-10-25s01p002
# newpar id = tbmm-2017-10-25s01p002.seg0
# sent_id = tbmm-2017-10-25s01p002-000010
# text = Toplantı yeter sayısı vardır, görüşmelere başlıyoruz.
1	Toplantı	toplantı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	2	obj	_	NER=O
2	yeter	yet	VERB	_	Aspect=Hab|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	3	acl	_	NER=O
3	sayısı	sayı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	8	obl	_	NER=O
4	var	var	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	8	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	dır	i	AUX	_	Mood=Gen|Number=Sing|Person=3	4	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O
7	görüşmelere	görüş	VERB	_	Case=Dat|Number=Plur|VerbForm=Vnoun	8	obj	_	NER=O
8	başlıyoruz	başlı	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	_	_	8	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2017-10-25s05p482
# newpar id = tbmm-2017-10-25s05p482.seg0
# sent_id = tbmm-2017-10-25s05p482-000010
# text = Ertelenmiştir.
1	Ertelenmiştir	ertele	VERB	_	Aspect=Perf|Evident=Nfh|Mood=Gen|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|Voice=Pass	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	.	.	PUNCT	_	_	1	punct	_	NER=O

# newdoc id = tbmm-2017-10-25s05p483
# newpar id = tbmm-2017-10-25s05p483.seg0
# sent_id = tbmm-2017-10-25s05p483-000010
# text = Bundan sonra da komisyonların bulunamayacağı anlaşıldığından kanun tasarı ve teklifleri ile komisyonlardan gelen diğer işleri sırasıyla görüşmek için 26 Ekim 2017 Perşembe günü saat 14.
1	Bundan	bu	PRON	_	Case=Abl|Number=Sing	5	obl	_	NER=O
2	sonra	sonra	ADP	_	_	1	case	_	NER=O
3	da	de	CCONJ	_	_	1	advmod:emph	_	NER=O
4	komisyonların	komisyonla	VERB	_	Aspect=Hab|Case=Gen|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Tense=Pres	5	obj	_	NER=O
5	bulunamayacağı	bul	VERB	_	Case=Acc|Mood=Pot|Number=Sing|Polarity=Neg|Tense=Fut|VerbForm=Part|Voice=Pass	24	acl	_	NER=O
6	anlaşıldığından	anla	VERB	_	Case=Abl|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=2|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Pass	24	acl	_	NER=O
7	kanun	kanun	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	24	nmod	_	NER=O
8	tasarı	tasarı	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	12	obl	_	NER=O
9	ve	ve	CCONJ	_	_	10	cc	_	NER=O
10	teklifleri	teklif	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	8	conj	_	NER=O
11	ile	ile	CCONJ	_	_	12	nmod	_	NER=O
12	komisyonlardan	komisyonla	VERB	_	Aspect=Hab|Case=Abl|Evident=Fh|Mood=Gen|Number=Sing|Tense=Pres	24	acl	_	NER=O
13	gelen	gel	VERB	_	Tense=Pres|VerbForm=Part	23	acl	_	NER=O
14	diğer	diğer	DET	_	Definite=Def	17	det	_	NER=O
15	işleri	iş	NOUN	_	Case=Nom|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person[psor]=3	17	obl	_	NER=O
16	sırasıyla	sıra	NOUN	_	Case=Ins|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	17	obl	_	NER=O
17	görüşmek	görüş	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun	23	nmod	_	NER=O
18	için	için	ADP	_	_	17	case	_	NER=O
19	26	26	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	23	nummod	_	NER=B-ORG
20	Ekim	ekim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	nmod	_	NER=I-ORG
21	2017	2017	NUM	_	Case=Nom|Number=Sing	22	nummod	_	NER=I-ORG
22	Perşembe	perşembe	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	23	nmod	_	NER=I-ORG
23	günü	gün	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	24	nmod	_	NER=I-ORG
24	saat	saat	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing	25	obl	_	NER=I-ORG
25	14.	14	NUM	_	NumType=Dist	0	root	_	NER=I-ORG

# sent_id = tbmm-2017-10-25s05p483-000020
# text = 00’te toplanmak üzere birleşimi kapatıyorum.
1	00’te	00’te	X	_	_	2	obj	_	NER=B-LOC
2	toplanmak	topla	VERB	_	Case=Nom|Number=Sing|VerbForm=Vnoun|Voice=Pass	5	nmod	_	NER=O
3	üzere	üzere	ADP	_	_	2	case	_	NER=O
4	birleşimi	birleşim	NOUN	_	Case=Nom|Number=Sing|Number[psor]=Sing|Person[psor]=3	5	obj	_	NER=O
5	kapatıyorum	kapa	VERB	_	Aspect=Prog|Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|Voice=Cau	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	_	_	5	punct	_	NER=O

