<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 6 decembrie 2001</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, December 6 2001</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 6 decembrie 2001</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, December 6 2001</title>
        <meeting n="20011206" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="7" xml:lang="ro">7 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="7" xml:lang="en">7 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="1196" xml:lang="ro">1196 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="1196" xml:lang="en">1196 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2001-12-06">06.12.2001</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="15"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="7"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="43"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2001-12-06" ana="#parla.sitting">06.12.2001</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 6 decembrie 2001</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Biroul permanent al Camerei Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente în termenele stabilite.</note><note type="editorial">STENOGRAMA ședinței Camerei Deputaților din data de 6 decembrie 2001</note><note type="time">Ședința a început la ora 9,30.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse de domnul Viorel Hrebenciuc, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnii Constantin Niță și Borbély László,  secretari.</note><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg1">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg2">Declar deschise lucrările ședinței noastre de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg3">Întâi, voi da citire inițiativelor care au fost înregistrate la Biroul permanent al Camerei Deputaților, nu înainte de a ura "La mulți ani!" celor care astăzi își serbează ziua numelui – Sf.Nicolae.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg4">Vă rog să-mi permiteți să-i citez. În afară de domnul Alexandru Stănescu care, din nefericire, nu are ziua numelui astăzi și ne onorează cu prezența, în același timp. Vă mulțumim, domnule Stănescu. Vă rog să mai repetați și săptămâna viitoare, dacă se poate, chestiunea aceasta. Vă mulțumim că ne faceți această onoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg5">De la Guvern, are ziua numelui domnul Mihai Nicolae Tănăsescu – simpatia dumneavoastră – și domnul Nicolae Popa, de la Curtea Constituțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg6">Dintre colegii noștri: domnul Nicolae Napoleon Antonescu, care lipsește, să nu dea un șpriț, domnul Nicu Cojocaru, domnul Nicolae Ionescu, domnul Titu-Nicolae Gheorghiof, domnule Ghiorghiof, "La mulți ani!"; vă rog să-l aplaudați pe domnul Gheorghiof!, domnul Nicolae Grădinaru, domnul Neculai Grigoraș, domnul Nicolae Leonăchescu – de la PRM, domnul Bogdan Nicolae Niculescu-Duvăz, care, acum, este la Bruxelles, domnul Nicolae Păun – de la Romi, domnul Nicolae Sersea – de la Bacău, domnul Nicu Spiridon, domnul Mircea Nicu Toader și domnul Nicolae Vasilescu, de la PRM.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg7">Dintre senatori, pentru că este bine să amintim și despre ei: domnul Nicolae Marin Iorga, domnul Nicolae Pătru, domnul Nicolae Vlad Popa, domnul Dan Nicolae Rahău, domnul Nicolae Sin și, bineînțeles, domnul Nicolae Văcăroiu, nu în ultimul rând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg8">Și-au înregistrat prezența, din 345 de colegi, un număr de 223; sunt absenți nu mai puțin de 122.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg9">Vă rog să-mi permiteți să vă informez cu privire la inițiativele legislative care s-au înregistrat la Biroul permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg10">1. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 152/2001 cu privire la unele măsuri pentru redresarea economico-financiară a Societății Comerciale de Producere a Energiei Electrice și Termice TERMOELECTRICA S.A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg11">Cu acest proiect a fost sesizată în fond Comisia pentru buget, finanțe și bănci și pentru avize, Comisia pentru industrii și servicii și Comisia juridică, de disciplină și imunități; termenul de depunere a raportului - 17 decembrie 2001. Procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg12">2. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 156/2001 pentru scutirea de la plata obligațiilor bugetare aferente minelor și carierelor închise, aflate în conservare, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg13">Cu acest proiect a fost sesizată în fond Comisia pentru industrii și servicii, iar pentru avize, Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități. termen – 17 decembrie 2001. Procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg14">3. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 158/2001 privind regimul accizelor - primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg15">A fost sesizată în fond Comisia pentru buget, finanțe și bănci și pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități. termen – 17 decembrie 2001. Procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg16">4. Proiectul de Lege pentru acceptarea unor amendamente la Convenția privind Organizația Maritimă Internațională, adoptată la Geneva la 6 martie 1948, primit de la Președinție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg17">A fost sesizată în fond Comisia pentru industrii și servicii și pentru avize, Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități. Termen de depunere a raportului: 20 decembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg18">5. Propunerea legislativă privind înființarea comunei Vulcana Pandele, județul Dâmbovița, inițiată de un număr de șapte parlamentari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg19">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic; pentru avize, Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități. termen – 6 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg20">6. Propunerea legislativă privind reglementarea drepturilor localităților de a avea steag și stemă proprie, inițiată de domnii deputați Csaba Kovács și Ráduly Róbert Kálmán.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg21">A fost sesizată în fond Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic; pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități. termen de depunere a raportului – 6 februarie 2002.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca" xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg22">Domnule președinte, îmi aparține inițiativa aceasta. Îmi pare rău …</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg23">Este foarte bine, dacă vă aparține și dumneavoastră. Nu mă deranjează. Nu știu dacă vecinii de la UDMR …</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca" xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg24">UDMR-ul este cu dumneavoastră, nu cu noi!</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg25">7. Propunerea legislativă cu privire la localurile de alimentație publică, inițiată de domnul deputat Ioan Miclea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg26">În fond, a fost sesizată Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic, iar pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități. termen de depunere a raportului – 6 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg27">8. Propunerea legislativă de modificare și completare a Codului de procedură penală, inițiată de domnul deputat Emil Boc, care este la comisie acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg28">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități; pentru aviz, Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale. termenul de depunere a raportului – 6 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg29">9. Propunerea legislativă pentru completarea și modificarea Legii privind publicitatea, inițiată de un număr de trei deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg30">A fost sesizată în fond Comisia pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă; pentru aviz, Comisia juridică, de disciplină și imunități. termen – 6 februarie 2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg31">10. Proiectul de Lege privind unele măsuri pentru creșterea atractivității la privatizare a societăților comerciale cu capital integral sau parțial de stat ce dețin în administrare terenuri agricole proprietate publică sau privată a statului, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg32">În fond, a fost sesizată Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii, iar pentru avize, Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități. termen de depunere a raportului – 17 decembrie 2001. Procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg33">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg34">Acestea sunt inițiativele legislative înregistrate la Biroul permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg35">Domnul Ifrim. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea Ifrim:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Ifrim:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg36">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg37">V-am ruga, domnule președinte, să ne acordați o pauză de consultări pentru legile pe care urmează să le prezentați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Hrebenciuc:</note><u ana="#chair" who="#Viorel-Hrebenciuc:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg38">Vă mulțumesc, domnule Ifrim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg39">Pauza de consultări se aprobă. Ne vedem mâine, la ora 9,00, la ședința festivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg40">Vă mulțumesc. La revedere!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg41"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg42">Ședința s-a încheiat la ora 9,40.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-12-06-CD.seg43"></seg></u><note type="time"></note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
