<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 15 octombrie 2001</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, October 15 2001</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 15 octombrie 2001</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, October 15 2001</title>
        <meeting n="20011015" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="112" xml:lang="ro">112 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="112" xml:lang="en">112 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="23949" xml:lang="ro">23949 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="23949" xml:lang="en">23949 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2001-10-15">15.10.2001</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="144"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="112"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="899"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2001-10-15" ana="#parla.sitting">15.10.2001</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 15 octombrie 2001</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Biroul permanent al Camerei Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente în termenele stabilite.</note><note type="summary">Informare privind depunerea la secretarul general al Camerei Deputaților, în vederea exercitării de către deputați a dreptului de a sesiza Curtea Constituțională, a următoarelor legi:

Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.70/2000 pentru modificarea Legii nr.29/2000 privind sistemul național de decorații al României;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.237/2000 pentru modificarea Legii nr.21/1999 pentru prevenirea și sancționarea spălării banilor;
Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.238/2000 privind rambursarea ratelor de capital pentru o cotă-parte din creditul acordat de Guvernul S.U.A. în baza programului CCC-Legea Publică nr.480/1992, precum și achitarea dobânzii și a altor costuri externe aferente acestei cote-părți;
Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.127/2000 privind organizarea doctoratului și a studiilor avansate academice în cadrul Academiei Române;
Legea privind declararea municipiului Hunedoara Oraș martir al Revoluției din decembrie 1989;
Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.11/2001 privind unele măsuri pentru achiziționarea metalelor neferoase, a aliajelor acestora și a deșeurilor neferoase reciclabile;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.72/1999 pentru completarea art.25 din Legea nr.160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar;
Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.119/1999 privind atragerea unor sume suplimentare la bugetul fondului de asigurări sociale de sănătate;
Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.56/2001 privind modificarea și completarea art.43 din Legea educației fizice și sportului, nr.69/2000;
Legea privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.60/2000 pentru modificarea alineatului 2 al art.74 din Legea nr.80/1995 privind statutul cadrelor militare;
Legea privind evaluarea conformității produselor;
Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.228/2000 privind protejarea monumentelor istorice;
Legea privind schimbarea denumirii comunei Unirea, județul Hunedoara;
Legea privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.88/2000 pentru modificarea Ordonanței Guvernului nr.41/2000 privind înființarea, organizarea și funcționarea Autorității Naționale de Reglementare în Domeniul Gazelor Naturale (ANRGN);
Legea privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.119/2000 pentru completarea alineatului 2 al articolului 74 din Legea nr.80/1995 privind statutul cadrelor militare, astfel cum a fost modificată prin Ordonanța de urgență a Guvernului nr.60/2000;
Legea privind declararea ca municipiu a orașului Salonta, județul Bihor;
Legea privind declararea ca municipiu a orașului Moinești, județul Bacău;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.69/2001 pentru modificarea alin.2 al art.74 din Legea nr.80/1995 privind statutul cadrelor militare;
Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.259/2000 privind organizarea și finanțarea rezidențiatului, stagiaturii și activității de cercetare medicală în sectorul sanitar;
Legea privind exceptarea de la plata taxei pentru ocuparea definitivă a unor terenuri din fondul forestier național și transmiterea acestora în proprietatea publică a orașului Bușteni și în administrarea Consiliului local Bușteni;
Legea privind unele măsuri de protecție și autorizare a construcțiilor în zona de coastă a Mării Negre;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.87/2001 pentru aprobarea plății contribuției României la Centrul Regional pentru Combaterea Criminalității Transfrontaliere (SECI);
Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.132/2000 privind prelungirea termenului pentru atribuirea în gestiune a fondurilor de vânătoare, potrivit Legii fondului cinegetic și a protecției vânatului nr.103/1996;
Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.69/2000 privind modificarea și completarea Legii fondului cinegetic și a protecției vânatului nr.103/1996;
Legea privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.129/1999 pentru modificarea Legii fondului cinegetic și a protecției vânatului nr.103/1996;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.78/1999 pentru modificarea art.47 alin.1 și 2 din Legea fondului cinegetic și a protecției vânatului nr.103/1996;
Legea privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.65/1998 pentru modificarea art.47 din Legea fondului cinegetic și protecția vânatului nr.103/1996;
Legea pentru ratificarea Acordului de amendament dintre România și Banca Europeană pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la Londra la 6 iulie 2001, la Acordul de împrumut dintre România și Banca Europeană pentru Reconstrucție și Dezvoltare pentru finanțarea "Proiectului privind conservarea energiei termice", semnat la Londra la 13 aprilie 1997;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.15/2001 pentru ratificarea Memorandumului de finanțare convenit între Guvernul României și Comisia Europeană privind asistența financiară nerambursabilă acordată prin Instrumentul pentru Politici Structurale de Preaderare pentru măsura "Extinderea Stației de epurare a apelor uzate Dănuțoni – etapa de tratare biologică, Valea Jiului, România", semnat la Bruxelles la 22 decembrie 2000 și la București la 13 mai 2001;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.16/2001 pentru ratificarea Memorandumului de finanțare convenit între Guvernul României și Comisia Europeană privind asistența financiară nerambursabilă acordată prin Instrumentul pentru Politici Structurale de Preaderare pentru măsura "Îmbunătățirea sistemului de apă potabilă și a celui al apelor uzate în scopul conformării cu standardele europene în domeniul calității apei și protecției mediului în municipiul Iași, România", semnat la Bruxelles la 22 decembrie 2000 și la București la 13 mai 2001;
Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.111/2001 pentru ratificarea Acordului de împrumut dintre România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la București la 6 iulie 2001;
Legea privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.23/2001 pentru ratificarea Memorandumului de finanțare convenit între Guvernul României și Comisia Europeană privind asistența financiară nerambursabilă acordată prin Instrumentul pentru Politici Structurale de Preaderare pentru măsura "Reabilitarea rețelei de canalizare și furnizarea de facilități pentru epurarea apelor uzate în municipiul Craiova pentru protecția fluviului Dunărea, România", semnat la Bruxelles la 22 decembrie 2000 și la București la 13 mai 2001;
Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.83/2000 privind organizarea și funcționarea cabinetelor de liberă practică pentru servicii publice conexe actului medical.</note><note type="summary">Aprobarea componenței Comisiei de mediere pentru soluționarea textelor adoptate în redactări diferite de către cele două Camere la Proiectul de lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.3/1998 pentru abrogarea art.27 din ordonanța Guvernului nr.25/1995 privind reglementarea organizării și finanțării activității de cercetare-dezvoltare.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.75/2000 pentru modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 24/1998 privind regimul zonelor defavorizate, republicată.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 208/1999 privind regimul vamal al mărfurilor comercializate în regim duty-free.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței  Guvernului nr.91/1998 privind acoperirea și restituirea diferențelor de curs valutar pentru sumele în valută depuse de cetățenii români în contul Băncii Române de Comerț Exterior S.A., potrivit legislației în vigoare până la data de 31 decembrie 1989.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.196/2000 pentru modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.72/1997 privind regularizarea datoriei fostei Companii Române de Petrol.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea  Ordonanței de urgență a Guvernului nr.218/2000 pentru completarea punctului V al articolului 17 din Legea nr.40/1990 privind organizarea și funcționarea Ministerului de Interne.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței  Guvernului nr.45/2000 privind unele măsuri pentru combaterea producerii și comercializării neautorizate a fonogramelor.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Raportului Comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței  Guvernului nr.107/1999 privind activitatea de comercializare a pachetelor de servicii turistice.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului comercial de cooperare economică și de plăți dintre Guvernul României și Guvernul Republicii Populare Democrate Coreene, semnat la București la 19 octombrie 2000.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.54/2001 pentru ratificarea anexei nr.4 la Memorandumul de înțelegere privind Programul de cooperare economică, Programul PSO pentru aderare și Programul MATRA pentru aderare dintre Guvernul României și Guvernul Olandei pentru anii 2001-2003, semnat la București la 23 martie 2001.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.66/2001 pentru ratificarea amendamentelor convenite prin schimb de scrisori semnate la București, la 8 iunie 2001 și la Washington la 19 iunie 2001 între Guvernul României și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, la Acordul dintre Guvernul României și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, acționând în numele Agenției de Implementare a Facilității Globale de Mediu, realizat prin Scrisoarea semnată la Washington la 9 februarie 2000 și la București la 23 februarie 2000.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului dintre Guvernul României și Guvernul Regatului Suediei privind readmisia persoanelor, semnat la București la 2 aprilie 2001.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.89/2001 pentru modificarea și completarea unor dispoziții din Codul penal referitoare la infracțiuni privind viața sexuală (amânarea votului final).</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.97/2000 cu modificările și completările ulterioare privind organizațiile cooperatiste de credit (adoptată propunerea de respingere).</note><note type="summary">Aprobarea unei modificări în componența unei comisii de mediere.</note><note type="summary">Dezvoltarea interpelărilor și primirea de răspunsuri la interpelările adresate membrilor Guvernului.</note><note type="editorial">STENOgRAMA ședinței Camerei Deputaților din data de 15 octombrie 2001</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,50.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse de domnul Valer Dorneanu, președintele Camerei Deputaților, asistat de domnii Constantin Niță și Nicolae Leonăchescu, secretari.</note><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg1">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg2">Permiteți-mi să declar deschisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților și să vă anunț că, din cei 344 de deputați, și-au înregistrat prezența un număr de 261. Absenți sunt 83, din care 17 participă la alte acțiuni parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg3">Înainte de a intra în ordinea de zi, vă rog să-mi permiteți să vă prezint modul de derulare în continuare a procedurilor privind aprobarea Proiectului Legii Bugetului de stat și a Legii asigurărilor sociale. Între 16 și 22 octombrie - perioadă de studiu asupra celor două proiecte și de depunere a amendamentelelor de către grupurile parlamentare, deputați și senatori. Până la 25 octombrie, comisiile permanente pe domenii vor trebui să întocmească avizele. Între 26 octombrie și 7 noiembrie, Comisiile pentru buget, finanțe și bănci vor elabora rapoartele asupra celor două proiecte. Termen final pentru raport: 7 noiembrie. Din 7 noiembrie până la 12 noiembrie, rapoartele vor fi la dispoziția dumneavoastră, iar începând din 12 noiembrie până la votul final se vor desfășura ședințele comune ale celor două Camere, pentru dezbaterea și votarea celor două proiecte de lege. În cursul acestei săptămâni, pentru că nu sunt nici amendamente, nu se vor reuni comisiile, dar fiecare din președinți va lua legătura cu omologii lor, pentru a stabili calendarul ședințelor din săptămâna viitoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg4">Miercuri este ședință comună a celor două Camere, înainte de amiază, și vom dezbate raportul și proiectul de buget al Comisiei Naționale a Valorilor Imobiliare pe anul 2001 și unele chestiuni cu privire la funcționarea comisiilor reunite și a unor comisii comune ale celor două Camere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg5">Trecem la ordinea de zi a zilei de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg6">Începem întâi cu informarea privind inițiativele legislative care sunt înregistrate la Camera Deputaților și urmează a fi trimise spre avizare comisiilor permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg7">1. Proiectul de Lege privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.76/2000 pentru modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.12/1999 privind schimbul terenului în suprafață de 5000 mp, situat în Șoseaua Kiseleff, zona Piața Presei Libere, sector 1, București - România, cu construcția și terenul aferent, situate în Dorotheenstrasse 62-66, Berlin - Republica Federală Germania, adoptat de Senat în ședința din 4 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg8">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru politică externă, iar pentru avize Comisia pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg9">Termenul de depunere a raportului: 22 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg10">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg11">2. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.122/2001 pentru modificarea art.2 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.50/2000 pentru abrogarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.67/1999 privind unele măsuri pentru dezvoltarea activității economice, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg12">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru buget, finanțe și bănci, iar pentru avize Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg13">Termenul de depunere a raportului: 22 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg14">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg15">3. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.123/2001 privind reorganizarea Comisiei pentru protecția copilului, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg16">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități; pentru aviz Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg17">Termenul de depunere a raportului: 22 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg18">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg19">4. Proiectul de Lege privind creșterea și ameliorarea raselor de animale, respins de Senat în ședința din 4 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg20">Cu acest proiect de lege au fost sesizate, în vederea reexaminării, următoarele comisii: în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice, iar pentru avize Comisia pentru buget, finanțe și bănci, Comisia pentru administratie publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg21">Termenul de depunere a raportului: 15 noiembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg22">5. Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului dintre Guvernul României și Guvernul Federal al Republicii Federale Iugoslavia privind cooperarea în domeniul militar, semnat la București la 27 octombrie 1997, adoptat de Senat în ședința din 4 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg23">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională, iar pentru avize Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg24">Termenul de depunere a raportului: 31 octombrie  2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg25">6. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.32/2001 privind acceptarea de către România a Codului internațional pentru aplicarea metodelor de încercare la foc, precum și acceptarea unor amendamente în acesta, adoptate de Organizația Maritimă Internațională prin rezoluția MSC.61 și, respectiv, prin Rezoluția MSC.101 ale Comitetului Securității Maritime, la Londra la 5 decembrie 1996 și, respectiv la 5 decembrie 2000, adoptat de Senat în ședința din 4 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg26">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii, iar pentru avize Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg27">Termenul de depunere a raportului: 15 noiembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg28">7. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.37/2001 pentru acceptarea Codului Internațional al mijloacelor de salvare, adoptat de Organizația Maritimă Internațională prin Rezoluția Comitetului Securității Maritime MCS.48 la Londra la 4 iunie 1996, adoptat de Senat în ședința din 4 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg29">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii, iar pentru avize  Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg30">Termenul de depunere a raportului: 15 noiembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg31">8. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.64/2001 privind repartizarea profitului la societățile naționale, companiile naționale și societățile comerciale cu capital integral sau majoritar de stat, precum și la regiile autonome, adoptat de Senat în ședința din 4 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg32">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru buget, finanțe și bănci, iar pentru avize Comisia pentru industrii și servicii, Comisia pentru administratie publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg33">Termenul de depunere a raportului: 30 noiembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg34">9. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.65/2001 privind constituirea și funcționarea parcurilor industriale, adoptat de Senat în ședința din 4 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg35">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii; pentru avize: Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg36">Termenul de depunere a raportului: 15 noiembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg37">10. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.72/2001 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.119/1999 privind auditul intern și controlul financiar preventiv, adoptat de Senat în ședința din 4 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg38">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru buget, finanțe și bănci; pentru aviz: Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg39">Termenul de depunere a raportului: 30 noiembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg40">11. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.79/2001 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.43/1997 privind regimul drumurilor, adoptat de Senat în ședința din 4 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg41">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii, iar pentru avize Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg42">Termenul de depunere a raportului: 15 noiembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg43">12. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.85/2001 privind organizarea și funcționarea asociațiilor de proprietari, adoptat de Senat în ședința din 4 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg44">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități; pentru avize: Comisia pentru administratie publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic .</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg45">Termenul de depunere a raportului: 30 noiembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg46">13. Propunerea legislativă privind Codul de Conduită al reprezentanților aleși locali și regionali, inițiată de domnul deputat Viorel Coifan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg47">Cu această propunere legislativă au fost sesizate în fond  următoarele comisii, urmând a elabora un raport comun: Comisia pentru administratie publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg48">Termenul de depunere a raportului: 30 noiembrie 2001</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg49">14. Propunerea legislativă pentru completarea și modificarea Legii partidelor politice, inițiată de domnii deputați Valeriu Stoica și Puiu Hașotti.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg50">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități, iar pentru avize: Comisia pentru administratie publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic și Comisia pentru buget, finanțe și bănci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg51">Termenul de depunere a raportului: 30 noiembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg52">15. Propunerea legislativă privind soluționarea conflictelor prin mediere, inițiată de 5 deputați PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg53">Cu această propunere legislativă au fost sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități; pentru aviz: Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg54">Termenul de depunere a raportului: 30 noiembrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg55">16. Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului între Guvernul României și Guvernul Republicii Islamice Iran, privind transportul maritim comercial, semnat la Teheran la 14 august 2000, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg56">Cu acest proiect de lege au fi sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii; pentru avize: Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg57">Termenul de depunere a raportului: 15 noiembrie  2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg58">17. Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului între Guvernul României și Guvernul Republicii Islamice Iran, privind transporturile aeriene, semnat la 14 august 2000, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg59">Cu acest proiect de lege au fi sesizate următoarele comisii: în fond, Comisia pentru industrii și servicii, iar pentru avize Comisia pentru politică externă și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg60">Termenul de depunere a raportului: 15 noiembrie 2001</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg61">18.  Proiectul Legii bugetului de stat pe anul 2002, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg62">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, urmând a elabora raport comun, Comisia pentru buget, finanțe și bănci și comisia similară de la Senat, iar pentru avize comisiile pe domenii, despre care v-am spus la începutul ședinței: Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare, Comisia pentru industrii și servicii, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice, Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale, Comisia pentru administratie publică, amenajarea teritoriului și echilibru ecologic, Comisia pentru muncă și protecție socială, Comisia pentru sănătate si familie, Comisia pentru învățământ, știință, tineret si sport, Comisia pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională, Comisia pentru politică externă, Comisia pentru tehnologia informației și comunicațiilor, Comisia comună permanentă a Camerei Deputaților și Senatului pentru exercitarea controlului parlamentar asupra activității Serviciului Român de Informații, Comisia specială a Camerei Deputaților și Senatului pentru exercitarea controlului parlamentar asupra activității Serviciului de Informații Externe, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg63">19.  Proiectul Legii bugetului asigurărilor sociale de stat pe anul 2002, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg64">Cu acest proiect de lege au fost sesizate următoarele comisii: în fond, urmând a elabora raport comun, Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia similară de la Senat; pentru avize:  Comisia pentru muncă și protecție socială, Comisia pentru sănătate si familie și Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg65">20. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.90/2000 pentru modificarea și completarea Legii sanitare veterinare nr.60/1974, primit  de la Președinție, în vederea reexaminării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg66">Cu acest proiect de lege a fost sesizată, în vederea reexaminării, în fond, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg67">Termenul de depunere a raportului: 22 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg68">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg69">21. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.121/2001 pentru suspendarea temporară a tuturor procedurilor referitoare la adopțiile internaționale, primit de la Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg70">Cu acest proiect de lege a fost sesizată, în fond, Comisia juridică, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg71">Termenul de depunere a raportului:  22 octombrie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg72">În conformitate cu prevederile art.107 alin.3 din Regulamentul Camerei Deputaților, acest proiect de lege urmează a fi dezbătut în procedură de urgență. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg73">Vă rog să-mi permiteți să vă prezint și o notă cu privire la legile care sunt depuse la secretarul general al Camerei Deputaților, pentru sesizarea de către dumneavoastră a Curții Constituționale, în conformitate cu prevederile art.17 alin.2 și 3 din Legea nr.47/1992:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg74">Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.70/2000 pentru modificarea Legii nr.29/2000 privind sistemul național de decorații al României; Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.237/2000 pentru modificarea Legii nr.21/1999 pentru prevenirea și sancționarea spălării banilor; Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.238/2000 privind rambursarea ratelor de capital pentru o cotă-parte din creditul acordat de Guvernul S.U.A. în baza programului CCC-Legea Publică nr.480/1992, precum și achitarea dobânzii și a altor costuri externe aferente acestei cote-părți; Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.127/2000 privind organizarea doctoratului și a studiilor avansate academice în cadrul Academiei Române; Legea privind declararea municipiului Hunedoara Oraș martir al Revoluției din decembrie 1989; Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.11/2001 privind unele măsuri pentru achiziționarea metalelor neferoase, a aliajelor acestora și a deșeurilor neferoase reciclabile; Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.72/1999 pentru completarea art.25 din Legea nr.160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar; Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.119/1999 privind atragerea unor sume suplimentare la bugetul fondului de asigurări sociale de sănătate; Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.56/2001 privind modificarea și completarea art.43 din Legea educației fizice și sportului, nr.69/2000; Legea privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.60/2000 pentru modificarea alineatului 2 al art.74 din Legea nr.80/1995 privind statutul cadrelor militare; Legea privind evaluarea conformității produselor; Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.228/2000 privind protejarea monumentelor istorice; Legea privind schimbarea denumirii comunei Unirea, județul Hunedoara; Legea privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.88/2000 pentru modificarea Ordonanței Guvernului nr.41/2000 privind înființarea, organizarea și funcționarea Autorității Naționale de Reglementare în Domeniul Gazelor Naturale; Legea privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.119/2000 pentru completarea alineatului 2 al articolului 74 din Legea nr.80/1995 privind statutul cadrelor militare, astfel cum a fost modificată prin Ordonanța de urgență a Guvernului nr.60/2000; Legea privind declararea ca municipiu a orașului Salonta, județul Bihor; Legea privind declararea ca municipiu a orașului Moinești, județul Bacău; Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.69/2001 pentru modificarea alin.2 al art.74 din Legea nr.80/1995 privind statutul cadrelor militare; Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.259/2000 privind organizarea și finanțarea rezidențiatului, stagiaturii și activității de cercetare medicală în sectorul sanitar; Legea privind exceptarea de la plata taxei pentru ocuparea definitivă a unor terenuri din fondul forestier național și transmiterea acestora în proprietatea publică a orașului Bușteni și în administrarea Consiliului local Bușteni; Legea privind unele măsuri de protecție și autorizare a construcțiilor în zona de coastă a Mării Negre; Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.87/2001 pentru aprobarea plății contribuției României la Centrul Regional pentru Combaterea Criminalității Transfrontaliere; Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.132/2000 privind prelungirea termenului pentru atribuirea în gestiune a fondurilor de vânătoare, potrivit Legii fondului cinegetic și a protecției vânatului nr.103/1996; Legea pentru respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.69/2000 privind modificarea și completarea Legii fondului cinegetic și a protecției vânatului nr.103/1996; Legea privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.129/1999 pentru modificarea Legii fondului cinegetic și a protecției vânatului nr.103/1996; Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.78/1999 pentru modificarea art.47 alin.1 și 2 din Legea fondului cinegetic și a protecției vânatului nr.103/1996; Legea privind respingerea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.65/1998 pentru modificarea art.47 din Legea fondului cinegetic și protecția vânatului nr.103/1996; Legea pentru ratificarea Acordului de amendament dintre România și Banca Europeană pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la Londra la 6 iulie 2001, la Acordul de împrumut dintre România și Banca Europeană pentru Reconstrucție și Dezvoltare pentru finanțarea "Proiectului privind conservarea energiei termice", semnat la Londra la 13 aprilie 1997; Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.15/2001 pentru ratificarea Memorandumului de finanțare convenit între Guvernul României și Comisia Europeană privind asistența financiară nerambursabilă acordată prin Instrumentul pentru Politici Structurale de Preaderare pentru măsura " Extinderea Stației de epurare a apelor uzate Dănuțoni – etapa de tratare biologică, Valea Jiului, România" , semnat la Bruxelles la 22 decembrie 2000 și la București la 13 mai 2001; Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.16/2001 pentru ratificarea Memorandumului de finanțare convenit între Guvernul României și Comisia Europeană privind asistența financiară nerambursabilă acordată prin Instrumentul pentru Politici Structurale de Preaderare pentru măsura " Îmbunătățirea sistemului de apă potabilă și a celui al apelor uzate în scopul conformării cu standardele europene în domeniul calității apei și protecției mediului în municipiul Iași, România" , semnat la Bruxelles la 22 decembrie 2000 și la București la 13 mai 2001; Legea privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.111/2001 pentru ratificarea Acordului de împrumut dintre România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, semnat la București la 6 iulie 2001; Legea privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.23/2001 pentru ratificarea Memorandumului de finanțare convenit între Guvernul României și Comisia Europeană privind asistența financiară nerambursabilă acordată prin Instrumentul pentru Politici Structurale de Preaderare pentru măsura " Reabilitarea rețelei de canalizare și furnizarea de facilități pentru epurarea apelor uzate în municipiul Craiova pentru protecția fluviului Dunărea, România" , semnat la Bruxelles la 22 decembrie 2000 și la București la 13 mai 2001; Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.83/2000 privind organizarea și funcționarea cabinetelor de liberă practică pentru servicii publice conexe actului medical.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg75">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg76">Celor care doresc cu tot dinadinsul să utilizeze aparatele mobile, v-aș ruga cel puțin să le dați un semnal mai puțin strident, pentru a ne putea continua lucrările. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg77">Vă rog să aprobăm în continuare componența nominală pentru comisia de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.3/1998 pentru abrogarea art.27 din Ordonanța Guvernului nr.25/1995 privind reglementarea organizării și finanțării activității de cercetare-dezvoltare. Sunt propuși următorii deputați: Andea Petru, Andronescu Ecaterina, Antonescu Napoleon Nicolae, Miron Vasile, de la PSD; Stanciu Anghel – PRM, Vekov Károly-János – UDMR și Radan Mihai – Grupul parlamentar al minorităților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg78">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg79">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg80">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg81">În unanimitate, s-a adoptat această comisie de mediere. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg82">Trecem în continuare la proiectele înscrise pe ordinea de zi. Primul este raportul Comisiei de mediere privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.75/2000 pentru modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.24/1998 privind regimul zonelor defavorizate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg83">Vă rog să urmăriți raportul de mediere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg84">La pct.1, cel cu privire la art.I, partea introductivă, comisia de mediere ne propune textul Senatului. Dacă aveți obiecțiuni la textul Senatului. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg85">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg86">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg87">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg88">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg89">La pct.2, cel referitor la art.I pct.1, art.6 alin.1 lit.b), ni se propune tot textul Senatului. Dacă aveți obiecțiuni. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg90">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg91">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg92">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg93">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg94">La pct.3, cel cu privire la art.I pct.2, art.12 alin.2, ni se propune tot textul Senatului. Dacă aveți obiecțiuni. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg95">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg96">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg97">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg98">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg99">Cu aceasta, am parcurs textele raportului de mediere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg100">Ne aflăm în fața unui proiect de lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg101">Supun votului dumneavoastră raportul de mediere în ansamblu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg102">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg103">Dacă sunt voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg104">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg105">În unanimitate, s-a aprobat acest raport de mediere. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg106">Următorul raport este cel cu privire la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.208/1999 privind regimul vamal al mărfurilor comercializate în regim de duty-free.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg107">Vă rog să urmăriți raportul de mediere. Un singur punct s-a aflat la mediere – cel privitor la art.3 alin.1, liniuța a doua, unde comisia de mediere ne propune textul Camerei Deputaților. Deci, după Regulamentul nostru, nu se mai supune dezbaterii și nici votului, în schimb supun votului dumneavoastră raportul în întregimea sa – este vorba de un raport cu privire la un proiect de lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg108">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg109">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg110">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg111">Unanimitate. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg112">Următorul raport de mediere este cel cu privire la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.91/1998 pentru acoperirea și instituirea diferențelor de curs valutar pentru sumele în valută depuse de cetățenii români în contul Băncii Române de Comerț Exterior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg113">Vă rog să urmăriți raportul comisiei de mediere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg114">La pct.1, cel cu privire la articolul unic, comisia de mediere ne propune textul Senatului. Dacă aveți obiecțiuni. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg115">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg116">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg117">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg118">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg119">La pct.2, cel privitor la art.2 alin.1 și 4, comisia ne propune tot textul Senatului. Dacă aveți împotriviri sau obiecțiuni. Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg120">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg121">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg122">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg123">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg124">Supun votului dumneavoastră raportul comisiei de mediere în ansamblu. Este vorba de o lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg125">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg126">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg127">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg128">În unanimitate, s-a adoptat raportul comisiei de mediere. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg129">Următorul este raportul comisiei de mediere la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.196/2000 pentru modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.72/1997 privind regularizarea datoriei fostei Companii Române de Petrol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg130">Raportul are un singur punct: cel referitor la articolul unic, pct.1, art.6 din ordonanță. Comisia ne propune, în unanimitate, textul Senatului. Dacă aveți obiecțiuni. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg131">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg132">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg133">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg134">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg135">Supun votului dumneavoastră final și raportul în întregime. Ne aflăm în fața unei legi cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg136">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg137">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg138">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg139">Unanimitate. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg140">Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.218/2000 pentru completarea pct.5 al art.17 din Legea nr.40/1990 privind organizarea și funcționarea Ministerului de Interne.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg141">Vă rog să urmăriți raportul. Se referă la două puncte care s-au aflat în divergență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg142">La pct.1, referitor la articolul unic, comisia de mediere ne propune, în unanimitate, textul Camerei Deputaților. În aceste condiții, potrivit Regulamentului Camerei Deputaților, nu se mai organizează dezbateri, nici vot asupra acestui punct.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg143">La pct.2, comisia ne propune un text comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg144">Aveți cuvântul, domnule Damian Brudașca. Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg145">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg146">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg147">Propun la pct.2, pentru mai mare claritate, următorul amendament, și citez doar partea la care vreau să mă refer: "cu modificările ulterioare se completează..." virgulă "...după lit.a)..." virgulă "...cu lit.a1), cu următorul cuprins:..."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg148">Iar, în ceea ce privește această literă, lit.a1), dați-mi voie să propun o altă formulare, este vorba de: "Încheie acorduri de cooperare, întreține relații de colaborare cu instituții similare din celelalte state ale lumii." Acest "celelalte" mă duce la gândul că a existat anterior o enumerare - din alte state și din celelalte state. În consecință, propun înlocuirea sintagmei "celelalte" cu "alte". Deci, "alte state ale lumii".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg149">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg150">Stimate coleg, ne puneți în mare încurcătură. Dacă nu avem textul proiectului de lege, nici măcar nu ne puteți convinge că aveți dreptate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><note type="editorial">(din bancă)</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg151">Eu mă refer la ceea ce am în față.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg152">Ce aveți dumneavoastră în față presupune ceea ce ați spus: că textele anterioare se referă la o enumerare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><note type="editorial">(din bancă)</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg153">Acest "celelalte" mă duce la gândul că a mai existat ceva înainte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg154">Probabil că așa este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg155">Nu este inițiatorul aici? Nu este cineva de la Ministerul de Interne?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg156">Stimate coleg, v-aș ruga să citiți ambele texte care au fost în divergență. Vedeți că în privința textului Senatului era folosită chiar această sintagmă: "din celelalte state ale lumii". Camera Deputaților a propus: "din alte state ale lumii", și comisia de mediere, probabil, pe baza unor elemente concrete, ne sugerează acest text comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg157">Eu v-aș propune să nu intrăm într-o procedură de divergență, ca să fixăm o ședință comună pentru un amănunt de ordin redacțional.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><note type="editorial">(din bancă)</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg158">Eu pot să renunț la această propunere, dar este vorba de claritatea textului. Noi nu avem o enumerare, cel puțin în textul cu pricina.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg159">Stimate coleg, dumneavoastră ați fi putut să fiți mai convingător dacă aveați textul în față. Deocamdată, noi plecăm de la premisa că la comisia de mediere au fost cele două texte, pentru că, iată, sunt două variante diferite: una, pe care o susțineți dumneavoastră, și una de la Senat, și s-a renunțat la textul cu "alte state", probabil tocmai justificat de faptul că exista o enumerare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><note type="editorial">(din bancă)</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg160">Eu merg pe textul care mi s-a dat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg161">Înțeleg că renunțați la amendament. Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg162">Deci la pct.2, comisia de mediere ne-a propus acest text comun pe care îl găsiți în raport.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><note type="editorial">(din bancă)</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg163">Dar puneți cele două virgule.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg164">Da, acest lucru da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg165">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg166">Dacă sunt voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg167">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg168">Supun votului dumneavoastră raportul final în întregime. Este vorba de o lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg169">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg170">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg171">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg172">Unanimitate. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg173">Raportul Comisiei de mediere la Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.45/2000 privind unele măsuri pentru combaterea producerii și comercializării neautorizate a fonogramelor. Este un raport mai amplu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg174">Vă rog să urmăriți pct.1. Comisia ne propune, cu referire la art.I pct.1, art.2 lit.e)-g), text comun pentru lit.e). Dacă aveți obiecțiuni. Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg175">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg176">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg177">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg178">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg179">La lit.f), comisia ne propune textul Senatului. Dacă aveți obiecțiuni. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg180">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg181">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg182">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg183">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg184">La lit.g), tot textul Senatului ne este propus. Dacă aveți obiecțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg185">Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg186">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg187">Întâmplător, am în familie așa ceva și nu pot trece peste.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg188">În ceea ce privește definirea copertei fonogramei, este important să se definească sau să fie înscrisă în această copertă a fonogramei și autorii acesteia, pentru ca cel care o cumpără să fie în cunoștință de cauză în legătură cu toate elementele de identificare a acestei fonograme.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg189">Cum sună textul?</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg190">Eu aș propune: "Coperta fonogramei, element grafic care însoțește fonograma, purtător de informații pentru identificarea fonogramei, a autorilor și a conținutului său."</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg191">Vreau să vă spun că comisia de mediere a fost în fața celor două texte pe care dumneavoastră le aveți în față. Elementul pe care dumneavoastră vreți să-l introduceți nu făcea parte din nici unul din cele două texte și este de natură să schimbe și conținutul lui, încât nu-l pot pune nici în discuție. Îmi cer scuze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg192">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg193">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg194">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg195">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg196">Referitor la pct.2, cel cu privire la art.I pct.2, art.3 alin.1, 2, 3 a) și alin.4 și 5, le luăm pe rând, pentru că sunt soluții diferite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg197">La alin.1, comisia ne propune textul Senatului. Dacă aveți obiecțiuni. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg198">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg199">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg200">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg201">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg202">Pentru alin.2, comisia ne propune textul Senatului, de asemenea. Dacă aveți obiecțiuni. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg203">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg204">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg205">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg206">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg207">La alin.3, tot textul Senatului se propune. Dacă aveți obiecțiuni. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg208">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg209">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg210">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg211">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg212">La alin.4, comisia ne propune varianta Senatului, deci eliminarea alineatului. Dacă aveți obiecțiuni la această variantă. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg213">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg214">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg215">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg216">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg217">La alin.5, ni se propune tot textul Senatului. Dacă aveți obiecțiuni. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg218">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg219">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg220">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg221">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg222">La pct.3, cel cu referire la art.I pct.4, art.4, ni se propune textul Senatului. Dacă aveți obiecțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg223">Poftiți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg224">Trebuia să mi-o spună colegii în comisia de mediere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg225">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg226">Mulțumesc pentru recomandare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg227">Eu vreau să observ că în textul acestui raport sunt foarte multe formulări la viitor: "va elibera", "vor depune" ș.a.m.d., ca să mă refer la cele care-mi stau acum în față.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg228">Știindu-se că, în general, tehnica legislativă impune o mai exactă claritate, eu aș propune, în cazul acestui art.4 pe care-l dezbatem în clipa de față, să avem formularea următoare: "În urma analizării datelor prevăzute la art.3, Oficiul Român pentru Drepturile de Autor eliberează un certificat pentru activitatea de import, producere, reproducere, comercializare și/sau distribuire, după caz". Din nou, acest "și/sau", mie mi s-a reproșat, într-o inițiativă pe care am avut-o, că nu prea concordă cu tehnica legislativă acceptată de specialiști.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg229">În consecință, apariția acestui "va", pe care eu îl înțeleg ca o obligativitate, este bine ca, acolo unde se poate, să fie folosite verbe la prezent, pentru, zic eu, mai clara exprimare a ideii pe care o presupune fiecare articol în speță.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg230">Stimate coleg, stați puțin că nu am parcurs, cred, același text. La care text vă referiți dumneavoastră?</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg231">Art.1, punctul 4, deci am aici nr.crt.3, deci: "În urma analizării datelor prevăzute la art.3, Oficiul Român pentru Drepturile de Autor eliberează un certificat...". Aici este "va elibera un certificat". Sau "va trebui să elibereze un certificat", sau, oricum, acest "va" îl înțeleg și ca pe o obligație pe care o are, care incumbă Oficiului Român pentru Drepturile de Autor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg232">Nu vă supărați, dar și prezentul tot imperativ este. Deci: "În urma analizării datelor...", Oficiul eliberează un certificat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg233">Știu că nu se folosește viitorul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg234">În principiu, dumneavoastră aveți dreptate, nu în principiu, ci chiar ca regulă, deși regula e un principiu. Dar v-aș ruga să meditați dacă este nevoie să facem o ședință comună pentru a repara o greșeală de formulare, pentru că sunt sigur că, în cuprinsul acestei legi, vor fi fost și alte cazuri în care s-a utilizat acest verb la viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg235">V-aș sugera, totuși, să lăsăm, dacă nu există chestiuni de fond, inadvertențe sau greșeli de soluție, doar pentru această greșeală, să nu provocăm...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg236">Poftiți, domnule Gaspar.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Brudașca:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Damian-Brudașca" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg237">Mie mi se reproșează să nu folosesc viitorul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg238">Aveți dreptate, dar, pentru folosirea unui verb la timp nepotrivit, compromitem adoptarea unei legi?</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg239">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg240">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg241">Ne găsim în procedura de mediere. Deci este un raport asupra căruia urmează să se pronunțe Camera.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg242">Comisia de mediere a avut de ales: fie, când face medierea, alege textul uneia dintre Camere, textul Senatului, textul Camerei sau adoptă un text comun. Deci acestea sunt soluțiile pe care le propune Comisia de mediere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg243">Intervenția pentru un text de compromis, ceea ce vreți dumneavoastră ca să faceți acum, sigur că este discutabilă. Principial, aveți dreptate, în ceea ce privește modul de redactare a actelor normative, și, într-adevăr, ele se redactează la prezent, și nu la viitor. Dar, pe procedura de mediere, este discutabil dacă, față de soluția propusă de comisii, și, repet, pot să aleagă una din soluțiile celor două Camere sau un text comun, ceea ce am avut în cadrul rapoartelor, iar un text de compromis care să se redacteze în cadrul dezbaterilor, în una din cele două Camere, sigur că este discutabil, cel puțin când se dezbate raportul în ședințe diferite. Poate, în cadrul ședinței comune, atunci când unele texte care, totuși, nu au fost aprobate, din cadrul raportului Comisiei de mediere și se ajunge la nivelul celor două Camere, atunci plenul celor două Camere poate să intervină și cu un text de compromis.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg244">Domnul Damian Brudașca s-a uitat cu înțelegere la noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg245">Ascultând și intervenția domnului ministru, a acceptat că nu este nevoie să facem o procedură de divergență pentru timpul unui verb.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg246">Supun votului dumneavoastră, în consecință, textul Senatului pentru pct.3 din raportul de mediere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg247">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg248">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg249">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg250">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg251">La punctul 4, tot textul Senatului, cel referitor la art.I, punctul 3, art.5, alin.1, lit.a) și alin.2.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg252">Dacă aveți obiecțiuni la textul Senatului? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg253">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg254">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg255">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg256">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg257">La punctul 5 din raport, cel referitor la art.I, punctul 5, art.6, alin.1, partea introductivă a alin.2 și alin.3 și 4, vă rog să vă uitați pe rând la cele 5 sau 4 texte, câte sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg258">Deci, la alin.1, ni se propune textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg259">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg260">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg261">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg262">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg263">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg264">La alin.2, textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg265">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg266">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg267">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg268">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg269">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg270">La alin.3, text comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg271">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg272">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg273">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg274">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg275">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg276">La alin.4, textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg277">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg278">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg279">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg280">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg281">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg282">La punctul 6 din raport, cel cu privire la art.7 alin.2, textul Senatului ni se propune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg283">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg284">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg285">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg286">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg287">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg288">La punctul 7, cel cu privire la art.I, punctul 7, art.7, alin.1, lit.a), b), d), sunt mai multe, le luăm pe rând, în consecință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg289">La art.8, alin.1, lit.a), ni se propune textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg290">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg291">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg292">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg293">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg294">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg295">La lit.b), ni se propune text comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg296">Dacă aveți obiecțiuni?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg297">Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg298">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg299">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg300">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg301">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg302">Comisia de mediere ne propune o lit.d) care fusese adoptată de Senat, completare la ceea ce am votat noi, Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg303">Dacă sunteți de acord cu lit.d) în textul Senatului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg304">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg305">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg306">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg307">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg308">Pentru lit.f), comisia ne propune tot textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg309">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg310">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg311">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg312">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg313">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg314">Pentru lit.h), ni se propune tot textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg315">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg316">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg317">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg318">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg319">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg320">La alin.2, ni se propune textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg321">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg322">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg323">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg324">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg325">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg326">Pentru alin.3, ni se propune text comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg327">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg328">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg329">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg330">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg331">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg332">La alin.4, textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg333">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg334">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg335">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg336">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg337">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg338">La alin.4, textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg339">Dacă aveți obiecțiuni?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg340">Alin.4 Cameră, alin.5 Senat. Ni se propune, deci, textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg341">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg342">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg343">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg344">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg345">Pentru alin.5 Cameră, respectiv alin.6 de la Senat, ni se propune textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg346">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg347">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg348">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg349">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg350">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg351">La punctul 8, cel cu privire la art.9, alin.1, ni se propune un text comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg352">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg353">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg354">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg355">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg356">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg357">După art.9, alin.1, Senatul a adoptat un alin.2 nou și Comisia de mediere și-l însușește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg358">Cine este pentru textul Senatului? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg359">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg360">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg361">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg362">Cu aceasta, vă rog să constatați că am parcurs punctele raportului de mediere. Ne aflăm în fața unei legi cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg363">Supun, în ansamblu, votului dumneavoastră raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg364">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg365">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg366">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg367">În unanimitate, s-a adoptat și acest raport de mediere. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg368">Următorul raport este cel cu privire la Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.107/1999 privind activitatea de comercializare a pachetelor de servicii turistice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg369">Urmăriți, vă rog, raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg370">La punctul 1, se referă la art.I. Comisia propune textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg371">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg372">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg373">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg374">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg375">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg376">La art.2, textul Senat, în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg377">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg378">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg379">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg380">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg381">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg382">La punctul 3 din raportul de mediere, cel cu privire la art.2, ni se propune textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg383">După Regulamentul nostru, în consecință, nu se mai fac dezbateri și vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg384">La art.4, la fel, textul Camerei Deputaților, nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg385">La punctul 5 din raportul de mediere, și tot punct a fost și punctul 4 și punctul 3, să se rețină exact în stenogramă, textul Camerei Deputaților, nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg386">La punctul 6, cel cu privire la art.2 privind introducerea art.21, 22, textul Camerei Deputaților, nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg387">La punctul 7, cu privire la art.3, textul Camerei Deputaților, nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg388">Punctul 7, cu privire la titlul capitolului II, nu se fac dezbateri, nici vot, fiind vorba de varianta Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg389">La punctul 9, cu privire la art.4, comisia ne propune textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg390">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg391">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg392">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg393">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg394">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg395">La punctul 10, referitor la art.5, în partea de preambul, ni se propune textul Camerei Deputaților și, în consecință, nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg396">Cu privire la literele din cuprinsul art.5, a), b), c), d), comisia ne propune tot textul Camerei Deputaților. Deci nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg397">Cu privire la lit.e), se propune textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg398">Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg399">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg400">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg401">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg402">Unanimitate, textul Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg403">Domnule ministru Gaspar, pentru lit.f) și g), presupuneți al cui text se propune?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg404">Deci, de la lit.f), g), h), i), j) și k), din felul cum este aranjată varianta propusă în raportul comisiei, se înțelege că, în toate cazurile, se propune textul Camerei Deputaților. În consecință, nu mai se supun dezbaterii și votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg405">La punctul 11, cel cu privire la art.6, ni se propune tot textul Camerei Deputaților, de către comisie. Nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg406">Punctul 12, cu privire la art.7, textul Camerei Deputaților – nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg407">Punctul 13, la art.8, textul Camerei Deputaților, pentru art.8, cu lit.a), b), c), d). Deci, în integralitatea sa, pentru art.8, este prevăzut textul Camerei Deputaților. Nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg408">La punctul 14 din raportul de mediere, ni se propune textul Camerei Deputaților. Nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg409">La punctul 15, cel cu privire la art.9 din textul Ordonanței nr.9, în concepția Senatului și tot 9 la Camera Deputaților, ni se propune textul Camerei Deputaților, pentru art.9, alin.1, 2 și 3. Deci nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg410">Pentru alin.4, care este introdus, de fapt, de Senat, ni se propune varianta Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg411">Dacă aveți obiecțiuni pentru art.9, alin.4 de la punctul 15 din raport? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg412">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg413">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg414">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg415">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg416">Pentru alin.5, textul Camerei Deputaților, deci nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg417">La punctul 16 din raportul de mediere, cel cu privire la art.10, ni se propune textul Camerei Deputaților, până la lit.f). Nu se fac dezbateri, nici vot. De la lit.h) până la lit.l), tot Camera Deputaților este propusă pentru varianta ei și, în consecință, textele urmează a fi eliminate. Nu se fac dezbateri și nici vot, adoptându-se textul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg418">La alin.2, cu toate literele sale, ni se propune tot textul Camerei Deputaților, deci nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg419">Pentru alin.3 și 4, tot textul Camerei Deputaților, nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg420">La punctul 17 din raportul de mediere, cel referitor la art.11, ni se propune textul Camerei Deputaților, nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg421">La punctul 18, cel cu privire la art.12, alin.3, ni se propune un text comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg422">Dacă aveți obiecțiuni la acest text? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg423">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg424">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg425">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg426">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg427">La punctul 19, cel cu privire la partea introductivă a art.13, ni se propune textul Camerei Deputaților. Deci nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg428">La punctul 20, cel cu privire la art.14, ni se propune textul Camerei Deputaților – nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg429">La punctul 21, cu privire la art.15, textul Camerei Deputaților – nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg430">La punctul 22, art.16, textul Camerei Deputaților – nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg431">Punctul 23, art.17, textul Camerei Deputaților – nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg432">Punctul 24, art.18, textul Camerei Deputaților – nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg433">La punctul 25, cu privire la art.19, textul Camerei Deputaților – nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg434">Punctul 26, art.20, textul Camerei Deputaților – nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg435">La punctul 27, cu privire la art.26, text Camera Deputaților - nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg436">Punctul 28, cu privire la art.27, text Camera Deputaților - nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg437">Punctul 29, cu privire la art.23, text Camera Deputaților - nu se fac dezbateri, nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg438">Punctul 30, referitor la art.24, text Camera Deputaților - nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg439">Punctul 31, cu privire la art.26, text Camera Deputaților – nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg440">La punctul 32, cu privire la art.II, introdus de către noi, se propune textul Camerei Deputaților – nu se fac dezbateri și nici vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg441">În consecință, parcurgând toate punctele raportului de mediere, constatând că e vorba de o lege cu caracter ordinar, supun raportul Comisiei de mediere, în ansamblu, votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg442">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg443">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg444">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg445">În unanimitate, s-a adoptat și acest raport de mediere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg446">La punctul 10: Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului între Guvernul României și Guvernul Regatului Suediei privind readmisia persoanelor, semnat la București la 2 aprilie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg447">Comisia juridică este rugată să treacă în locul ce-i este rezervat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg448">Vă rog să solicitați prezența unui reprezentant al comisiei. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg449">Până atunci, v-aș ruga să fiți de acord să luăm următorul proiect: Proiectul de Lege cu privire la ratificarea Acordului comercial de cooperare economică și de plăți între Guvernul României și Guvernul Republicii Populare Democrate Coreene, semnat la București la 19 octombrie 2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg450">Comisia de industrii! Comisia de industrii, domnul Grigoraș!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg451">Poftiți, punctul 11 din raport: Ratificarea Acordului comercial de cooperare economică și de plăți între România și Republica Democrată Coreeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg452">Rog reprezentantul Guvernului să prezinte acest proiect.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Mitu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Afacerilot Externe)</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Mitu" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg453">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg454">Stimați domni și doamne,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg455">La 19 octombrie 2000, a fost semnat la București Acordul comercial de cooperare economică între Guvernul României și Guvernul Republicii Populare Democrate Coreene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg456">Principalele prevederi cuprinse în Acord se referă la dorința părților de a întreprinde măsuri de promovare activă a comerțului și cooperării economice, în conformitate cu legile, reglementările și normele în vigoare din cele două țări, dezvoltarea schimburilor comerciale și a cooperării economice, pe bază de contracte încheiate între persoane fizice și juridice, dintre cele două țări, autorizate să desfășoare activități economice și de comerț exterior, guvernarea schimburilor comerciale între cele două țări, pe principiul tratamentului națiunii celei mai favorizate, efectuarea plăților între cele două părți în valută liber convertibilă, precum și posibilitatea ca persoanele fizice și juridice din cele două țări să convină și alte modalități de plată, conform practicii din comerțul internațional, legilor și reglementărilor în vigoare din cele două țări, în momentul încheierii contractelor, de asemenea, participarea la târguri și expoziții internaționale organizate în ambele țări, schimbul reciproc de informații referitoare la legislația de comerț exterior și cooperare economică internațională, investiții, servicii financiare, bancare, programe de dezvoltare, protejarea mărfurilor originare din cealaltă țară de orice formă de competiție neloială, înființarea Comitetului Economic, Științific și Tehnic Mixt Consultativ, a cărui activitate se desfășoară pe baza Acordului între Guvernul României și Guvernul Republicii Populare Democrate Coreene și a normelor ce vor reglementa activitatea acestui Comitet Mixt Consultativ, semnat concomitent cu prezentul Acord, rezolvarea neînțelegerilor dintre părți prin consultări și negocieri prietenești, intrarea în vigoare a Acordului la data ultimei notificări privind aprobarea acestuia, potrivit procedurilor legale din fiecare țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg457">Valabilitatea Acordului are o perioadă de 5 ani și în continuare pe alte perioade de 5 ani, dacă nici una din părți nu notifică în scris, cu 90 de zile înainte, intenția sa de încetare a valabilității acestuia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg458">Prezentul Acord comercial constituie cadrul juridic corespunzător dezvoltării și diversificării comerțului și a cooperării economice dintre cele două țări, pe baze stabile și de lungă durată, în interesul economiei de piață din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg459">Față de cele prezentate, a fost întocmit proiectul de lege alăturat, pe care-l supunem Parlamentului spre adoptare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg460">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg461">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg462">Domnule vicepreședinte Bivolaru, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Bivolaru:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Bivolaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg463">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg464">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg465">Acest proiect de lege a trecut și prin Comisia pentru industrii și servicii, pe care l-a adoptat în forma venită de la Senat. În consecință, vă rugăm, domnule președinte, să supuneți aprobării Camerei acest raport.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg466">Dacă dorește cineva să intervină la dezbateri generale? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg467">Trecem la dezbaterea proiectului de lege pe texte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg468">Începem cu titlul acestuia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg469">Dacă aveți obiecțiuni la titlu? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg470">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg471">Asupra conținutului articolului unic, articol ce cuprinde dispoziția de ratificare a Acordului, pe care-l aveți anexat aici, dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg472">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg473">În consecință, supun votului dumneavoastră proiectul de lege în ansamblu, amintindu-vă că este vorba de o lege cu caracter ordinar, pentru care este suficient votul majorității simple din cei prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg474">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg475">Dacă sunt voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg476">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg477">În unanimitate, s-a adoptat proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg478">Să mă anunțe Comisia juridică, atunci când a venit. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg479">Următorul proiect privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.54/2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg480">Deci rog inițiatorul să prezinte acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg481">Domnule secretar de stat Andrei Popescu, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg482">Domnul Andrei Popescu:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg483">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg484">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg485">Titlul e, într-adevăr, tehnic și mă obligă la câteva explicații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg486">După cum ați remarcat, este vorba de Anexa nr.4 la un Memorandum de înțelegere cu Guvernul Olandei, deja aprobat prin lege. S-a considerat că este necesar ca și această anexă să fie prezentată dumneavoastră, spre a fi aprobată tot prin lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg487">Programul, ca atare, este un program între Guvernul României și Guvernul Olandei, pentru 2001 – 2003. Programul PSO, în prescurtare, respectiv Programul Olandez de Cooperare Economică, sprijină tranziția României la economia de piață.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg488">Scopurile principale sunt dezvoltarea unei economii de piață, întărirea competitivității, modernizarea pieței și elaborarea unor procese viabile de producție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg489">Pentru anii 2001 – 2003, s-au stabilit ca domenii prioritare industria, energia și mediul, agricultura, transportul și infrastructura.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg490">Programul Olandez de Cooperare Economică pentru aderare urmărește, în principal, întărirea instituțiilor economice relevante pentru angajamentele întreprinse de România în vederea adoptării și implementării aquis-ului comunitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg491">Programul MATRA pentru aderare, program olandez de mai multă vreme prezent în țara noastră, vizează sprijinirea activităților neeconomice care să permită României să îndeplinească criteriile pentru a deveni membră a Uniunii europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg492">Bugetul alocat pentru Programul PSO pe anul 2001 este următorul: industria – 8 milioane guldeni, cca 3,5 milioane Euro; agricultura – 7 milioane guldeni, se înțelege olandezi, 3,2 milioane Euro; transportul – 3 milioane guldeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg493">Pentru anul 2001, Programul de preaderare MATRA pentru România are acordat un buget de 3.300 de mii de guldeni, respectiv 1.800 de mii pentru Programul PSO, pentru preaderare și 1.500 de mii guldeni pentru proiectului Programului MATRA preaderare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg494">Data semnării a fost 23 martie 2001. Suntem în termen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg495">Pentru aceste considerente, vă rugăm să aprobați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Bivolaru:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Bivolaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg496">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg497">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg498">Acest proiect de lege a trecut și prin Senat și, în forma aprobată de Senat, a fost aprobat și în Comisia de industrii și înaintat raportul, în consecință, către Cameră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg499">Rugăm, domnule președinte, să supuneți aprobării acest raport.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg500">Dacă dorește cineva să ia cuvântul la dezbateri generale? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg501">Supunem dezbaterii dumneavoastră proiectul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg502">La titlul proiectului de lege, dacă aveți vreo obiecțiune? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg503">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg504">La cuprinsul articolului unic, care conține dispoziția de aprobare a ordonanței, dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg505">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg506">La titlul ordonanței, dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg507">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg508">La art.1, dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg509">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg510">La art.2 al ordonanței, dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg511">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg512">În consecință, supun Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.54/2001 votului final, precizând că este vorba de un proiect de lege cu caracter ordinar, pentru care este suficient votul majorității simple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg513">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg514">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg515">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg516">Unanimitate. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg517">Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.66/2001 pentru ratificarea amendamentelor convenite prin schimb de scrisori semnate la București la 8 iunie 2001 și la Washington la 19 iunie 2001 între Guvernul României și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, la Acordul dintre România și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, acționând în numele Agenției de Implementare a Facilității Globale de Mediu, realizat prin Scrisoarea semnată la Washington la 9 februarie 2000 și la București la 23 februarie 2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg518">Rog inițiatorul să prezinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg519">Și Comisia de buget este prezentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg520">Da, domnule ministru Gaspar, vă rog să prezentați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Acsinte Gaspar:</note><u ana="#regular" who="#Acsinte-Gaspar:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg521">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg522">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg523">La 9 februarie 2000, la Washington, și la 23 februarie 2000 la București, a fost semnat Acordul dintre Guvernul României și Banca Internațională pentru Reconstrucție și Dezvoltare, acționând în numele Agenției de Implementare a Facilității Globale de Mediu, privind o donație de până la 300.000 dolari SUA, destinată finanțării pregătirii proiectului Controlul Poluării în Agricultură, Acord ratificat prin Ordonanța de urgență a Guvernului nr.107/2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg524">Schimbul de scrisori are ca obiect prelungirea până la 31 decembrie a datei de închidere a donației, neafectând alocațiile bugetare pentru anul în curs, aferent beneficiarului acestei donații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg525">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg526">Vă propunem, domnule președinte, ca să-l supuneți și plenului Camerei Deputaților, în forma în care a fost adoptată de Senatul României.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg527">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg528">Domnule Grigoraș, vă rog să vă prezentați raportul, din partea comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Neculai Grigoraș:</note><u ana="#regular" who="#Neculai-Grigoraș:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg529">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg530">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg531">Comisia pentru buget, finanțe și bănci a examinat Ordonanța Guvernului nr.66/2001 și propune plenului Camerei Deputaților dezbaterea și adoptarea în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg532">S-au avut în vedere și avizele favorabile de la Consiliul Legislativ și de la Comisia juridică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg533">Suntem în prezența unei legi ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg534">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg535">Dacă dorește cineva să intervină la dezbateri generale? Nu. Trecem atunci la dezbaterea proiectelor pe texte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg536">La titlul proiectului de lege dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg537">La articolul unic al proiectului de lege dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg538">La titlul ordonanței dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg539">La articolul unic al ordonanței dacă aveți obiecțiuni? Articolul unic cuprinde dispoziția de ratificare a amendamentelor, amendamente pe care le aveți anexate. Dacă aveți obiecțiuni? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg540">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg541">Parcurgând textele proiectului de lege și ale ordonanței, urmează să supunem proiectul de lege votului dumneavoastră final, este vorba de un proiect de lege cu caracter ordinar pentru care este suficient votul majorității simple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg542">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg543">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg544">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg545">Unanimitate. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg546">Reluăm proiectul de la pct.10, pentru că s-a prezentat Comisia juridică, cel pentru ratificarea Acordului dintre Guvernul României și Guvernul Regatului Suediei privind readmisia persoanelor, semnat la București, la 2 aprilie 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg547">Domnule deputat Boc, prezentați dumneavoastră raportul la Acordul de readmisie? Poftiți. Poftiți să vă luați locul pe banca dumneavoastră. Inițiatorul? Poftiți, domnule general.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae Berechet:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Berechet:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg548">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg549">Domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg550">Permiteți să învederez faptul că prezentul proiect de lege are ca obiect ratificarea Acordului între guvernele României și Regatului Suediei privind readmisia persoanelor. Invoc această acțiune, această activitate a Ministerului de Interne ca fiind o parte dintr-un proces mai larg de activități de acest gen în vederea pregătirii aderării României la Uniunea Europeană, până în prezent fiind încheiate astfel de acorduri cu majoritatea statelor membre ale Uniunii Europene. În aceste condiții, permiteți-mi să nu mai fac alte precizări pentru a susține necesitatea lui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg551">Documentul conține mai multe prevederi, în mod deosebit cele de esență sunt referitoare la readmisia propriilor cetățeni, la dovedirea ori prezumarea cetățeniei, la readmisia străinilor, la termenele de rezolvare a cererilor de readmisie, la încetarea obligației de readmisie, la tranzitul prezenților cetățeni, la protecția datelor privind persoanele ș.a.m.d.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg552">Față de aceste numai câteva considerente care justifică elaborarea proiectului de lege sus-menționat, vă rog să fiți de acord pentru a fi adoptat. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg553">Mulțumesc, domnule general. Poftiți domnule deputat Boc. Din partea Comisiei juridice, vă rog să prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg554">Vă mulțumesc, domnule președinte. Comisia juridică din Camera Deputaților propune adoptarea proiectului de Lege privind ratificarea Acordului dintre Guvernul României și Guvernul Regatului Suediei privind readmisia persoanelor. În decizia sa, Comisia juridică a ținut cont de avizul Consiliului Legislativ care a fost favorabil, precum și de avizul Comisiei pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg555">Cu ocazia dezbaterii în Comisia juridică a proiectului de lege, au fost exprimate puncte de vedere cu privire la importanța ratificării unor asemenea acorduri în procesul de pregătire a aderării României la Uniunea Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg556">De asemenea, s-a apreciat că prin semnarea Acordului de readmisie a persoanelor se urmărește, în principal, diminuarea fenomenului migrației ilegale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg557">Față de considerentele menționate, Comisia juridică, de disciplină și imunități a hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților proiectul de lege în forma propusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg558">Vă mulțumesc. Menționăm faptul că proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg559">Vă mulțumesc, domnule deputat. Dacă dorește cineva să intervină la dezbateri generale? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg560">Trecem la dezbaterea proiectului de lege pe textele sale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg561">La titlu dacă aveți de făcut obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg562">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg563">La cuprinsul articolului unic, articol ce conține și dispoziția de ratificare a Acordului, Acord pe care îl aveți în continuarea proiectului de lege. Dacă aveți obiecțiuni la articolul unic? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg564">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg565">Fiind vorba de un proiect de lege cu caracter ordinar, îl supun votului final. Este vorba de aplicarea prevederilor art.74, alin.2 din Constituție, majoritatea celor prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg566">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg567">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg568">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg569">Unanimitate. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg570">Întreb Comisia juridică și reprezentantul Ministerului Justiției dacă trecem la următorul proiect, Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.89/2001 pentru modificarea și completarea unor dispoziții din Codul penal  referitoare la infracțiuni privind viața sexuală. Reprezentați comisia la proiectul de la pct.14? Da. Domnule deputat Boc, este vorba de o ordonanță de urgență, deci, vă rog să propuneți timpii de dezbatere finală și pe articole.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil Boc:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Boc:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg571">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg572">Cu privire la Ordonanța de urgență a Guvernului nr.89/2001 propunem un timp de 7 minute, câte 1 minut jumătate pentru fiecare component.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg573">Mulțumesc. Dacă sunteți de acord cu această defalcare a timpilor de dezbatere? Mulțumesc. Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg574">Dacă la dezbateri generale dorește să participe cineva? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg575">Trecem atunci la dezbaterea proiectului de lege. Vă rog să urmăriți în continuare în paralel raportul comisiei și cu proiectul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg576">La titlul proiectului de lege de aprobare a ordonanței dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg577">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg578">Cu privire la pct.1 din raportul comisiei, cel referitor la articolul unic, la partea introductivă dacă aveți obiecțiuni? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg579">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg580">Vă rog să urmăriți, pentru articolul unic, la pct.2, cel cu privire la pct.4 și 5 din ordonanță, amendamentul comisiei care începe de la pag.2 și continuă până la finalul pag.3. Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg581">Votat în unanimitate textul Comisiei juridice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg582">La pct.2, urmăriți vă rog amendamentul de la pct.2 pe care-l găsiți la pag.4, cel cu privire la art.2, alin.2. Dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg583">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg584">Vă rog să urmăriți proiectul de lege acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg585">La art.201 am adoptat amendamentul și deci noul cuprins al acestui articol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg586">La pct.3 al proiectului de lege astfel cum a fost votat de Senat, dacă dumneavoastră aveți obiecțiuni? Comisia nu a avut obiecțiuni. Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg587">Votat în unanimitate pct.3 din legea adoptată de către Senat cu privire la art.2031 – hărțuirea sexuală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg588">La titlul ordonanței de urgență dacă aveți obiecțiuni? Comisia nu a avut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg589">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg590">La art.I, cel cu privire la alin.1, 2 și 3 ale art.197, dacă aveți obiecțiuni? Comisia nu a avut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg591">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg592">La pct.2 care se referă la art.198, comisia nu a avut obiecțiuni. Dacă aveți dumneavoastră? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg593">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg594">Pct.3 din ordonanță, dacă aveți obiecțiuni? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg595">Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg596">La pct.4, vă rog să urmăriți amendamentul 1. În consecință, art.201 va avea alcătuirea rezultată din votarea amendamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg597">De asemenea, la pct.5 din ordonanța de urgență, vă rog să urmăriți că prin adoptarea amendamentului de la pct.1 din raportul comisiei, amendament cuprins la pag.2 și 3, alin.3, 4 și 5 din art.201 vor avea alcătuirea rezultată din amendamentul comisiei noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg598">Pct.6 dacă aveți obiecțiuni? Nu aveți. Nici comisia nu a avut. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg599">Pct.7, cel cu privire la art.204 dacă aveți obiecțiuni? Comisia nu a avut. Votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg600">La art.II, vă rog să urmăriți raportul. Comisia vă propune prin amendamentul 2 și noi am votat un alin.2 la art.II. Dacă în afară de acest amendament pe care l-am votat deja mai aveți obiecțiuni? Nu. În consecință, și art.II a fost votat în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg601">Vă rog să constatați că am parcurs în totalitate acest proiect de lege, având însă în vedere faptul că este o lege cu caracter organic, o vom supune votului final la data care va fi stabilită de Comitetul ordinii de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg602">Pentru că la pct.15 nu a sosit încă raportul suplimentar la ordonanța de bază, îl lăsăm pentru o ședință ulterioară. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg603">La pct.16, propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 97/2000 cu modificările și completările ulterioare privind organizațiile cooperatiste de credit. Comisia pentru buget, finanțe și bănci propune respingerea acestei ordonanțe. Poftiți, domnule Grigoraș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Neculai Grigoraș:</note><u ana="#regular" who="#Neculai-Grigoraș:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg604">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg605">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg606">Comisia pentru buget, finanțe și bănci a reexaminat propunerea legislativă conform dispozițiilor Biroului permanent și menține raportul de respingere, raportul inițial. Motivul respingerii este faptul că o parte din modificările propuse prin propunerea legislativă au fost preluate deja în Ordonanța 97/2000 privind organizațiile cooperatiste de credit. Ca urmare, vă propunem respingerea acestei inițiative.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg607">Mulțumesc. Din partea inițiatorului? Domnul secretar Niță, unul din autorii acestei propuneri legislative. Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Niță:</note><note type="editorial">(coboară de la prezidiu la microfon)</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Niță" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg608">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg609">Într-adevăr, în Ordonanța nr.97/2000, dezbătută de comisie, s-au luat câteva elemente pe care eu le-am propus în această modificare. Din păcate, nu au fost preluate toate așa cum a reieșit din discuțiile cu comisia după ce s-a aprobat legea în plen, și pe total 50% sunt mulțumit, 50% nu. Eu cred că ordonanța suferă încă mult din cauza unor – să spunem – inadvertențe legate de utilizarea fondurilor create, precum și de unele chestiuni legate de raza de operare și de reprezentarea în adunarea generală a cooperatorilor, precum și multe alte elemente care, cred eu că ar trebui făcute într-un nou proiect de modificare. Acum prea mult nu pot să mai fac, aștept să fac un nou proiect pentru modificarea acestor puncte pe care vi le-am spus, având în vedere că acestea reies de fapt din activitatea de zi cu zi a cooperativelor de credit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg610">Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valer Dorneanu:</note><u ana="#chair" who="#Valer-Dorneanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg611">Mulțumesc, domnule secretar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg612">Dacă dorește cineva să participe la dezbateri generale cu privire la propunerea de respingere? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg613">În consecință, supun această propunere a comisiei, de respingere a proiectului inițiat de colegul nostru, este vorba de o lege cu caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg614">Cine este pentru propunerea de respingere? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg615">Dacă sunt voturi împotrivă? 3 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg616">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg617">Deci, cu 3 voturi împotrivă și majoritatea pentru respingere, s-a respins această propunere legislativă. [17]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg618">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg619">În continuare trecem la următorul punct de pe ordinea de zi, respectiv procedura interpelărilor. Înainte de aceasta, vă rog să fiți de acord cu schimbarea în Comisia de mediere pentru proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 284/2000 pentru modificarea și completarea Legii nr.188 privind statutul funcționarilor publici, a înlocuirii domnului deputat Kovacs Csaba din partea Grupului UDMR cu domnul deputat Makaki Grigore.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg620">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg621">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg622">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg623">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg624">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg625">Pentru că au fost înțelegeri sau mai exact neînțelegeri asupra programului de săptămâna aceasta, vă anunț că el rămâne așa cum a fost comunicat în urma adoptării lui de către Comitetul ordinii de zi. Deci, mâine ședință în plen până la ora 14.00, după aceea comisii, miercuri – ședință comună, dimineață, aici în sediul nostru, cu Senatul, după amiază comisii și joi, ședință în plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg626">Programul propriu-zis pentru dezbaterea celor două legi ale bugetului va începe de luni, când vom avea amendamentele adunate și se vor stabili ședințele comisiilor pe domenii. Senatul urmează același program ca și noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg627">În continuare, veți trece la procedura interpelărilor. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg628">(În continuare lucrările au fost conduse de domnul Ovidiu Cameliu Petrescu, vicepreședinte al Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg629">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg630">Urmează secvența de răspunsuri orale la interpelări. Domnul Anghel Stanciu a formulat o interpelare referitoare la forma în care a fost aprobat planul de urbanizare a zonei Băneasa și îl rog să dezvolte interpelarea. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg631">Din partea Ministerului Învățământului este cineva? Nu este. Da, nu este, să mai amânăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg632">Doamna deputată Mona Muscă a solicitat informații privind măsurile preconizate de Guvern în privința Combinatului Siderurgic Reșița și a județului Caraș-Severin. Doamna deputată este? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg633">Domnul Zelenco este? Nu a ajuns încă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg634">Domnul Vekov Karoly a adresat o interpelare privind acțiunile provocatoare organizate de primarul Clujului în centrul orașului în preajma Bisericii catolice. Dacă domnul deputat este prezent? Nu este deocamdată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg635">Domnul Nicolae Enescu solicită implicarea Ministerului Administrației Publice în verificarea întregii activități a primarului din comuna Măldărești, județul Vâlcea. Domnul Enescu este? Nu este. Da, domnul Anghel Stanciu nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg636">Domnul Adrian Moisoiu dorește să i se răspundă cu privire la raportul Harghita-Covasna, dezbătut în Parlament în 1991. Domnul deputat este? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg637">Doamna Paula Ivănescu este prezentă. Dacă vreți să dezvoltați interpelarea privind politica Guvernului în domeniul protecției mediului.</seg></u><note type="speaker">Doamna Paula Maria Ivănescu:</note><u ana="#regular" who="#Paula-Maria-Ivănescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg638">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg639">Interpelarea a fost adresată Guvernului României, domnului prim-ministru, cu privire la politica de protecție a mediului care, în județul Prahova, are grave carențe. Am exemplificat în interpelare cu hotărârea pripită și înainte de a primi aprobările legale, de a desființa un parc care conținea cam 200 de arbori, arbuști, spațiu verde, loc de joacă pentru copii și a construi pe acel loc un supermarket, deși existau și alte amplasamente în Ploiești care nu necesitau defrișări de arbori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg640">Acest lucru s-a făcut într-un oraș care este unul din cele mai populate orașe din Europa, cu siguranță este cel mai poluat oraș din România și mi se pare ciudat că se preferă soluții de acest tip, în loc să se judece foarte bine dacă mediul, protecția lui nu este unul din cei mai importanți factori în siguranța cetățeanului, referindu-ne, bineînțeles, la sănătatea acestuia. Aș putea să continui față de exemplul din interpelare cu tăierea lizierei de copaci care era la marginea Ploieștiului pentru a construi un cartier rezidențial pentru cei bogați. Pentru acele case care se construiesc acolo, de la 40.000 de dolari până la 60.000 de dolari nimeni nu a cerut credite, deci își fac case cei care, în mod normal, și le-ar putea face și altfel, nu prin ANL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg641">Aș putea continua cu desființarea unui parc de joacă pentru copii de la un cartier de blocuri din Sinaia și transformarea acestuia în parcare și bineînțeles și cu alte exemple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg642">Dacă partidul de guvernământ, Partidul Social Democrat, dacă Guvernul României crede că așa se poate face un mediu sănătos în favoarea cetățenilor, eu cred că este o politică greșită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg643">Revin la cazul din Ploiești, parcul s-a defrișat, deci, s-au tăiat cei circa 200 de arbori înainte de a se obține toate avizele locale. Consultarea cetățenilor s-a făcut la o lună după ce acest parc a fost defrișat și nu s-au întocmit toate formele legale înainte de a trece la construirea supermarketului. Aș putea să adaug că la opinia publică din Ploiești a ajuns la urechi că toată această decizie a fost luată în urma unei vizite a primarului Ploieștiului, Emil Calotă, în Franța și s-a venit repede cu această investiție care, trebuie să recunosc că este binevenită pentru Ploiești, numai că nu este cazul să sacrificăm mediul, spațiul verde, vegetația în orașul cel mai poluat din România.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg644">Vă mulțumesc. Domnul secretar de stat Ionel Fleșariu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Fleșariu:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Fleșariu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg645">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg646">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg647">Referitor la interpelarea formulată de doamna deputat, precizez următoarele pe baza relațiilor primite de la Consiliul județean Prahova și celor constatate de delegați ai ministerului nostru care s-au deplasat la Ploiești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg648">În municipiul Ploiești a fost demarat proiectul de construcție a unui supermarket în cartierul Nord. În legătură cu acesta, precizăm: în zona de nord a municipiului Ploiești, cu o populație de circa 70.000 de locuitori, urmare politicilor de privatizare aplicate în perioada anterioară, s-a ajuns în situația practicării comerțului exclusiv pe tarabe. Singurul supermarket din municipiul Ploiești este amplasat în zona de vest a orașului. Pentru cartierul Nord a fost promovat , în anul 2001, programul – Proiectul municipal Nord – care prevede reabilitarea edilitară cu alocarea unor resurse financiare de circa 100 miliarde lei, asigurate de credite BERD și de la bugetul local. În cadrul acestui program a fost promovat și proiectul pentru construirea unui supermarket în această zonă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg649">Documentația care a stat la baza eliberării autorizației de construire a inclus și acordul de mediu, emis de Inspectoratul pentru Protecția Mediului Prahova. În fapt, pentru construirea complexului comercial în cauză au fost tăiați 182 de arbori și 101 arbuști. În compensație, programul de refacere a echilibrului zonelor verzi prevede a se realiza în toamna anului 2001, primăvara anului 2002 următoarele acțiuni: plantarea în perimetrul complexului comercial a 146 arbori și 200 de arbuști, plantarea în zona Liceului Nichita Stănescu, aflat în imediata apropiere a complexului comercial, a 135 de arbori și 1000 de arbuști, amenajarea, începând cu primăvara anului 2002 a unui parc de circa 5 hectare între Spitalul județean și Vinalcool.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg650">Politica actualei administrații publice locale a municipiului Ploiești în domeniul protejării și dezvoltării spațiilor verzi se susține cu următoarele cifre: media plantărilor pe ultimii 5 ani – 800 arbori și 12.000 de arbuști.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg651">De asemenea, se are în vedere, pentru că se află într-o fază avansată de execuție, următoarele proiecte deosebite în acest domeniu: reabilitarea parcului Bucov pe o suprafață de 103 hectare, în baza parteneriatului cu Consiliul județean Prahova și Consiliul local al comunei Bucov și 2) – reabilitarea arterei magistralei Nord-Sud, bulevardul Independenței și Republicii, în baza unui studiu peisagistic, elaborat de proiectanții de specialitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg652">Față de cele arătate, considerăm că preocupările autorităților administrației publice locale pentru reabilitarea zonelor verzi din municipiul Ploiești este relevantă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg653">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg654">Dacă doamna Ivănescu are ceva de adăugat?</seg></u><note type="speaker">Doamna Paula Maria Ivănescu:</note><u ana="#regular" who="#Paula-Maria-Ivănescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg655">Mulțumesc pentru aceste date, pe care de altfel le aveam și eu. Sigur că înțeleg că o mână spală pe alta, mai ales când face parte din același trunchi – al PSD-ului -, dar nu mi-ați răspuns în numele Guvernului de ce s-au tăiat arborii înainte de a se obține avizele legale? Deci, de ce a fost această grabă de a pune cetățenii în fața unui fapt împlinit și de ce acest supermarket nu a fost amplasat într-un loc care chiar în perimetrul Cartierului Nord exista și pe care nu erau plantați arbuști și arbori?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg656">Apoi, pot să vă informez că tot în zona Cartierului Nord se va construi, deci are aprobări, o instituție de comerț care se numește METRO.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg657">Deci, insist pe ilegalitate, pe faptul că nu s-a amplasat într-o altă zonă care nu implica tăierea arbuștilor și arborilor și mai insist că toate aceste plantări, program de plantări și replantări era absolut necesar și oricum o să fie insuficient față de poluarea care este în Ploiești.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg658">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg659">Mai aveți ceva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg660">Da, spuneți, domnule Fleșaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Fleșaru:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Fleșaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg661">Voiam să completez doar atât, domnule președinte, că la adoptarea hotărârii privind amplasarea acestui supermarket, care se face potrivit documentațiilor legal aprobate, documentațiilor de urbanism legal aprobate pentru municipiul Ploiești, au votat aceste documentații și reprezentanții partidului din care face parte doamna deputat. Am verificat acest lucru, ele se confirmă și, ca atare, nu mai am nimic de adăugat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg662">Vă mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg663">Doamna Mona Muscă solicită informații privind măsurile preconizate de Guvern în privința Combinatului Siderurgic Reșița și a județului Caraș-Severin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg664">Dacă dezvoltă interpelarea? Vreți să dezvoltați?</seg></u><note type="speaker">Doamna Monica Octavia Muscă:</note><u ana="#regular" who="#Monica-Octavia-Muscă:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg665">Data trecută, am cerut aceste precizări – și era chiar o interpelare la adresa primului-ministru -, având în vedere situația deosebit de critică din Reșița în legătură cu Combinatul Siderurgic Reșița, în legătură cu care Guvernul este direct responsabil în ce privește escaladarea conflictului. Direct responsabil, pentru că avea un deadline în legătură cu încheierea tuturor înțelegerilor cu investitorul străin, înțelegeri care au început, dezbaterea lor și punerea lor chiar în literă, au început cu Guvernul trecut, iar, la preluarea puterii, actualul Guvern a scăpat hățurile din mână și a pierdut deadline-ul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg666">Ca atare, ceream explicații cu privire la acest lucru și, în al doilea rând, am inițiat acolo o întâlnire a tuturor forțelor politice și sindicale din tot județul Caraș-Severin, și a prefecturii, și a consiliului județean și am ajuns cu toții la o propunere pe care am semnat-o toți, toate forțele politice, și prefectura, și consiliul județean, și am anexat această hârtie semnată de toată lumea. Este vorba de o scrisoare deschisă adresată primului-ministru în legătură cu Combinatul Reșița și cu viitorul acestui combinat, de care depinde soarte întregului oraș și chiar a județului, și am mai anexat, tot la această cerere, cu toții, toate forțele politice, câteva propuneri în legătură cu alternative privind resuscitarea activității economice din județul Caraș-Severin. Era vorba de 5.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg667">Din nefericire, la acea scrisoare deschisă, domnul Adrian Năstase, prim-ministru, nu a dat nici un răspuns: nici asupra unei întâlniri solicitate în legătură cu Combinatul Reșița, nici asupra celor 5 propuneri de revigorare pe căi alternative a județului Caraș-Severin din punct de vedere economic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg668">Drept urmare, le amintesc acum. Ele sunt: 1) declararea unor orașe din județ zone defavorizate; 2) modernizarea Drumului Național 57 și 57A precum și deschiderea Punctului de frontieră Socol; 3) declararea unui perimetru din orașul Moldova Nouă zonă liberă; 4) amenajarea cursurilor albiilor din județ; 5) Legea Krivoi Rog în legătură cu Combinatul Siderurgic Reșița. Spuneam atunci că am o deosebită încredere în posibilitățile de renaștere a combinatului, numai că acest combinat are nevoie ca de aer de investiții, în primul rând pentru turnarea continuă fără de care cuptoarele electrice de curând construite sunt inutile și, ca atare, prețul de cost necompetitiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg669">Guvernul nu numai că nu dispune de finanțe pentru investiții, dar a pierdut și ocazia de a încheia înțelegerile la timpul cuvenit, imediat după alegerile din 2000 cu investitorul american. Acest lucru a generat reținere și neîncredere din partea acestuia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg670">Între cele două tampoane, ineficiența Guvernului și suspiciunea investitorului, este strivit Combinatul Reșița și reșițenii. O mare parte dintre ei, împreună cu familiile lor, au trăit întotdeauna muncind, cel puțin un membru al familiei, în Combinatul Siderurgic Reșița. Din acest motiv, moartea combinatului înseamnă lăsarea a mii de reșițeni pe drumuri și într-o situație umilitoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg671">În legătură cu întregul județ Caraș-Severin, aduc la cunoștința tuturor că în acest județ sunt localități cu mari probleme, ceea ce generează o mare problemă pe întregul județ. Este suficient să citez Oțelul Roșu, Anina, Moldova Nouă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg672">În scrisoarea pe care am adresat-o primului-ministru și pe care am inițiat-o, aduceam în atenția domniei sale o eventuală întâlnire a tuturor forțelor politice din județul Caraș-Severin prin parlamentarii acestui județ, sub patronajul domniei sale, împreună cu investitorul, cu cei din Combinatul Siderurgic Reșița și cu cei care ar putea să dea răspuns la cele 5 propuneri alternative privind revigorarea economică a județului Caraș-Severin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg673">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg674">La această interpelare răspund doi secretari de stat: domnul Iacob Zelenco și domnul Romulus Mouha.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg675">Domnul Zelenco, în primul rând.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iacob Zelenco:</note><u ana="#regular" who="#Iacob-Zelenco:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg676">Mă numesc Iacob Zelenco. Sunt secretar de stat la Autoritatea pentru Privatizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg677">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg678">Stimată doamnă deputat Mona Muscă,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg679">Întrebarea pusă de dumneavoastră este foarte cuprinzătoare. Vizează situația de ansamblu a județului Caraș-Severin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg680">Eu am să răspund astăzi numai în ceea ce privește Combinatul Siderurgic Reșița, urmând ca pentru celelalte componente ale întrebării puse de dumneavoastră să primiți răspuns în zilele următoare de la celelalte compartimente ale Guvernului care se ocupă de problemele respective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg681">În legătură cu Combinatul Siderurgic Reșița, vreau să vă fac precizarea că contractul de vânzare-cumpărare de acțiuni a avut ca obiect pachetul de acțiuni gestionat de Fondul Proprietății de Stat, pachet care a fost vândut pe bază de contract Firmei Noble Ventures din SUA, la data de 5.06.2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg682">Din analiza clauzelor contractuale, rezultă pe de o parte că Autoritatea pentru Privatizare și Administrarea Participațiilor Statului și-a respectat toate angajamentele asumate prin contract și, pe de altă parte, că Firma Noble Ventures nu a respectat nici una din prevederile contractuale asumate, cu excepția plății avansului din prețul de cumpărare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg683">Situația economică financiară și socială a societății după privatizare s-a deteriorat continuu, volumul ridicat al datoriilor și faptul că până în prezent societatea nu a reușit achitarea nici măcar parțială a obligațiilor către creditori, a determinat pe unii dintre aceștia să solicite instanței deschiderea procedurii de reorganizare judiciară și faliment al societății în conformitate cu prevederile Legii nr. 64/1995, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg684">Constatând că societatea se află în încetare de plăți de mai mult de 30 de zile, Tribunalul Caraș-Severin a admis cererile creditorilor și a dispus deschiderea procedurii de reorganizare judiciară a debitorului – Combinatul Siderurgic Reșița.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg685">Deși Autoritatea pentru Privatizare a solicitat Firmei Noble Ventures încă din luna martie 2001 prezentarea unui plan de afaceri viabil pentru această societate, cu specificarea și garantarea surselor de finanțare, până în prezent, Firma Noble Ventures nu a răspuns acestei solicitări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg686">Față de situația creată, urmare a discuțiilor din 13 septembrie 2001, dintre consilierul primului-ministru, domnul Eugen Dijmărescu, împreună cu reprezentantul APAPS și cu reprezentanții și patronii Firmei Noble Ventures, s-a căzut de acord pentru continuarea contractului de privatizare prin care să fie reconsiderate anumite termene și obligații contractuale, sub motivarea întârzierii realizării de către autoritățile române, reeșalonării datoriei societății către bugete și scutirii la plata majorărilor de întârziere calculate la data privatizării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg687">Fac mențiunea, stimată doamnă deputat, că aceste clauze trebuiau îndeplinite încă din guvernarea trecută, lucru care nu s-a realizat decât după 1 ianuarie 2001, dar acest lucru nu a schimbat atitudinea investitorului străin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg688">De asemenea, cumpărătorul propune asumarea de către autoritățile române, în afara cadrului contractual, a unor măsuri care depășesc competența Autorității pentru Privatizare și Administrarea Participațiilor Statului și/sau prevederilor legale în vigoare, cum ar fi, de exemplu, Guvernul să-i facă rost de contracte pentru a livra la intern către CFR șină de cale ferată, sau alte asemenea contracte, sau să faciliteze obținerea de împrumuturi la Banca Comercială Română de circa 20 de miliarde fără garanții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg689">Pe de altă parte, în data de 21 august 2001, Firma Noble Ventures s-a adresat Centrului Internațional pentru Reglementarea Disputelor în Materia Investițiilor de pe lângă Banca Mondială, o cerere de arbitraj împotriva României în legătură cu contractul de vânzare-cumpărare de acțiuni la Reșița.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg690">Referitor la procesul de reorganizare judiciară, în data de 1 octombrie 2001, Combinatul Siderurgic Reșița, în calitate de debitor,  a depus la Tribunalul Reșița planul de reorganizare judiciară a acestuia. La data de 11 octombrie, principalii creditori ai combinatului, respectiv Ministerul Finanțelor, Ministerul Muncii și Protecției Sociale, PETROM și APAPS, au depus de asemenea la Tribunalul Reșița, planul de reorganizare judiciară. De asemenea, și investitorul american are și el un plan de reorganizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg691">Referitor la continuarea contractului de privatizare, aceasta ar fi posibilă în următoarele condiții: mandatarea Autorității pentru Privatizare pentru încheierea unui act adițional cu condiția obținerii de garanții ferme și reale în vederea realizării clauzelor din contract, mai ales în privința investițiilor, aportului de capital și a capitalului de lucru, respectiv emiterea unei scrisori de garanții bancare, inclusiv prin prevederea unor clauze de desființare a contractului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg692">Elaborarea unor acte normative care să răspundă solicitării Firmei Noble Ventures referitoare la în principal la acordarea unor înlesniri la plata datoriilor combinatului. Deci, investitorul american solicită ca să fie scutit de datorii și de penalități pentru sume datorate către DISTRIGAZ, PETROM și alți furnizori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg693">Ca soluție alternativă, se poate avea în vedere și găsirea unor investitori sau unui investitor cu o bonitate certă, dispuși să preia contractul de privatizare și determinarea Firmei Noble Ventures ca să cesioneze acest contract către cineva care se poate ocupa în mod serios de această societate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg694">Vreau să vă asigur, doamnă deputat, că Guvernul, prin instituțiile sale, deci nu numai prin Autoritatea pentru Privatizare, este foarte preocupat de ce se întâmplă la Reșița, a intervenit de multe ori acolo, a căutat să aplaneze conflictele, a făcut poate mai mult decât trebuia și ne permitea prin obiectul nostru de activitate să intervenim în această societate. Ne exprimăm speranța că, până la urmă, vom reuși să găsim soluția cea mai bună, astfel încât combinatul să fie repus în funcțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg695">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg696">Domnul secretar Mouha.</seg></u><note type="speaker">Domnul Romulus Mouha:</note><u ana="#regular" who="#Romulus-Mouha:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg697">Romulus Moucha, secretar de stat în Ministerul Industriilor și Resurselor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg698">Stimată doamnă deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg699">În legătură cu interpelarea dumneavoastră, având același subiect, respectiv situația Combinatului Siderurgic Reșița, o parte din răspunsul pe care l-am pregătit să vi-l dau a fost dat de domnul secretar de stat Iacob Zelenco, întrucât, de fapt, problema este una și aceeași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg700">Aș dori totuși să fac în plus o precizare, și anume că acest proces de privatizare a C.S.R.-ului s-a realizat cu aprobarea – subliniez – și în condițiile stabilite de acționarul majoritar, respectiv Fondul Proprietății de Stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg701">Acest lucru, după cum cunoaștem cu toții, s-a întâmplat în anul 2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg702">Departamentul de post-privatizare din cadrul APAPS-ului, actualul APAPS, este singurul organism abilitat să urmărească, să intervină, atunci când este cazul, în sensul respectării condițiilor contractuale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg703">În ceea ce privește Ministerul Industriei și Resurselor, aș dori să subliniez că din prerogativele pe care le avem și regulamentele noastre de funcționare, în calitate, dacă vreți, de coordonator într-un fel și sintetizator al activităților industriale, putem doar face aprecierea că reluarea producției în condiții de rentabilitate nu poate fi materializată decât prin punerea în funcțiune a unei instalații care, din păcate, se află încă în curtea combinatului, nemontată, și anume instalația de turnare continuă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg704">După punerea în funcțiune a acestei instalații, desigur se pot discuta și alte oportunități strategice privind situația acestui combinat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg705">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg706">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg707">Dacă aveți niște observații de făcut asupra răspunsurilor?</seg></u><note type="speaker">Doamna Monica Octavia Muscă:</note><u ana="#regular" who="#Monica-Octavia-Muscă:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg708">Vă mulțumesc pentru răspunsuri, chiar dacă ele nu sunt direct la obiectul interpelării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg709">Obiectul interpelării era, printre altele, organizarea acelei întâlniri. De această întâlnire nu se vorbește niciunde și, în privința Combinatului Siderurgic Reșița, vreau să vă aduc în atenție faptul că privatizarea SIDEX-ului s-a făcut cu ștergerea datoriilor și penalităților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg710">Deci, invocarea datoriilor și penalităților în cazul Combinatului Siderurgic Reșița este cel puțin naivă în acest moment, nemaivorbind că pentru investiții pentru turnarea continuă, care este deja, așa cum bine a spus domnul secretar Romulus Mocha, este doar vorba de instalarea ei, pentru că restul s-a făcut, în această privință eu mă întreb și întreb și Guvernul dacă are de gând să investească Guvernul bani în Combinatul Siderurgic Reșița pentru turnarea continuă? Bănuiesc că răspunsul este "nu". Nu, pentru că nu are bani. Păi, dacă Guvernul nu are bani, atunci ar trebui să se gândească la o situație în care privatizarea Combinatului Siderurgic Reșița să aibă câștig de cauză, așa cum a avut câștig de cauză privatizarea SIDEX Galați. Nu sunt privatizări de categoria I-a sau a II-a, nu sunt, cred eu, nici priorități ale Guvernului de categoria I-a sau a II-a în ce privește vestul țării sau sud-estul țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg711">Drept urmare, eu v-aș ruga foarte mult ca să-i transmiteți domnului prim-ministru că ținem foarte mult la acea întâlnire, cu atât mai mult cu cât ne dăm seama că nu s-a putut da un răspuns la scrisoarea noastră. Ceea ce ne-ați spus dumneavoastră știam și noi și poate că, împreună, putem găsi o soluție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg712">Oricum este total nesatisfăcător răspunsul pe care l-am primit – și pun răspuns în ghilimele.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg713">Da. Domnul Zelenco. Este cam greu să investești în firme private, știți … Asta-i toată chestia și … complicat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iacob Zelenco:</note><u ana="#regular" who="#Iacob-Zelenco:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg714">Stimată doamnă deputat, noi, repet, ce a ținut de APAPS și exact ceea ce scria în contract s-a realizat în privința datoriilor. Am arătat în răspunsul dat anterior că una dintre soluții este încheierea unui act adițional. Cu ocazia încheierii acestui act adițional, sigur că multe clauze pot fi rediscutate și revăzute. Poate, inclusiv, aceste datorii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg715">În ceea ce privește finanțarea de către Guvern, nu cred că este posibil, pentru că noi nu putem interveni într-o firmă privată. Deci, rămâne soluția continuării procesului de privatizare, fie cu Noble Ventures, fie cu alt investitori, sau să vedem ce soluție găsim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg716">Repet, intenția noastră fermă și a Guvernului – și asta s-a văzut din numeroase deplasări, discuții foarte lungi, purtate la Autoritatea pentru Privatizare, care continuă și acum, este de a salva acest combinat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg717">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg718">Da. Și domnul Mouha are de făcut o completare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Romulus Mouha:</note><u ana="#regular" who="#Romulus-Mouha:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg719">Aș dori să reiau foarte pe scurt o idee expusă de doamna deputat Mona Muscă, și anume faptul că nu există privatizări de gr.I și privatizări de gr.II, sau de calitatea I și de calitatea a II-a. Din păcate, s-a constatat însă că există FPS de gradul I și FPS de gradul II.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg720">Privatizarea Reșița s-a făcut anul trecut, în condițiile în care s-a făcut și iată rezultatul. Privatizarea SIDEX se face în acest an și sunt absolut sigur că nu vor fi asemenea situații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg721">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg722">Domnul Ștefan Baban solicită explicații privind cauzele prăbușirii industriei românești a mobilei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg723">Dezvoltați, vă rog, interpelarea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Baban:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Baban:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg724">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg725">Interpelarea este adresată domnului ministru Dan Popescu, ministrul industriei și comerțului, și se referă la mobila românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg726">Acesta era cuvântul de ordine înainte de ’89 și imediat după: mobila noastră românească. Noi, toți românii, aveam conștiința celui mai puternic și mai invincibil produs românesc pe piața marii Europe. Știam că mobilierul clasic sculptat reprezintă faima industriei mobilei românești. Puțini știm, însă, că acest mobilier era faimos, dar nu piața de Vest, ci pe piața URSS, CSI, unde sculpturile somptuoase aveau mare căutare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg727">Până în ’95, raportul pieței externe era de 80% pe piața CSI și 20% pe Europa de Vest. În urma pierderii prin Siberia a unor garnituri de mobilă și a scandalurilor adiacente, producătorii trași pe sfoară și-au schimbat direcția spre piața de Vest, mai pretențioasă calitativ și poate mai simplă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg728">Ca atare, producătorii români și-au schimbat structura sortimentală, au făcut investiții de miliarde, dar rentabilitatea mult dorită nu se regăsește la nivelul ramurii. De ce? Punctual, motivele sunt acestea: prețurile materiei prime, energie și lemn, impuse de monopolurile TERMOELECTRICA și ROMSILVA, modernizările subțiri, dar cu eforturi imense, exportul la prețul de nimic al cherestelei de cea mai bună calitate, lipsa oricărui sprijin guvernamental de promovare, lipsa unor politici coerente de ramură, birocrația etc. În plus, pentru cei 200 de mii de români care lucrează în această ramură, cu o pondere de 7% în exporturi, salariile sunt de mizerie, penultimele în ierarhia veniturilor salariale din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg729">Cu toate acestea, frumusețea mobilei românești îți taie răsuflarea, iar sărăcia acestei industrii te duce în comă profundă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg730">De aceea solicit Ministerului Industriilor și Comerțului explicații referitoare la modalitățile de existență și supraviețuire a acestei ramuri a economiei românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg731">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg732">Răspunde domnul secretar de stat Romulus Mouha.</seg></u><note type="speaker">Domnul Romulus Mouha:</note><u ana="#regular" who="#Romulus-Mouha:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg733">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg734">Stimate domnule deputat Baban,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg735">Aș dori să precizez faptul că industria de mobilă este unul din sectoarele industriale care a reușit să se adapteze la economia de piață în mai mare măsură decât alte sectoare economice, astfel încât, în prezent, gradul de privatizare depășește 95%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg736">În prezent, în industria de mobilă din România funcționează peste 2.680 de societăți comerciale, din care 2.565 s-au înființat după anul 1990. Mai sunt 13 societăți comerciale cu capital majoritar de stat, din care 7 sunt în procedură de lichidare judiciară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg737">După anul 1990, prin dezintegrarea pieții CAER și în scopul adaptării producției de mobilă la cerințele pieței, în industria mobilei s-a declanșat un amplu proces de restructurare și de modernizare. În același timp, s-au creat, așa după cum arătam mai sus, noi întreprinderi, în majoritate mici și mijlocii, dotate cu utilaje și instalații moderne.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg738">În perioada ‘90-2000, sectorul industriei de mobilier s-a confruntat cu grave disfuncționalități, dintre care aș aminti: trecerea sectorului industrial de la structura de producție orientată spre piața fostelor țări CAER la structura de producție solicitată pe piața Europei Occidentale; reducerea consumului autohton de mobilier datorită scăderii puterii de cumpărare a populației și numeroase altele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg739">Aș dori să dau niște exemple, în sensul că producția de mobilă a scăzut de la valoarea de 675 de milioane de dolari în anul 1989 la 460 de milioane în anul 1992, iar în primele 8 luni ale anului curent, s-a ajuns la 447,2 milioane de dolari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg740">Pentru îmbunătățirea activității din industria mobilei, Guvernul României a aprobat în anul 2001 două acte normative de o importanță pe care noi o considerăm deosebită pentru acest sector industrial, și anume Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 36, prin care se supune controlului Oficiul Concurenței prețul de începere a licitațiilor pentru masa lemnoasă pe picior, înlăturându-se astfel posibilitatea stabilirii de prețuri eronate de către Regia Națională a Pădurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg741">Mai departe, Hotărârea Guvernului nr. 295 din anul 2001, privind aprobarea volumului maxim de masă lemnoasă care se va recolta în acest an, dispunând ca întreg volum de lemn brut care se recoltează să fie destinat valorificării pe piața internă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg742">Conștient de avantajele pe care le prezintă industria de mobilă, Guvernul României a prevăzut în Programul de guvernare pe perioada 2001-2004 dezvoltarea susținută a industriei mobilei și creșterea gradului de valorificare a materialului lemnos prin industrializare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg743">Astfel, prin prevederile unui proiect de Hotărâre de Guvern privind volumul de masă lemnoasă care se va recolta în anul 2002, se mențin restricțiile la exportul de bușteni și lemn prelucrat sumar, iar Oficiul Concurenței va aviza atât prețurile de pornire la licitațiile de masă lemnoasă, cât și prețurile de pornire la licitațiile pe sortimente de lemn rezultate în urma exploatării masei lemnoase de către Regia Națională a Pădurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg744">Întrucât problemele cele mai dificile cu care se confruntă în prezent industria mobilei sunt cele legate de găsirea de noi piețe de desfacere, Ministerul Industriei, împreună cu Departamentul pentru Promovare Economică și Comerț Exterior din cadrul Ministerului Afacerilor externe desfășoară acțiuni de promovare a exportului de mobilier și, în acest sens, aș cita câteva activități. Participarea fabricilor de mobilă din România la Tîrgul de mobilă de la Șabad, subvenționat de Guvern, participarea fabricilor de mobilă la Tîrgu de mobilă de la Moscova, din 20-24 noiembrie, organizarea unei misiuni economice în zona Ored și Belvgorod din Federația Rusă și multe altele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg745">În ceea ce privește nivelul de salarizare al angajaților apreciem că acesta nu este în competența de soluționare al Ministerului Industriilor și Resurselor pentru că, așa după cum am amintit la începutul răspunsului pe care încerc să vi-l dau, acest sector este privatizat în proporție de 95%, deci definirea, stabilirea salariilor se face între angajat și angajator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg746">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg747">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg748">Dacă aveți comentarii de făcut, domnule Baban? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg749">Domnul Marian Ionescu are două interpelări, una privind obligațiile contractuale ale SNP Petrom față de agenții economici prestatori de servicii și una despre oportunitatea și legalitatea vînzării activului de pregătire și prelucrare a fierului vechi, Secția Titu, a Combinatului de Oțeluri Speciale din Târgoviște.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg750">Având în vedere că la ambele va răspunde domnul secretar de stat Romulus Mouha, eu îl rog să le dezvolte pe amândouă  și domnul Mouha să răspundă, de asemenea, la amândouă, una după alta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg751">Da. Poftiți, dezvoltați dumneavoastră. Nu le mai dezvoltați. Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg752">Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Romulus Mouha:</note><u ana="#regular" who="#Romulus-Mouha:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg753">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg754">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg755">Încerc să răspund la interpelarea dumneavoastră în legătură cu precizări cu privire la îndeplinirea  obligațiilor contractuale ale SNP Petrom București față de agenții economici care prestează servicii pentru aceasta. Aș dori să vă informez că obligațiile contractuale ale SNP-ului către agenții economici sunt achitate în ordinea  scadenței și în funcție de sursele bănește realizate din încasările aferente livrărilor de produse către clienți, ținând cont de faptul că achitarea obligațiilor SNP Petrom București față de bugetul public național, este deosebit de importantă. Pentru informarea dumneavoastră  aș dori, de asemenea, să vă spun că SNP-ul este, de fapt, cel mai mare contribuabil din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg756">Menționăm că, în principiu, nu se pot realiza compensări cu produse petroliere, benzină, motorină etc., întrucât acestea sunt purtătoare de accize. De asemenea, în prețul acestora este inclusă și taxa pentru fondul special al drumurilor. Atât accizele, cât și taxa pentru fondul special al drumurilor se calculează în euro, SNP Petrom fiind obligată să-și constituie sursa și să vireze obligația la bugetul de stat la termene fixe. Livrarea acestor produse se realizează numai cu plată cheș la livrare prin sucursalele PECO care, de altfel, nu au obligații de plată către furnizori. Întârzierile care apar în achitarea datoriilor către terți aferente sucursalelor de extracții sunt generate de încasarea cu întârziere sau uneori deloc a țițeiului și a gezelor naturale livrate către agenți cu capital majoritar de stat printre care aș aminti: Termoelectrica, Distrigaz Sud, Distrigaz Nord etc și către Rafinăriile din afara sistemului SNP Petrom al Bucureștiului. Acesta ar fi răspunsul la  prima dumneavoastră interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg757">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg758">Cu permisiunea dumneavoastră am să încerc să dau  al doilea răspuns. Este în legătură cu activul, prelucrarea și pregătire fierului vechi, Secția Titu din cadrul Combinatului de oțeluri speciale Târgoviște. Deci, acest activ a fost vândut de către Combinatul de oțeluri speciale Târgoviște în anul 1997 cu aprobarea și în condițiile stabilite de acționarul majoritar, respectiv Fondul Proprietății de Stat. Deci această acțiune s-a petrecut, reținem, în anul 1997.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg759">În consecință, urmărirea respectării condițiilor contractuale, după efectuarea tranzacției se face de către Departamentul de post privatizare din cadrul respectiv al Fondul Proprietății de Stat iar  în momentul de față a APAPS-ului. Ministerul Industriei și Resurselor nu are absolut nici un amestec, ca să spunem așa, în această privatizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg760">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg761">Da. Dacă domnul deputat are ceva de adăugat? Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Marian Ionescu:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Marian-Ionescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg762">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg763">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg764">Stimați miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg765">Aș vrea să aduc câteva completări la cele spuse de domnul secretar de stat Romulus Mouha. Îi mulțumesc, în principal, pentru faptul că mi-a dat câteva răspunsuri, dar aș vrea să le elucidăm aici pentru că, în aparență, ele par să fie așa, dar nu sunt chiar așa cum au fost expuse de domnul secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg766">Îmi permit să spun că situația de la Târgoviște, o cunosc foarte bine, și anume din 1997, deci nu-i imput acestui guvern  greșelile care s-au făcut de vechea guvernare care a făcut prăpăd, efectiv, în economia națională, ci faptul că ar fi trebuit să existe ori la Ministerul Industriilor, pentru că domnul secretar de stat de la APAPS, chiar m-am despărțit de dânsul acum, mi-a spus că nu cunoaște această problemă, nu a urmărit-o, deci cineva din sistemul economic trebuie să urmărească aceste lucruri, faptul că s-a vândut principala secție de pregătire de materie primă, și anume de fier vechi de la Titu ca și cum ar fi fost amputată mâna dreaptă a unui organism viu, motiv pentru care acest combinat suferă la ora actuală și în viitor de fier vechi. Culmea este că actualul Guvern a dat nu numai indicații, ci și o ordonanță privind încetarea exportului de fier vechi și de deșeuri nemetalice și culmea este că se fac în continuare exporturi de fier vechi și de deșeuri. Acesta este paradoxul situației, iar cel care a cumpărat secția de fier vechi de la Titu, un turc, exportă foarte bine într-o oțelărie care este în Turcia și iată economia românească este văduvită astfel de aportul unei secții care trebuia să asigure, efectiv, vitalitatea acestei întreprinderi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg767">De asemenea, vreau să vă informez, domnule secretar de stat, că și la ora actuală, deci sub Guvernul dumneavoastră, s-a vândut o altă secție și eu nu înțeleg așa ceva, Partidul România Mare nu înțelege această strategie de privatizare pe bucățele, deci Partidul România Mare este de acord cu privatizare dar nu ca un scop în sine, ci ca un mod coerent și concret de revitalizare a întreprinderilor noastre. Acum s-a vândut un alt activ din acest combinat, și anume Secția LBE care era singura aducătoare de profit și bani cheș în cadrul Combinatului de oțeluri speciale și tot ca un făcut s-a vândut tot unui turc. Ar fi multe de spus în acest sens. Acestea fiind niște semne de întrebare pe care eu le pun, v-aș ruga, cu amabilitatea care vă caracterizează, să încercăm să găsim niște răspunsuri pentru că, iată, în acest context secția care pregătea fier vechi și cea mai elevată secție din combinat, deci prima și ultima secție au fost vândute. Lucru cu care, deci, strategia PRM în domeniul economic nu este de acord. Suntem de acord pentru privatizare, dar ca un tot în sine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg768">Cu privire la a doua întrebare, pe care v-am  enunțat-o și la care mi-ați răspuns, sunt mulțumit în parte de ce mi-ați răspuns dumneavoastră, deoarece se știe foarte bine că acest gigant SNP Petrom încasează într-adevăr cheș de la contribuabil, dar este adevărat, nu are lichidități suficiente pentru a-și achita toate datoriile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg769">Vă informez, domnule secretar de stat, că de circa 4 luni, și spun cu toată răspunderea, SNP Petrom nu a decontat nici10% din datoriile pe care le are către agenții economici. De asemenea, vă informez că nu numai în județul Dâmbovița și chiar în toată țara, datoriile sunt mari și foarte mari, aceștia având parcuri imense de autovehicule, nu le pot mișca, iar soluția dumneavoastră ca să plătească accizele este preferată totuși de aceste societăți și totuși nu a putut fi dusă la îndeplinire chiar cu plata accizelor. Deci eu găsesc că moralmente, SNP Petrom trebuie să-și schimbe puțin strategia, că în ultimile 4-5 luni de zile nu s-a făcut nimic îna cet sens. Spre edificarea  dumneavoastră, în ziarul "România Liberă", de acum o săptămână, este dat un amplu articol care spune în felul următor: O dată cu prețul benzinei crește și numărul motelurilor și restaurantelor Petrom.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg770">Stimate domnule secretar de stat, aici sunt date foarte clare, nu intru în amănunte, o să vi-l dau ca să-l lecturați, pentru că sunt niște realități. La ora actuală, SNP Petrom are impresia că principala activitate este cea hotelieră, cu toate că este foarte clar că activitatea hotelieră este aproape către zero, deci nu au acoperite capacitățile de cazare în hoteluri decât în proporție de 10-15% și  atunci ne punem întrebarea care este strategia actuală de privatizare a SNP Petromului, deoarece se constată că marea majoritate a banilor încasați se duc pe investiții de a căror efieciență nu se poate spune în nici un fel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg771">În acest sens,  v-aș ruga ca în viitorul apropiat împreună să construim și să construiți dumneavoastră o strategie astfel încât aceste întreprinderi pentru care lucrează SNP Petrom, și există mari datorii către aceste întreprinderi, să fie întucâtva realizate în parte, dacă nu se poate în totalitate, pentru că, iată tot din acest motiv, că au avut datorii foarte mari și e o datorie chiar morală față de una din întreprinderile de elită din județul Dâmbovița, care poartă numele Întreprinderea de Utilaj Petrolier Târgoviște, avea către această întreprindere datorii de aproape 65 de miliarde de lei, această întreprindere s-a vândut cu 100 de miliarde la o societate străină în loc ca această societate a noastră să mai fi investit 30-40 de miliarde să fi fost a SNP-ului, într-adevăr, motiv pentru care exista și o relație foarte strânsă de colaborare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg772">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg773">Da. Vă mulțumesc. Domnul Mouha are de dat niște răspunsuri, dar mai pe scurt decât a vorbit domnul deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Romulus Mouha:</note><u ana="#regular" who="#Romulus-Mouha:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg774">Domnule președinte,  promit că voi încerca să fiu foarte scurt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg775">Stimate domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg776">În legătură cu Secția Titu, dacă facem o mică incursiune în timp, doresc să precizez din nou faptul că ea a fost privatizată în anul 1997. Deci nu puteți imputa acestui guvern această situație. Acest guvern a încercat prin Ordonanțele de urgență a Guvernului nr. 11 și nr.16 tocmai ca să reglementeze și să scoată la lumină, dacă vreți, exact activitățile de colectare, de prelucrare și de export ale fierului vechi. Dacă personajul respectiv despre care spuneți dumneavoastră încalcă legea în România trebuie și va fi pedepsit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg777">În legătură cu SNP Petrom aș dori, de asemenea, să fac o incursiune în timp... UPET Târgoviște a fost privatizată nu sub acest guvern, ci înainte, deci înainte de anul 2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg778">Mai departe, în planul de investiții al SNP Petrom există stații noi și moderne de benzină, inclusiv activitate hotelieră. Nu este nici rușinos, ba mai mult în activitatea hotelieră de lângă stațiile de benzină, deci moteluri, banii se întorc foarte repede și este o investiție foarte bună. Este adevărat, și știm cu toții, nu este nici un secret, că există blocaje economice în România, întârzieri la plăți, dar cred că SNP-ul nu poate ca să fie dat și nu ar fi foarte bine, este una din cele mai mari și mai puternice societăți comerciale din România, nu poate și nu trebuie să fie dat ca exemplu negativ, ca el fiind cel mai rău platnic. Desigur, plătește în condițiile în care vi le-am spus.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg779">Domnule deputat, vă rog foarte scurt. Nu prea mai e regulamentar, dar mă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Marian Ionescu:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Marian-Ionescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg780">O singură corectură. Vă rog să mă credeți, în acest an s-a făcut privatizare, știți foarte bine, de când suntem noi în această activitate parlamentară. Deci în ianuarie-februarie, domnule secretar de stat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg781">Domnul Constantin Moraru este în sală? Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg782">Poftiți, să vă dezvoltați interpelarea privind aplicarea programelor de sănătate. Regulamentul spune 3 minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Moraru:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Moraru:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg783">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg784">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg785">Interpelarea mea era adresată doamnei ministru a sănătății și președintelui Casei Naționale de Asigurări de Sănătate, se referea la HG nr.561 pentru aprobarea programelor de sănătate finanțate în anul 2001. Nu o să mai fac o cronologie a tuturor actelor normative, le-am precizat în materialul care a fost trimis la Ministerul Sănătății, dar aș vrea să punctez faptul că mă interesează un răspuns, în primul rând, în ceea ce privește situația bolnavilor de diabet și cum consideră Ministerul Sănătății și Familiei și Casa Națională de Asigurări de Sănătate că se poate rezolva problema acestor bolnavi cronici, beneficiari ai programelor de sănătate care trebuie să se aprovizioneze cu medicația necesară numai de la farmaciile existente la nivelul centrelor județene deci de la nivelul spitalelor județene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg786">În calitate de medic, pot să vă spun că în zona Topoloveni, pe care o cunosc foarte bine, există în jur de 400 de diabetici din cei 7000 de diabetici pe care îi are județul Argeș, județ în care  sunt numai 2 medici specialiști în diabet și boli de nutriție, iar bolnavii mei sunt obligați să facă între 20-50 km deplasare la Spitalul județean Argeș de unde își pot ridica medicația antidiabetică. Medicamentele ce se acrodă în ambulatoriu în cadrul programelor de sănătate se asigură prin farmacii aparținând unităților prestatoare de servicii medicale prin care se derulează programele, spune art.13 din Normele metodologice, de aceea eu am venit cu propunerea ca în centrele zonale, în orașe care nu sunt reședințe de județ sau nu au spitale județene, în speță orașul Topoloveni, asigurarea medicației să se realizeze printr-o farmacie desemnată de Casa județeană de asigurări de sănătate în baza unui contract și a avizului Direcției de sănătate publică județeană. Ar fi în interesul bolnavului, de fapt, o recunoaștere a contribuției fiecărui asigurat la fondul de asigurări sociale de sănătate, iar pacienții din zona Topoloveni așteaptă un răspuns pozitiv din partea Ministerul Sănătății și Familiei și a Casei Naționale de Sănătate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg787">Doamna Luminița Gheorghiu, secretar de stat în Ministerul Sănătății.</seg></u><note type="speaker">Doamna Luminița Gheorghiu:</note><u ana="#regular" who="#Luminița-Gheorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg788">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg789">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg790">Așa cum este bine cunoscut, Ministerul Sănătății și Familiei împreună cu Casa Națională de Asigurări de Sănătate au căutat să îmbunătățească legislația  în domeniul finanțării programelor de sănătate, fapt care este legat direct de asistența medicală și farmaceutică acordată bolnavilor. Reglementările din anul 2001 privind programele de sănătate au avut în vedere, pe lângă asigurarea cu medicamente bolnavilor, o gestionare mai bună și un control mai  eficient asupra modului în care se utilizează fondurile de asigurări de sănătate. S-a considerat util ca prin aceste reglementări să se precizeze conținutul noțiunilor specifice finanțării din programe, în vederea îmbunătățirii conținutului tehnic al acestei activități susținute prin programe de instruire de către Banca Mondială în cadrul reformei în domeniul financiar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg791">În legătură cu părerea domnului deputat care consideră că Ordinul 547 din septembrie 2001 al ministerului privind modificarea și completarea Ordinului MSF 201/1999, în sensul că ar îngreuna procurarea acestor medicamente, vă informăm că ordinul doamnei ministru al Ministerului Sănătății și Familiei menționat a fost emis tocmai în ideea gestionării cât mai corecte a fondurilor alocate programelor de sănătate, urmărindu-se economisirea comisionului aplicat de farmaciile din ambulator pentru achiziționarea unui număr mai mare de medicamente din fondurile programelor naționale de sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg792">Precizăm că există farmacii cu circuit închis în fiecare spital urban și rural și nu numai în spitalele județene. Rețetele prescrise pacienților în cadrul bolilor cronice prevăzute în programele de sănătate se fac de către medicul specialist, TBC, diabet, oncologie etc., care își desfășoară activitatea la nivelul centrelor județene de unde pacientul își poate ridica medicamentația prescrisă și, mai mult decât atât, acolo își poate face controlul permanent ca să fie în atenția medicului, deci să poată fi urmărit în mod continuu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg793">Menționăm că spre deosebire de anii precedenți, un accent desebit s-a pus pe urmărirea execuției programelor de sănătate și a realizării indicatorilor fizici și de rezultat propuși.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg794">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg795">Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Moraru:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Moraru:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg796">Pacienții în numele cărora m-am adresat doamnei ministru și am făcut această interpelare, consumau în jur de 20 de milioane de lei pe lună la care comisionul pe care îl lua o farmacie era în jur de 600 000 lei, o sumă care este mult inferioară banilor pe care bolnavii trebuie să-i plătească pentru a se deplasa la ora actuală la Pitești ca să-și ridice medicația. În felul acesta, eu consider că se urmărește o mai mică adresabilitate a bolnavilor la medicul specialist, iar eu am făcut precizarea că în Argeș sunt numai doi medici de boli de nutriție și de diabet, dar sunt medici interniști care fac acest lucru de 5 ani, cum am fost și eu și care de 5 ani se ocupă de problema de sănătate, de problemele diabeticilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg797">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg798">Dacă și dumneavoastră aveți ceva de spus?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg799">Poftiți.</seg></u><note type="speaker">Doamna Luminița Gheorghiu:</note><u ana="#regular" who="#Luminița-Gheorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg800">Așa cum am precizat, ordinul de care, știu sigur, nu sunteți mulțumit de el, tocmai rezolvă problema ridicată de dumneavoastră și pentru realizarea unei farmacii punctuale, știți că există o anume metodologie conform normelor legale. Și, atunci când este interes se poate solicita de către factorii de răspundere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg801">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg802">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg803">Doamna deputat Constanța Popa. Nu e.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg804">O să-i dăm răspunul. Dați-i răspunsul doamnă secretar de stat. I-ați trimis răspunsul în scris. Ei, atunci nu-l mai citim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg805">Domnul Nicolae Enescu este? Da. Poftiți, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg806">O interpelare adresată Ministerului Administrației Publice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae Enescu:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Enescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg807">Interpelarea este adresată domnului ministru Octav Cosmâncă, ministrul administrației publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg808">Solicit inițierea unei anchete privind întreaga activitate a domnului Dragu Ionel, primar al comunei Măldărești, județul Vâlcea, în care m-am născut și eu. Informațiile pe care le dețin din teritoriu și pe care vi le pot pune la dispoziție, impun de urgență implicarea dumneavoastră, inclusiv a Parchetului de Vâlcea, în soluționarea acestei probleme. Ca reprezentant în teritoriu al puterii administrativ centrale, domnul Dragu Ionel a transferat o cantitate apreciabilă de țeavă  pentru alimentare cu apă potabilă achiziționată din contribuția  beneveolă a cetățenilor din comună, care reprezintă o valoare cuprinsă între 150 000 și 200 000 lei pe persoană, fără eliberarea la vremea respectivă a unor chitanțe pentru sumele încasate. Transferul a fost realizat în data de  6.X.1998 pe baza unui simplu proces verbal de custodie, fără aviz de expediere către Firma SC TIM Balș care ulterior a pus în circulație acests bun de inventar interes propriu al unității menționate, obținând în această manieră profituri ilicite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg809">Vă rog, domnule ministru, să transmiteți, în termenul prevăzut de lege, rezultatul anchetei solicitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg810">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg811">Da. Domnul secretar de stat Fleșariu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Fleșariu:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Fleșariu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg812">Domnule deputat,  pentru a vă da un răspuns complet la interpelarea pe care ați formulat-o am nomionalizat o comisie formată din doi oameni care urmează să se deplaseze la Vâlcea, încă nu a putut avea loc această deplasare, întrucât interpelarea ne-a venit de abia joi. Săptămâna aceasta o să fac această deplasare la Vâlcea, după care o să vă dăm un răspuns cât mai complet cu privire la activitatea din localitatea respectivă. Da? La ora actuală nu am încă răspunsul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg813">Stimate coleg,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg814">Problematica la care ați formulat dumneavoastră interpelare este mai degrabă o problematică la care formulăm întrebări, adică expuneți problema primarul cutare a făcut cutare lucru și spuneți ce are de gând să facă administrația publică, ce măsuri a luat, pentru că interpelarea se referă la o problemă foarte importantă, la un domeniu întreg al politicii interne sau externe a Guvernului. Aceasta este o problemă destul de măruntă, care este de domeniul întrebărilor. Dar, mă rog, se va da un răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg815">Da. Domnul Adrian Moisoiu a formulat o interpelare la Raportul Harghita-Covasna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg816">Poftiți, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Moisoiu:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Moisoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg817">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg818">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg819">De fapt, eu voiam să mă adresez domnului prim-ministru și dezvoltând interpelarea de săptămâna trecută. Deplasându-mă în teritoriu și ajungând la limita județului Mureș cu jud. Harghita, am vizitat și orașul Toplița unde am avut o întâlnire cu minoritarii din propria lor țară, adică cu locuitorii de cetățenie, de naționalitate română din județul Harghita. Este, de altfel, cunoscut faptul că aceștia sunt la a doua legislatură în care nu mai sunt reprezentați în Parlamentul României. În același timp, sunt cunoscute discriminările la care au fost supuși și sunt supuși de către majoritarii Harghitei, respectiv maghiarii care trăiesc la noi în țară. Întrebarea care a existat pe buzele tuturor a fost: Ce este cu raportul Harghita-Covasna? Mai primim vreun răspuns?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg820">După cum este cunoscut, în iarna anului 1992, Parlamentul a discutat acest raport, dar fără ca să ia vreo hotărâre. În urma declanșării loviturii de stat din decembrie 1989, în județele Harghita și Covasna au avut loc o serie de evenimente cu caracter extremist care au determinat plecarea din zonă a unui număr însemnat de cetățeni de naționalitate română. Aceștia s-au adresat în nenumărate rânduri Guvernului și Parlamentului României în speranța soluționării situației disperate în care se află. Ca urmare, Parlamentul României, luând act de această stare de lucruri care viza  încălcarea drepturilor omului, a hotărât înființarea unei comisii de audiere a persoanelor care după 22 decembrie 1989 au fost nevoite să-și părăsească  locul de muncă și domiciliul din județele Harghita și Covasna. După îndelungi discuții, raportul acestei comisii nu a fost finalizat, el fiind depus la arhivă pentru a fi concluzionat într-o legislatură viitoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg821">Domnule prim-ministru, teroarea la care au fost supuși acești oameni a fost de neimaginat, acțiuni devastatoare incredibile, materializate prin distrugerea în Harghita a 35 de posturi de miliție, iar în Covasna, 3, omorârea cu bestialitate  a 7 persoane, dintre care      amintintesc numele lt. col.Coman Dumitru, plt.maj.Cheocășan Liviu, mr. Agache Aurel, plt.Dănăilă Gabi sau plt.Szekely Gavril, care, a fost în continuare starea de spirit în aceste zone ar trebui să o cunoașteți și să nu vă lase indiferent. Enumăr câteva: problemele măicuțelor de la Odorhei, nenumărate manifestări iredentiste de la Sfântu Gheorghe, Miercurea Ciuc, Baraolt, Cristuru Secuiesc, Lueta, Tușnad și atâtea altele, multiplele acțiuni separatiste școlare, incendierea a numeroase gospodării, agresări, obligarea românilor să-și părăsească cu forța posturile pe care le ocupau, arborarea drapelului de stat maghiar și așa mai departe. Doresc să citez un obscur tehnician maghiar de la prefectura Covasna a cărui declarație se găsește în raport: "Ardealul va fi unguresc, așa cum trebuie să fie, iar cei din Ungaria ne vor ajuta. Degeaba vin în județul Covansa cei de la Ministerul Justiției, Ministerul de Interne sau de la SRI pentru că nu au ce căuta. Noi știm să lucrăm mai bine ca ei".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg822">După 10 ani care au dovedit veridicitatea totală a frazei citate, când premierul Orban își permite să inaugureze anul universitar pe teritoriul României la Oradea, iar ministrul maghiar al învățământului să invite la această festivitate pe omologul lui român, cred că a venit timpul ca Guvernul pe care îl conduceți să nu mai dea fel de fel de declarații ambigue, ci un răspuns clar. Românii din județul Harghita și Covasna îl merită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg823">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg824">Domnul secretar de stat Ionel Fleșariu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Fleșariu:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Fleșariu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg825">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg826">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg827">Problematica ridicată în interpelarea dumneavoastră comportă o analiză deosebită care nu se poate face în trei zile. Noi am primit această interpelare joi. Efectiv, n-am avut la dispoziție timpul necesar pentru a verifica toate aspectele semnalate de dumneavoastră, așa că v-aș ruga să ne acordați timpul necesar pentru a putea face și investigațiile necesare și a formula un răspuns cât de cât pertinent la întrebarea pe care ați pus-o.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg828">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg829">Da. Domnul Moisoiu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Moisoiu:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Moisoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg830">Mulțumesc frumos pentru răspunsul pe care domnul secretar de stat Fleșariu l-a dat și sper ca totuși la această interpelare să primim un răspuns, adică să nu fie depusă undeva la arhivă și ținută acolo pentru că astă-seară nu s-a dat un răspuns. Un proverb românesc spune: "Mai bine mai târziu decât niciodată". Și dacă răspunsul va fi pertinent, atunci cu atât mai mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg831">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg832">Da. Din partea Ministerului de Interne este cineva? Da. Poftiți!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg833">Domnul Kónya-Hamar Sándor solicită o explicație privind competența forțelor de ordine publică vizând domeniul și aplicabilitatea Legii administrației publice locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg834">Poftiți și dezvoltați!</seg></u><note type="speaker">Domnul Kónya-Hamar Sándor:</note><u ana="#regular" who="#Kónya-Hamar-Sándor:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg835">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg836">Domnule secretar de stat, aș vrea să dezvolt puțin cazul concret care a fost și s-a oferit ca bază de referință pentru această interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg837">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg838">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg839">Stimați reprezentanți ai Guvernului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg840">Interpelarea mea a fost inițial adresată primului-ministru Adrian Năstase și vizează politica Guvernului de realizare a unei stabilități decizionale și legislative pentru asigurarea supremației legii dar implică cel puțin două ministere: cel de interne și cel de administrație publică locală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg841">iată cazul concret care s-a oferit ca bază de referință pentru interpelarea adresată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg842">În ziua de 29 septembrie anul curent, după ce consiliul local din comuna Suatu, județul Cluj, a luat decizia - creând cadrul juridic și cel financiar, conform Legii nr.215 din 2001, de a instala plăcuțele bilingve cu denumirea localității, comandate la Direcția drumurilor naționale județene Cluj și aprobate și confecționate de aceeași direcție, instalarea plăcuțelor a fost împiedicată de șeful postului comunal de poliție cu concurența reprezentantului Inspectoratului județean de poliție Cluj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg843">Cazul a fost cu atât mai neplăcut și neaprobat de comunitatea comunei respective cu cât prin acest gest a fost impusă de fapt voința șefului de post de poliție și nu a consiliului local, deși precedentele aplicării Legii administrației publice locale în acest sens există în județul Cluj și nu unul la număr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg844">Având în vedere cele prezentate, repet întrebarea de fond a interpelării: care este competența forțelor de ordine publică nereglementată în textul legii vizând domeniul și aplicabilitatea Legii administrației publice locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg845">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg846">Aveți cuvântul, domnule secretar de stat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae Berechet:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul de Interne)</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Berechet" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg847">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg848">Distinse doamne,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg849">Domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg850">Domnule deputat Kónya-Hamar Sándor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg851">Aș vrea să încerc să fac o sinteză a răspunsului meu pentru a fi și punctual și a mă încadra într-un termen rezonabil în raport cu ora la care discutăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg852">din investigațiile pe care le-am făcut, în comuna Suatu s-au petrecut următoarele lucruri: În luna iunie, mai exact pe data de 29, într-o teleconferință cu reprezentanții administrațiilor locale, cu prefecții, s-a avansat ideea ca în localitățile unde procentul de 20% a unor minorități, a unor comunități minoritare sau de alte etnii decât românii există, să nu se treacă la inscripționarea bilingvă până când, printr-o reglementare la nivel de hotărâre de Guvern, demers legislativ care este în acest moment în procedura de avizare, nu se stabilesc norme tehnice de aplicare, tehnicitatea avizului constând și în abilitarea pe care Academia Română o va da inscripționării definitive a acestor localități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg853">În acest context, Prefectura județului Cluj a emis o circulară care, firesc, a ajuns și la Inspectoratul județean de poliție, în baza căreia, un ofițer superior din Poliția județului Cluj, împreună cu reprezentanții Postului de poliție Suatu au discutat cu domnii primari Domokos Ladislau și domnul viceprimar Toth Balaș, ajungând la conveniența de a lăsa montarea respectivelor plăcuțe după elaborarea hotărârii de Guvern care, repet, se află într-o fază, se pare, avansată în procedura de avizare, sens în care s-a încheiat un proces-verbal în care termenul este acela de au convenit asupra acestui principiu, proces-verbal pe care îl am și vi-l pot pune la dispoziție, proces-verbal semnat în egală măsură și fără activități de impunere în forță sau de imixtiune în problemele administrației locale a respectivei comune, de către, pe de o parte,  distinșii reprezentanți ai primăriei din Suatu, și, pe de altă parte, de reprezentanții Inspectoratului județean de poliție Cluj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg854">În aceste condiții, personal apreciez că nu este vorba de o împiedicare și nici cel puțin de o imixtiune în atribuțiunile evident ale Primăriei comunei Suatu, ci numai de o punere în aplicare a acestui amendament care înseamnă așteptarea hotârârii de Guvern cu respectiva abilitare tehnică din partea Academiei. Altfel, eu aș avansa ideea că prezența cadrelor de poliție la sediul primăriei din comuna Suatu trebuie să fie acceptată și ca o formă din ce în ce mai apropiată a instituției polițieniești de administrația locală în toate împrejurările și situațiile în care poliția ar putea și trebuie să ia act de activitățile, actele și acțiunile care ar putea, eventual, pune în discuție și eventuale stări viitoare de pericol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg855">În acest fel, vă asigur, domnule deputat, că nici poliția din județul Cluj și nici poliția din nici o altă parte a țării nu au în programul de activități acțiuni sau poziții de imixtiune în competențele primăriilor locale și, în general, al administrației locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg856">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg857">Da. Dacă domnul deputat are ceva de spus.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kónya-Hamar Sándor:</note><u ana="#regular" who="#Kónya-Hamar-Sándor:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg858">Vă mulțumesc pentru răspunsul dat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg859">Oricum, informațiile care au intrat în posesia mea diferă puțin de cele prezentate. aș vrea să vă informez că în județul Cluj s-au mai ridicat asemenea probleme și au fost altfel rezolvate, fie că primarul a fost mai impunător și mai hotărât pe situație, fie că acest primar al comunei Suatu și-a găsit modalitatea de a conveni într-adevăr asupra rezolvării cazului. este o diferență între comune și comune. în acele comune amintite nici un primar nu este de etnie maghiară, ei sunt români, s-au rezolvat problemele tocmai pentru că aveau personalitate și s-au impus și nu au cedat. Mă rog, asta e situația creată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg860">Totuși, zvonurile și aspectul, tensiunea din acea comună persistă, deci și noi așteptăm cu nerăbdare acea metodologie de aplicare. Se pare că termenul nu a fost respectat. în legătură cu denumirile localităților unde, practic, comunitatea acceptă, și reprezentanții comunei, reprezentarea aleasă, fie primarul, fie consiliul pot conveni asupra denumirii având la îndemână dicționarul istoric al localităților din Transilvania al regretatului Coriolan Suciu, se pare că situațiile se pot rezolva fără probleme deosebite, așa cum era cât de cât să se întâmple în comuna Suatu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg861">Oricum vă mulțumesc pentru răspuns și sperăm că se va rezolva cazul într-un mod acceptabil.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg862">Domnul deputat Iancu Holtea solicită opinia Ministerului de Justiție asupra implicării instanțelor judecătorești în litigiile între cămătari și cetățenii naivi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iancu Holtea:</note><u ana="#regular" who="#Iancu-Holtea:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg863">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg864">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg865">În ultima perioadă se manifestă în mod frecvent un fenomen sau o infracțiune numită cămătărie. Unii cetățeni care posedă bani și nu i-a verificat nimeni de unde-i au, dau bani cu împrumut, lei sau valută, cu dobânzi foarte mari, în baza unui act de mână, de regulă, agramat, act între cele două părți semnat și de unul sau doi martori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg866">Deoarece nu se ține nici un fel de contabilitate, practicarea cămătăriei fiind ilegală după părerea mea, având la bază mai multe infracțiuni de înșelătorie, evaziune fiscală, cămătarii reușesc și cu ajutorul instanțelor judecătorești să deposedeze cetățenii creduli și naivi de micile proprietăți pe care le mai posedă, trezindu-se aruncați în stradă de către executorii judecătorești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg867">În fapt, săptămâna trecută am avut două audiențe. O să vă relatez una singură. Familia Andreica din Drobeta-Turnu Severin care a împrumutat de la un cetățean, se cheamă Sandu Stelian, suma de 1200 de mărci cu dobândă de 10%, deci 120 de mărci germane pe lună. După ce a achitat întreaga sumă plus 650 de mărci dobândă, deci în total 1650 mărci, omul a înțeles că și-a achitat datoria. Dar cămătarul lacom i-a mai cerut încă 1000 mărci germane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg868">Acționându-l în instanță, cu toate că la baza acestui fenomen, de la început un fenomen ilegal, stau mai multe infracțiuni, el nu are sistem de contabilitate, nu plătește impozite, actul este agramat și ilegal, poate fi încheiat de oricine și oricând, nu este autentificat, obține cu ajutorul instanței judecătorești scoaterea din apartament, din apartamentul în care locuia, a doamnei Andreica Elena cu șase persoane, deci soțul, fiica, ginerele și trei nepoți și le scot lucrurile în stradă. Își dă seama cămătarul sau cel care a cumpărat apartamentul că este ilegal ceea ce face și atunci acționează în justiție prin ordonanță prezidențială executarea sentinței, scoaterea din apartament. Își dă seama pentru că în apartament erau șase persoane iar apartamentul era proprietate comună a soților Andreica, actul avându-l numai cu una din părți, cu soția, Andreica Elena.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg869">Fără să aștepte pronunțarea sentinței - care s-a pronunțat în 27 august, în această perioadă executorul judecătoresc îi scoate pe acești oameni în stradă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg870">Înainte de a veni la noi, aici, la Parlament, săptămâna trecută, primește decizia de respingere a acțiunii prezidențiale a celui care a dobândit apartamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg871">Din informațiile pe care le-a avut de la noi, de la juriștii noștri, noi i-am recomandat să se mute în apartament fiindcă acțiunea era respinsă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg872">Întrebarea pe care eu am pus-o domnului procuror general, Joița Tănase, doamnei ministru Rodica Stănoiu, a fost următoarea: ce părere aveți de aceste practici, dacă sunt sau nu legale. Și unde se mai pot adresa acești oameni înșelați de către cămătari, scoși în stradă și umiliți de unii care, după părerea noastră, de la bun început încalcă legea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg873">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg874">Da. Domnul secretar de stat Ivanov.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexe Costache Ivanov:</note><u ana="#regular" who="#Alexe-Costache-Ivanov:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg875">Potrivit dispozițiilor legale în materia contractului de împrumut, există posibilitatea ca acesta să se realizeze în baza unui înscris sub semnătură privată încheiat între cele două părți, cu o dobândă stabilită de lege care nu poate depăși un anumit cuantum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg876">Deci, nu sunt prohibite împrumuturile care iau forma unor înscrisuri sub semnătură privată, care sunt înțelegeri care sunt luate în prezența unor martori. Dacă debitorii respectivi nu-și achită suma împrumutată, împrumutătorul are, potrivit legii, dreptul să-i dea în judecată. Un judecător aflat într-o asemenea împrejurare nu are decât să dea soluția care rezultă din probele dosarului. Și dacă probele sunt acel înscris care se coroborează cu declarațiile martorilor care au fost prezenți, soluția nu poate fi decât una.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg877">Pe de altă parte, trebuie ținut seama că există un principiu de drept bimilenar care spune că nimeni nu-și poate întemeia un drept pe propria sa culpă. Dacă debitorul respectiv a semnat că a primit banii și în prezența unor martori, el este dator să plătească. Dacă n-are de unde, evident că i se pot scoate prin intermediul executării silite, i se poate valorifica inclusiv casa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg878">Ce poate să facă justiția în asemenea situație? Nu poate decât să aplice legea și legea aceasta este. Cel care nu este diligent și nu se ferește de asemenea relații cu persoane de genul cămătarilor nu poate să primească nici un fel de sprijin, pentru că altfel ar însemna ca judecătorul, în afara probelor dosarului, să facă niște abuzuri, lucru pe care, zic eu, că nu trebuie să și-l permită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg879">În fiecare din situațiile pe care le-ați expus dumneavoastră, probabil că se derulează o dramă. Dar drama este determinată de neglijența, de lipsa de prevedere a acestor oameni care singuri s-au pus în acea situație. Ce poate să facă un judecător? Să respingă? Nu. Pentru că există căi de atac și, evident, în mod inevitabil, se va ajunge la soluția obligării la plată, atâta vreme cât debitorul a semnat și există și alte dovezi cu care spusele reclamantului creditor se coroborează. Iar debitorul în apărarea sa nu poate decât să se lamenteze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg880">Vă rog să primiți, domnule deputat, asigurarea întregii noastre considerații, dar în asemenea situații, justiția nu poate să spună altceva decât hotărârile pe care le pronunță.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg881">Da. Dacă aveți ceva de adăugat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iancu Holtea:</note><u ana="#regular" who="#Iancu-Holtea:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg882">Vă mulțumesc, domnule ministru, dar răspunsul nu mă satisface. Și nu mă satisface pentru faptul că se pleacă în toată această acțiune de la un fapt ilegal. Cetățeanul care dă bani cu împrumut nu este societate comercială, nu este persoană juridică care să plătească impozite și taxe pentru veniturile pe care el le cîștigă din aceste operațiuni. În plus, acel act neautentificat este de regulă foarte, foarte agramat. Îmi pare rău că nu am în birou să vă pun la dispoziție un asemenea act.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg883">vă mai relatez încă un fapt. Un cetățean împrumută - se cheamă Panait Stoian – 1,5 milioane, cu dobândă de 300.000 pe lună. După ce plătește trei luni 900.000 își dă seama că nu mai poate plăti și face tot posibilul și-i achită toată datoria. Dar actul fiind pe un an sau împrumutul până la epuizarea datoriei, cămătarul îl ține dator în continuare. Și-l ține dator până în 1999, împrumutul contractându-se în 1997, ajungând la fabuloasa sumă de 78 de milioane. Ce părere aveți de această situație?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg884">Vă rog, solicit și răspuns scris.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg885">Domnul secretar de stat Ivanov.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexe Costache Ivanov:</note><u ana="#regular" who="#Alexe-Costache-Ivanov:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg886">Sunt situații concrete care fac obiectul probabil al unor procese. Urmează ca acestea să fie judecate, se vor pronunța hotărâri. Nu putem aici, într-o sală, numai pe vorbe, să dăm o soluție. Par ele foarte impresionabile aceste spuse dar până nu vezi un dosar... Eu am lucrat într-o asemenea meserie mulți ani de zile și am căpătat înțelepciunea de a nu mă pronunța fără să știu foarte bine cazul și doar într-o asemenea situație să mă pot pronunța.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg887">Acestea sunt chestiuni concrete care cred că nu se rezolvă aici, într-o sală a Parlamentului. Dacă cumva hotărârile devin definitive, împotriva lor se poate solicita procurorului general să promoveze recurs în anulare, dar o asemenea cale de atac nu poate să fie folosită decât atunci când există probe temeinice că soluția dată de instanță este greșită.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Cameliu Petrescu:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cameliu-Petrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg888">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg889">Având în vedere că nu mai sunt participanți care au adresat interpelări, încheiem ședința de astăzi în acest moment.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg890"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg891"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg892">Ședința s-a încheiat la orele 19,35.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg893"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg894"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg895"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg896"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg897"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg898"></seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2001-10-15-CD.seg899"></seg></u><note type="time"></note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
