# newdoc id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.u1
# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg1
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg1.1
# text = Spoštovani kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje!
1	Spoštovani	spoštovan	ADJ	Appmpn	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part	2	amod	_	NER=O
2	kolegice	kolegica	NOUN	Ncfpn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Plur	0	root	_	NER=O
3	poslanke	poslanka	NOUN	Ncfpn	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	2	nmod	_	NER=O
4	in	in	CCONJ	Cc	_	5	cc	_	NER=O
5	kolegi	kolega	NOUN	Ncmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	2	conj	_	NER=O
6	poslanci	poslanec	NOUN	Ncmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	5	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	,	,	PUNCT	Z	_	8	punct	_	NER=O
8	gospe	gospa	NOUN	Ncfpn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Plur	6	conj	_	NER=O
9	in	in	CCONJ	Cc	_	10	cc	_	NER=O
10	gospodje	gospod	NOUN	Ncmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	6	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	!	!	PUNCT	Z	_	2	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg2
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg2.1
# text = Začenjam z nadaljevanjem 59. izredne seje Državnega zbora.
1	Začenjam	začenjati	VERB	Vmpr1s	Aspect=Imp|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	z	z	ADP	Si	Case=Ins	3	case	_	NER=O
3	nadaljevanjem	nadaljevanje	NOUN	Ncnsi	Case=Ins|Gender=Neut|Number=Sing	1	obl	_	NER=O
4	59.	59.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	6	nummod	_	NER=O
5	izredne	izreden	ADJ	Agpfsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	6	amod	_	NER=O
6	seje	seja	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
7	Državnega	državen	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	8	amod	_	NER=B-ORG
8	zbora	zbor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg3
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg3.1
# text = Obveščen sem, da se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke in poslanci: mag. Bojana Muršič, gospa Marija Bačič, gospa Eva Irgl, gospa Andreja Potočnik, gospa Irena Kotnik, gospa Erika Dekleva od 16. ure dalje, gospa Irena Grošelj Košnik, Violeta Tomić, gospa Jelka Godec, gospa Nada Brinovšek, gospa Suzana Lep Šimenko, dr. Mirjam Bon Klanjšček, mag. Marko Pogačnik, gospod Bojan Podkrajšek, gospod Danijel Krivec, gospod Franc Breznik, gospod Janez Janša, gospod Tomaž Lisec, gospod Marijan Pojbič, gospod Simon Zajc, gospod Ivan Škodnik, gospod Branko Zorman od 16. ure dalje, gospod Marjan Dolinšek, gospod Roberto Battelli, dr. László Göncz od 13. ure dalje, Matjaž Hanžek, dr. Franc Trček, gospod Zvonko Lah, dr. Anže Logar
1	Obveščen	obveščen	ADJ	Appmsnn	Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
2	sem	biti	AUX	Va-r1s-n	Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin	1	cop	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	Z	_	9	punct	_	NER=O
4	da	da	SCONJ	Cs	_	9	mark	_	NER=O
5	se	se	PRON	Px------y	PronType=Prs|Reflex=Yes|Variant=Short	10	expl	_	NER=O
6	današnje	današnji	ADJ	Agpfpn	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Plur	7	amod	_	NER=O
7	seje	seja	NOUN	Ncfpn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Plur	9	nsubj	_	NER=O
8	ne	ne	PART	Q	Polarity=Neg	9	advmod	_	NER=O
9	morejo	moči	VERB	Vmpr3p	Aspect=Imp|Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	1	csubj	_	NER=O
10	udeležiti	udeležiti	VERB	Vmen	Aspect=Perf|VerbForm=Inf	9	xcomp	_	NER=O
11	naslednje	naslednji	ADJ	Agpfpn	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Plur	12	amod	_	NER=O
12	poslanke	poslanka	NOUN	Ncfpn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Plur	10	nsubj	_	NER=O
13	in	in	CCONJ	Cc	_	14	cc	_	NER=O
14	poslanci	poslanec	NOUN	Ncmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	12	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	:	:	PUNCT	Z	_	17	punct	_	NER=O
16	mag.	mag.	X	Y	Abbr=Yes	17	nmod	_	NER=O
17	Bojana	Bojana	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	12	nmod	_	NER=B-PER
18	Muršič	Muršič	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	17	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	Z	_	20	punct	_	NER=O
20	gospa	gospa	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	17	appos	_	NER=O
21	Marija	Marija	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	20	nmod	_	NER=B-PER
22	Bačič	Bačič	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	21	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	Z	_	24	punct	_	NER=O
24	gospa	gospa	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	17	conj	_	NER=O
25	Eva	Eva	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	24	nmod	_	NER=B-PER
26	Irgl	Irgl	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	25	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
27	,	,	PUNCT	Z	_	28	punct	_	NER=O
28	gospa	gospa	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	17	conj	_	NER=O
29	Andreja	Andreja	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	28	nmod	_	NER=B-PER
30	Potočnik	Potočnik	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	29	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
31	,	,	PUNCT	Z	_	32	punct	_	NER=O
32	gospa	gospa	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	17	conj	_	NER=O
33	Irena	Irena	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	32	nmod	_	NER=B-PER
34	Kotnik	Kotnik	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	33	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
35	,	,	PUNCT	Z	_	36	punct	_	NER=O
36	gospa	gospa	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	17	conj	_	NER=O
37	Erika	Erika	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	36	nmod	_	NER=B-PER
38	Dekleva	Dekleva	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	37	flat:name	_	NER=I-PER
39	od	od	ADP	Sg	Case=Gen	41	case	_	NER=O
40	16.	16.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	41	nummod	_	NER=O
41	ure	ura	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	36	nmod	_	NER=O
42	dalje	dalje	ADV	Rgp	Degree=Pos	41	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
43	,	,	PUNCT	Z	_	44	punct	_	NER=O
44	gospa	gospa	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	41	conj	_	NER=O
45	Irena	Irena	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	44	nmod	_	NER=B-PER
46	Grošelj	Grošelj	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	45	flat:name	_	NER=I-PER
47	Košnik	Košnik	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	46	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
48	,	,	PUNCT	Z	_	49	punct	_	NER=O
49	Violeta	Violeta	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	45	conj	_	NER=B-PER
50	Tomić	Tomić	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	49	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
51	,	,	PUNCT	Z	_	52	punct	_	NER=O
52	gospa	gospa	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	49	conj	_	NER=O
53	Jelka	Jelka	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	52	nmod	_	NER=B-PER
54	Godec	Godec	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	53	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
55	,	,	PUNCT	Z	_	56	punct	_	NER=O
56	gospa	gospa	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	53	conj	_	NER=O
57	Nada	Nada	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	56	nmod	_	NER=B-PER
58	Brinovšek	Brinovšek	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	57	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
59	,	,	PUNCT	Z	_	60	punct	_	NER=O
60	gospa	gospa	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	57	conj	_	NER=O
61	Suzana	Suzana	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	60	nmod	_	NER=B-PER
62	Lep	lep	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	61	flat:name	_	NER=I-PER
63	Šimenko	Šimenko	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	61	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
64	,	,	PUNCT	Z	_	66	punct	_	NER=O
65	dr.	dr.	X	Y	Abbr=Yes	66	nmod	_	NER=O
66	Mirjam	Mirjam	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	61	conj	_	NER=B-PER
67	Bon	Bon	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	66	flat:name	_	NER=I-PER
68	Klanjšček	Klanjšček	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	67	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
69	,	,	PUNCT	Z	_	71	punct	_	NER=O
70	mag.	mag.	X	Y	Abbr=Yes	71	nmod	_	NER=O
71	Marko	Marko	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	66	conj	_	NER=B-PER
72	Pogačnik	Pogačnik	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	71	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
73	,	,	PUNCT	Z	_	74	punct	_	NER=O
74	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	71	conj	_	NER=O
75	Bojan	Bojan	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	74	nmod	_	NER=B-PER
76	Podkrajšek	Podkrajšek	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	75	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
77	,	,	PUNCT	Z	_	78	punct	_	NER=O
78	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	17	conj	_	NER=O
79	Danijel	Danijel	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	78	nmod	_	NER=B-PER
80	Krivec	Krivec	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	79	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
81	,	,	PUNCT	Z	_	82	punct	_	NER=O
82	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	79	conj	_	NER=O
83	Franc	Franc	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	82	nmod	_	NER=B-PER
84	Breznik	Breznik	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	83	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
85	,	,	PUNCT	Z	_	86	punct	_	NER=O
86	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	82	conj	_	NER=O
87	Janez	Janez	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	86	nmod	_	NER=B-PER
88	Janša	Janša	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	87	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
89	,	,	PUNCT	Z	_	90	punct	_	NER=O
90	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	86	conj	_	NER=O
91	Tomaž	Tomaž	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	90	nmod	_	NER=B-PER
92	Lisec	Lisec	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	91	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
93	,	,	PUNCT	Z	_	94	punct	_	NER=O
94	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	90	conj	_	NER=O
95	Marijan	Marijan	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	94	nmod	_	NER=B-PER
96	Pojbič	Pojbič	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	95	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
97	,	,	PUNCT	Z	_	98	punct	_	NER=O
98	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	94	conj	_	NER=O
99	Simon	Simon	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	98	nmod	_	NER=B-PER
100	Zajc	Zajc	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	99	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
101	,	,	PUNCT	Z	_	102	punct	_	NER=O
102	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	98	appos	_	NER=O
103	Ivan	Ivan	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	102	nmod	_	NER=B-PER
104	Škodnik	Škodnik	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	103	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
105	,	,	PUNCT	Z	_	106	punct	_	NER=O
106	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	102	appos	_	NER=O
107	Branko	Branko	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	106	nmod	_	NER=B-PER
108	Zorman	Zorman	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	107	flat:name	_	NER=I-PER
109	od	od	ADP	Sg	Case=Gen	111	case	_	NER=O
110	16.	16.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	111	nummod	_	NER=O
111	ure	ura	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	106	nmod	_	NER=O
112	dalje	dalje	ADV	Rgp	Degree=Pos	111	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
113	,	,	PUNCT	Z	_	114	punct	_	NER=O
114	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	106	appos	_	NER=O
115	Marjan	Marjan	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	114	nmod	_	NER=B-PER
116	Dolinšek	Dolinšek	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	115	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
117	,	,	PUNCT	Z	_	118	punct	_	NER=O
118	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	114	conj	_	NER=O
119	Roberto	Roberto	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	118	nmod	_	NER=B-PER
120	Battelli	Battelli	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	119	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
121	,	,	PUNCT	Z	_	123	punct	_	NER=O
122	dr.	dr.	X	Y	Abbr=Yes	123	nmod	_	NER=O
123	László	László	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	119	conj	_	NER=B-PER
124	Göncz	Göncz	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	123	flat:name	_	NER=I-PER
125	od	od	ADP	Sg	Case=Gen	127	case	_	NER=O
126	13.	13.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	127	nummod	_	NER=O
127	ure	ura	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	123	nmod	_	NER=O
128	dalje	dalje	ADV	Rgp	Degree=Pos	127	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
129	,	,	PUNCT	Z	_	130	punct	_	NER=O
130	Matjaž	Matjaž	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	127	conj	_	NER=B-PER
131	Hanžek	Hanžek	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	130	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
132	,	,	PUNCT	Z	_	134	punct	_	NER=O
133	dr.	dr.	X	Y	Abbr=Yes	134	nmod	_	NER=O
134	Franc	Franc	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	130	appos	_	NER=B-PER
135	Trček	Trček	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	134	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
136	,	,	PUNCT	Z	_	137	punct	_	NER=O
137	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	134	appos	_	NER=O
138	Zvonko	Zvonko	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	137	nmod	_	NER=B-PER
139	Lah	Lah	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	138	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
140	,	,	PUNCT	Z	_	142	punct	_	NER=O
141	dr.	dr.	X	Y	Abbr=Yes	142	nmod	_	NER=O
142	Anže	Anže	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	138	conj	_	NER=B-PER
143	Logar	Logar	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	142	flat:name	_	NER=I-PER

# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg4
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg4.1
# text = Pardon, pardon.
1	Pardon	pardon	INTJ	I	_	3	discourse	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O
3	pardon	pardon	INTJ	I	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg4.2
# text = Gospod Ljubo Žnidar, gospod Franc Laj, gospod Uroš Prikl od 12.30 dalje, gospod Peter Vilfan od 13. ure dalje in gospod Jani Möderndorfer.
1	Gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Ljubo	Ljubo	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-PER
3	Žnidar	Žnidar	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	2	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	5	punct	_	NER=O
5	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	appos	_	NER=O
6	Franc	Franc	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-PER
7	Laj	Laj	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	6	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	Z	_	9	punct	_	NER=O
9	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	conj	_	NER=O
10	Uroš	Uroš	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-PER
11	Prikl	Prikl	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	10	flat:name	_	NER=I-PER
12	od	od	ADP	Sg	Case=Gen	13	case	_	NER=O
13	12.30	12.30	NUM	Mdc	NumForm=Digit|NumType=Card	9	nummod	_	NER=O
14	dalje	dalje	ADV	Rgp	Degree=Pos	13	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	Z	_	16	punct	_	NER=O
16	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	conj	_	NER=O
17	Peter	Peter	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	16	nmod	_	NER=B-PER
18	Vilfan	Vilfan	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	17	flat:name	_	NER=I-PER
19	od	od	ADP	Sg	Case=Gen	21	case	_	NER=O
20	13.	13.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	21	nummod	_	NER=O
21	ure	ura	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
22	dalje	dalje	ADV	Rgp	Degree=Pos	21	advmod	_	NER=O
23	in	in	CCONJ	Cc	_	24	cc	_	NER=O
24	gospod	gospod	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	conj	_	NER=O
25	Jani	Jani	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	24	nmod	_	NER=B-PER
26	Möderndorfer	Möderndorfer	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	25	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
27	.	.	PUNCT	Z	_	16	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg5
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg5.1
# text = Vse prisotne res lepo pozdravljam!
1	Vse	ves	DET	Pg-mpa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Plur|PronType=Tot	2	nmod	_	NER=O
2	prisotne	prisoten	ADJ	Agpfpa	Case=Acc|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Plur	5	obj	_	NER=O
3	res	res	ADV	Rgp	Degree=Pos	5	advmod	_	NER=O
4	lepo	lepo	ADV	Rgp	Degree=Pos	5	advmod	_	NER=O
5	pozdravljam	pozdravljati	VERB	Vmpr1s	Aspect=Imp|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	!	!	PUNCT	Z	_	5	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg5.2
# text = Nadaljujemo s prekinjeno sejo in 2. točko dnevnega reda, to je z obravnavo predloga za izvedbo volitev predsednika vlade na podlagi četrtega odstavka 111. člena Ustave Republike Slovenije in prvega odstavka 228. člena Poslovnika Državnega zbora.
1	Nadaljujemo	nadaljevati	VERB	Vmpr1p	Aspect=Imp|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	s	z	ADP	Si	Case=Ins	4	case	_	NER=O
3	prekinjeno	prekinjen	ADJ	Appfsi	Case=Ins|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|VerbForm=Part	4	amod	_	NER=O
4	sejo	seja	NOUN	Ncfsi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Sing	1	obl	_	NER=O
5	in	in	CCONJ	Cc	_	7	cc	_	NER=O
6	2.	2.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	7	nummod	_	NER=O
7	točko	točka	NOUN	Ncfsi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=O
8	dnevnega	dneven	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	9	amod	_	NER=O
9	reda	red	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	Z	_	12	punct	_	NER=O
11	to	ta	DET	Pd-nsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	12	nsubj	_	NER=O
12	je	biti	VERB	Va-r3s-n	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin	1	parataxis	_	NER=O
13	z	z	ADP	Si	Case=Ins	14	case	_	NER=O
14	obravnavo	obravnava	NOUN	Ncfsi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Sing	12	obl	_	NER=O
15	predloga	predlog	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
16	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	17	case	_	NER=O
17	izvedbo	izvedba	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
18	volitev	volitev	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	17	nmod	_	NER=O
19	predsednika	predsednik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
20	vlade	vlada	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
21	na	na	ADP	Sl	Case=Loc	22	case	_	NER=O
22	podlagi	podlaga	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	12	obl	_	NER=O
23	četrtega	četrti	ADJ	Mlomsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing|NumType=Ord	24	amod	_	NER=O
24	odstavka	odstavek	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O
25	111.	111.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	26	nummod	_	NER=O
26	člena	člen	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	24	nmod	_	NER=O
27	Ustave	ustava	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	26	nmod	_	NER=B-MISC
28	Republike	republika	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	27	nmod	_	NER=I-MISC
29	Slovenije	Slovenija	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	28	nmod	_	NER=I-MISC
30	in	in	CCONJ	Cc	_	32	cc	_	NER=O
31	prvega	prvi	ADJ	Mlomsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing|NumType=Ord	32	amod	_	NER=O
32	odstavka	odstavek	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	28	conj	_	NER=O
33	228.	228.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	34	nummod	_	NER=O
34	člena	člen	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	32	nmod	_	NER=O
35	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	34	nmod	_	NER=B-MISC
36	Državnega	državen	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	37	amod	_	NER=I-MISC
37	zbora	zbor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	35	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
38	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg6
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg6.1
# text = Obveščam vas, da do petka, 13. 4. 2018, do 12. ure nihče od kvalificiranih predlagateljev ni vložil predloga sklepa za izvedbo volitev predsednika vlade.
1	Obveščam	obveščati	VERB	Vmpr1s	Aspect=Imp|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	vas	ti	PRON	Pp2-pa	Case=Acc|Number=Plur|Person=2|PronType=Prs	1	iobj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	Z	_	20	punct	_	NER=O
4	da	da	SCONJ	Cs	_	20	mark	_	NER=O
5	do	do	ADP	Sg	Case=Gen	6	case	_	NER=O
6	petka	petek	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	20	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	,	,	PUNCT	Z	_	10	punct	_	NER=O
8	13.	13.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	10	conj	_	NER=O
9	4.	4.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	10	conj	_	NER=O
10	2018	2018	NUM	Mdc	NumForm=Digit|NumType=Card	6	nummod	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	Z	_	10	punct	_	NER=O
12	do	do	ADP	Sg	Case=Gen	14	case	_	NER=O
13	12.	12.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	14	nummod	_	NER=O
14	ure	ura	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	20	obl	_	NER=O
15	nihče	nihče	PRON	Pz-msn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Neg	20	nsubj	_	NER=O
16	od	od	ADP	Sg	Case=Gen	18	case	_	NER=O
17	kvalificiranih	kvalificiran	ADJ	Appmpg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part	18	amod	_	NER=O
18	predlagateljev	predlagatelj	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	15	nmod	_	NER=O
19	ni	biti	AUX	Va-r3s-y	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin	20	aux	_	NER=O
20	vložil	vložiti	VERB	Vmep-sm	Aspect=Perf|Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part	1	ccomp	_	NER=O
21	predloga	predlog	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	20	obj	_	NER=O
22	sklepa	sklep	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O
23	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	24	case	_	NER=O
24	izvedbo	izvedba	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O
25	volitev	volitev	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	24	nmod	_	NER=O
26	predsednika	predsednik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	25	nmod	_	NER=O
27	vlade	vlada	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	26	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
28	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg7
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg7.1
# text = Prekinjam to točko dnevnega reda, ki jo bomo nadaljevali in zaključili danes ob 16. uri in 6 minut.
1	Prekinjam	prekinjati	VERB	Vmpr1s	Aspect=Imp|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	to	ta	DET	Pd-fsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Dem	3	det	_	NER=O
3	točko	točka	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	1	obj	_	NER=O
4	dnevnega	dneven	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	5	amod	_	NER=O
5	reda	red	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	Z	_	10	punct	_	NER=O
7	ki	ki	SCONJ	Cs	_	10	mark	_	NER=O
8	jo	on	PRON	Pp3fsa--y	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing|Person=3|PronType=Prs|Variant=Short	10	obj	_	NER=O
9	bomo	biti	AUX	Va-f1p-n	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin	10	aux	_	NER=O
10	nadaljevali	nadaljevati	VERB	Vmpp-pm	Aspect=Imp|Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part	5	acl	_	NER=O
11	in	in	CCONJ	Cc	_	12	cc	_	NER=O
12	zaključili	zaključiti	VERB	Vmep-pm	Aspect=Perf|Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part	10	conj	_	NER=O
13	danes	danes	ADV	Rgp	Degree=Pos	12	advmod	_	NER=O
14	ob	ob	ADP	Sl	Case=Loc	16	case	_	NER=O
15	16.	16.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	16	nummod	_	NER=O
16	uri	ura	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	12	obl	_	NER=O
17	in	in	CCONJ	Cc	_	19	cc	_	NER=O
18	6	6	NUM	Mdc	NumForm=Digit|NumType=Card	19	nummod	_	NER=O
19	minut	minuta	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	16	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg7.2
# text = To je ob izteku 48-urnega roka, ki je začel teči takoj po seznanitvi Državnega zbora s sklepom iz 1. točke te izredne seje, torej v sredo, 11. 4. 2018, ob 16. uri in 6 minut.
1	To	ta	DET	Pd-nsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	2	nsubj	_	NER=O
2	je	biti	AUX	Va-r3s-n	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
3	ob	ob	ADP	Sl	Case=Loc	4	case	_	NER=O
4	izteku	iztek	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	2	obl	_	NER=O
5	48-urnega	48vuren	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	6	amod	_	NER=O
6	roka	rok	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	,	,	PUNCT	Z	_	10	punct	_	NER=O
8	ki	ki	SCONJ	Cs	_	10	mark	_	NER=O
9	je	biti	AUX	Va-r3s-n	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin	10	aux	_	NER=O
10	začel	začeti	VERB	Vmep-sm	Aspect=Perf|Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part	6	acl	_	NER=O
11	teči	teči	VERB	Vmpn	Aspect=Imp|VerbForm=Inf	10	xcomp	_	NER=O
12	takoj	takoj	ADV	Rgp	Degree=Pos	14	advmod	_	NER=O
13	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	14	case	_	NER=O
14	seznanitvi	seznanitev	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	11	obl	_	NER=O
15	Državnega	državen	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	16	amod	_	NER=B-ORG
16	zbora	zbor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=I-ORG
17	s	z	ADP	Si	Case=Ins	18	case	_	NER=I-ORG
18	sklepom	sklep	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=I-ORG
19	iz	iz	ADP	Sg	Case=Gen	21	case	_	NER=O
20	1.	1.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	21	nummod	_	NER=O
21	točke	točka	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
22	te	ta	DET	Pd-fsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Dem	24	det	_	NER=O
23	izredne	izreden	ADJ	Agpfsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	24	amod	_	NER=O
24	seje	seja	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
25	,	,	PUNCT	Z	_	10	punct	_	NER=O
26	torej	torej	CCONJ	Cc	_	28	advmod	_	NER=O
27	v	v	ADP	Sa	Case=Acc	28	case	_	NER=O
28	sredo	sreda	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
29	,	,	PUNCT	Z	_	30	punct	_	NER=O
30	11.	11.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	28	nummod	_	NER=O
31	4.	4.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	30	conj	_	NER=O
32	2018	2018	NUM	Mdc	NumForm=Digit|NumType=Card	31	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
33	,	,	PUNCT	Z	_	32	punct	_	NER=O
34	ob	ob	ADP	Sl	Case=Loc	36	case	_	NER=O
35	16.	16.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	36	nummod	_	NER=O
36	uri	ura	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	28	appos	_	NER=O
37	in	in	CCONJ	Cc	_	39	cc	_	NER=O
38	6	6	NUM	Mdc	NumForm=Digit|NumType=Card	39	nummod	_	NER=O
39	minut	minuta	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	36	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
40	.	.	PUNCT	Z	_	28	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg8
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg8.1
# text = Prekinjam tudi 59. izredno sejo Državnega zbora, ki jo bomo nadaljevali ob 16. uri in 6 minut.
1	Prekinjam	prekinjati	VERB	Vmpr1s	Aspect=Imp|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	tudi	tudi	PART	Q	_	1	advmod	_	NER=O
3	59.	59.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	5	nummod	_	NER=O
4	izredno	izreden	ADJ	Agpfsa	Case=Acc|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	5	amod	_	NER=O
5	sejo	seja	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	1	obj	_	NER=O
6	Državnega	državen	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	7	amod	_	NER=B-ORG
7	zbora	zbor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	Z	_	12	punct	_	NER=O
9	ki	ki	SCONJ	Cs	_	12	mark	_	NER=O
10	jo	on	PRON	Pp3fsa--y	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing|Person=3|PronType=Prs|Variant=Short	12	obj	_	NER=O
11	bomo	biti	AUX	Va-f1p-n	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin	12	aux	_	NER=O
12	nadaljevali	nadaljevati	VERB	Vmpp-pm	Aspect=Imp|Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part	5	acl	_	NER=O
13	ob	ob	ADP	Sl	Case=Loc	15	case	_	NER=O
14	16.	16.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	15	nummod	_	NER=O
15	uri	ura	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	12	obl	_	NER=O
16	in	in	CCONJ	Cc	_	18	cc	_	NER=O
17	6	6	NUM	Mdc	NumForm=Digit|NumType=Card	18	nummod	_	NER=O
18	minut	minuta	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	15	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.u2
# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg9
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg9.1
# text = Spoštovani kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje!
1	Spoštovani	spoštovan	ADJ	Appmpn	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part	2	amod	_	NER=O
2	kolegice	kolegica	NOUN	Ncfpn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Plur	0	root	_	NER=O
3	poslanke	poslanka	NOUN	Ncfpn	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	2	nmod	_	NER=O
4	in	in	CCONJ	Cc	_	5	cc	_	NER=O
5	kolegi	kolega	NOUN	Ncmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	2	conj	_	NER=O
6	poslanci	poslanec	NOUN	Ncmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	5	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	,	,	PUNCT	Z	_	8	punct	_	NER=O
8	gospe	gospa	NOUN	Ncfpn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Plur	6	conj	_	NER=O
9	in	in	CCONJ	Cc	_	10	cc	_	NER=O
10	gospodje	gospod	NOUN	Ncmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	6	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	!	!	PUNCT	Z	_	2	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg10
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg10.1
# text = Nadaljujemo s prekinjeno sejo in 2. točko dnevnega reda, to je z obravnavo Predloga za izvedbo volitev predsednika vlade na podlagi četrtega odstavka 111. člen Ustave Republike Slovenije in prvega odstavka 228. člena Poslovnika Državnega zbora
1	Nadaljujemo	nadaljevati	VERB	Vmpr1p	Aspect=Imp|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	s	z	ADP	Si	Case=Ins	4	case	_	NER=O
3	prekinjeno	prekinjen	ADJ	Appfsi	Case=Ins|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|VerbForm=Part	4	amod	_	NER=O
4	sejo	seja	NOUN	Ncfsi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Sing	1	obl	_	NER=O
5	in	in	CCONJ	Cc	_	7	cc	_	NER=O
6	2.	2.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	7	nummod	_	NER=O
7	točko	točka	NOUN	Ncfsi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=O
8	dnevnega	dneven	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	9	amod	_	NER=O
9	reda	red	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	Z	_	12	punct	_	NER=O
11	to	ta	DET	Pd-nsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	12	nsubj	_	NER=O
12	je	biti	VERB	Va-r3s-n	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin	1	parataxis	_	NER=O
13	z	z	ADP	Si	Case=Ins	14	case	_	NER=O
14	obravnavo	obravnava	NOUN	Ncfsi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Sing	12	obl	_	NER=O
15	Predloga	predlog	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
16	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	17	case	_	NER=O
17	izvedbo	izvedba	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
18	volitev	volitev	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	17	nmod	_	NER=O
19	predsednika	predsednik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
20	vlade	vlada	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
21	na	na	ADP	Sl	Case=Loc	22	case	_	NER=O
22	podlagi	podlaga	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	12	obl	_	NER=O
23	četrtega	četrti	ADJ	Mlomsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing|NumType=Ord	24	amod	_	NER=O
24	odstavka	odstavek	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O
25	111.	111.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	26	nummod	_	NER=O
26	člen	člen	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	24	nmod	_	NER=O
27	Ustave	ustava	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	26	nmod	_	NER=B-MISC
28	Republike	republika	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	27	nmod	_	NER=I-MISC
29	Slovenije	Slovenija	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	28	nmod	_	NER=I-MISC
30	in	in	CCONJ	Cc	_	32	cc	_	NER=O
31	prvega	prvi	ADJ	Mlomsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing|NumType=Ord	32	amod	_	NER=O
32	odstavka	odstavek	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	28	conj	_	NER=O
33	228.	228.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	34	nummod	_	NER=O
34	člena	člen	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	32	nmod	_	NER=O
35	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	34	nmod	_	NER=B-MISC
36	Državnega	državen	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	37	amod	_	NER=I-MISC
37	zbora	zbor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	35	nmod	_	NER=I-MISC

# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg11
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg11.1
# text = Ker Državni zbor v roku iz četrtega odstavka 111. člena Ustave Republike Slovenije ni sklenil, da se izvedejo volitve predsednika vlade, bom o tem v skladu z drugim odstavkom 220. člena Poslovnika Državnega zbora takoj obvestil predsednika republike.
1	Ker	ker	SCONJ	Cs	_	15	mark	_	NER=O
2	Državni	državen	ADJ	Agpmsny	Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	3	amod	_	NER=B-ORG
3	zbor	zbor	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	15	nsubj	_	NER=I-ORG
4	v	v	ADP	Sl	Case=Loc	5	case	_	NER=O
5	roku	rok	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	15	obl	_	NER=O
6	iz	iz	ADP	Sg	Case=Gen	8	case	_	NER=O
7	četrtega	četrti	ADJ	Mlomsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing|NumType=Ord	8	amod	_	NER=O
8	odstavka	odstavek	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
9	111.	111.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	10	nummod	_	NER=O
10	člena	člen	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
11	Ustave	ustava	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	10	nmod	_	NER=B-MISC
12	Republike	republika	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-MISC
13	Slovenije	Slovenija	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	12	nmod	_	NER=I-MISC
14	ni	biti	AUX	Va-r3s-y	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin	15	aux	_	NER=O
15	sklenil	skleniti	VERB	Vmep-sm	Aspect=Perf|Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part	38	advcl	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	Z	_	19	punct	_	NER=O
17	da	da	SCONJ	Cs	_	19	mark	_	NER=O
18	se	se	PRON	Px------y	PronType=Prs|Reflex=Yes|Variant=Short	19	expl	_	NER=O
19	izvedejo	izvesti	VERB	Vmer3p	Aspect=Perf|Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	15	ccomp	_	NER=O
20	volitve	volitev	NOUN	Ncfpn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Plur	19	nsubj	_	NER=O
21	predsednika	predsednik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
22	vlade	vlada	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	Z	_	19	punct	_	NER=O
24	bom	biti	AUX	Va-f1s-n	Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin	38	aux	_	NER=O
25	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	26	case	_	NER=O
26	tem	ta	DET	Pd-nsl	Case=Loc|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	38	obl	_	NER=O
27	v	v	ADP	Sl	Case=Loc	28	case	_	NER=O
28	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	38	obl	_	NER=O
29	z	z	ADP	Si	Case=Ins	31	case	_	NER=O
30	drugim	drug	ADJ	Mlpmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	31	amod	_	NER=O
31	odstavkom	odstavek	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	28	nmod	_	NER=O
32	220.	220.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	33	nummod	_	NER=O
33	člena	člen	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	31	nmod	_	NER=O
34	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	33	nmod	_	NER=B-MISC
35	Državnega	državen	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	36	amod	_	NER=I-MISC
36	zbora	zbor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	34	nmod	_	NER=I-MISC
37	takoj	takoj	ADV	Rgp	Degree=Pos	38	advmod	_	NER=O
38	obvestil	obvestiti	VERB	Vmep-sm	Aspect=Perf|Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
39	predsednika	predsednik	NOUN	Ncmsay	Animacy=Anim|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	38	obj	_	NER=O
40	republike	republika	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	39	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
41	.	.	PUNCT	Z	_	38	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg12
# sent_id = ParlaMint-SI_2018-04-13-SDZ7-Izredna-59.seg12.1
# text = Zaključujem to točko dnevnega reda in tudi 59. izredno sejo Državnega zbora.
1	Zaključujem	zaključevati	VERB	Vmpr1s	Aspect=Imp|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	to	ta	DET	Pd-fsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Dem	3	det	_	NER=O
3	točko	točka	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	1	obj	_	NER=O
4	dnevnega	dneven	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	5	amod	_	NER=O
5	reda	red	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
6	in	in	CCONJ	Cc	_	10	cc	_	NER=O
7	tudi	tudi	PART	Q	_	1	advmod	_	NER=O
8	59.	59.	NUM	Mdo	NumForm=Digit|NumType=Ord	10	nummod	_	NER=O
9	izredno	izreden	ADJ	Agpfsa	Case=Acc|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	10	amod	_	NER=O
10	sejo	seja	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	3	conj	_	NER=O
11	Državnega	državen	ADJ	Agpmsg	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	12	amod	_	NER=B-ORG
12	zbora	zbor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	10	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

