<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23" xml:lang="sl" ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Slovenski parlamentarni korpus ParlaMint-SI, izredna seja 23 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Slovenian parliamentary corpus ParlaMint-SI, Extraordinary Session 23 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije, 7. mandat, 23. izredna seja, 5.11.2015</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia, Term 7, Extraordinary Session 23, 5.11.2015</title>
            <meeting n="23" corresp="#DZ" ana="#parla.meeting.extraordinary">Izredna</meeting>
            <meeting n="7" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.7">7. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="sl">Raziskovalna infrastruktura CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <measure unit="speeches" quantity="105" xml:lang="sl">105 govorov</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="105" xml:lang="en">105 speeches</measure>
            <measure unit="words" quantity="54791" xml:lang="sl">54.791 besed</measure>
            <measure unit="words" quantity="54791" xml:lang="en">54,791 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Raziskovalna infrastruktura CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
            <pubPlace><ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref></pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-02-04">2021-02-04</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title><idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno></bibl>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=VII&amp;type=sz&amp;uid=7938A967FF9B8EA7C1257F9500246DD7</idno>
               <date when="2015-11-05">5.11.2015</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="sl"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="108"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="105"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="521"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="36"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="37"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2015-11-05" ana="#parla.sitting">5.11.2015</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-04"><name>Tomaž Erjavec</name>: Made sample.</change>
         <change when="2021-02-04">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Small fixes for Version 2.</change>
         <change when="2020-10-06">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Small fixes for ParlaMint.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head>REPUBLIKA SLOVENIJA DRŽAVNI ZBOR</head>
            <head type="session">23. izredna seja</head>
            <head type="chairman">Sejo so vodili predsednik Državnega zbora dr. Milan Brglez ter podpredsednika Primož Hainz in mag. Bojana Muršič.</head>
            <note type="time">Seja se je začela ob 14.04.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.u1" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg1">Spoštovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg2">Začenjam nadaljevanje 23. izredne seje Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg3">Obveščen sem, da se današnje seje ne morejo udeležiti naslednje poslanke in poslanci: mag. Mirjam Bon Klanjšček, gospa Maruša Škopac, gospa Ljudmila Novak, dr. Matej T. Vatovec, gospod Andrej Čuš, gospod Franc Laj, dr. Dragan Matić, gospod Branislav Rajić in gospod Branko Zorman. Vse prisotne lepo pozdravljam. Nadaljujemo s prekinjeno 1. točko dnevnega reda, to je z obravnavo Predloga priporočila Vladi Republike Slovenije v zvezi z neobvladljivimi razmerami na meji Republike Slovenije z Republiko Hrvaško in zahteve za mnenje predsednika Republike Slovenije o tem vprašanju.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg4">V skladu z včeraj sprejetim sklepom, da predsednik Republike Slovenije v roku 24 ur izreče mnenje o aktualni imigrantski problematiki v Republiki Sloveniji z vidika varovanja meje Republike Slovenije, zagotavljanja varnosti državljank in državljanov Republike Slovenije, zmožnosti Republike Slovenije za varovanje državne meje, nujnosti mednarodne pomoči in državnih zmožnosti za oskrbo imigrantov, je gospod Borut Pahor na podlagi drugega odstavka 107. člena Ustave Republike Slovenije Državnemu zboru danes poslal mnenje, ki sem ga na podlagi drugega odstavka 223. člena Poslovnika Državnega zbora posredoval vsem poslankam in poslancem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg5">Predsednika Republike Slovenije gospoda Boruta Pahorja vabim, da nagovori Državni zbor in dodatno obrazloži svoje mnenje.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg6">Prosim, imate besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BORUT PAHOR:</note>
            <u who="#PahorBorut" xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.u2" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg7">Spoštovani predsednik Državnega zbora, poslanke in poslanci, predsednik Vlade, ministrice in ministri, spoštovani gospe in gospodje!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg8">V imenu države se najprej, vendar zelo iskreno, zahvaljujem vsem, ki na različne načine skrbijo za humano pomoč beguncem in migrantom ter skrbijo za vzdrževanje reda in varnosti. Njihova ravnanja so premišljena in so srčna. V ospredje postavljajo dostojanstvo človeka, pomembno pripomorejo k temu, da tudi v tem zahtevnem času slovenska družba in država ohranjata človeški obraz. To vzbuja v nas upravičene občutke ponosa in v naši družbi utrjuje plemenite človeške vrnile. Za narodni značaj in tudi za razvoj je v podobnih zgodovinskih prelomnih trenutkih to velikega pomena.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg9">Spoštovani gospod predsednik, visoki dom! Skupaj z vami se zavedam posebnosti in razsežnosti nastalih razmer. V celoti razumem našo skupno odgovornost. Ocenjujem, da je slovenska politika poklicana k oblikovanju skupnega dogovora o ukrepanju. Za potrebe pričujočega mnenja in današnjega nastopa bom ta dogovor imenoval Nacionalni načrt za prehodno reševanje begunske in migracijske krize. Nastati mora s skupnimi močmi in mora biti nazadnje deležen čim širše politične podpore.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg10">Sprejmite, prosim, to mnenje kot prispevek k tej zelo zahtevni nalogi. Načrt potrebujemo zaradi odsotnosti celovitejše in neodzivne skupne evropske politike. Slovenija si bo seveda zavzeto in iskreno prizadevala za njeno čimprejšnje oblikovanje in uveljavljanje. V prehodnem času pa je dolžna po lastni presoji sprejemati vse potrebne ukrepe, prvič, za humano ravnanje z begunci in migranti in drugič, za sprejemanje vseh ukrepov za zagotavljanje reda in varnosti države. To je naša politična, pravna in tudi moralna dolžnost.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg11">Gospod predsednik! Potrebo po nacionalnem načrtu zahteva utemeljeno pričakovanje, da begunska oziroma migracijska kriza ne bo pojenjala. Tudi če bi se utegnila nekoliko zmanjšati v naslednjih dneh ali tednih, zlasti zimskih, je spričo razmer, ki jo poganjajo, mogoče pričakovati, da se bo nadaljevala. Sedanji ukrepi oblasti pa so večinoma zelo začasne narave in ne bodo vzdržni na daljše časovno obdobje. Osrednji cilj načrta za prehodno ukrepanje je ponovna vzpostavitev običajnega reda na mejah države. Ta red naj pristojni državni organi v razumnem času postopoma in na sorazmeren način vzpostavijo. To je nenazadnje dolžnost in pravica Slovenije kot suverene države. Važno je, da Slovenija ugotovi okvirno zgornjo mejo števila beguncev in migrantov, ki jih lahko trajneje namesti in zanje poskrbi. Naloga je, tega se zavedam, nehvaležna, vendar pa je neizogibna. Približno število beguncev in migrantov, ki bi jih bila naša država in družba sposobna trajneje oskrbeti in zanje humano poskrbeti, je namreč odločilni dejavnik za sprejemanje tako imenovanih stopnjevalnih ukrepov glede nadzora na državnih mejah, in po tem me sprašujete v vašem vprašanju. Pri določitvi okvirnega največjega števila beguncev in migrantov je treba upoštevati tudi razliko med tistimi, ki bodo prosili za azil, in migranti. Zlasti pri slednjih utegnemo pri trajni namestitvi naleteti na nasprotovanje, saj bodo v Sloveniji ostali proti njihovim pričakovanjem in tudi proti njihovi volji. Ne glede na razlike v njihovih formalnih statusih pa se moramo zavedati, spoštovane gospe in gospodje, da smo jim dolžni pomagati kot ljudem v njihovi hudi življenjski stiski in preizkušnji. Glavno vodilo prehodne migracijske politike naše države mora po mojem mnenju biti, da naj dnevno število vseh beguncev in migrantov na ozemlju Republike Slovenije bistveno ne presega tega okvirnega največjega števila beguncev in migrantov, ki smo jih pripravljeni in sposobni oskrbeti za trajnejše obdobje. Pri pripravi takega načrta, se pravi, nekega domišljenega in premišljenega vodila za naša ravnanja v prihodnjih tednih in mesecih, moramo nameniti možnosti bistveno poostrenega nadzora na slovensko-avstrijski meji posebno pozornost. Vse od začetka krize, tako v času prvega kot sedaj v času drugega vala, je namreč pretočnost naše severne meje odločilnega pomena tudi za naša ravnanja. Če bi Slovenija upravičeno sklepala, da utegne biti pretočnost za begunski in migracijski val na slovensko-avstrijski meji opazno manjša, mora takoj sorazmerno poostriti nadzor na slovensko-hrvaški meji, ki je tudi schengenska meja Evropske unije. V nasprotnem primeru bi se v Sloveniji znašlo bistveno več beguncev in migrantov, kot jih naša država zmore trajneje oskrbeti in zanje humano poskrbeti. Vsako oklevanje bi bilo v takih okoliščinah neodgovorno. Od njega nihče ne bi imel nič – ne Evropa, ne naša država, ne begunci in migranti, ne naše prebivalstvo, ki smo mu odgovorni. Slovenija bi utegnila postati tako imenovani žep, v katerega bi se zateklo in v njem ostalo bistveno preveliko število beguncev, migrantov, ki jim ne bi mogli zaradi naše majhnosti in drugih značilnosti pomagati tako, kot si to zaslužijo. V takem primeru bi bile – prvič, sposobnost humanega ravnanja naših oblasti, drugič, povečana verjetnost nezadovoljstva migrantov in beguncev, in tretjič, zaskrbljenost našega prebivalstva – verjetno prevelike za neko normalno obvladovanje razmer. To pa bi značaj krize, ki je, vsaj po mojem mnenju, zlasti humanitarne narave, spremenilo v krizo varnostnih razmer, kar sedaj po mojem mnenju še ni. In če bomo premišljeno, preudarno, seveda tudi odločno ukrepali, se to v prihodnje tudi ne bo zgodilo. Naložena nam je odgovornost, da se to ne zgodi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg12">Gospod predsednik, v tem smislu se moramo zavedati, da je za učinkovito ukrepanje države v teh razmerah treba nameniti več finančnih sredstev za delovanje slovenske policije, vojske in Civilne zaščite. Vem, da je za predsednika Vlade in njegov kabinet vedno težko, ko drugi, ki te odgovornosti na koncu nimajo izven Državnega, zbora licitirajo o višini teh sredstev. To razumem, vendar sem danes izjemoma v položaju, ko moram to storiti. Kot vrhovni poveljnik obrambnih sil sem namreč že dve leti zapored prisiljen oceniti, da se je Slovenska vojska prav zaradi pomanjkanja finančnih sredstev znašla na najnižji ravni pripravljenosti. Od slovenske policije in vojske in Civilne zaščite ne smemo pričakovati zelo veliko, dajati pa zelo malo. V sedanjih okoliščinah si vas torej želim izjemoma pozvati k povečanju denarne podpore obema glavnima varnostnima stebroma države.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg13">Pomemben del tako imenovanega nacionalnega načrta mora biti tudi tvorno sodelovanje državne oblasti z lokalnimi skupnostmi. Načrt naj predvidi vse potrebne oblike sodelovanja, da se bo zaupanje med obema ravnema oblasti poglobilo in okrepilo. Samo v tem primeru in ob sprotnem odkritem seznanjanju javnosti z vsemi pomembnimi informacijami smemo pričakovati tudi potrebno sočutje prebivalstva z begunci in migranti ter njihovo podporo, razumevanje in zaupanje v naša ravnanja.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg14">Za prehodno ukrepanje do sprejetja in uveljavitve skupne evropske migracijske politike je zelo velikega pomena iskreno, tesno in uspešno sodelovanje zlasti s sosednjimi državami, državami udeleženkami tako imenovanega mini vrha Evropske unije o begunski krizi, ustanovami Evropske unije in seveda tudi organizacijo Združenih narodov. Glede na aktualne okoliščine in pomembnost naše severne in južne meje za prehodno reševanje begunske in migracijske krize je posebnega pomena vsestransko sodelovanje s sosednjima državama Avstrijo in Hrvaško. Prizadevati si moramo, da se okrepi medsebojno zaupanje, zlasti s Hrvaško, če in ko bi se Slovenija utegnila odločiti za stopnjevanje ukrepov za nadzor južne meje kot schengenske meje, če in ko bo to treba.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg15">Visoki dom, tudi prehodno ukrepanje naše države v begunski in migracijski krizi mora odražati strateško stremljenje naše države, da Slovenija ostane tudi po tej krizi v najbolj povezanem delu Evropske unije. Vsak pomembnejši ukrep, ki ga bomo načrtovali, sprejeli in uveljavili, mora premišljati tudi ta pomemben kriterij. Za nobeno ceno, za nobeno ceno se meja najbolj povezanega dela Evropske unije ne sme premakniti z naše južne meje na Karavanke; to je državni interes strateškega značaja.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg16">Spoštovani predsednik, poslanke in poslanci, predsednik Vlade, ministrice in ministri! Danes razpravljamo o nujnosti nacionalnega načrta prehodnega ukrepanja Slovenije tudi zaradi odsotnosti in neodzivnosti skupne evropske politike do aktualne begunske in migracijske krize. V našem najbolj neposrednem interesu je, da si dejavno prizadevamo za njeno čimprejšnje oblikovanje in uveljavitev. Izkoriščam to priložnost za poudarek, da sta politična, gospodarska in socialna poglobitev te povezave – Evropske unije – in njena širitev v našem najbolj vitalnem interesu. Zato si in si mora tudi naprej Slovenija – tako glede aktualne krize kot vseh drugih pomembnih vprašanj za sedanjost in prihodnost Evropske unije – prizadevati , da se bo Evropska unija krepila, ne pa da bi zaradi te krize ali drugih kakorkoli slabila. To za Slovenijo v nobenem primeru ne more biti dobro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg17">Evropska unija ima po mojem mnenju glede begunske in migracijske krize tri poglavitne naloge:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg18">Prvič – da oblikuje nabor takojšnjih in dolgoročnih ukrepov za uspešno in solidarno razbremenitev bremena sedanje krize in za boljšo pripravljenost na njen morebitni izbruh.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg19">Drugič – menim, to dodajam k temu, kar ste dobili kot pisno mnenje, da je pomembno, ali zna in zmore uveljaviti nadzor na zunanjih mejah Evropske unije, v temu primeru in ta hip zlasti na mejah Grčije.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg20">In tretjič – da se aktivneje vključi v iskanje političnih rešitev za odprta konfliktna vprašanja na Bližnjem vzhodu in v severni Afriki.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg21">Menim, da je za Slovenijo sprejemljiva takšna skupna evropska zunanja in varnostna politika glede teh in podobnih vprašanj, ki postavlja v ospredje mirno reševanje sporov in praviloma potrebo po mandatu Organizacije združenih narodov za morebitno vojaško posredovanje mednarodne skupnosti, če bi bila sprejeta takšna ocena, da drugače trajnega miru ni mogoče zavarovati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg22">Slovenija podpira, in bo to počela tudi naprej, vse pobude za oblikovanje enotnih političnih ciljev mednarodne skupnosti za posredovanje na kriznih območjih sveta. Temu, kar je napisano, dodajam: Iz naše lastne izkušnje izpred četrt stoletja vemo, kako usodno je lahko razklano stališče mednarodne javnosti do zaostrenih, celo konfliktnih ali vojaških razmer v neki regiji. Ta soseščina je plačala visoko ceno prav zaradi dolge odsotnosti enotnih političnih ciljev in je pravzaprav prišlo do mirnega reševanja šele potem, ko je prišlo do dogovora o skupnih enotnih političnih ciljih glede posredovanja za mir in varnost.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg23">Slovenija si v okviru različnih neformalnih in formalnih multilateralnih pobud ter Evropske unije in zavezništva Nato prizadeva za boljše razumevanje in uspešnejše reševanje zelo zahtevnih in kompleksnih problemov na področju Zahodnega Balkana. Slovenija razume povečano občutljivost zaradi nastale begunske in migracijske krize.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg24">Izkoriščam to priložnost, da naslovim nekatera pričakovanja mednarodne javnosti, naj kot eden od pobudnikov in voditeljev neformalnega procesa Brdo pozovem h klicu izredne konference o begunski problematiki. Najprej naj pojasnim, da sva v začetku septembra skupaj s hrvaško predsednico in kolegico, gospo Kolindo Grabar Kitarović že poslala vabilo ameriškemu podpredsedniku Josephu Bidnu za udeležbo na skorajšnjem vrhu o varnostnih vprašanjih, ki naj bi potekal na Hrvaškem. V temu smislu se novi neformalni vrh voditeljev torej v kratkem pripravlja; čeprav ni namenjen in se za to nisva odločila zlasti in predvsem zaradi begunske krize, je seveda jasno, da se tej problematiki niti ne moremo niti ne smemo izogniti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg25">Za Slovenijo pa je pomembno, da Evropska unija, celotna mednarodna skupnost pri reševanju begunske problematike in sicer razume, da je Slovenija zelo občutljiva na to, ali se jo ali se je ne umešča v prostor Zahodnega Balkana. Slovenija ima vrsto identitet – mediteransko, srednjeevropsko, je država članica EU in Nata, članica evro cone –, države torej, ki je v najbolj povezanem delu Evropske unije. Mi smo lahko toliko bolj aktivni na področju Zahodnega Balkana, kolikor bo vsem, ki pričakujejo naše odgovorno ravnanje v temu delu jugovzhodne Evrope, jasno, da geopolitično tja ne spadamo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg26">Kar se tiče obravnave begunske problematike, to ste lahko že zasledili, Slovenija se je tako zavzela, prav tako pričakujemo, da če se je in se bo tematizirala tako imenovana Balkanska pot beguncev in migrantov, za Slovenijo ni sprejemljivo, da bi se sešle samo države od naše države navzdol do Grčije. Nujno morata biti iz stvarnih in simbolnih razlogov prisotni tudi Avstrija in Nemčija.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg27">Slovenija je članica EU, je članica Nata in mora biti pri vseh morebitnih novih razvrščanjih v simbolnem in stvarnem smislu umeščena v okolje, v katero po svojem političnem in varnostnem značaju tudi sodi. Slovenija, in to je odgovor na ta vprašanja glede angažiranja Slovenije na Zahodnem Balkanu, Slovenija si bo torej v tej pobudi, kot v vseh ostalih pobudah, pri svojem delu v EU, mednarodni skupnosti, iskreno, odkrito – zaradi poznavanja kulture, izkušenj ljudi – prizadevala za procese sprave, miru, sožitja, reševanja odprtih vprašanj med državami bivše Jugoslavije toliko, kolikor bo vsem popolnoma jasno, da to počne kot aktivna država članica EU in Nata in ne zato, ker tako ali drugače sodi v geopolitični prostor Zahodnega Balkana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg28">Spoštovani predsednik, gospe in gospodje! Tudi o aktualnem problemu begunske in migracijske krize je treba kritično in demokratično razpravljati. Občutljivost teme – in moramo priznati, da je prav gotovo zelo občutljiva; ne govorimo o stvareh, govorimo o ljudeh, ne govorimo o ljudeh, ki nam želijo kaj slabega, ampak govorimo o ljudeh, ki so se znašli v hudih življenjskih stiskah –, občutljivost razprave o njih, o našem ravnanju z njimi ne more biti razlog, da bi drug drugemu jemali pravico do drugačnega mnenja. Vsi moramo biti zelo pazljivi, da se izogibamo stališčem, stavkom, izjavam, ki bi jih kdorkoli lahko razumel kot nestrpna in žaljiva stališča. Nihče od nas ni imun za sovražni govor. Dolžni pa smo, tudi zaradi položajev, ki jih zasedamo, ne nazadnje predstavljamo vse naše ljudi, storiti vse, da se mu, kolikor je to mogoče, izognemo ali pa se pri spodrsljajih za to opravičimo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg29">Spoštovani gospe in gospodje, prepričan sem, da bomo slednjič v Sloveniji in EU, kljub izjemni zahtevnosti te teme, ob iskrenih poskusih, premišljenih poskusih, preudarnih poskusih vendarle oblikovali potrebno soglasje za uspešno ukrepanje. Zdi se, da utegne ta kriza in naš odziv nanje močno vplivati na značaj naše sedanje in bodoče družbe, in to bolj, kot je bilo sprva mogoče pričakovati. Vedno, ko se družbe soočajo s takimi izzivi, ki so zelo zahtevni, ki so kontroverzni, ki ne dovoljujejo črno-belega razmišljanja, vselej so to zelo zapletena vprašanja, ki pa jih je, če se jih tako lotimo, mogoče rešiti na način, zaradi katerega bomo, ko bo to enkrat za nami, na naša ravnanja gledali z enim občutkom ponosa. Tudi za prihodnje generacije pomeni nek vir navdiha. Znašli smo se, s tem končujem gospod predsednik, znašli smo se v položaju, ko moramo tako zaradi humane obravnave beguncev in migrantov kot zavoljo zagotovitve reda in varnosti relativno hitro sprejemati premišljene, preudarne in odločne ukrepe. Nihče od nas ne ve in nihče ne more vedeti, kako se bo v prihodnosti razvijala sedanja begunska in migrantska kriza. Dolžni pa smo, in to vas pozivam kot predsednik republike in eden od nas, dolžni pa smo stakniti naše glave. Imamo dovolj izkušenj. Imamo dovolj znanja. Imamo dovolj preudarnosti. Imamo dovolj odločnosti in tudi dovolj srčnosti, da ne nazadnje zaradi različnih stališč oblikujemo skupno nacionalno in kasneje tudi evropsko politiko tako, da bomo, kot sem dejal prej, na naše ravnanje kasneje ponosni in bo vir navdiha tudi za prihodnje generacije in za prihodnje izzive.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg30">Zelo se vam zahvaljujem za vašo pozornost in vam želim vse dobro. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <gap reason="editorial"><desc xml:lang="en">SAMPLING</desc></gap>
            <u who="#GrimsBranko" xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.u104" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg515">Hvala za besedo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg516">Še enkrat moram reči, da me je to zdaj zelo zabavalo, ko je kolega iz vladajoče koalicije rekel, da ne razume, kaj mu dopovedujem. Dopovedujem mu to, da ste na moj predlog, ki ga je potrdila tudi komisija, ki jo vodim, sprejeli pred dvema mesecema točno tiste poudarke, ki jih je danes, ko se je obrnil kot očitek, namenil predsednik države predsedniku Vlade. Če niste tega pogruntali, vsi skupaj. To sem vam jaz ves čas očital. Niste storili tistega, za kar ste bili izvoljeni. Na osnovi česa ste bili izvoljeni? Zagotavljali ste, da boste zagotavljali varnost, dosledno spoštovanje pravnega reda, dosledno spoštovanje pravnih pravil, mednarodnih pogodb in slovenske ustave ter da boste skrbeli za blaginjo ljudi; ob vsem ste pogrnili na celi črti. Če vam tega jaz ne morem povedati, vam je povedal ravnokar predsednik države gospod Borut Pahor. Točno to vam je povedal. Niste opravili svojega dela, in to zakaj ne? Zaradi tega, ker gledate, kako ravna zdaj v tem trenutku cela Evropa in mislite, da s tem ko tulite v isti rog, da je to za Slovenijo dobro. Ni. Če vsi v Evropi kršijo zdaj zakone, to ne pomeni, da jih imate tudi vi pravico, niti ne pomeni, da je to za Slovenijo dobro. Orbána so vsi zmerjali, tudi nekateri tukaj, da je ne vem kaj, ko je postavljal ograjo. Danes je Orbán edini evropski politik, ki ima velikansko podporo svojega ljudstva – če gre zdaj na volitve, bo 80 % dobil – in ki lahko mirno reče, da je svojim zagotovil ekonomsko blaginjo, varnost in mir. Ob hudem naporu, ki ga je imel, in ob neznanskem zmerjanju, ki ga je bil deležen iz Evropske unije. To zmerjanje je sprenevedanje, če ga ne razumete, zato ker vsa Evropa zdaj ravna po načelu <gap reason="inaudible">
                     <desc>…</desc>
                  </gap>Namesto solidarnosti, ki je ima polna usta, si misli, ja boljše, da gredo problemi k vam, kot pa da pridejo k meni. Tako v resnici zdaj deluje Evropa. In zato so vsi zmerjali Orbána, ker je mejo zaprl, drugače bi pa on imel zdaj probleme. Ampak tako pa jih imamo mi, ker nismo ravnali enako, če tega ne razumete. Ampak zakaj je sploh do cele te zgodbe prišlo? Zato ker si je nekdo vzel v Evropi pravico – najprej, ne vem, v Bruslju in Nemčiji, zdaj pa še tukaj, ker vsi pač morajo iti s čredo –, da misli, da zakoni iznenada ne veljajo več, da pravna pravila Evropske unije lahko kršiš po dolgem in počez. Ja pa nihče nima tega mandata, nihče nima te pravice. Saj vendar vodi to vlado ustavni pravnik, ki to lahko, bi moral pravzaprav on prvi povedati, ne da moram jaz to razlagati tukaj. Nihče nima te pravice, gospe in gospodje, ne vi, ne vi, ne vi, nihče, ne jaz. Nihče nima. Nihče ni nad zakonom, nihče ni nad ustavo, nihče ni nad ratificiranimi mednarodnimi pogodbami, ki se zdaj v Sloveniji kršijo po dolgem in počez. In to je jedro problema, s katerim se soočamo, in do tega ne bi bilo treba, da pride.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg517">Prej je bilo rečeno, imamo pač vojsko in policijo, ki opravljata svoje delo. Ja, hvala bogu, to se vsi strinjamo. Če komu, smo lahko sedajle hvaležni fantom v uniformah, policistom, vojski, vsem, ki jim pomagajo, Civilni zaščiti, prostovoljcem, zdravnikom, gasilcem, ki skrbijo s skrajnimi napori, da stvari še približno funkcionirajo. Ampak kje se ne razumemo? Ni treba, da bi bilo tako. Če bi se pravočasno poskrbelo za tisto, čemur se sedaj popularno reče "ovire" v levičarski latovščini, po domače se pa temu reče ena poštena ograja, in bi se dosledno izvajalo schengenska pravila na celotnem ozemlju Republike Slovenije, kar ste mimogrede dolžni, še kazensko ste odgovorni za to, če kdo tega ne ve, potem tega položaja ne bi bilo. Ne bi bilo tega strašnega napora za gasilce, ne bi bilo napora za zdravnike, ne bi bilo stroškov, ne bi bilo ničesar. Vse, kar bi bilo treba, bi bilo treba postaviti ograjo, zagotoviti minimalno zaščito ograje in pač to razglasiti. Saj nihče več ne bi do sem prišel, tako kot danes praktično nihče več ne gre proti ograji na Madžarsko gledat, kaj se tam dogaja, ker vsi vedo, da tam je in deluje sama po sebi, zato je ta stvar tako učinkovita. Zato da se izogneš naporom, stroškom in bolj agresivnim metodam, ki si jih sicer na koncu dolžan uporabiti. In zaradi tega opozarjam, da v imenu še tako visokih idealov nima nihče kot politik ali kot posameznik pravice vsiljevati državljankam in državljanom masovnega kršenja pravnega reda, nima pravice jih postavljati v položaj, ko so ogrožene temeljne vrednote, blaginja ljudi ali pa celo osebna integriteta in življenje posameznika. Ko bo to spoznanje spoznanje vseh in bo o tem soglasje v tem državnem zboru, potem pa sem trdno prepričan, da bo Slovenija imela odlične temelje za naprej. Tudi v novih</seg>
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>izklop mikrofona</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK DR. MILAN BRGLEZ:</note>
            <u who="#BrglezMilan" xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.u105" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg518">S tem zaključujem splošno razpravo o predlogu priporočila.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg519">V skladu z razlago Komisije za poslovnik z dne 9. 12. 2009 Državni zbor ugotavlja, da je postopek obravnave predloga priporočila končan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg520">S tem zaključujem to kompleksno točko dnevnega reda in tudi 23. izredno sejo Državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-SI_2015-11-05_SDZ7-Izredna-23.seg521">Vsem želim mirno noč. Na nadaljnje skupno in odgovorno delo, ter se zahvaljujem za vse, kar ste v imenu države že in še boste storili, zato ker ste, smo in so ljudje.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja se je končala 5. novembra 2015 ob 21.31.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>