# newdoc id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1
# newpar id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.1
# text = Godātie kolēģi!
1	Godātie	godāt	VERB	vmnpdmpnpsypn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	2	amod	_	NER=O
2	kolēģi	kolēģis	NOUN	ncmsa2	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.2
# text = Sāksim izskatīt šā gada 2. jūnija ārkārtas sēdes darba kārtību.
1	Sāksim	sākt	VERB	vpnift11pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
2	izskatīt	izskatīt	VERB	vmnn0t3000n	Polarity=Pos|VerbForm=Inf	1	xcomp	_	NER=O
3	šā	šis	DET	pd3msgn	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing|Person=3|PronType=Dem	4	det	_	NER=O
4	gada	gads	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
5	2.	2.	ADJ	xo	NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	jūnija	jūnijs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
7	ārkārtas	ārkārtas	NOUN	ncfv_g	Gender=Fem|Number=Coll	8	nmod	_	NER=O
8	sēdes	sēde	NOUN	ncfsg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
9	darba	darbs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
10	kārtību	kārtība	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.3
# text = Darba kārtībā – “ Amatpersonu ievēlēšana, apstiprināšana, iecelšana, atbrīvošana vai atlaišana no amata, uzticības vai neuzticības izteikšana”.
1	Darba	darbs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	kārtībā	kārtība	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	6	obl	_	NER=O
3	–	–	PUNCT	zd	_	6	punct	_	NER=O
4	“	“	PUNCT	zq	_	6	punct	_	NER=O
5	Amatpersonu	amatpersona	NOUN	ncfpg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	6	nmod	_	NER=O
6	ievēlēšana	ievēlēšana	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	,	,	PUNCT	zc	_	8	punct	_	NER=O
8	apstiprināšana	apstiprināšana	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	6	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	zc	_	10	punct	_	NER=O
10	iecelšana	iecelšana	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	6	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	zc	_	12	punct	_	NER=O
12	atbrīvošana	atbrīvošana	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	6	conj	_	NER=O
13	vai	vai	CCONJ	cc	_	14	cc	_	NER=O
14	atlaišana	atlaišana	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	6	conj	_	NER=O
15	no	no	ADP	spsg	_	16	case	_	NER=O
16	amata	amats	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	,	,	PUNCT	zc	_	21	punct	_	NER=O
18	uzticības	uzticība	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	21	amod	_	NER=O
19	vai	vai	CCONJ	cc	_	20	cc	_	NER=O
20	neuzticības	neuzticība	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	18	conj	_	NER=O
21	izteikšana	izteikšana	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	6	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	”	”	PUNCT	zq	_	6	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	.	.	PUNCT	zs	_	6	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.4
# text = Lēmuma projekts “ Par Saeimas deputāta Raivja Dzintara atsaukšanu no Saeimas Izglītības, kultūras un zinātnes komisijas”.
1	Lēmuma	lēmums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	projekts	projekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
3	“	“	PUNCT	zq	_	9	punct	_	NER=O
4	Par	par	ADP	spsa	_	9	dep	_	NER=O
5	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
6	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	Raivja	Raivis	PROPN	npmsg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-PER
8	Dzintara	dzintars	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	flat:name	_	NER=I-PER
9	atsaukšanu	atsaukšana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O
10	no	no	ADP	spsg	_	17	case	_	NER=O
11	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	17	nmod	_	NER=B-ORG
12	Izglītības	izglītība	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	17	amod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	zc	_	14	punct	_	NER=I-ORG
14	kultūras	kultūra	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	12	conj	_	NER=I-ORG
15	un	un	CCONJ	cc	_	16	cc	_	NER=I-ORG
16	zinātnes	zinātne	NOUN	ncfsg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	12	conj	_	NER=I-ORG
17	komisijas	komisija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	9	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
18	”	”	PUNCT	zq	_	9	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
19	.	.	PUNCT	zs	_	9	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.5
# text = Lūdzu zvanu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	discourse	_	NER=O
2	zvanu	zvans	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.6
# text = Balsosim par lēmuma projektu “ Par Saeimas deputāta Raivja Dzintara atsaukšanu no Saeimas Izglītības, kultūras un zinātnes komisijas”!
1	Balsosim	balsot	VERB	vmnifi21pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
2	par	par	ADP	spsa	_	1	dep	_	NER=O
3	lēmuma	lēmums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	projektu	projekts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
5	“	“	PUNCT	zq	_	11	punct	_	NER=O
6	Par	par	ADP	spsa	_	11	dep	_	NER=O
7	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=B-ORG
8	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
9	Raivja	Raivis	PROPN	npmsg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-PER
10	Dzintara	dzintars	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	flat:name	_	NER=I-PER
11	atsaukšanu	atsaukšana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	1	obj	_	NER=O
12	no	no	ADP	spsg	_	19	case	_	NER=O
13	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	19	nmod	_	NER=B-ORG
14	Izglītības	izglītība	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	19	amod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	zc	_	16	punct	_	NER=I-ORG
16	kultūras	kultūra	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	14	conj	_	NER=I-ORG
17	un	un	CCONJ	cc	_	18	cc	_	NER=I-ORG
18	zinātnes	zinātne	NOUN	ncfsg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	14	conj	_	NER=I-ORG
19	komisijas	komisija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
20	”	”	PUNCT	zq	_	11	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	!	!	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.7
# text = Lūdzu balsošanas režīmu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	discourse	_	NER=O
2	balsošanas	balsošana	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
3	režīmu	režīms	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	!	!	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.8
# text = Lūdzu rezultātu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	discourse	_	NER=O
2	rezultātu	rezultāts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.9
# text = Par - 61, pret un atturas - nav.
1	Par	par	ADP	spsa	_	0	root	_	NER=O
2	-	-	PUNCT	zd	_	3	punct	_	NER=O
3	61	61	NUM	xn	NumType=Card	1	parataxis	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	zc	_	5	punct	_	NER=O
5	pret	pret	ADP	spsa	_	3	conj	_	NER=O
6	un	un	CCONJ	cc	_	7	cc	_	NER=O
7	atturas	atturēties	VERB	vmyip_330an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Reflex=Yes|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	conj	_	NER=O
8	-	-	PUNCT	zd	_	9	nsubj	_	NER=O
9	nav	būt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.10
# text = Lēmums pieņemts.
1	Lēmums	lēmums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	2	nsubj	_	NER=O
2	pieņemts	pieņemt	VERB	vmnpdmsnpsnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.11
# text = Lēmuma projekts “ Par Saeimas deputāta Raivja Dzintara ievēlēšanu Saeimas Budžeta un finanšu ( nodokļu) komisijā”.
1	Lēmuma	lēmums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	projekts	projekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
3	“	“	PUNCT	zq	_	9	punct	_	NER=O
4	Par	par	ADP	spsa	_	9	dep	_	NER=O
5	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
6	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	Raivja	Raivis	PROPN	npmsg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-PER
8	Dzintara	dzintars	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	flat:name	_	NER=I-PER
9	ievēlēšanu	ievēlēšana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O
10	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-ORG
11	Budžeta	budžets	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	17	nmod	_	NER=I-ORG
12	un	un	CCONJ	cc	_	13	cc	_	NER=I-ORG
13	finanšu	finanses	NOUN	ncfdg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Ptan	11	conj	_	NER=I-ORG
14	(	(	PUNCT	zb	_	15	punct	_	NER=I-ORG
15	nodokļu	nodoklis	NOUN	ncmpg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	11	parataxis	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
16	)	)	PUNCT	zb	_	15	punct	_	NER=I-ORG
17	komisijā	komisija	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	9	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
18	”	”	PUNCT	zq	_	9	punct	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
19	.	.	PUNCT	zs	_	9	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.12
# text = Lūdzu zvanu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	discourse	_	NER=O
2	zvanu	zvans	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.13
# text = Balsosim par lēmuma projektu “ Par Saeimas deputāta Raivja Dzintara ievēlēšanu Saeimas Budžeta un finanšu ( nodokļu) komisijā”!
1	Balsosim	balsot	VERB	vmnifi21pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
2	par	par	ADP	spsa	_	1	case	_	NER=O
3	lēmuma	lēmums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	projektu	projekts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
5	“	“	PUNCT	zq	_	11	punct	_	NER=O
6	Par	par	ADP	spsa	_	11	dep	_	NER=O
7	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=B-ORG
8	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
9	Raivja	Raivis	PROPN	npmsg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-PER
10	Dzintara	dzintars	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	flat:name	_	NER=I-PER
11	ievēlēšanu	ievēlēšana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	1	ccomp	_	NER=O
12	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	13	nmod	_	NER=B-ORG
13	Budžeta	budžets	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=I-ORG
14	un	un	CCONJ	cc	_	15	cc	_	NER=I-ORG
15	finanšu	finanses	NOUN	ncfdg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Ptan	13	conj	_	NER=I-ORG
16	(	(	PUNCT	zb	_	17	punct	_	NER=I-ORG
17	nodokļu	nodoklis	NOUN	ncmpg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	13	parataxis	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
18	)	)	PUNCT	zb	_	17	punct	_	NER=I-ORG
19	komisijā	komisija	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
20	”	”	PUNCT	zq	_	11	punct	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
21	!	!	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.14
# text = Lūdzu balsošanas režīmu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	discourse	_	NER=O
2	balsošanas	balsošana	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
3	režīmu	režīms	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	!	!	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.15
# text = Lūdzu rezultātu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	discourse	_	NER=O
2	rezultātu	rezultāts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.16
# text = Par - 69, pret un atturas - nav.
1	Par	par	ADP	spsa	_	0	root	_	NER=O
2	-	-	PUNCT	zd	_	3	punct	_	NER=O
3	69	69	NUM	xn	NumType=Card	1	parataxis	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	zc	_	5	punct	_	NER=O
5	pret	pret	ADP	spsa	_	3	conj	_	NER=O
6	un	un	CCONJ	cc	_	7	cc	_	NER=O
7	atturas	atturēties	VERB	vmyip_330an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Reflex=Yes|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	conj	_	NER=O
8	-	-	PUNCT	zd	_	9	nsubj	_	NER=O
9	nav	būt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.17
# text = Lēmums pieņemts.
1	Lēmums	lēmums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	2	nsubj	_	NER=O
2	pieņemts	pieņemt	VERB	vmnpdmsnpsnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.18
# text = Lēmuma projekts “ Par Saeimas deputāta Normunda Dzintara ievēlēšanu Saeimas Izglītības, kultūras un zinātnes komisijā”.
1	Lēmuma	lēmums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	projekts	projekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
3	“	“	PUNCT	zq	_	9	punct	_	NER=O
4	Par	par	ADP	spsa	_	9	dep	_	NER=O
5	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
6	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	Normunda	Normunds	PROPN	npmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-PER
8	Dzintara	dzintars	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	flat:name	_	NER=I-PER
9	ievēlēšanu	ievēlēšana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O
10	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	16	nmod	_	NER=B-ORG
11	Izglītības	izglītība	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	16	amod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	zc	_	13	punct	_	NER=I-ORG
13	kultūras	kultūra	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	conj	_	NER=I-ORG
14	un	un	CCONJ	cc	_	15	cc	_	NER=I-ORG
15	zinātnes	zinātne	NOUN	ncfsg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	conj	_	NER=I-ORG
16	komisijā	komisija	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	9	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
17	”	”	PUNCT	zq	_	9	punct	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
18	.	.	PUNCT	zs	_	9	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.19
# text = Lūdzu zvanu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	discourse	_	NER=O
2	zvanu	zvans	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.20
# text = Balsosim par lēmuma projektu “ Par Saeimas deputāta Normunda Dzintara ievēlēšanu Saeimas Izglītības, kultūras un zinātnes komisijā”!
1	Balsosim	balsot	VERB	vmnifi21pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
2	par	par	ADP	spsa	_	1	dep	_	NER=O
3	lēmuma	lēmums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	projektu	projekts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
5	“	“	PUNCT	zq	_	11	punct	_	NER=O
6	Par	par	ADP	spsa	_	11	dep	_	NER=O
7	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=B-ORG
8	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
9	Normunda	Normunds	PROPN	npmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-PER
10	Dzintara	dzintars	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	flat:name	_	NER=I-PER
11	ievēlēšanu	ievēlēšana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	1	obj	_	NER=O
12	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	18	nmod	_	NER=B-ORG
13	Izglītības	izglītība	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	18	amod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	zc	_	15	punct	_	NER=I-ORG
15	kultūras	kultūra	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	13	conj	_	NER=I-ORG
16	un	un	CCONJ	cc	_	17	cc	_	NER=I-ORG
17	zinātnes	zinātne	NOUN	ncfsg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	13	conj	_	NER=I-ORG
18	komisijā	komisija	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
19	”	”	PUNCT	zq	_	11	punct	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
20	!	!	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.21
# text = Lūdzu balsošanas režīmu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	discourse	_	NER=O
2	balsošanas	balsošana	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
3	režīmu	režīms	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	!	!	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.22
# text = Lūdzu rezultātu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	discourse	_	NER=O
2	rezultātu	rezultāts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.23
# text = Par - 71, pret un atturas - nav.
1	Par	par	ADP	spsa	_	0	root	_	NER=O
2	-	-	PUNCT	zd	_	3	punct	_	NER=O
3	71	71	NUM	xn	NumType=Card	1	parataxis	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	zc	_	5	punct	_	NER=O
5	pret	pret	ADP	spsa	_	3	conj	_	NER=O
6	un	un	CCONJ	cc	_	7	cc	_	NER=O
7	atturas	atturēties	VERB	vmyip_330an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Reflex=Yes|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	conj	_	NER=O
8	-	-	PUNCT	zd	_	9	nsubj	_	NER=O
9	nav	būt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.24
# text = Lēmums pieņemts.
1	Lēmums	lēmums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	2	nsubj	_	NER=O
2	pieņemts	pieņemt	VERB	vmnpdmsnpsnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.25
# text = Lēmuma projekts “ Par Saeimas deputāta Normunda Dzintara ievēlēšanu Saeimas Publisko izdevumu un revīzijas komisijā”.
1	Lēmuma	lēmums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	projekts	projekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
3	“	“	PUNCT	zq	_	9	punct	_	NER=B-ORG
4	Par	par	ADP	spsa	_	9	dep	_	NER=I-ORG
5	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	6	nmod	_	NER=I-ORG
6	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	Normunda	Normunds	PROPN	npmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-PER
8	Dzintara	dzintars	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	flat:name	_	NER=I-PER
9	ievēlēšanu	ievēlēšana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O
10	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	15	nmod	_	NER=B-ORG
11	Publisko	publisks	ADJ	afmsayp	Case=Acc|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	12	nmod	_	NER=I-ORG
12	izdevumu	izdevums	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	15	nmod	_	NER=I-ORG
13	un	un	CCONJ	cc	_	14	cc	_	NER=I-ORG
14	revīzijas	revīzija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	12	conj	_	NER=I-ORG
15	komisijā	komisija	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	9	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
16	”	”	PUNCT	zq	_	9	punct	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
17	.	.	PUNCT	zs	_	9	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.26
# text = Lūdzu zvanu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	discourse	_	NER=O
2	zvanu	zvans	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.27
# text = Balsosim par lēmuma projektu “ Par Saeimas deputāta Normunda Dzintara ievēlēšanu Saeimas Publisko izdevumu un revīzijas komisijā”!
1	Balsosim	balsot	VERB	vmnifi21pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
2	par	par	ADP	spsa	_	1	case	_	NER=O
3	lēmuma	lēmums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	projektu	projekts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
5	“	“	PUNCT	zq	_	11	punct	_	NER=O
6	Par	par	ADP	spsa	_	11	dep	_	NER=O
7	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
9	Normunda	Normunds	PROPN	npmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-PER
10	Dzintara	dzintars	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	flat:name	_	NER=I-PER
11	ievēlēšanu	ievēlēšana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	1	iobj	_	NER=O
12	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	17	nmod	_	NER=B-ORG
13	Publisko	publisks	ADJ	afmsayp	Case=Acc|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=I-ORG
14	izdevumu	izdevums	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	17	nmod	_	NER=I-ORG
15	un	un	CCONJ	cc	_	16	cc	_	NER=I-ORG
16	revīzijas	revīzija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	14	conj	_	NER=I-ORG
17	komisijā	komisija	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
18	”	”	PUNCT	zq	_	11	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	!	!	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.28
# text = Lūdzu balsošanas režīmu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	discourse	_	NER=O
2	balsošanas	balsošana	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
3	režīmu	režīms	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	!	!	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.29
# text = Lūdzu rezultātu!
1	Lūdzu	lūgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	discourse	_	NER=O
2	rezultātu	rezultāts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.30
# text = Par - 69, pret un atturas - nav.
1	Par	par	ADP	spsa	_	0	root	_	NER=O
2	-	-	PUNCT	zd	_	3	punct	_	NER=O
3	69	69	NUM	xn	NumType=Card	1	parataxis	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	zc	_	5	punct	_	NER=O
5	pret	pret	ADP	spsa	_	3	conj	_	NER=O
6	un	un	CCONJ	cc	_	7	cc	_	NER=O
7	atturas	atturēties	VERB	vmyip_330an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Reflex=Yes|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	conj	_	NER=O
8	-	-	PUNCT	zd	_	9	nsubj	_	NER=O
9	nav	būt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.31
# text = Lēmums pieņemts.
1	Lēmums	lēmums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	2	nsubj	_	NER=O
2	pieņemts	pieņemt	VERB	vmnpdmsnpsnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.32
# text = Darba kārtībā - likumprojektu izskatīšana.
1	Darba	darbs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	kārtībā	kārtība	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	5	orphan	_	NER=O
3	-	-	PUNCT	zd	_	5	punct	_	NER=O
4	likumprojektu	likumprojekts	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	5	nmod	_	NER=O
5	izskatīšana	izskatīšana	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	zs	_	5	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.33
# text = Likumprojekts “ Pret Ukrainu vērstās Krievijas militārās agresijas dēļ piemēroto sankciju un pretpasākumu izraisīto ekonomisko seku pārvarēšanas atbalsta likums”, otrais lasījums.
1	Likumprojekts	likumprojekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
2	“	“	PUNCT	zq	_	11	punct	_	NER=O
3	Pret	pret	ADP	spsa	_	5	advmod	_	NER=O
4	Ukrainu	Ukraina	PROPN	npfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	5	obj	_	NER=O
5	vērstās	vērst	VERB	vmnpdfsgpsypn	Aspect=Perf|Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	8	amod	_	NER=O
6	Krievijas	Krievija	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	5	obl	_	NER=O
7	militārās	militārs	ADJ	affsgyp	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	8	amod	_	NER=O
8	agresijas	agresija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	10	obl	_	NER=O
9	dēļ	dēļ	ADP	spsg	_	5	obl	_	NER=O
10	piemēroto	piemērot	VERB	vmnpdfsapsypn	Aspect=Perf|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	11	amod	_	NER=O
11	sankciju	sankcija	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
12	un	un	CCONJ	cc	_	16	cc	_	NER=O
13	pretpasākumu	pretpasākums	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	14	obl	_	NER=O
14	izraisīto	izraisīt	VERB	vmnpdmsapsypn	Aspect=Perf|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	16	amod	_	NER=O
15	ekonomisko	ekonomisks	ADJ	affpgyp	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Plur	16	amod	_	NER=O
16	seku	seka	NOUN	ncfpg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	17	nmod	_	NER=O
17	pārvarēšanas	pārvarēšana	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
18	atbalsta	atbalsts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
19	likums	likums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	”	”	PUNCT	zq	_	19	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	,	,	PUNCT	zc	_	23	punct	_	NER=O
22	otrais	otrais	ADJ	mosmsn	Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|NumType=Ord	23	amod	_	NER=O
23	lasījums	lasījums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	19	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	.	.	PUNCT	zs	_	19	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.34
# text = Likumprojekts atzīts par steidzamu.
1	Likumprojekts	likumprojekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	2	nsubj:pass	_	NER=O
2	atzīts	atzīt	VERB	vmnpdmsnpsnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
3	par	par	ADP	spsa	_	4	case	_	NER=O
4	steidzamu	steigt	VERB	vmnpdmsappnpn	Case=Acc|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	2	xcomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U1-P1.35
# text = Budžeta un finanšu ( nodokļu) komisijas vārdā - deputāte Iveta Benhena-Bēkena.
1	Budžeta	budžets	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=B-ORG
2	un	un	CCONJ	cc	_	3	cc	_	NER=I-ORG
3	finanšu	finanses	NOUN	ncfdg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Ptan	1	conj	_	NER=I-ORG
4	(	(	PUNCT	zb	_	5	punct	_	NER=I-ORG
5	nodokļu	nodoklis	NOUN	ncmpg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	1	parataxis	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
6	)	)	PUNCT	zb	_	5	punct	_	NER=I-ORG
7	komisijas	komisija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-ORG
8	vārdā	vārds	NOUN	ncmsl1	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	11	orphan	_	NER=O
9	-	-	PUNCT	zd	_	11	punct	_	NER=O
10	deputāte	deputāte	NOUN	ncfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
11	Iveta	Iveta	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=B-PER
12	Benhena-Bēkena	Benhena-Bēkena	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	11	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	zs	_	11	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U2
# newpar id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U2-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U2-P1.1
# text = Cienījamā Saeimas priekšsēdētāja!
1	Cienījamā	cienīt	VERB	vmnpdmsgppypn	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	3	amod	_	NER=O
2	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
3	priekšsēdētāja	priekšsēdētāja	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	!	!	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U2-P1.2
# text = Dārgie kolēģi!
1	Dārgie	dārgs	ADJ	afmpnyp	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur	2	amod	_	NER=O
2	kolēģi	kolēģis	NOUN	ncmpn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U2-P1.3
# text = Budžeta un finanšu ( nodokļu) komisija ir izskatījusi un sagatavojusi izskatīšanai Saeimas sēdē otrajā, galīgajā, lasījumā likumprojektu “ Pret Ukrainu vērstās Krievijas militārās agresijas dēļ piemēroto sankciju un pretpasākumu izraisīto ekonomisko seku pārvarēšanas atbalsta likums” ( Nr. 1477/Lp13).
1	Budžeta	budžets	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=B-ORG
2	un	un	CCONJ	cc	_	3	cc	_	NER=I-ORG
3	finanšu	finanses	NOUN	ncfdg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Ptan	1	conj	_	NER=I-ORG
4	(	(	PUNCT	zb	_	5	punct	_	NER=I-ORG
5	nodokļu	nodoklis	NOUN	ncmpg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	1	parataxis	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
6	)	)	PUNCT	zb	_	5	punct	_	NER=I-ORG
7	komisija	komisija	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	9	nsubj	_	NER=I-ORG
8	ir	būt	AUX	vcnipii30an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	9	aux	_	NER=O
9	izskatījusi	izskatīt	VERB	vmnpdfsnasnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
10	un	un	CCONJ	cc	_	11	cc	_	NER=O
11	sagatavojusi	sagatavot	VERB	vmnpdfsnasnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	9	conj	_	NER=O
12	izskatīšanai	izskatīšana	NOUN	ncfsd4	Case=Dat|Gender=Fem|Number=Sing	9	iobj	_	NER=O
13	Saeimas	Saeima	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	14	nmod	_	NER=B-ORG
14	sēdē	sēde	NOUN	ncfsl5	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
15	otrajā	otrais	ADJ	mosfsl	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|NumType=Ord	19	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	zc	_	17	punct	_	NER=O
17	galīgajā	galīgs	ADJ	affslyp	Case=Loc|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	15	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	,	,	PUNCT	zc	_	17	punct	_	NER=O
19	lasījumā	lasījums	NOUN	ncmsl1	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
20	likumprojektu	likumprojekts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	38	nmod	_	NER=O
21	“	“	PUNCT	zq	_	38	punct	_	NER=O
22	Pret	pret	ADP	spsa	_	24	advmod	_	NER=O
23	Ukrainu	Ukraina	PROPN	npfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	24	obj	_	NER=O
24	vērstās	vērst	VERB	vmnpdfsgpsypn	Aspect=Perf|Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	27	amod	_	NER=O
25	Krievijas	Krievija	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	24	obl	_	NER=O
26	militārās	militārs	ADJ	affsgyp	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	27	amod	_	NER=O
27	agresijas	agresija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	29	obl	_	NER=O
28	dēļ	dēļ	ADP	spsg	_	24	obl	_	NER=O
29	piemēroto	piemērot	VERB	vmnpdfsapsypn	Aspect=Perf|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	30	amod	_	NER=O
30	sankciju	sankcija	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	37	nmod	_	NER=O
31	un	un	CCONJ	cc	_	35	cc	_	NER=O
32	pretpasākumu	pretpasākums	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	33	obl	_	NER=O
33	izraisīto	izraisīt	VERB	vmnpdmsapsypn	Aspect=Perf|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	35	amod	_	NER=O
34	ekonomisko	ekonomisks	ADJ	affpgyp	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Plur	35	amod	_	NER=O
35	seku	seka	NOUN	ncfpg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	30	conj	_	NER=O
36	pārvarēšanas	pārvarēšana	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	30	conj	_	NER=O
37	atbalsta	atbalsts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	38	nmod	_	NER=O
38	likums	likums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
39	”	”	PUNCT	zq	_	41	punct	_	NER=O
40	(	(	PUNCT	zb	_	41	punct	_	NER=O
41	Nr.	nr.	X	y	Abbr=Yes	38	parataxis	_	NER=O
42	1477	1477	NUM	xn	NumType=Card	38	parataxis	_	NER=O|SpaceAfter=No
43	/	/	PUNCT	zx	_	41	flat:foreign	_	NER=O|SpaceAfter=No
44	Lp13	Lp13	SYM	xx	_	41	flat:foreign	_	NER=O|SpaceAfter=No
45	)	)	PUNCT	zb	_	41	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
46	.	.	PUNCT	zs	_	9	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U2-P1.4
# text = Kopumā tika saņemti seši priekšlikumi, kuri ir tehniski un redakcionāli.
1	Kopumā	kopums	NOUN	ncmsl1	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	3	obl	_	NER=O
2	tika	tikt	VERB	vanisi130an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	aux:pass	_	NER=O
3	saņemti	saņemt	VERB	vmnpdmpnpsnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
4	seši	seši	NUM	mcsmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur|NumType=Card	5	nummod	_	NER=O
5	priekšlikumi	priekšlikums	NOUN	ncmpn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	3	nsubj:pass	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	zc	_	9	punct	_	NER=O
7	kuri	kurš	PRON	pr0mpnn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur|PronType=Rel	9	nsubj	_	NER=O
8	ir	būt	AUX	vcnipii30an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	9	cop	_	NER=O
9	tehniski	tehniski	ADV	rp_	Degree=Pos	5	acl	_	NER=O
10	un	un	CCONJ	cc	_	11	cc	_	NER=O
11	redakcionāli	redakcionāli	ADV	rp_	Degree=Pos	9	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	.	.	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U2-P1.5
# text = Tātad sāksim izskatīt.
1	Tātad	tātad	ADV	r0_	PronType=Dem	2	cc	_	NER=O
2	sāksim	sākt	VERB	vpnift11pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
3	izskatīt	izskatīt	VERB	vmnn0t3000n	Polarity=Pos|VerbForm=Inf	2	xcomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U2-P1.6
# text = 1. - Juridiskā biroja priekšlikums.
1	1.	1.	ADJ	xo	NumType=Ord	5	discourse	_	NER=O
2	-	-	PUNCT	zd	_	5	punct	_	NER=O
3	Juridiskā	juridisks	ADJ	afmsgyp	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	biroja	birojs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
5	priekšlikums	priekšlikums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	zs	_	5	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U2-P1.7
# text = Tas ir redakcionāls un precizējošs.
1	Tas	tas	PRON	pd3msnn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing|Person=3|PronType=Dem	3	nsubj	_	NER=O
2	ir	būt	AUX	vcnipii30an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	cop	_	NER=O
3	redakcionāls	redakcionāls	ADJ	afmsnnp	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
4	un	un	CCONJ	cc	_	5	cc	_	NER=O
5	precizējošs	precizēt	VERB	vmnpdmsnapnpn	Aspect=Imp|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	3	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U2-P1.8
# text = Komisijā tika atbalstīts.
1	Komisijā	komisija	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	3	obl	_	NER=O
2	tika	tikt	VERB	vanisi130an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
3	atbalstīts	atbalstīt	VERB	vmnpdmsnpsnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	2	nsubj:pass	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U294
# newpar id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U294-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U294-P1.1
# text = Kolēģi!
1	Kolēģi	kolēģis	NOUN	ncmpn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	!	!	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U294-P1.2
# text = Nav reģistrējušies: Aldis Adamovičs, Arvils Ašeradens, Aigars Bikše, Aldis Blumbergs, Anda Čakša, Jānis Dūklavs, Marija Golubeva, Janīna Jalinska, Aleksandrs Kiršteins, Rihards Kols, Ieva Krapāne, Armands Krauze, Līva Kreituse, Ramona Petraviča, Igors Pimenovs, Ivans Ribakovs, Andris Skride, Kārlis Šadurskis, Edgars Tavars, Vita Anda Tērauda, Jānis Tutins, Viktors Valainis un Atis Zakatistovs.
1	Nav	būt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	nsubj	_	NER=O
2	reģistrējušies	reģistrēties	VERB	vmypdmpnasnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Reflex=Yes|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	:	:	PUNCT	zo	_	4	punct	_	NER=O
4	Aldis	Aldis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	2	nsubj	_	NER=B-PER
5	Adamovičs	Adamovičs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	zc	_	7	punct	_	NER=O
7	Arvils	Arvils	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
8	Ašeradens	Ašeradens	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	7	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	zc	_	10	punct	_	NER=O
10	Aigars	Aigars	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
11	Bikše	Bikše	NOUN	ncmsn5	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	7	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	zc	_	10	punct	_	NER=O
13	Aldis	Aldis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
14	Blumbergs	Blumbergs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	7	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	zc	_	16	punct	_	NER=O
16	Anda	Anda	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
17	Čakša	Čakša	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	10	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
18	,	,	PUNCT	zc	_	19	punct	_	NER=O
19	Jānis	Jānis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
20	Dūklavs	Dūklavs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	10	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
21	,	,	PUNCT	zc	_	22	punct	_	NER=O
22	Marija	Marija	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
23	Golubeva	Golubeva	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	19	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
24	,	,	PUNCT	zc	_	25	punct	_	NER=O
25	Janīna	Janīna	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
26	Jalinska	Jalinska	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	25	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
27	,	,	PUNCT	zc	_	28	punct	_	NER=O
28	Aleksandrs	Aleksandrs	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
29	Kiršteins	Kiršteins	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	28	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
30	,	,	PUNCT	zc	_	31	punct	_	NER=O
31	Rihards	Rihards	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
32	Kols	kols	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	28	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
33	,	,	PUNCT	zc	_	34	punct	_	NER=O
34	Ieva	Ieva	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
35	Krapāne	Krapāne	NOUN	ncfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	31	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
36	,	,	PUNCT	zc	_	40	punct	_	NER=O
37	Armands	Armands	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
38	Krauze	Krauze	NOUN	ncmsn5	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	40	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
39	,	,	PUNCT	zc	_	40	punct	_	NER=O
40	Līva	Līva	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
41	Kreituse	Kreituse	NOUN	ncfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	40	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
42	,	,	PUNCT	zc	_	43	punct	_	NER=O
43	Ramona	Ramons	PROPN	npmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
44	Petraviča	Petravičs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	46	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
45	,	,	PUNCT	zc	_	46	punct	_	NER=O
46	Igors	Igors	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
47	Pimenovs	Pimenovs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	46	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
48	,	,	PUNCT	zc	_	49	punct	_	NER=O
49	Ivans	Ivans	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
50	Ribakovs	Ribakovs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	49	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
51	,	,	PUNCT	zc	_	52	punct	_	NER=O
52	Andris	Andris	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
53	Skride	Skride	NOUN	ncfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	49	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
54	,	,	PUNCT	zc	_	58	punct	_	NER=O
55	Kārlis	Kārlis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
56	Šadurskis	Šadurskis	NOUN	ncmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	49	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
57	,	,	PUNCT	zc	_	58	punct	_	NER=O
58	Edgars	Edgars	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
59	Tavars	Tavars	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	58	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
60	,	,	PUNCT	zc	_	61	punct	_	NER=O
61	Vita	Vita	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
62	Anda	Anda	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	58	flat:name	_	NER=I-PER
63	Tērauda	tērauds	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	61	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
64	,	,	PUNCT	zc	_	65	punct	_	NER=O
65	Jānis	Jānis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
66	Tutins	Tutins	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	65	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
67	,	,	PUNCT	zc	_	68	punct	_	NER=O
68	Viktors	Viktors	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
69	Valainis	Valainis	NOUN	ncmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	68	flat:name	_	NER=I-PER
70	un	un	CCONJ	cc	_	71	cc	_	NER=O
71	Atis	Atis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
72	Zakatistovs	Zakatistovs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	71	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
73	.	.	PUNCT	zs	_	4	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U295
# newpar id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U295-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_2022-06-02-PT13-2390-U295-P1.1
# text = Pārtraukums līdz šā gada 9. jūnija pulksten 9.00. ( Pārtraukums.)
1	Pārtraukums	pārtraukums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	līdz	līdz	ADP	spsd	_	8	case	_	NER=O
3	šā	šis	DET	pd3msgn	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing|Person=3|PronType=Dem	4	det	_	NER=O
4	gada	gads	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
5	9.	9.	ADJ	xo	NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	jūnija	jūnijs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
7	pulksten	pulksten	ADV	r0_	_	8	nmod	_	NER=O
8	9.00.	9.00.	PROPN	yp	Abbr=Yes	1	obl	_	NER=O
9	(	(	PUNCT	zb	_	10	punct	_	NER=O
10	Pārtraukums	pārtraukums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	parataxis	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	zs	_	10	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	)	)	PUNCT	zb	_	1	punct	_	NER=O

