# newdoc id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U1
# newpar id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U1-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U1-P1.1
# text = Labrīt, godātie kolēģi!
1	Labrīt	labrīt	INTJ	i	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	zc	_	4	punct	_	NER=O
3	godātie	godāts	ADJ	afmpnyp	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur	4	amod	_	NER=O
4	kolēģi	kolēģis	NOUN	ncmpv2	Case=Voc|Gender=Masc|Number=Plur	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	!	!	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U1-P1.2
# text = Turpināsim izskatīt 5. marta sēdes darba kārtību.
1	Turpināsim	turpināt	VERB	vpnif_31pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
2	izskatīt	izskatīt	VERB	vmnn0t3000n	Polarity=Pos|VerbForm=Inf	1	ccomp	_	NER=O
3	5.	5.	ADJ	xo	NumType=Ord	5	amod	_	NER=O
4	marta	marts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
5	sēdes	sēde	NOUN	ncfsg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
6	darba	darbs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	kārtību	kārtība	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U1-P1.3
# text = Darba kārtībā - likumprojekts “ Administratīvo teritoriju un apdzīvoto vietu likums”.
1	Darba	darbs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	kārtībā	kārtība	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O
3	-	-	PUNCT	zd	_	2	punct	_	NER=O
4	likumprojekts	likumprojekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
5	“	“	PUNCT	zq	_	7	punct	_	NER=O
6	Administratīvo	administratīvs	ADJ	affsayp	Case=Acc|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	7	amod	_	NER=O
7	teritoriju	teritorija	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
8	un	un	CCONJ	cc	_	11	cc	_	NER=O
9	apdzīvoto	apdzīvot	VERB	vmnpdfsapsypn	Aspect=Perf|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	11	amod	_	NER=O
10	vietu	vieta	NOUN	ncfpg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	11	nmod	_	NER=O
11	likums	likums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	7	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	”	”	PUNCT	zq	_	7	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U1-P1.4
# text = Administratīvi teritoriālās reformas komisijas vārdā - deputāts Artūrs Toms Plešs.
1	Administratīvi	administratīvi	ADV	r0_	_	6	advmod	_	NER=B-ORG
2	teritoriālās	teritoriāls	ADJ	affsgyp	Case=Gen|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	3	amod	_	NER=I-ORG
3	reformas	reforma	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
4	komisijas	komisija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-ORG
5	vārdā	vārds	NOUN	ncmsl1	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	6	obl	_	NER=O
6	-	-	PUNCT	zd	_	0	root	_	NER=O
7	deputāts	deputāts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	Artūrs	Artūrs	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-PER
9	Toms	Toms	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	6	nsubj	_	NER=I-PER
10	Plešs	Plešs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	zs	_	6	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U2
# newpar id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U2-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U2-P1.1
# text = Labrīt, kolēģi!
1	Labrīt	labrīt	INTJ	i	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	zc	_	3	punct	_	NER=O
3	kolēģi	kolēģis	NOUN	ncmpv2	Case=Voc|Gender=Masc|Number=Plur	1	vocative	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	!	!	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U2-P1.2
# text = Iepriekšējo sēdi noslēdzot, mēs palikām pie 44. priekšlikuma, ko ir iesniedzis Kiršteina kungs, bet kas nav balsojams priekšlikums.
1	Iepriekšējo	iepriekšējs	ADJ	affsayp	Case=Acc|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	2	amod	_	NER=O
2	sēdi	sēde	NOUN	ncfsa5	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	3	obj	_	NER=O
3	noslēdzot	noslēgt	VERB	vmnpu0000000n	Polarity=Pos|VerbForm=Conv	6	advcl	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	zc	_	3	punct	_	NER=O
5	mēs	mēs	PRON	pp10pnn	Case=Nom|Number=Plur|Person=1|PronType=Prs	6	nsubj	_	NER=O
6	palikām	palikt	VERB	vtnisi11pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
7	pie	pie	ADP	spsg	_	9	case	_	NER=O
8	44.	44.	ADJ	xo	NumType=Ord	9	amod	_	NER=O
9	priekšlikuma	priekšlikums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	zc	_	13	punct	_	NER=O
11	ko	kas	PRON	pi000an	Case=Acc|PronType=Ind	13	obj	_	NER=O
12	ir	būt	AUX	vcnipii30an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	13	aux	_	NER=O
13	iesniedzis	iesniegt	VERB	vmnpdmsnasnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	9	acl	_	NER=O
14	Kiršteina	Kiršteins	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	15	nmod	_	NER=B-PER
15	kungs	kungs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	13	nsubj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	zc	_	21	punct	_	NER=O
17	bet	bet	CCONJ	cc	_	21	cc	_	NER=O
18	kas	kas	PRON	pr000nn	Case=Nom|PronType=Rel	21	nsubj	_	NER=O
19	nav	nebūt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	21	cop	_	NER=O
20	balsojams	balsot	VERB	vmnpdmsnppnpn	Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	21	amod	_	NER=O
21	priekšlikums	priekšlikums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	13	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	.	.	PUNCT	zs	_	6	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U503
# newpar id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U503-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U503-P1.1
# text = Nav reģistrējušies: Jānis Ādamsons, Anda Čakša, Inese Ikstena, Janīna Jalinska, Artuss Kaimiņš, Ivans Klementjevs, Armands Krauze, Janīna Kursīte, Anita Muižniece, Linda Ozola, Ivans Ribakovs, Karina Sprūde, Juta Strīķe, Jānis Urbanovičs un Ivars Zariņš.
1	Nav	nebūt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	aux	_	NER=O
2	reģistrējušies	reģistrēties	VERB	vmypdmpnasnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Reflex=Yes|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	:	:	PUNCT	zo	_	4	punct	_	NER=O
4	Jānis	Jānis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	2	nsubj	_	NER=B-PER
5	Ādamsons	Ādamsons	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	zc	_	7	punct	_	NER=O
7	Anda	Anda	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
8	Čakša	Čakša	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	7	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	zc	_	10	punct	_	NER=O
10	Inese	Inese	PROPN	npfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
11	Ikstena	Ikstena	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	10	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	zc	_	13	punct	_	NER=O
13	Janīna	Janīna	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
14	Jalinska	Jalinska	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	13	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	zc	_	16	punct	_	NER=O
16	Artuss	Artuss	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
17	Kaimiņš	kaimiņš	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	16	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
18	,	,	PUNCT	zc	_	19	punct	_	NER=O
19	Ivans	Ivans	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
20	Klementjevs	Klementjevs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	19	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
21	,	,	PUNCT	zc	_	22	punct	_	NER=O
22	Armands	Armands	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
23	Krauze	Krauze	NOUN	ncmsn5	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	22	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
24	,	,	PUNCT	zc	_	25	punct	_	NER=O
25	Janīna	Janīna	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
26	Kursīte	Kursīte	NOUN	ncfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	25	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
27	,	,	PUNCT	zc	_	28	punct	_	NER=O
28	Anita	Anita	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
29	Muižniece	muižniece	NOUN	ncfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	28	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
30	,	,	PUNCT	zc	_	31	punct	_	NER=O
31	Linda	Linda	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
32	Ozola	Ozola	PROPN	npfsn_	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	31	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
33	,	,	PUNCT	zc	_	34	punct	_	NER=O
34	Ivans	Ivans	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
35	Ribakovs	Ribakovs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	34	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
36	,	,	PUNCT	zc	_	37	punct	_	NER=O
37	Karina	Karina	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
38	Sprūde	Sprūde	NOUN	ncfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	37	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
39	,	,	PUNCT	zc	_	40	punct	_	NER=O
40	Juta	Juta	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
41	Strīķe	Strīķe	NOUN	ncfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	40	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
42	,	,	PUNCT	zc	_	43	punct	_	NER=O
43	Jānis	Jānis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
44	Urbanovičs	Urbanovičs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	43	flat:name	_	NER=I-PER
45	un	un	CCONJ	cc	_	46	cc	_	NER=O
46	Ivars	Ivars	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=B-PER
47	Zariņš	Zariņš	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	46	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
48	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U503-P1.2
# text = Paldies.
1	Paldies	paldies	INTJ	i	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U504
# newpar id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U504-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT13-2020-03-10-2047-U504-P1.1
# text = Kolēģi, darbu turpināsim rīt pulksten 10.00. ( Pārtraukums.)
1	Kolēģi	kolēģis	NOUN	ncmpn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	4	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	zc	_	1	punct	_	NER=O
3	darbu	darbs	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	4	obj	_	NER=O
4	turpināsim	turpināt	VERB	vpnif_31pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Fut|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
5	rīt	rīt	ADV	r0_	_	7	advmod	_	NER=O
6	pulksten	pulksten	ADV	r0_	_	7	advmod	_	NER=O
7	10.00.	10.00.	SYM	xx	_	4	iobj	_	NER=O
8	(	(	PUNCT	zb	_	9	punct	_	NER=O
9	Pārtraukums	pārtraukums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	7	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	zs	_	9	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	)	)	PUNCT	zb	_	4	punct	_	NER=O

