<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="ParlaMint-TR_2018-11-01-tbmm-T27"
     xml:lang="tr"
     ana="#parla.session #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">The Turkish parliamentary corpus ParlaMint-TR, Term 27, Year 2, Session 13 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="main" xml:lang="tr">Türkiye meclis derlemi ParlaMint-TR, Dönem 27, Yıl 2, Birleşim 13 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <meeting n="27" corresp="#TBMM" ana="#parla.uni #parla.term #TBMM.27">27</meeting>
            <meeting n="2" ana="#parla.uni #parla.session">2</meeting>
            <meeting n="13" ana="#parla.uni #parla.meeting">13</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Çağrı Çöltekin</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval, linguistic annotation, and conversion to TEI</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <measure unit="speeches" quantity="210" xml:lang="en">210 speeches</measure>
            <measure unit="words" quantity="20870" xml:lang="en">20,870 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1486</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2023-09-15">2023-09-15</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Proceedings of the Turkish Parliament (2018-11-01)</title>
               <title type="main" xml:lang="tr">Proceedings of the Turkish Parliament (2018-11-01)</title>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <publisher>
                  <orgName xml:lang="en">Grand National Assembly of Turkey</orgName>
                  <orgName xml:lang="tr">Türkiye Büyük Millet Meclisi</orgName>
               </publisher>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www5.tbmm.gov.tr/tutanak/donem27/yil2/ham/b01301h.htm</idno>
               <date when="2018-11-01">2018-11-01</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="24"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="473"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="210"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ankara</name>
               <name type="country" key="TR">Turkey</name>
               <date when="2018-11-01" ana="#parla.session">01.11.2018</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2023-09-15">
            <name>GitHub Action</name>: Made sample.</change>
         <change when="2023-06-16">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Made sample.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="tr">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="time">14.03</note>
            <note type="president">Mustafa Şentop</note>
            <u ana="#chair"
               who="#Mustafa.Şentop"
               xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0001par0001">
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0001par0001.seg0">Türkiye Büyük Millet Meclisinin 13’üncü Birleşimini açıyorum.</seg>
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0001par0002.seg1">Toplantı yeter sayısı vardır, görüşmelere başlıyoruz.</seg>
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0001par0003.seg2">Gündeme geçmeden önce üç sayın milletvekiline gündem dışı söz vereceğim.</seg>
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0001par0004.seg3">Gündem dışı ilk söz, Türkiye-Almanya İşgücü Anlaşması’nın 57’nci yıl dönümü münasebetiyle söz isteyen İstanbul Milletvekili Zafer Sırakaya’ya aittir.</seg>
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0001par0005.seg4">Buyurun Sayın Sırakaya.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc xml:lang="tr">AK PARTİ sıralarından alkışlar</desc>
            </kinesic>
            <u ana="#regular"
               who="#Zafer.Sırakaya"
               xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0002par0011">
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0002par0011.seg0">Sayın Başkan, değerli milletvekilleri; 30 Ekim 1961 günü Almanya’yla imzalanan iş gücü alım anlaşması, birçok insanımızın hayatını değiştiren, Anadolu’dan binlerce kişinin bundan sonraki hayatlarında ana vatanlarını yüreklerinde hissederek yaşamalarına sebep olan yazılı birer belge olmuştur. O zamanlar öngörülemese de bu anlaşmalar hem Avrupa ülkeleri toplumları hem de Türk toplumu için birer dönüşümün ilk adımıydı. Sirkeci’den Münih’e yaklaşık elli saat süren yolculuk ve son bir kez eşlerine, çocuklarına vagonların buğulu camlarından bakan işçilerin hikâyesi işte böyle başlamıştı. O zaman elli saat süren yolculukla başlayan göç hikâyeleri bugünlerde 57’nci yılı geride bıraktı. Bu göçmenlik hikâyesinde hepsinin aklında bir gün ana vatana geri dönmek vardı ancak öyle olmadı. Zira vatanlarından kilometrelerce uzakta ailelerine, sevdiklerine hasret yaşayan bu insanlarımız, o dönemlerde Türkiye’deki haksız ve toplumun kendisine yabancı olan siyasetin de mağduru oldular. Özellikle AK PARTİ iktidarı öncesine kadar “Batılı ülkelerle aramız açılmasın.” kaygısıyla yurt dışındaki Türklerin bütün sorunları göz ardı edilmiş ve dış Türkler konusunda AK PARTİ dönemine kadar bütün hükûmetler pasif kalmıştır. Yurt dışına iş gücü gönderimi sürecinde bütün işlemlerin Türkiye muhatabının Dışişleri Bakanlığı yerine İş ve İşçi Bulma Kurumunun olması, söz konusu hükûmetlerin yurt dışındaki Türkler konusunda hangi pencereden baktıklarının da birer göstergesidir. Keza konuya bu kadar uzak kaldıkları için yarım asır yabancı ülkelerde sorunlarıyla baş başa bırakılan insanlarımıza, önceleri ekonomik saiklerle, sonra güvenlik ve geçicilik olgusu içinde âdeta tepeden bakılmış ve “Alamancı” veya “gurbetçi” tanımlamasıyla kendilerine bir şekliyle tepeden bakılmaya devam edilmiştir. Bu alışılagelmiş tutum, Sayın Cumhurbaşkanımızın yurt dışındaki Türklere gösterdiği ehemmiyet ve kişisel uğraşlarıyla son bulmuştur.</seg>
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0002par0012.seg1">AK PARTİ hükûmetleri döneminde -çok taraflı dış politikasıyla- artık, ekseriyeti bu ülkede doğmuş olan, hem yaşadıkları ülkenin değerleri hem de Türk kültürleriyle büyüyen, çift ana dille yetişen üçüncü, hatta dördüncü kuşak Türkler için “yurt dışı Türkler” ifadesinin kullanılmaya başladığı bir süreç oluşmuş ve kurumsal politikalar devreye sokulmaktan geri kalınmamıştır. Şu iyi anlaşılmalıdır: Bu coğrafyaya giden Türkler, artık, Avrupa ülkelerinin asli birer unsuru hâline gelmişlerdir. Binaenaleyh, bu ülkelerdeki vatandaşlarımız bulundukları ülkelerin ana dillerini iyi öğrenmeye, siyasi hayatına katılmaya, ekonomik gelişmelerini sürdürmeye, ancak bunları yaparken muhakkak öz kimliklerini, kültürlerini ihmal etmemeye teşvik edilmelidirler.</seg>
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0002par0013.seg2">Konsolosluk reformları, yurt dışında dövizle askerlik hizmeti konusunda yapılan düzenlemeler, yurt dışında boşanma kararlarının dava açılmaya gerek kalmadan tanınması, pasaport harçlarının düşürülmesi, Mavi Kart sahiplerinin mahkemelerde tercüman olarak çalışabilmeleri ve Mavi Kart’ın bankacılık işlemlerinde kimlik belgesi olarak kullanılması, diasporada yaşayan gençlerin devlet üniversitelerinde eğitim imkânları ve daha zikredemediğimiz birçok konu AK PARTİ döneminde uygulamaya konuldu. Önümüzdeki süreçte ivedilikle takip etmemiz gereken en önemli hususlardan biri, son zamanlarda Türk diasporası ve kuruluşlarına yönelik artan PKK saldırılarına Alman yetkili makamlarınca gerekli önlemlerin alınması, suçların aydınlatılması ve faillerin cezasını alması olacaktır. Ayrıca, FETÖ ve PKK gibi terör örgütleri tarafından oluşturulmaya çalışılan olumsuz Türkiye algısına karşı duyarlı ve dikkatli olmalıyız.</seg>
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0002par0014.seg3">Avrupa’da yaşayan vatandaşlarımızın okullar, meslek eğitim yeri bulma, istihdam, ev arama başta olmak üzere toplumsal alanda ayrımcılığa maruz kaldıkları gözlenmektedir. Mesut Özil vakasında müşahede edilmiş olduğu üzere, Almanya’da yaşayan vatandaşlarımızın medyada, kurumsal ve toplumsal alanda karşılaştıkları ırkçılık ve ayrımcılık beraber yaşama kültürünü de zedelemektir.</seg>
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0002par0015.seg4">Alman makamlarından, ırkçılık ve ayrımcılıkla mücadele etmeye yönelik üst düzey tedbirler almaları beklenmektedir. Bu anlamda, insan hakları ihlallerine maruz bırakılan vatandaşlarımızın durumu takip edilmeli ve partilerüstü bir konu olarak ele alınmalıdır. Aşırı sağcı terör örgütü NSU’nun 8 Türk’ü katlettiği olayların aydınlatılarak beş yıldır esas suçluların cezasını çekmesini beklediğimiz dava süreci ve davada nihai karar, Almanya’daki kurumsal ırkçılığın hangi boyutlarda olduğunun da somut bir göstergesidir.</seg>
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0002par0016.seg5">Cezalandırma tarihten bu yana salt kefaret değil, aynı zamanda suç önleme yöntemidir. NSU davası sürecinin başından itibaren kamu kurumları ve mensuplarının özenli bir şekilde soruşturma ve kovuşturma kapsamı dışında tutulması…</seg>
            </u>
            <gap reason="editorial">
               <desc xml:lang="en">SAMPLING</desc>
            </gap>
            <u ana="#regular"
               who="#NazırCihangir.İslam"
               xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0122par0609">
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0122par0609.seg0">Etik mesele dedim Sayın Başkan, etik.</seg>
            </u>
            <u ana="#chair"
               who="#Mustafa.Şentop"
               xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0126par0610">
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0126par0610.seg0">Etik değil, hukuk kuralları var; etiğe gerek kalmıyor.</seg>
               <seg xml:id="tbmm-2018-11-01sit01spe0126par0611.seg1">Değerli arkadaşlar, denetim konuları ve kanun teklifleri ile komisyonlardan gelen diğer işleri sırasıyla görüşmek için 6 Kasım 2018 Salı günü saat 15. 00’te toplanmak üzere birleşimi kapatıyorum.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
