<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="gl"
     xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130"
     ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="gl">Corpus parlamentario galego ParlaMint-ES-GA, 2019-10-08-DSPG130 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Galician parliamentary corpus ParlaMint-ES-GA, 2019-10-08-DSPG130 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="sub" xml:lang="gl">Diario de Sesións do Parlamento de Galicia</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the Assembly of the Galician Parliament</title>
            <meeting ana="#parla.term #PG.10 #parla.uni" n="010">X Lexislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="130">Número 130</meeting>
            <meeting ana="#parla.sitting #parla.uni" n="2019-10-08">08.10.2019</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Adina Vladu</persName>
               <persName>Carmen Magariños</persName>
               <persName>Daniel Bardanca</persName>
               <persName>Elisa Fernández Rei</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval, TEI conversion and coordination</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="gl">Instituto da Lingua Galega, Universidade de Santiago de Compostela</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Galician Language Institute, University of Santiago de Compostela</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="gl">Proxecto Nós: O galego na sociedade e economía da intelixencia artificial (2021-CP080), convenio entre a Xunta de Galicia e a Universidade de Santiago de Compostela</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Nós: Galician in the society and economy of artificial intelligence (2021-CP080), agreement between Xunta de Galicia and the University of Santiago de Compostela</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="gl">Infraestrutura de investigación CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <measure unit="speeches" quantity="462"/>
            <measure unit="words" quantity="83385"/>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1486</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
            </availability>
            <date when="2023-09-15">2023-09-15</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="en">Diario de Sesións do Parlamento de Galicia</title>
               <publisher>Parlamento de Galicia</publisher>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.parlamentodegalicia.gal/sitios/web/BibliotecaDiarioSesions/D100130.pdf</idno>
               <date when="2019-10-08">08.10.2019</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="408"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="200"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="497"/>
               <tagUsage gi="pb" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="1563"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="462"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="208"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Rúa do Hórreo, 63</name>
               <name type="city">Santiago de Compostela</name>
               <name type="country" key="ES-GA">Galicia</name>
               <date when="2019-10-08">08.10.2019</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2023-09-15">
            <name>GitHub Action</name>: Made sample.</change>
         <change when="2023-06-10">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Made sample.</change>
         <change when="2023-03-24">
            <name>Resp</name> : Made XML-TEI.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <pb source="https://www.parlamentodegalicia.gal/sitios/web/BibliotecaDiarioSesions/D100130.pdf"/>
            <note type="time">Ábrese a sesión ás dez e dous minutos da mañá.</note>
            <note type="speaker">O señor PRESIDENTE:</note>
            <u who="#SantalicesMiguelÁngel"
               ana="#chair"
               xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg1">Bos días.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg2">Imos dar comezo á sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg3">Bos días, ábrese a sesión.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg4">A orde do día está publicada no Boletín Oficial do Parlamento de Galicia, polo que non procedemos á súa lectura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg5">Xustificou a súa inasistencia a este pleno dona Concepción Burgo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg6">Entramos na orde do día co punto primeiro, que son textos lexislativos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg7">Debate de totalidade do Proxecto de lei de medidas de garantía do abastecemento nos episodios de seca e nas situacións de risco sanitario</seg>
            </u>
            <note type="speaker">O señor PRESIDENTE:</note>
            <u who="#SantalicesMiguelÁngel"
               ana="#chair"
               xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg8">Presentáronse emendas á totalidade con petición de devolución por parte do Grupo Parlamentario Mixto, do Grupo Parlamentario do Bloque Nacionalista Galego e do Grupo Parlamentario Común da Esquerda.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg9">Para a presentación do proxecto de lei ten a palabra a conselleira de Infraestruturas e Mobilidade, dona Éthel Vázquez Mourelle.</seg>
            </u>
            <gap reason="editorial">
               <desc xml:lang="en">SAMPLING</desc>
            </gap>
            <u who="#CondeFranciscoJosé"
               ana="#regular"
               xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.u461">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg1556">Señor Bará, debería revisar a súa intervención porque ¡é tal despropósito...!, <vocal type="murmuring">
                     <desc>Murmurios.</desc>
                  </vocal> tal despropósito, que non é, de verdade, merecente deste Parlamento dígollo sinceramente. Ou vén falar aquí en serio dos traballadores de Vulcano e de Barreras, <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos.</desc>
                  </kinesic> ou vén aquí facer demagoxia que non vai a ningures. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos.</desc>
                  </kinesic> Porque, dende logo, señor Bará, a súa intervención non vai resolver ningún problema nin un só traballo nin de Vulcano nin de Barreras, ningún.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg1557">A partir de aí, se quere, falamos de Vulcano. Eu funlles totalmente transparente aos traballadores de Vulcano dende o primeiro momento. Dende o primeiro momento a Xunta de Galicia, no ano 2017, impulsou unha estrutura financeira que permitiu a finalización do ferry, e concedeulle un préstamo a Vulcano para que se puidera finalizar ese ferry. E a Xunta de Galicia colaborou e fixo unha tutela dende o punto de vista técnico. Oia, a partir de aí, ¿onde está a responsabilidade? Digo eu que será do estaleiro, ¡digo eu! O estaleiro presenta unhas débedas de 200 millóns de euros. ¿A quen quere imputar esa responsabilidade? <vocal type="murmuring">
                     <desc>Murmurios.</desc>
                  </vocal> ¿A quen? <vocal type="murmuring">
                     <desc>Murmurios.</desc>
                  </vocal> Eu funlles totalmente sincero aos traballadores.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg1558">Con esta situación, loxicamente, é moi difícil. ¿200 millóns de euros de perdas? ¿Que quere?, ¿que o nacionalicemos?, <vocal type="murmuring">
                     <desc>Pronúncianse palabras que non se perciben.</desc>
                  </vocal>
                  <vocal type="murmuring">
                     <desc>Murmurios.</desc>
                  </vocal> ¿quéreo? Ao mellor... <vocal type="murmuring">
                     <desc>Pronúncianse palabras que non se perciben.</desc>
                  </vocal> ¿Quere iso? Non. Aquí hai unha responsabilidade porque nós xestionamos os recursos dos galegos e de todos os sectores produtivos. <kinesic type="applause">
                     <desc>Aplausos.</desc>
                  </kinesic> E a partir de aí, señoría, se en Vulcano hai un investidor que estea disposto, no plan de liquidación, a darlle continuidade e hai un proxecto solvente apoiarémolo. E se non hai un proxecto solvente, loxicamente, non lle pida unha irresponsabilidade, como, por certo, vostedes fixeron con Alfageme, ¿recorda? 32 millóns de euros de quebranto ás finanzas públicas.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>Murmurios.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg1559">A partir de aí, se quere, falamos de Barreras. Oia, nós xa lle trasladamos ao armador e ao estaleiro que non imos admitir ningunha solución parcial. E, loxicamente, imos apoiar calquera tipo de proposta que permita desenvolver a carga de traballo, porque hai unha responsabilidade do sector e hai unha responsabilidade tamén co impacto que ten na industria auxiliar. Estaremos con Barreras, como estivemos con Vulcano e como estivemos co sector. Eu recórdolle aquí quen foi o Goberno que propuxo as solucións no problema do tax lease, recórdolle quen colaborou na busca de carga de traballo e recórdolle quen destinou 50 millóns de euros ―este goberno― precisamente a medidas vinculadas coa innovación e a formación. Señor Bará, leccións sobre o sector naval, ningunha.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg1560">Eu o que espero simplemente é que as súas propostas non teñan que desenvolverse por parte de ningún goberno da Xunta de Galicia porque, lamentablemente, non lle van servir a ninguén.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Aplausos.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg1561">Nada máis e moitas grazas.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Aplausos.</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">O señor PRESIDENTE (Calvo Pouso):</note>
            <u who="#CalvoDiego"
               ana="#chair"
               xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.u462">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg1562">Moitas grazas, señor Conde.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-10-08-DSPG130.seg1563">Suspendemos a sesión ata mañá ás dez da mañá.</seg>
            </u>
            <note type="time">Suspéndese a sesión ás nove e dezaseis minutos da noite.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
