# newdoc id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.u1
# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg1
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg1.s1
# text = Boa tarde.
1	Boa	bo	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
2	tarde	tarde	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	2	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg2
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg2.s1
# text = Ábrese a sesión.
1-2	Ábrese	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
1	Abre	abrir	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	_
2	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	1	expl	_	_
3	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	4	det	_	NER=O
4	sesión	sesión	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	1	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg2.s2
# text = A orde do día está publicada no Boletín Oficial do Parlamento do día 19 de maio de 2022, polo que non se procede á súa lectura.
1	A	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	2	det	_	NER=O
2	orde	orde	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	7	nsubj:pass	_	NER=O
3-4	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
3	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	5	case	_	_
4	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	5	det	_	_
5	día	día	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
6	está	estar	AUX	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	7	aux:pass	_	NER=O
7	publicada	publicar	VERB	_	Gender=Fem|Number=Sing|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
8-9	no	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
8	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	10	case	_	_
9	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	10	det	_	_
10	Boletín	boletín	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	7	obl	_	NER=B-MISC
11	Oficial	oficial	ADJ	_	_	10	amod	_	NER=I-MISC
12-13	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=I-MISC
12	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	14	case	_	_
13	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	14	det	_	_
14	Parlamento	parlamento	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	10	nmod	_	NER=I-MISC
15-16	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
15	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	17	case	_	_
16	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	17	det	_	_
17	día	día	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
18	19	19	NUM	_	NumType=Card	17	nmod	_	NER=O
19	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	20	case	_	NER=O
20	maio	maio	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
21	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	22	case	_	NER=O
22	2022	2022	NUM	_	NumType=Card	17	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	7	punct	_	NER=O
24-25	polo	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
24	por	por	ADP	_	AdpType=Prep	29	case	_	_
25	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	29	det	_	_
26	que	que	SCONJ	_	_	29	mark	_	NER=O
27	non	non	ADV	_	Polarity=Neg	29	advmod	_	NER=O
28	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	29	expl	_	NER=O
29	procede	proceder	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	7	advcl	_	NER=O
30-31	á	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
30	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	33	case	_	_
31	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	33	det	_	_
32	súa	seu	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|Person=3|Poss=Yes	33	det	_	NER=O
33	lectura	lectura	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	29	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
34	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg3
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg3.s1
# text = Non hai xustificación de inasistencias e entramos na orde do día.
1	Non	non	ADV	_	Polarity=Neg	2	advmod	_	NER=O
2	hai	haber	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O
3	xustificación	xustificación	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	2	obj	_	NER=O
4	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	5	case	_	NER=O
5	inasistencias	inasistencias	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	3	nmod	_	NER=O
6	e	e	CCONJ	_	_	7	cc	_	NER=O
7	entramos	entrar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres	2	conj	_	NER=O
8-9	na	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
8	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	10	case	_	_
9	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	10	det	_	_
10	orde	orde	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	7	obl	_	NER=O
11-12	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
11	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	13	case	_	_
12	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	13	det	_	_
13	día	día	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	2	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg4
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg4.s1
# text = O punto único deste pleno é a designación de dous senadores ou senadoras representantes da Comunidade Autónoma de Galicia en substitución de dona Elena Muñoz Fonteriz e don Juan Carlos Serrano López.
1	O	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	2	det	_	NER=O
2	punto	punto	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	9	nsubj	_	NER=O
3	único	único	ADJ	_	_	2	amod	_	NER=O
4-5	deste	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
4	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	6	case	_	_
5	este	este	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Dem	6	det	_	_
6	pleno	pleno	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
7	é	ser	AUX	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	9	cop	_	NER=O
8	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	9	det	_	NER=O
9	designación	designación	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O
10	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	11	case	_	NER=O
11	dous	dous	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	9	nmod	_	NER=O
12	senadores	senador	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	11	conj	_	NER=O
13	ou	ou	CCONJ	_	_	14	cc	_	NER=O
14	senadoras	senador	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	12	conj	_	NER=O
15	representantes	representante	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	12	nmod	_	NER=O
16-17	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
16	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	18	case	_	_
17	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	18	det	_	_
18	Comunidade	comunidade	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	15	nmod	_	NER=B-ORG
19	Autónoma	autónomo	ADJ	_	_	18	amod	_	NER=I-ORG
20	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	21	case	_	NER=I-ORG
21	Galicia	galicia	PROPN	_	_	18	nmod	_	NER=I-ORG
22	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	23	case	_	NER=O
23	substitución	substitución	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
24	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	25	case	_	NER=O
25	dona	don	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	23	nmod	_	NER=B-PER
26	Elena	elena	ADJ	_	Gender=Fem|Number=Sing	25	amod	_	NER=B-PER
27	Muñoz	muñoz	PROPN	_	_	25	nmod	_	NER=I-PER
28	Fonteriz	fonteriz	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	27	nmod	_	NER=I-PER
29	e	e	CCONJ	_	_	30	cc	_	NER=O
30	don	don	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	28	conj	_	NER=B-PER
31	Juan	juan	VERB	_	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	28	conj	_	NER=I-PER
32	Carlos	carlos	PROPN	_	_	31	obj	_	NER=I-PER
33	Serrano	serrano	ADJ	_	Gender=Masc|Number=Sing	32	amod	_	NER=I-PER
34	López	lópez	PROPN	_	_	32	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
35	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	31	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg5
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg5.s1
# text = Designación de dous senadores ou senadoras representantes da Comunidade Autónoma de Galicia en substitución de Dª Elena Muñoz Fonteriz e D. Juan Carlos Serrano López
1	Designación	designación	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	3	case	_	NER=O
3	dous	dous	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	1	nmod	_	NER=O
4	senadores	senador	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	3	nmod	_	NER=O
5	ou	ou	CCONJ	_	_	6	cc	_	NER=O
6	senadoras	senador	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	4	conj	_	NER=O
7	representantes	representante	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	4	nmod	_	NER=O
8-9	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
8	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	10	case	_	_
9	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	10	det	_	_
10	Comunidade	comunidade	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=B-ORG
11	Autónoma	autónomo	ADJ	_	_	10	amod	_	NER=I-ORG
12	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	13	case	_	NER=I-ORG
13	Galicia	galicia	PROPN	_	_	10	nmod	_	NER=I-ORG
14	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	15	case	_	NER=O
15	substitución	substitución	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
16	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	17	case	_	NER=O
17	Dª	dª	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	15	nmod	_	NER=B-PER
18	Elena	elena	ADJ	_	Gender=Fem|Number=Sing	17	amod	_	NER=I-PER
19	Muñoz	muñoz	PROPN	_	_	20	nmod	_	NER=I-PER
20	Fonteriz	fonteriz	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	17	nmod	_	NER=I-PER
21	e	e	CCONJ	_	_	23	cc	_	NER=O
22	D.	d.	NOUN	_	Gender=Com	23	nsubj	_	NER=B-PER
23	Juan	juan	VERB	_	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	20	conj	_	NER=I-PER
24	Carlos	carlos	PROPN	_	_	23	obj	_	NER=I-PER
25	Serrano	serrano	ADJ	_	Gender=Masc|Number=Sing	24	amod	_	NER=I-PER
26	López	lópez	PROPN	_	_	7	nmod	_	NER=I-PER

# newdoc id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.u2
# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg6
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg6.s1
# text = Polo acordo da Mesa e da Xunta de Portavoces do 18 de maio iniciouse o procedemento para a designación de dous senadores ou senadoras en representación da Comunidade Autónoma de Galicia en substitución de dona Elena Muñoz Fonteriz e don Juan Carlos Serrano López, designados por esta Cámara o 19 de novembro de 2019 e o 26 de outubro de 2021 respectivamente e por proposta do Grupo Parlamentario Popular.
1-2	Polo	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
1	Por	por	ADP	_	AdpType=Prep	3	case	_	_
2	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	3	det	_	_
3	acordo	acordo	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	18	obl	_	NER=O
4-5	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
4	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	6	case	_	_
5	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	6	det	_	_
6	Mesa	mesa	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
7	e	e	CCONJ	_	_	10	cc	_	NER=O
8-9	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
8	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	10	case	_	_
9	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	10	det	_	_
10	Xunta	xunta	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	6	conj	_	NER=B-ORG
11	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	12	case	_	NER=I-ORG
12	Portavoces	portavoz	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	10	nmod	_	NER=I-ORG
13-14	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
13	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	15	case	_	_
14	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	15	det	_	_
15	18	18	NUM	_	NumType=Card	12	nmod	_	NER=O
16	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	17	case	_	NER=O
17	maio	maio	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
18-19	iniciouse	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
18	iniciou	iniciar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	_
19	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	18	expl	_	_
20	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	21	det	_	NER=O
21	procedemento	procedemento	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	18	obj	_	NER=O
22	para	para	ADP	_	AdpType=Prep	24	case	_	NER=O
23	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	24	det	_	NER=O
24	designación	designación	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O
25	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	26	case	_	NER=O
26	dous	dous	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	24	nmod	_	NER=O
27	senadores	senador	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	26	nmod	_	NER=O
28	ou	ou	CCONJ	_	_	29	cc	_	NER=O
29	senadoras	senador	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	27	conj	_	NER=O
30	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	31	case	_	NER=O
31	representación	representación	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	27	nmod	_	NER=O
32-33	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
32	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	34	case	_	_
33	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	34	det	_	_
34	Comunidade	comunidade	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	31	nmod	_	NER=B-ORG
35	Autónoma	autónomo	ADJ	_	_	34	amod	_	NER=I-ORG
36	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	37	case	_	NER=I-ORG
37	Galicia	galicia	PROPN	_	_	34	nmod	_	NER=I-ORG
38	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	39	case	_	NER=O
39	substitución	substitución	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	18	obl	_	NER=O
40	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	41	case	_	NER=O
41	dona	don	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	39	nmod	_	NER=O
42	Elena	elena	ADJ	_	Gender=Fem|Number=Sing	41	amod	_	NER=B-PER
43	Muñoz	muñoz	PROPN	_	_	41	nmod	_	NER=I-PER
44	Fonteriz	fonteriz	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	43	nmod	_	NER=I-PER
45	e	e	CCONJ	_	_	46	cc	_	NER=O
46	don	don	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	44	conj	_	NER=B-PER
47	Juan	juan	VERB	_	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	44	conj	_	NER=B-PER
48	Carlos	carlos	PROPN	_	_	47	obj	_	NER=I-PER
49	Serrano	serrano	ADJ	_	Gender=Masc|Number=Sing	48	amod	_	NER=I-PER
50	López	lópez	PROPN	_	_	48	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
51	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	52	punct	_	NER=O
52	designados	designar	VERB	_	Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part	47	conj	_	NER=O
53	por	por	ADP	_	AdpType=Prep	55	case	_	NER=O
54	esta	este	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Dem	55	det	_	NER=O
55	Cámara	cámara	NOUN	_	Gender=Com|Number=Sing	52	obl	_	NER=B-ORG
56	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	57	det	_	NER=O
57	19	19	NUM	_	NumType=Card	52	obl	_	NER=O
58	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	59	case	_	NER=O
59	novembro	novembro	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	57	nmod	_	NER=O
60	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	61	case	_	NER=O
61	2019	2019	NUM	_	NumType=Card	57	nmod	_	NER=O
62	e	e	CCONJ	_	_	64	cc	_	NER=O
63	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	64	det	_	NER=O
64	26	26	NUM	_	NumType=Card	61	conj	_	NER=O
65	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	66	case	_	NER=O
66	outubro	outubro	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	64	nmod	_	NER=O
67	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	68	case	_	NER=O
68	2021	2021	NUM	_	NumType=Card	66	nmod	_	NER=O
69	respectivamente	respectivamente	ADV	_	_	68	advmod	_	NER=O
70	e	e	CCONJ	_	_	72	cc	_	NER=O
71	por	por	ADP	_	AdpType=Prep	72	case	_	NER=O
72	proposta	proposta	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	66	conj	_	NER=O
73-74	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
73	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	75	case	_	_
74	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	75	det	_	_
75	Grupo	grupo	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	72	nmod	_	NER=B-ORG
76	Parlamentario	parlamentario	ADJ	_	_	75	amod	_	NER=I-ORG
77	Popular	popular	ADJ	_	_	75	amod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
78	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	47	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg6.s2
# text = Faise todo isto de conformidade co establecido no artigo 165.4 do Regulamento da Cámara.
1-2	Faise	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
1	Fai	facer	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	_
2	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	1	expl	_	_
3	todo	todo	DET	_	Definite=Ind|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	4	det	_	NER=O
4	isto	isto	PRON	_	Gender=Neut|PronType=Dem	1	nsubj	_	NER=O
5	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	6	case	_	NER=O
6	conformidade	conformidade	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
7-8	co	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
7	con	con	ADP	_	AdpType=Prep	9	case	_	_
8	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	9	det	_	_
9	establecido	establecer	VERB	_	Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part	1	advcl	_	NER=O
10-11	no	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
10	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	12	case	_	_
11	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	12	det	_	_
12	artigo	artigo	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
13	165.4	165.4	NUM	_	NumType=Card	12	nmod	_	NER=O
14-15	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
14	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	16	case	_	_
15	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	16	det	_	_
16	Regulamento	regulamento	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
17-18	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
17	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	19	case	_	_
18	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	19	det	_	_
19	Cámara	cámara	NOUN	_	Gender=Com|Number=Sing	16	nmod	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
20	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	1	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg7
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg7.s1
# text = Por resolución da Presidencia do 23 de maio de 2022 acéptanse como candidatos a senadores en representación da Comunidade Autónoma de Galicia a don Alberto Núñez Feijóo e a don Miguel Ángel Tellado Filgueira.
1	Por	por	ADP	_	AdpType=Prep	2	case	_	NER=O
2	resolución	resolución	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	13	obl	_	NER=O
3-4	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
3	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	5	case	_	_
4	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	5	det	_	_
5	Presidencia	presidencia	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=B-ORG
6-7	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
6	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	8	case	_	_
7	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	8	det	_	_
8	23	23	NUM	_	NumType=Card	5	nmod	_	NER=O
9	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	10	case	_	NER=O
10	maio	maio	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
11	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	12	case	_	NER=O
12	2022	2022	NUM	_	NumType=Card	10	nmod	_	NER=O
13-14	acéptanse	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
13	aceptan	aceptar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	_
14	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	13	obj	_	_
15	como	como	PRON	_	Gender=Neut|PronType=Rel	16	case	_	NER=O
16	candidatos	candidato	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	14	nmod	_	NER=O
17	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	18	det	_	NER=O
18	senadores	senador	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	28	nmod	_	NER=O
19	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	20	case	_	NER=O
20	representación	representación	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
21-22	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
21	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	23	case	_	_
22	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	23	det	_	_
23	Comunidade	comunidade	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	20	nmod	_	NER=B-ORG
24	Autónoma	autónomo	ADJ	_	_	23	amod	_	NER=I-ORG
25	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	26	case	_	NER=I-ORG
26	Galicia	galicia	PROPN	_	_	23	nmod	_	NER=I-ORG
27	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	28	det	_	NER=O
28	don	don	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	16	nmod	_	NER=B-PER
29	Alberto	alberto	PROPN	_	_	28	nmod	_	NER=I-PER
30	Núñez	núñez	PROPN	_	_	29	flat:name	_	NER=I-PER
31	Feijóo	feijóo	ADJ	_	Gender=Masc|Number=Sing	29	amod	_	NER=I-PER
32	e	e	CCONJ	_	_	34	cc	_	NER=O
33	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	34	det	_	NER=O
34	don	don	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	28	conj	_	NER=B-PER
35	Miguel	miguel	PROPN	_	_	34	nmod	_	NER=I-PER
36	Ángel	ángel	PROPN	_	_	35	flat	_	NER=I-PER
37	Tellado	tellado	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	35	flat	_	NER=I-PER
38	Filgueira	filgueira	PROPN	_	_	35	flat	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
39	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	13	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg7.s2
# text = A elección efectuarase por papeleta conforme o disposto no artigo 91 do Regulamento do Parlamento de Galicia.
1	A	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	2	det	_	NER=O
2	elección	elección	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	3	nsubj	_	NER=O
3-4	efectuarase	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
3	efectuará	efectuar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut	0	root	_	_
4	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	3	expl	_	_
5	por	por	ADP	_	AdpType=Prep	6	case	_	NER=O
6	papeleta	papeleta	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	3	obl	_	NER=O
7	conforme	conforme	ADJ	_	_	6	amod	_	NER=O
8	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	9	det	_	NER=O
9	disposto	disposto	ADJ	_	_	3	amod	_	NER=O
10-11	no	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
10	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	12	case	_	_
11	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	12	det	_	_
12	artigo	artigo	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
13	91	91	NUM	_	NumType=Card	12	nmod	_	NER=O
14-15	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
14	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	16	case	_	_
15	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	16	det	_	_
16	Regulamento	regulamento	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
17-18	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
17	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	19	case	_	_
18	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	19	det	_	_
19	Parlamento	parlamento	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	16	nmod	_	NER=B-ORG
20	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	21	case	_	NER=I-ORG
21	Galicia	galicia	PROPN	_	_	19	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
22	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg7.s3
# text = Para estes efectos, elaborouse polos servizos da Cámara unha papeleta co nome dos candidatos propostos na que se marcará cunha aspa o recadro do candidato ou dos candidatos aos que se lles presta o apoio.
1	Para	para	ADP	_	AdpType=Prep	3	case	_	NER=O
2	estes	este	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Plur|PronType=Dem	3	det	_	NER=O
3	efectos	efecto	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	5	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	3	punct	_	NER=O
5-6	elaborouse	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
5	elaborou	elaborar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Past	0	root	_	_
6	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	5	expl	_	_
7-8	polos	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
7	por	por	ADP	_	AdpType=Prep	9	case	_	_
8	os	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Plur|PronType=Art	9	det	_	_
9	servizos	servizo	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	5	obl	_	NER=O
10-11	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
10	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	12	case	_	_
11	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	12	det	_	_
12	Cámara	cámara	NOUN	_	Gender=Com|Number=Sing	9	nmod	_	NER=B-ORG
13	unha	un	DET	_	Definite=Ind|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	14	det	_	NER=O
14	papeleta	papeleta	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
15-16	co	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
15	con	con	ADP	_	AdpType=Prep	17	case	_	_
16	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	17	det	_	_
17	nome	nome	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
18-19	dos	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
18	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	20	case	_	_
19	os	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Plur|PronType=Art	20	det	_	_
20	candidatos	candidato	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	17	nmod	_	NER=O
21	propostos	propor	VERB	_	Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part	20	acl	_	NER=O
22-23	na	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
22	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	24	case	_	_
23	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	24	det	_	_
24	que	que	PRON	_	Gender=Neut|PronType=Rel	26	obl	_	NER=O
25	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	26	expl	_	NER=O
26	marcará	marcar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut	21	ccomp	_	NER=O
27-28	cunha	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
27	con	con	ADP	_	AdpType=Prep	29	case	_	_
28	unha	un	DET	_	Definite=Ind|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	29	det	_	_
29	aspa	aspa	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	26	obl	_	NER=O
30	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	31	det	_	NER=O
31	recadro	recadro	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	29	obj	_	NER=O
32-33	do	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
32	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	34	case	_	_
33	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	34	det	_	_
34	candidato	candidato	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	31	nmod	_	NER=O
35	ou	ou	CCONJ	_	_	38	cc	_	NER=O
36-37	dos	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
36	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	38	case	_	_
37	os	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Plur|PronType=Art	38	det	_	_
38	candidatos	candidato	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	34	conj	_	NER=O
39-40	aos	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
39	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	41	case	_	_
40	os	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Plur|PronType=Art	41	det	_	_
41	que	que	PRON	_	Gender=Neut|PronType=Rel	44	obl	_	NER=O
42	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	44	expl	_	NER=O
43	lles	lle	PRON	_	Case=Dat|Gender=Com|Number=Plur|Person=3|PronType=Prs	44	iobj	_	NER=O
44	presta	prestar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	38	acl	_	NER=O
45	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	46	det	_	NER=O
46	apoio	apoio	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	44	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
47	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	26	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg7.s4
# text = De non marcar ningún recadro, considerarase voto en branco; e, de introducirse algunha emenda, riscada ou calquera outra adición, declararíase voto nulo.
1	De	de	ADP	_	AdpType=Prep	3	mark	_	NER=O
2	non	non	ADV	_	Polarity=Neg	3	advmod	_	NER=O
3	marcar	marcar	VERB	_	VerbForm=Inf	27	advcl	_	NER=O
4	ningún	ningún	DET	_	Definite=Ind|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	5	det	_	NER=O
5	recadro	recadro	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	3	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	3	punct	_	NER=O
7-8	considerarase	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
7	considerará	considerar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut	3	conj	_	_
8	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	9	obj	_	_
9	voto	voto	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	7	obj	_	NER=O
10	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	11	case	_	NER=O
11	branco	branco	ADJ	_	_	9	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	;	;	PUNCT	_	_	7	punct	_	NER=O
13	e	e	CCONJ	_	_	16	cc	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	16	punct	_	NER=O
15	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	16	mark	_	NER=O
16-17	introducirse	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
16	introducir	introducir	VERB	_	VerbForm=Inf	3	conj	_	_
17	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	16	expl	_	_
18	algunha	algún	DET	_	Definite=Ind|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	19	det	_	NER=O
19	emenda	emenda	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	16	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	21	punct	_	NER=O
21	riscada	riscada	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	19	conj	_	NER=O
22	ou	ou	CCONJ	_	_	25	cc	_	NER=O
23	calquera	calquera	DET	_	Definite=Ind|Gender=Neut|PronType=Art	25	det	_	NER=O
24	outra	outro	DET	_	Definite=Ind|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	25	det	_	NER=O
25	adición	adición	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	3	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
26	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	3	punct	_	NER=O
27-28	declararíase	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
27	declararía	declarar	VERB	_	Mood=Cnd,Ind|Number=Sing|Person=1	0	root	_	_
28	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	29	obj	_	_
29	voto	voto	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	27	obj	_	NER=O
30	nulo	nulo	ADJ	_	_	29	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
31	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	27	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg8
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg8.s1
# text = Cando xa todos os deputados e deputadas estean en posesión das papeletas, procederemos á votación, que será por chamamento e que fará a secretaria da Cámara, dona Corina Porro.
1	Cando	cando	PRON	_	Gender=Neut|PronType=Rel	0	root	_	NER=O
2	xa	xa	ADV	_	_	1	advmod	_	NER=O
3	todos	todo	DET	_	Definite=Ind|Gender=Masc|Number=Plur|PronType=Art	5	det	_	NER=O
4	os	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Plur|PronType=Art	5	det	_	NER=O
5	deputados	deputado	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	10	nsubj	_	NER=O
6	e	e	CCONJ	_	_	7	cc	_	NER=O
7	deputadas	deputado	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	5	conj	_	NER=O
8	estean	estar	AUX	_	Mood=Sub|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	10	cop	_	NER=O
9	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	10	case	_	NER=O
10	posesión	posesión	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
11-12	das	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
11	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	13	case	_	_
12	as	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Plur|PronType=Art	13	det	_	_
13	papeletas	papeleta	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	10	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	15	punct	_	NER=O
15	procederemos	proceder	VERB	_	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Fut	10	conj	_	NER=O
16-17	á	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
16	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	18	case	_	_
17	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	18	det	_	_
18	votación	votación	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	15	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	18	punct	_	NER=O
20	que	que	PRON	_	Gender=Neut|PronType=Rel	23	nsubj	_	NER=O
21	será	ser	AUX	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut	23	cop	_	NER=O
22	por	por	ADP	_	AdpType=Prep	23	case	_	NER=O
23	chamamento	chamamento	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	18	acl	_	NER=O
24	e	e	CCONJ	_	_	26	cc	_	NER=O
25	que	que	PRON	_	Gender=Neut|PronType=Rel	26	nsubj	_	NER=O
26	fará	facer	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Fut	23	conj	_	NER=O
27	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	28	det	_	NER=O
28	secretaria	secretario	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	26	obj	_	NER=O
29-30	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
29	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	31	case	_	_
30	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	31	det	_	_
31	Cámara	cámara	NOUN	_	Gender=Com|Number=Sing	28	nmod	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
32	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	33	punct	_	NER=O
33	dona	don	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	28	conj	_	NER=O
34	Corina	corina	ADJ	_	Gender=Fem|Number=Sing	33	amod	_	NER=B-PER
35	Porro	porro	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	33	nmod	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
36	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	15	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg8.s2
# text = E para isto prégolles á vicepresidenta segunda e á vicesecretaria, señora Prado Cores e señora Ortega, que se sitúen ao carón da urna para recoller as papeletas.
1	E	e	CCONJ	_	_	4	mark	_	NER=O
2	para	para	ADP	_	AdpType=Prep	3	case	_	NER=O
3	isto	isto	PRON	_	Gender=Neut|PronType=Dem	4	obl	_	NER=O
4-5	prégolles	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
4	prego	pregar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	_
5	lles	lle	PRON	_	Case=Dat|Gender=Com|Number=Plur|Person=3|PronType=Prs	4	obj	_	_
6-7	á	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
6	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	8	case	_	_
7	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	8	det	_	_
8	vicepresidenta	vicepresidente	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	4	obl	_	NER=O
9	segunda	segundo	NUM	_	NumType=Ord	12	nummod	_	NER=O
10	e	e	CCONJ	_	_	11	cc	_	NER=O
11	á	á	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	9	conj	_	NER=O
12	vicesecretaria	vicesecretaria	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	4	punct	_	NER=O
14	señora	señor	ADJ	_	_	15	amod	_	NER=O
15	Prado	prado	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	4	obj	_	NER=B-PER
16	Cores	cor	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	15	nmod	_	NER=I-PER
17	e	e	CCONJ	_	_	18	cc	_	NER=O
18	señora	señor	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	16	conj	_	NER=O
19	Ortega	ortega	PROPN	_	_	16	conj	_	NER=B-PER|SpaceAfter=No
20	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	19	punct	_	NER=O
21	que	que	PRON	_	Gender=Neut|PronType=Rel	23	nsubj	_	NER=O
22	se	se	PRON	_	Gender=Com|Person=3|PronType=Prs	23	expl	_	NER=O
23	sitúen	situar	VERB	_	Mood=Sub|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	19	acl	_	NER=O
24-25	ao	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
24	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	26	case	_	_
25	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	26	det	_	_
26	carón	carón	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	23	obl	_	NER=O
27-28	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
27	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	29	case	_	_
28	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	29	det	_	_
29	urna	urna	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	26	nmod	_	NER=O
30	para	para	ADP	_	AdpType=Prep	31	mark	_	NER=O
31	recoller	recoller	VERB	_	VerbForm=Inf	23	advcl	_	NER=O
32	as	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Plur|PronType=Art	33	det	_	NER=O
33	papeletas	papeleta	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	31	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
34	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	4	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg9
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg9.s1
# text = Cando queira, señora secretaria, pode empezar co chamamento dos deputados e deputadas.
1	Cando	cando	PRON	_	Gender=Neut|PronType=Rel	2	nsubj	_	NER=O
2	queira	querer	VERB	_	Mood=Sub|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	2	punct	_	NER=O
4	señora	señor	ADJ	_	_	5	amod	_	NER=O
5	secretaria	secretario	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	2	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	2	punct	_	NER=O
7	pode	poder	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	2	conj	_	NER=O
8	empezar	empezar	VERB	_	VerbForm=Inf	7	xcomp	_	NER=O
9-10	co	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
9	con	con	ADP	_	AdpType=Prep	11	case	_	_
10	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	11	det	_	_
11	chamamento	chamamento	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	8	obl	_	NER=O
12-13	dos	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
12	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	14	case	_	_
13	os	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Plur|PronType=Art	14	det	_	_
14	deputados	deputado	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	11	nmod	_	NER=O
15	e	e	CCONJ	_	_	16	cc	_	NER=O
16	deputadas	deputado	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Plur	14	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	2	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.u4
# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg13
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg13.s1
# text = Efectuado o escrutinio, o resultado é o seguinte: votos a favor de don Alberto Núñez Feijóo, 41; votos a favor de don Miguel Ángel Tellado Filgueira, 41; votos en branco, 31.
1	Efectuado	efectuar	VERB	_	Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part	11	acl	_	NER=O
2	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	3	det	_	NER=O
3	escrutinio	escrutinio	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	1	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	1	punct	_	NER=O
5	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	6	det	_	NER=O
6	resultado	resultado	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	11	nsubj	_	NER=O
7	é	ser	AUX	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	11	cop	_	NER=O
8	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	11	det	_	NER=O
9	seguinte	seguinte	ADJ	_	_	11	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	:	:	PUNCT	_	_	9	punct	_	NER=O
11	votos	voto	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	0	root	_	NER=O
12	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	13	case	_	NER=O
13	favor	favor	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
14	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	15	case	_	NER=O
15	don	don	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	13	nmod	_	NER=B-PER
16	Alberto	alberto	PROPN	_	_	18	nmod	_	NER=I-PER
17	Núñez	núñez	PROPN	_	_	16	flat:name	_	NER=I-PER
18	Feijóo	feijóo	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	15	nmod	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	22	punct	_	NER=O
20	41	41	NUM	_	NumType=Card	22	nummod	_	NER=O|SpaceAfter=No
21	;	;	PUNCT	_	_	22	punct	_	NER=O
22	votos	voto	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	18	conj	_	NER=O
23	a	a	ADP	_	AdpType=Prep	24	case	_	NER=O
24	favor	favor	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O
25	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	26	case	_	NER=O
26	don	don	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	24	nmod	_	NER=B-PER
27	Miguel	miguel	PROPN	_	_	26	nmod	_	NER=I-PER
28	Ángel	ángel	PROPN	_	_	27	flat:name	_	NER=I-PER
29	Tellado	tellar	VERB	_	Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part	27	xcomp	_	NER=I-PER
30	Filgueira	filgueira	PROPN	_	_	29	obj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
31	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	32	punct	_	NER=O
32	41	41	NUM	_	NumType=Card	30	nummod	_	NER=O|SpaceAfter=No
33	;	;	PUNCT	_	_	34	punct	_	NER=O
34	votos	voto	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	30	conj	_	NER=O
35	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	36	case	_	NER=O
36	branco	branco	ADJ	_	_	30	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
37	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	38	punct	_	NER=O
38	31	31	NUM	_	NumType=Card	30	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
39	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	11	punct	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg14
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg14.s1
# text = O resultado da votación é favorable.
1	O	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	2	det	_	NER=O
2	resultado	resultado	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	7	nsubj	_	NER=O
3-4	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
3	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	5	case	_	_
4	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	5	det	_	_
5	votación	votación	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
6	é	ser	AUX	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	7	cop	_	NER=O
7	favorable	favorable	ADJ	_	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	7	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg14.s2
# text = Polo tanto, acadado o apoio da Cámara, quedan designados senadores en representación da Comunidade Autónoma de Galicia don Alberto Núñez Feijóo e don Miguel Ángel Tellado Filgueira.
1-2	Polo	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
1	Por	por	ADP	_	AdpType=Prep	3	case	_	_
2	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	3	det	_	_
3	tanto	tanto	ADV	_	_	5	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	3	punct	_	NER=O
5	acadado	acadar	VERB	_	Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part	12	advcl	_	NER=O
6	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	7	det	_	NER=O
7	apoio	apoio	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	5	obj	_	NER=O
8-9	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
8	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	10	case	_	_
9	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	10	det	_	_
10	Cámara	cámara	NOUN	_	Gender=Com|Number=Sing	7	nmod	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	_	PunctType=Comm	12	punct	_	NER=O
12	quedan	quedar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O
13	designados	designar	VERB	_	Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part	12	acl	_	NER=O
14	senadores	senador	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	13	obj	_	NER=O
15	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	16	case	_	NER=O
16	representación	representación	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
17-18	da	_	_	_	_	_	_	_	NER=O
17	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	19	case	_	_
18	a	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Art	19	det	_	_
19	Comunidade	comunidade	NOUN	_	Gender=Fem|Number=Sing	14	nmod	_	NER=B-ORG
20	Autónoma	autónomo	ADJ	_	_	19	amod	_	NER=I-ORG
21	de	de	ADP	_	AdpType=Prep	22	case	_	NER=I-ORG
22	Galicia	galicia	PROPN	_	_	23	nmod	_	NER=I-ORG
23	don	don	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=B-PER
24	Alberto	alberto	PROPN	_	_	26	nmod	_	NER=B-PER
25	Núñez	núñez	PROPN	_	_	24	flat:name	_	NER=I-PER
26	Feijóo	feijóo	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	23	nmod	_	NER=I-PER
27	e	e	CCONJ	_	_	28	cc	_	NER=O
28	don	don	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	26	conj	_	NER=B-PER
29	Miguel	miguel	PROPN	_	_	26	nmod	_	NER=I-PER
30	Ángel	ángel	PROPN	_	_	29	flat	_	NER=I-PER
31	Tellado	tellado	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	29	flat	_	NER=I-PER
32	Filgueira	filgueira	PROPN	_	_	29	flat	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
33	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	12	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.u5
# newpar id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg15
# lang = gl
# sent_id = ParlaMint-ES-GA_2022-05-24-DSPG082.seg15.s1
# text = Aquí remata este pleno e iniciaremos o seguinte en dous minutos.
1	Aquí	aquí	ADV	_	_	2	advmod	_	NER=O
2	remata	rematar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres	0	root	_	NER=O
3	este	este	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Dem	4	det	_	NER=O
4	pleno	pleno	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Sing	2	obj	_	NER=O
5	e	e	CCONJ	_	_	6	cc	_	NER=O
6	iniciaremos	iniciar	VERB	_	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Fut	2	conj	_	NER=O
7	o	o	DET	_	Definite=Def|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Art	8	det	_	NER=O
8	seguinte	seguinte	ADJ	_	_	6	obj	_	NER=O
9	en	en	ADP	_	AdpType=Prep	11	case	_	NER=O
10	dous	dous	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	9	fixed	_	NER=O
11	minutos	minuto	NOUN	_	Gender=Masc|Number=Plur	8	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	.	.	PUNCT	_	PunctType=Peri	2	punct	_	NER=O

