<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="et" xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21" ana="#reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="en" type="main">Estonian parliamentary corpus ParlaMint-EE, 2011-04-21 [ParlaMint SAMPLE]</title>
        <title xml:lang="en" type="sub">XII Parliament term, I Session, Plenary Assembly regular meeting on Thursday, 21.04.2011, 10:00</title>
        <title xml:lang="et" type="sub">XII Riigikogu, I Istungjärk, täiskogu korraline istung Neljapäev, 21.04.2011, 10:00</title>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.sitting" n="2011-04-21">2011-04-21</meeting>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.session" n="rs1">I regular session</meeting>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.term #parliament.RK12">XII Riigikogu</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Martin Mölder</persName>
          <persName>Neeme Kahusk</persName>
          <persName>Kadri Vider</persName>
          <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to Parla-CLARIN TEI XML</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>2.1</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure quantity="10" unit="speeches" xml:lang="en">10 speeches</measure>
        <measure quantity="1000" unit="words" xml:lang="en">1000 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
        </publisher>
        <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1431</idno>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2023-01-04">2023-01-04</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="et">Riigikogu stenogrammid</title>
          <idno type="URI">https://stenogrammid.riigikogu.ee/et/201609261500</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="org">Riigikogu</name>
          <name type="address">Lossi plats 1a</name>
          <name type="city">Tallinn</name>
          <name type="country" key="EE">Estonia</name>
          <date ana="#parla.meeting" when="2011-04-21">2011-04-21</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text ana="#reference">
    <body>
      <div type="debateSection">
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U1" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U1-P1">Head ametikaaslased, tere hommikust! Austatud Riigikogu! Alustame Riigikogu täiskogu I istungjärgu kolmanda töönädala neljapäevast istungit. Kõigepealt palun Riigikogu kõnetooli neid Riigikogu liikmeid, kes soovivad üle anda eelnõusid või arupärimisi. Eiki Nestor, palun!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
        <u who="#e_nestor_19530905" xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U2" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U2-P1">Austatud juhataja! Austatud Riigikogu! Sotsiaaldemokraatliku Erakonna fraktsioon esitab menetlusse maksukorralduse seaduse muutmise eelnõu. On selgunud, et vähese teavitustöö tõttu on valdavalt pensioniealised inimesed maksnud riigile makse rohkem, kui oleks pidanud. Nüüd on see infotulv viinud paljud neist ilmselt nii Sotsiaalkindlustusameti kui ka maksuameti juurde. Paraku annab kehtiv maksukorralduse seadus võimaluse neil riigile enam makstud makse tagasi saada viimase kolme aasta eest. Meie teeme ettepaneku, et see aeg oleks viis aastat – sellel lihtsal põhjusel, et need tulumaksuseaduse sätted hakkasid kehtima 2007. aasta 1. jaanuarist. Aitäh!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U3" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U3-P1">Ma palun Riigikogu kõnetooli Lembit Kaljuvee!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Lembit Kaljuvee</note>
        <u who="#l_kaljuvee_19521229" xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U4" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U4-P1">Härra juhataja! Head kolleegid! Mul on üle anda arupärimine majandus- ja kommunikatsiooniminister Juhan Partsile. Arupärimine käsitleb elektrienergia hinna perspektiive ja esitatud on kolm küsimust. Preambula on asjal aga selline, et nagu me mäletame, avati 2010. aasta 1. aprillil Eesti suurtarbijatele elektriturg ning Nord Pool Spot elektribörsil Eesti hinnapiirkond. Mis on selle ajaga toimunud? Optimistid arvasid, et hind võib tõusta umbes 10%, tegelikult on hinnatõus olnud 40%-line. Me küsime, millisena näeb majandusminister elektri hinna perspektiive. Majandusministri käest on ajakirjanduses seda tegelikult juba küsitud ja ta vastas väga ümmarguselt, et hoidke energiat kokku. See on väga õige ja hea soovitus. Aga me arvame, et majandusminister koos oma ministeeriumi aparaadiga peaks neid asju ikkagi prognoosima, jälgima, millised on võimalused, mis turul toimub, ja siis andma riigipoolsed soovitused ning ka tegutsema selles suunas.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U5" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U5-P1">Ma palun Riigikogu kõnetooli Sven Sesteri!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Sven Sester</note>
        <u who="#s_sester_19690714" xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U6" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U6-P1">Lugupeetud juhataja! Head kolleegid! Annan Eesti Reformierakonna fraktsiooni ning Isamaa ja Res Publica Liidu fraktsiooni nimel üle Riigikogule arutamiseks ja võimaluse korral ka seadusena vastuvõtmiseks vedelkütuse seaduse muutmise seaduse eelnõu. Tuletan teile meelde, et vahetult enne valimisi, paar nädalat varem, veebruari lõpus võeti vastu vedelkütuse seaduse muutmise seadus ja määrati seal tagatised nii kütuse käitlemisele vabariigis, mis on 100 000 eurot, kui ka aktsiisilaost väljavõtmisele, mis on 1 miljon eurot. Tekkisid erisused. Ühe miljoni eurose tagatise puhul on maksuametil võimalus tagatist vähendada alates 2013. aastast, kui ettevõtja on täitnud teatavad nõuded, alates oma laitmatust reputatsioonist kuni maksuvõlgade puudumiseni jne. Kui tagatis on aga 100 000 eurot, siis on maksuametil võimalus vähendada tagatise suurust kohe. Selline vahe võib olla põhiseadusvastane ning tähendada ebavõrdset ja ebaproportsionaalset kohtlemist. Seoses sellega oleme algatanud muudatuse, mis annaks maksuametile võimaluse vähendada teatavate tingimuste täitmise korral ka miljonieurost tagatist kohe seaduse jõustumisel.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U7" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U7-P1">Palun Riigikogu kõnetooli Tarmo Tamme!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Tarmo Tamm</note>
        <u who="#t_tamm_19531203" xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U8" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U8-P1">Austatud juhataja! Head kolleegid! Annan Keskerakonna fraktsiooni nimel sisse arupärimise rahandusminister härra Jürgen Ligile. Arupärimine käsitleb omavalitsusi, OECD raportit ja maamaksu muutmist. Meie mure seisneb selles, et aastatel 2008–2010 vähenes omavalitsuste tulubaas 18%, ja nagu me loeme koalitsioonilepingust, püütakse omavalitsustele kuuluvat maamaksu osa vähendada. Meie küsimus on, millega asendatakse ärajäetav tulu, mis kuulub omavalitsustele. Küsimus on ka selles, kuhu kaob siis omavalitsuste finantsautonoomia, sest maamaks on 100% kohalike omavalitsuste maks. Samal ajal on OECD soovitanud oma raportis maamaksu osa suurendada ja maksustada maa vastavalt väärtusele.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9-P1">Head ametikaaslased! Olen Riigikogu juhatuse nimel vastu võtnud kaks eelnõu ja kaks arupärimist ning vastavalt meie kodu- ja töökorra seadusele otsustab Riigikogu juhatus nende edasise menetlemise. Rohkem kõnesoove ei ole.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9-P2">Läheme edasi teadete juurde. Riigikogu juhatus on võtnud menetlusse järgmised eelnõud ja määranud neile juhtivkomisjonid: põhiseaduskomisjoni eile esitatud Riigikogu otsuse 'Riigieelarve kontrolli erikomisjoni moodustamine' eelnõu, juhtivkomisjon on põhiseaduskomisjon; põhiseaduskomisjoni eile esitatud Riigikogu otsuse 'Julgeolekuasutuste järelevalve erikomisjoni moodustamine' eelnõu, juhtivkomisjon on põhiseaduskomisjon; põhiseaduskomisjoni eile esitatud Riigikogu otsuse 'Korruptsioonivastase seaduse kohaldamise erikomisjoni moodustamine' eelnõu, juhtivkomisjon on põhiseaduskomisjon; väliskomisjoni eile esitatud Riigikogu otsuse 'Põhja-Atlandi Lepingu Organisatsiooni Parlamentaarse Assamblee Eesti delegatsiooni moodustamine' eelnõu, juhtivkomisjon on väliskomisjon ja muudatusettepanekute esitamise tähtaeg on s. a 29. aprill kell 16; väliskomisjoni eile esitatud Riigikogu otsuse 'Euroopa Nõukogu Parlamentaarse Assamblee Eesti delegatsiooni moodustamine' eelnõu, juhtivkomisjon on väliskomisjon ja muudatusettepanekute esitamise tähtaeg on s. a 29. aprill kell 16; väliskomisjoni eile esitatud Riigikogu otsuse 'Eesti Vabariigi, Leedu Vabariigi ja Läti Vabariigi Parlamentidevahelise Assamblee Eesti delegatsiooni moodustamine' eelnõu, juhtivkomisjon on väliskomisjon ja muudatusettepanekute esitamise tähtaeg on s. a 29. aprill kell 16; väliskomisjoni eile esitatud Riigikogu otsuse 'Euroopa Julgeoleku- ja Koostööorganisatsiooni Parlamentaarse Assamblee Eesti delegatsiooni moodustamine' eelnõu, juhtivkomisjon on väliskomisjon ja muudatusettepanekute esitamise tähtaeg on s. a 29. aprill kell 16; Sotsiaaldemokraatliku Erakonna fraktsiooni eile algatatud teeseaduse § 16 muutmise seaduse eelnõu, juhtivkomisjon on majanduskomisjon.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9-P3">Riigikogu liikmed moodustasid eile Eesti-Läti ning Eesti-Itaalia parlamendirühma.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9-P4">Täna, head ametikaaslased, toimub siin saalis pärast täiskogu istungi lõppu Eesti-Türkmenistani parlamendirühma asutamiskoosolek. Kohe pärast istungi lõppu toimuvad siin saalis ka õigeusuliste saadikurühma ning saadikuühenduse 'Inimõiguste kaitseks Põhja-Kaukaasias' asutamiskoosolekud. Soovime kõigile ühendustele jõudu ja ootame aktiivset osavõttu!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9-P5">Hea ja austatud Riigikogu! Seoses esmaspäeval siin saalis toimuva Riigikogu avatud uste päeva infotunniga palun teil oma lauad materjalidest tühjaks teha!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9-P6">Head ametikaaslased! Viime läbi kohaloleku kontrolli.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9-P7">Kohalolijaks registreerus 86 Riigikogu liiget, puudub 15.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9-P8">Head ametikaaslased! Mul on teile veel üks info. Riigikogusid ja seda täiskogu istungite saali on kuus aastat teenindanud ja meid meie töös aidanud Riigikogu juhatuse nõunik Peep Pihlak. Tema teenistussuhe saab järgmisel nädalal läbi ja täna on ta viimast korda siin istungil minu kõrval. Ma usun, et te ühinete minuga ja me täname Peepu: aitäh! (Aplaus.)</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9-P9">Ma tänan teid ja soovin teile jõudu teie töös! Istung on lõppenud.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2011-04-21_U9-P10">Istungi lõpp kell 10.11.</seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
