<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0"
     xml:lang="uk"
     ana="#parla.sitting #covid">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><!--TODO: title-->
            <title type="main" xml:lang="en">Ukrainian parliamentary corpus ParlaMint-UA, term 9, session 8, sitting day 2022-12-01 n0 [ParlaMint]</title>
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="9">9</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.sitting #parla.uni" n="2022-12-01">2022-12-01</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI XML corpus encoding</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Anna Kryvenko</persName>
               <resp xml:lang="en">Manual metadata retrieval</resp>
               <resp xml:lang="en">Translations</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">Slovenian Research Agency</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="186" xml:lang="en">186 speeches</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="186" xml:lang="uk">186 ви́ступів</measure>
            <measure unit="words" quantity="20307" xml:lang="en">20307 words</measure>
            <measure unit="words" quantity="20307" xml:lang="uk">20307 слів</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="uk">Цей твір ліцензовано на умовахЛіцензії <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Зазначення Авторства 4.0 Міжнародна</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2023-02-08">2023-02-08</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="uk">Верхо́вна Ра́да Украї́ни</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/8084.html</idno>
               <date when="2022-12-01">2022-12-01</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="uk">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="397"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="936"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="186"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="7"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="org">Верхо́вна Ра́да Украї́ни</name>
               <name type="address">вулиця Михайла Грушевського, 5</name>
               <name type="city">Київ</name>
               <name key="UA" type="country">Україна</name>
               <date when="2022-12-01">2022-12-01</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Засідання 1 (продовження) 01. 12. 2022</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ПЕРШЕ</note>
            <note type="comment">(продовження)</note>
            <note type="comment">Зал засідань Верховної Ради України</note>
            <note type="time">(01 грудня 2022 року, 12 година)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="time">(12:03:50)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Слава Україні!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, перед продовженням пленарного засідання я вкотре хочу наголосити на необхідності неухильного дотримання безпекових правил у Верховній Раді України і не поширювати інформацію щодо початку пленарного засідання, його перебігу та прийнятих у парламенті рішень раніше ніж через годину після завершення нашої роботи. Я прошу всіх народних депутатів, представників уряду відповідально поставитися до забезпечення безпеки єдиного законодавчого органу нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, у разі повітряної тривоги буде оголошено перерву у пленарному засіданні і ми всі маємо перейти до безпечних місць відповідно до схеми укриття, яка розміщена на робочому місці кожного з вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p4" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, Верховна Рада працює у режимі одного пленарного засідання, тому сьогодні відповідно до прийнятої нами Постанови "Про деякі питання організації роботи Верховної Ради України дев'ятого скликання під час проведення восьмої сесії в умовах дії воєнного стану" та пропозиції Погоджувальної ради депутатських фракцій і груп ми продовжуємо наше пленарне засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p5" xml:lang="uk">За доброю парламентською традицією давайте розпочнемо роботу з виконання Державного Гімну України.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Лунає Державний Гімн України)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p6" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, триває вже десятий місяць, як Російська Федерація веде широкомасштабну війну проти української держави, вчиняє постійні терористичні атаки проти нашого народу. Зазнаючи поразки на полі бою, рашистська армія продовжує воювати з об'єктами критичної інфраструктури. Агресор не усвідомлює, що його злочини і спроби злякати і зламати нас марні. Безмежна любов українців до Батьківщини, віра у щасливе європейське демократичне майбутнє, впевненість у наших Збройних Силах – це та велика сила, яку не скорить жодне лиходійство ворогів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p7" xml:lang="uk">В такий надскладний час, незважаючи на підступні атаки терористів, з честю виконують свої обов'язки професійні наші енергетики і залізничники, працівники комунальних рятувальних служб, пожежники і лікарі, а всі небайдужі громадяни, згуртувавшись, допомагають один одному. Наші героїчні сили оборони щодня просуваються вперед, винищуючи російських окупантів та звільняючи українські міста та села. На жаль, у цій страшній війні гинуть наші захисники, захисниці та мирні співвітчизники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p8" xml:lang="uk">Я прошу хвилиною мовчання вшанувати світлу пам'ять усіх наших героїв та героїнь, які полегли за Україну, та всіх невинних жертв російської агресії.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p9" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, вчора, 30 листопада, німецький Бундестаг більшістю голосів визнав Голодомор 1932-1933 років геноцидом українського народу. <kinesic type="applause">
                     <desc>(Оплески)</desc>
                  </kinesic> Аналогічні рішення нещодавно були прийняті нашими колегами з Ірландії, Молдови та Румунії. Теж давайте їм подякуємо.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p10" xml:lang="uk">Від імені українського парламенту висловлюємо щиру вдячність нашим колегам парламентарям за ухвалення на законодавчому рівні таких важливих для українського народу рішень. Справедливість завжди перемагає. І разом обов'язково притягнемо Росію до правової, історичної та економічної відповідальності за всі скоєні злочини проти української нації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p11" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, у цей день, 1 грудня 1991 року, український народ на всеукраїнському референдумі переконливо підтримав Акт проголошення незалежності України. Понад 90 відсотків громадян утвердили одвічне прагнення українців жити у суверенній і незалежній державі. Давайте оплесками подякуємо тим, хто долучився до українського державотворення в той період, і тим, хто через три десятки років щодня невтомно працює заради нашої перемоги і відвойовує свободу та територіальну цілісність України.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p12" xml:lang="uk">Шановні колеги, сьогодні також відзначається День працівників прокуратури. В умовах війни працівники прокуратури не тільки захищають конституційні права і свободи громадян, інтереси держави, а і розслідують воєнні злочини, завдані державою-терористом, роблять усе можливе, аби російські злочинці постали перед законом і судом та були покарані. Від імені Верховної Ради бажаємо всім працівникам прокуратури міцного здоров'я, відданого служіння закону і справедливості на благо українського народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p13" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, відповідно до статті 28 Регламенту Верховної Ради України перед початком розгляду питань пропоную провести сигнальне голосування. Нагадаю, що необхідно, утримуючи сенсорну кнопку, натиснути зелену кнопку "За" та утримувати ці дві кнопки одночасно до завершення голосування, тобто до появи результатів на табло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p14" xml:lang="uk">Шановні колеги, я попрошу приготуватися. Я оголошую сигнальне голосування. Будь ласка, прошу взяти в ньому участь.</seg>
               <note type="time">(12:11:04)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p15" xml:lang="uk">За-203</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p16" xml:lang="uk">203 – за, 6 – проти, 1 – утримався.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p17" xml:lang="uk">Шановні колеги, я все-таки попросив би, давайте ми всі займемо місця свої. Шановні колеги, давайте ще раз проведемо сигнальне голосування, тому що я щось бачу, що хтось голосує. хтось бере участь, хтось не бере.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p18" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу займіть свої місця. Я хочу нагадати, що для зручності місця народних депутатів позначені їхніми прізвищами, іменами і по батькові. Будь ласка, займіть свої місця, переходимо ще раз до сигнального голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p19" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові до сигнального голосування? Готові. Я ще раз прошу взяти участь у сигнальному голосуванні, шановні колеги.</seg>
               <note type="time">(12:12:29)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p20" xml:lang="uk">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p21" xml:lang="uk">222, 6 – проти, 3 – утримались. Ну, 226 є, ми бачимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p22" xml:lang="uk">Шановні колеги, єдине, я вас прошу, робочий день у нас починається тоді, коли починається. І це означає, що з цього моменту я дуже прошу всіх бути на своїх місцях. Це не стосується тих, хто зараз на своїх місцях, це, можливо, подивляться ті, хто зараз не на своїх місцях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p23" xml:lang="uk">Шановні колеги, перелік питань, які було попередньо узгоджено Погоджувальною радою, вам надано. Я думаю, що ми можемо перейти до розгляду питань порядку денного. Притому, що ми домовилися, що теж переважна більшість питань сьогодні будуть йти у форматі загального погодження. Тому дуже важливо, щоб ви зараз зайняли свої місця і приготувалися до голосувань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p24" xml:lang="uk">Шановні колеги, починаємо з двох ратифікацій. Будь ласка, займіть свої місця. Шановні колеги, перше питання. Проект Закону про зупинення дії та вихід з Конвенції про правову допомогу і правові відносини у цивільних, сімейних і кримінальних справах та Протоколу до Конвенції про правову допомогу і правові відносини у цивільних, сімейних і кримінальних справах від 22 січня 1993 року (реєстраційний номер 0163). На Погоджувальній раді ми домовилися розглянути це питання без обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p25" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ще раз прошу, займіть свої місця. Я ставлю на голосування пропозицію прийняти за основу і в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про зупинення дії та вихід з Конвенції про правову допомогу і правові відносини у цивільних, сімейних і кримінальних справах та Протоколу до Конвенції про правову допомогу і правові відносини у цивільних, сімейних і кримінальних справах від 22 січня 1993 року (реєстраційний номер 0163).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p26" xml:lang="uk">Готові голосувати? Готові голосувати? Готові голосувати?! Я прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:15:34)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p27" xml:lang="uk">За-270</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p28" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p29" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми також домовилися без обговорення проголосувати наступний законопроект 0172. Це проект Закону про зняття застережень України до Конвенції про боротьбу з незаконним захопленням повітряних суден та Конвенції про боротьбу з незаконними актами, спрямованими проти безпеки цивільної авіації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p30" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти за основу і в цілому з урахуванням пропозицій комітету та з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону реєстраційний номер 0172.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p31" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:16:28)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p32" xml:lang="uk">За-279</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p33" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p34" xml:lang="uk">Шановні колеги, наступне питання теж без обговорення, це проект Постанови 8251. Проект Постанови про звільнення Кубракова О.М. з посади Міністра інфраструктури України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p35" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти в цілому проект Постанови про звільнення Кубракова О.М. з посади Міністра інфраструктури України, реєстраційний номер Постанови 8251.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p36" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:17:14)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p37" xml:lang="uk">За-245</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p38" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p39" xml:lang="uk">Шановні колеги, наступний проект Постанови 8252. Секундочку, у мене тут окреме ведення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p40" xml:lang="uk">Шановні колеги! Шановні народні депутати, до Верховної Ради України надійшла заява від народної депутатки України Льовочкіної Юлії Володимирівни про складання нею депутатських повноважень відповідно до пункту 1 частини другої статті 81 Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p41" xml:lang="uk">Комітет з питань Регламенту розглянув зазначену заяву. Слово для оголошення висновків надається голові Комітету з питань Регламенту Сергію Віталійовичу Кальченку. Ми домовлялися, що ми не будемо обговорювати. Тому переходимо одразу до рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p42" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, відповідно до пункту 1 частини другої статті 81 Конституції України ставлю на голосування питання про дострокове припинення повноважень народного депутата України Льовочкіної Юлії Володимирівни у зв'язку з особистою заявою про складання нею депутатських повноважень. Прошу народних депутатів голосувати. Це проект Постанови 8252 про дострокове припинення повноважень народного депутата України Льовочкіної Ю.В. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:19:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p43" xml:lang="uk">За-285</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p44" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p45" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p46" xml:lang="uk">Йдемо далі. Секундочку. Наступний – 8229, це проект Постанови про Заяву Верховної Ради України щодо визнання російського режиму терористичним, нелегітимності перебування російської федерації в Організації Об'єднаних Націй і її реформування, відповідальності членів російських політичних партій, що підтримую агресію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p47" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію включити до порядку денного сесії проект Постанови реєстраційний номер 8229. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:19:57)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p48" xml:lang="uk">За-288</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p49" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p50" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою. Ми домовлялися, що кожна фракція і група отримує відповідний час для обговорення, але ми маємо проголосувати скорочену процедуру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p51" xml:lang="uk">Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:20:26)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p52" xml:lang="uk">За-241</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u1.p53" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">КОРНІЄНКО О.С.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u2"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u2.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, для доповіді запрошується народний депутат України Голова Верховної Ради України Руслан Олексійович Стефанчук.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:20:43)</note>
            <note type="speaker">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u3"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, це чергова політична, але дуже важлива постанова. Я насамперед хочу подякувати за ініціативу і за велике доопрацювання наших колег, які цим займались. Це і Дмитро Наталуха, і Альона Шкрум, і інші колеги, які також долучились до лобіювання цього хорошого питання. Тому сьогодні ми хочемо проголосувати декілька важливих питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u3.p2" xml:lang="uk">Перше. Це звернення щодо визнання російського режиму терористичним. Ми вже голосували за Росію державу-терориста, спонсора терориста, тепер ми говоримо про режим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u3.p3" xml:lang="uk">Друге. Це звернення про виключення Російської Федерації з Організації Об'єднаних Націй і відповідних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u3.p4" xml:lang="uk">І третє. Це питання, яке пов'язане з відповідальністю членів російських політичних партій, які підтримують агресію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u3.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, я дуже прошу, щоб ми об'єдналися навколо цієї постанови. Тому що сьогодні єдиний шлях Російської Федерації в сьогоднішньому світі – це повна ізоляція і повне несприйняття, і нерукопотисканість її як суб'єкта міжнародних відносин. Тому що ті, хто порушує світовий порядок, ті, хто порушує міжнародний порядок, не мають права сидіти за одним столом з іншими. Сьогодні світ розділився на цивілізацію і варварство, і ми повинні як представники цивілізації, які стоять на вістрі питання боротьби за цивілізаційні демократичні цінності, сказати свою позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u3.p6" xml:lang="uk">Тому я закликаю парламент як єдиний законодавчий орган прийняти цю політичну заяву і зробити все для того, щоб Російська Федерація не мала свого місця за будь-якими столами, де беруть участь пристойні цивілізовані люди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u3.p7" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, прошу підтримати і слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u4"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u4.p1" xml:lang="uk">Запишіться, будь ласка, на виступи по одній людині від фракцій і груп.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u5"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Ніна Петрівна Южаніна, фракція "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:23:07)</note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u6"
               who="#НінаПетрівнаЮжаніна.1965"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u6.p1" xml:lang="uk">Прошу передати Софії Федині слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u7"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Софія Романівна Федина, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:23:23)</note>
            <note type="speaker">ФЕДИНА С.Р.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u8"
               who="#СофіяРоманівнаФедина.1984"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u8.p1" xml:lang="uk">Звернення до світової спільноти, щоб засудити московську федерацію як державу-терориста, вигнати її з Організації Об'єднаних Націй – це все є дуже позитивні і гарні ініціативи. Але чому українська держава продовжує підтримувати терористів і їх посіпак всередині української держави?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u8.p2" xml:lang="uk">Що я маю на увазі? Ми всі разом заборонили діяльність промосковських.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">КОРНІЄНКО О.С.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u9"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Збільшіть до 3 хвилин, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ФЕДИНА С.Р.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u10"
               who="#СофіяРоманівнаФедина.1984"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Ми всі разом проголосували заборону промосковських політичних сил. Але в результаті депутати, які були обрані від цих партій, спокійнісенько собі сидять у радах різних рівні, але що більшість займається підривною антидержавницькою діяльністю. Зокрема, я маю на увазі присутню тут у Верховній Раді "п'яту колону", яка відповідальна за московську агресію, московське вторгнення, так чомусь вони не притягнуті до відповідальності, не позбавлені мандатів, а, виявляється, з фракцією монобільшості, за словами керівників фракцій, у них конструктивна співпраця. Перепрошую, але це не співпраця, а тотальний маразм. На місцевих рівнях ми маємо ситуацію, коли депутати промосковських партій блокують процеси декомунізації, деколонізації, підтримують усі московські наративи і спокійнісінько почуваються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u10.p2" xml:lang="uk">Але я недарма згадую також сьогодні про церкву. У цій залі не тільки було. у цій залі було в 2018 році проголосовано законопроект, який вимагає московську церкву називати московською, а не Українська православна церква якогось там патріархату. На жаль, цей законопроект чотири роки уже заблокований, заблокований на рівні Конституційного Суду, хоча це питання мало бути розглянуто протягом чотирьох місяців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u10.p3" xml:lang="uk">Тому ми вимагаємо консолідованої позиції парламенту і української держави, якраз від народу ця позиція є, щодо того, щоб ми якнайшвидше розблокували цей законопроект, щоб московська церква була чітко названа московською і щоби люди, які ще ходять до цієї церкви, розуміли, що вони підтримують церкву країни-агресора, а їхні пожертви, по суті, йдуть на фінансування агресії в Україні і вбивство українців московською федерацією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u10.p4" xml:lang="uk">І так само ми вимагаємо, щоби якнайшвидше були проголосовані законопроекти, які позбавлять московську церкву її власності в Україні. Тому що вони сьогодні далі продовжують доносити на українських військових, вони продовжують сіяти промосковські наративи, і якщо їх не зупиняти зараз, то в результаті ми можемо отримати ситуацію, сприятливу для повернення московського впливу у країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u10.p5" xml:lang="uk">Тому я прошу, коли ми звертаємося до наших закордонних колег засудити московську федерацію, давайте ми очистимо Україну від "п'ятої колони", яка тут щось намагається варнякати.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:26:29)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u11"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Дякуємо, Софія Романівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u11.p2" xml:lang="uk">Ярослав Железняк, "Голос". Ярослав Юрчишин, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:26:44)</note>
            <note type="speaker">ЮРЧИШИН Я.Р.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u12"
               who="#ЯрославРомановичЮрчишин.1980"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Єдиний шанс Організації Об'єднаних Націй не повторити долю її попередниці Ліги Націй – це реагувати вчасно. Свого часу Ліга Націй не змогла адекватно зреагувати на те, що почався перегляд кордонів і Німеччина почала переглядати угоди Першої світової війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u12.p2" xml:lang="uk">Зараз є шанс уникнути третьої світової в одному лише випадку: коли міжнародні організації не будуть висловлювати глибоку стурбованість, а будуть активно протидіяти агресору. І в даному випадку виключити Росію з ООН за порушення всіх можливих міжнародних договорів – це адекватна реакція. Змінити процедуру прийняття рішень, не може бути консенсусу з включенням країни, яку більшість адекватних країн ООН визнали вже або спонсором тероризму, або країною-терористом, виключити це процедуру як обов'язкову теж адекватно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u12.p3" xml:lang="uk">Тому ми як країна, яка захищає Захід, захищає демократію резонно звертаємося з вимогою виключити Росію з ООН. До цього моменту, в принципі, є сумнів, що Організація Об'єднаних Націй виконує свою функцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u12.p4" xml:lang="uk">Тому голосуємо. Прошу весь зал підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u13"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, "Слуга народу, Швачко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u13.p2" xml:lang="uk">Хто від "Слуги народу"? А, Наталуха Дмитро Андрійович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:28:31)</note>
            <note type="speaker">НАТАЛУХА Д.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u14"
               who="#ДмитроАндрійовичНаталуха.1987"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u14.p1" xml:lang="uk">Колеги, доброго дня. Я не перебільшу, коли скажу, що весь світ в особі Європарламенту, весь цивілізований світ, західний, європейський світ визнав Росію державою-терористом і державою – спонсором тероризму. Тому у мене питання: кого представляє російська делегація в ООН? Вони представляють терориста. Чи можемо ми уявити собі, що організація, яка покликана забезпечити безпеку, відповідальність і мир у світі має у своєму складі представника терористів? Це те саме, що в ООН крісло займав би Талібан, Хезболла або ХАМАС. Це просто щось сюрреалістичне, уявити це не можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u14.p2" xml:lang="uk">Саме тому, починаючи з перших днів війни, якщо не раніше, такі організації, як "Громадський Хаб", ініціативи громадські, юридичні, в тому числі наші колеги, робимо все можливе для того, щоб виправити цей найбільший обман в історії дипломатії. Найбільший обман, тому що Російська Федерація від першого дня свого народження після розвалу Радянського Союзу не має жодних юридичних підстав знаходитись в Організації Об'єднаних Націй як член і тим паче в Раді Безпеки Організації Об'єднаних Націй. Незважаючи на це, вони зловживають правом вето, яке вони використали більше ніж 143 рази, це більше ніж всі інші члени Ради Безпеки Організації Об'єднаних Націй в цілому. Це безпрецедентна ситуація, і ця постанова покликана покласти їй край, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u14.p3" xml:lang="uk">Друга історія, яка врегульовується цією постановою, це політичні партії Російської Федерації, які фактично дали можливість розпочати цю війну. Те, що сьогодні весь цивілізований світ і українські Збройні Сили намагаються повернути Росію до її міжнародно визнаних кордонів, є наслідком голосування в Державній Думі Російської Федерації всіма партіями, які підтримують цю війну, дозволу на введення російської армії на територію іншої суверенної держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u14.p4" xml:lang="uk">Це питання не лише України, те саме відбувалося до цього в Грузії, і тому, на нашу думку, ці партії мають бути прирівняні до нацистсько-соціалістичної партії Третього рейху, до фашистської партії Муссоліні, до режиму французького колабораціонізму і до інших партій, які мають бути заборонені і прирівняні до терористичних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u14.p5" xml:lang="uk">Тому, колеги, прошу підтримати цю надзвичайно важливу постанову і дякую всім, хто долучився до її формування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u15"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u15.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Володимир Юрійович Арешонков, група "Довіра". Павло Андрійович. Будь ласка, передайте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:31:31)</note>
            <note type="speaker">БАКУНЕЦЬ П.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u16"
               who="#ПавлоАндрійовичБакунець.1987"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u16.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні обранці, дорогий український народе! Звичайно, що коли в ХХІ столітті держава окуповує землі сусідів, вбиває військових, що гірше, вбиває мирне населення, матерів, дітей, то це однозначно держава є терористом. Тому Росія є терористом і це слід говорити усьому світові і гучно, і щокожного разу робити такі заяви. Те, що вони вбивають мирне населення, – це неприпустимо абсолютно. І, разом з тим, вони представлені в ООН, разом з тим, Росія ще має можливість за правом вето впливати на якісь рішення ООН. Це абсолютно неприпустимо і цьому потрібно поставити крапку. І, власне, сьогодні, коли Верховна Рада України визнає Росію державою-терористом і закликає міжнародну спільноту, аби і вони зрозуміли і відокремилися від цієї держави-терориста, нам з вами слід також всередині нашої країни завершити, власне, весь цей процес очищення від цих терористичних коренів, які від Кремля запущені в різні сфери нашого українського життя. Насамперед тероризм в релігії, попи в рясах – це терористи, вони накладають свою терористичну думку нашим українцям. Цього слід позбавитися і це слід припинити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u16.p2" xml:lang="uk">Нам також разом з вами слід зрозуміти і про тероризм в медійності, особливо про тих пропагандистів, які багато нам розказували про історію "русского мира", їх також слід позбавитися, цих коренів. І що важливо, ще одними коренями однозначно кремлівськими є тут, в політиці, люди – люди, власне, так званої "п'ятої колони", заборонених політичних партій. Потрібно зробити все, аби вони в майбутньому не брали участі в політичному житті як в цій залі, так і в інших органах місцевого самоврядування. Власне, зробивши всі ці кроки і залучившись підтримкою міжнародної спільноти, Україна лише здобуде, а наші Збройні Сили здобудуть нам перемогу. Слава Збройним Силам! Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u17"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Дякуємо, Павло Андрійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u17.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, "Платформа за життя та мир" Павленко Юрій Олексійович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:34:23)</note>
            <note type="speaker">ПАВЛЕНКО Ю.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u18"
               who="#ЮрійОлексійовичПавленко.1975"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u18.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні колеги! Ми, без сумніву, вдячні всьому світу за підтримку України у всіх її вимірах. Ми розуміємо, що безпрецедентність і масштабність цієї війни спричиняє певний ступор міжнародної правової системи, багатьох міжнародних організацій та органів через відсутність юридичної бази для вживання дієвих санкцій. І це стосується, зокрема, і визнання Росії державою-спонсором тероризму і покарання за військові злочини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u18.p2" xml:lang="uk">Всі резолюції поважних інституцій є, на жаль, поки що політичними. Але кожна хвилина війни забирає життя конкретного українця. Це занадто висока ціна за тривалі пошуки міжнародними організаціями потрібних формулювань. Не вибіркові атаки цивільної інфраструктури, страти, масові вбивства, катування, погрози застосування ядерної зброї російським агресором – це відверте порушення Статуту Організації Об'єднаних Націй.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u18.p3" xml:lang="uk">Наші дипломати, без сумніву, докладають максимальних зусиль, щоб позбавити Росію на членство в будь-яких міжнародних організацій. І наше завдання їх сьогодні максимально підтримати, дати додаткові аргументи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u18.p4" xml:lang="uk">Нонсенс, на мій погляд, із зловживанням Росією права вето в Раді безпеки ООН, це те, чого можна запобігти, маючи той аргумент, що в Статуті Організацій Об'єднаних Націй прописаний СРСР, а не РФ членом організації. З 91-го року відповідних змін не було внесено. Тому на даний момент можливо оперативно заморозити членство Росії в Організацій Об'єднаних Націй. І історія знає такі приклади, як, наприклад, з ПАР.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u18.p5" xml:lang="uk">Міжнародна ізоляція Росії, пошук шляхів забезпечення колективної, а не просто оборонної безпеки України, без сумніву, це один з напрямків до нашої перемоги. Ми голосуємо одностайно за це звернення і віримо, що постанова Верховної Ради України буде почути і реалізована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u18.p6" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:36:48)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u19"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Лабазюк Сергій Петрович, депутатська група "Партія "За майбутнє". Тарас Іванович Батенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u19.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, дайте можливість пройти доповідачу до трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:37:04)</note>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u20"
               who="#ТарасІвановичБатенко.1974"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u20.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, Папа Римський Франциск І назвав українців нацією мученицькою. 90 років назад тодішній тоталітарний режим Радянського Союзу здійснив геноцид щодо української нації, намагаючись стерти її з лиця землі. І тоді цілком це зробити йому не вдалось. Українство відродилося і вибороло свою незалежність. Росія в своєму бажання не змінилася по сьогоднішній день. Прагнення закріпачити, знищити, стерти з лиця землі характеризує сутність і нинішнього тоталітарного режиму Путіна, який повторює геноцид, стираючи з лиця землі міста і населені пункти, б'ючи по критичній інфраструктурі, прагнучи приректи мільйони громадян України на холод і голод.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u20.p2" xml:lang="uk">Ми вдячні країнам-партнерам, які визнали Голодомор геноцидом українського народу. Вчора, як ми знаємо, 21-а країна – Німеччина рішенням Бундестагу приєдналась до цього переліку. Так і сьогодні ми дякуємо країнам, які визнають Росію терористичною або такою, яка сприяє тероризму, спонсором тероризму, що є тотожним поняттям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u20.p3" xml:lang="uk">Що передбачає ця постанова? Це не тільки визнання терористичного характеру російської держави і чинного путінського режиму, це порушення питання легітимності перебування Російської Федерації в Організації Об'єднаних Націй, обмеження права вето її як постійного члена Ради безпеки через реформу ООН. Ми хочемо сказати, що ООН або йде на внутрішні реформи, або її чекає доля ліги націй, розпущеної по завершенню Другої світової війни, бо не може терорист, країна-агресор, країна, яка кинула виклик людській цивілізації, яка не цінує життя апріорі, погрожуючи світові ядерною зброєю, засідати в ООН, притім в колі тих держав, які дбають про безпеку у світі і в певному розумінні виступають гарантією, міжнародною гарантією цієї безпеки. Світ повинен змінюватися, захищаючи демократичні цінності. Ми вдячні за ту підтримку, яку країни здійснюють весь цей час Україні, і наголошуємо на необхідності послідовно, методично готувати міжнародний трибунал для очільників Російської Федерації, для всіх тих, хто сьогодні здійснює злочини Гаага чи другий Нюрнбергг мають бути страшним сном для кожного росіянина, який причетний до цих звірств, а міжнародні партнери повинні піднімати точку невідворотності в цьому питанні. Тому питання відповідальності Росії – це питання відповідальності кожного громадянина Російської Федерації, який підтримує цю агресію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u20.p4" xml:lang="uk">Тому Україна пам'ятає. Україна здолає. Україна переможе. І Україна не пробачить. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u21"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Героям слава!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u21.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Григорій Миколайович Немиря, фракція "Батьківщина". Шановні колеги, і після цього переходимо до голосування. Я прошу народних депутатів зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u21.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Григорій Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:40:10)</note>
            <note type="speaker">НЕМИРЯ Г.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u22"
               who="#ГригорійМихайловичНемиря.1960"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u22.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, фракція "Батьківщина" буде підтримувати проект постанови і відповідного звернення. Але я думаю, що ми мали б не обмежуватися просто черговим зверненням і черговою постановою, тим більше, що ця постанова, я думаю, достатньо серйозно запізнилася. Вже йде десятий місяць війни, але Верховна Рада лише сьогодні звертається з таким зверненням і з проектом Постанови про визнання Росії державою-терористом і з закликом докорінного реформування Організації Об'єднаних Націй. Я думаю, що ми маємо діяти навипередки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u22.p2" xml:lang="uk">Друге питання. Попередником ООН була Ліга Націй. В 39-му році, коли Радянський Союз розв'язав агресивну війну проти Фінляндії, з Ліги Націй було виключено Радянський Союз в 40-му році. Чому, коли Росія розв'язала війну проти України, яка є, до речі, державою-засновником Організації Об'єднаних Націй, чому Росія не лише залишається членом Організації Об'єднаних Націй, більш того, вона є постійним членом Ради Безпеки ООН і зловживає системно правом вето? Чому не виконується стаття 27 Статуту ООН, яка чітко каже, що коли в Раді Безпеки розглядається питання і голосується, то сторона конфлікту, якщо вона приймає участь в цьому голосуванні включно з постійним членом Ради безпеки, має утриматися при голосуванні? Чому порушується Статут ООН і мета офіційна Організації Об'єднаних Націй, а ця мета є підтримання і зміцнення миру і міжнародної безпеки? Ми продовжуємо робити вигляд, що нічого не відбувається. Тому сьогодні це важливий крок, але це лише риторичний крок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u22.p3" xml:lang="uk">Що потрібно зробити від України? Якщо ми закликаємо до реформування ООН і, зокрема, Ради Безпеки, Україна і наш парламент має тут бути попереду. Мають запропонувати своє бачення, свої конкретні пропозиції, план реформування Ради Безпеки ООН, інституцій ООН для того, щоб позбавити раз і назавжди країну-агресора безкарності, і на прикладі путінської Росії довести, що міжнародне право – це не папірець, про який забувають наступного дня, коли його підписали, а реальна річ, яка рятує життя людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u22.p4" xml:lang="uk">Призиваю вас підтримати це.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u23"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u23.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення цього проекту постанови, переходимо до прийняття рішення. Я прошу народних депутатів зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u23.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти в цілому з урахуванням пропозицій комітету та з необхідними техніко-юридичними поправками проект Постанови про Заяву Верховної Ради України щодо визнання російського режиму терористичним, нелегітимності перебування Російської Федерації в Організації Об'єднаних Націй і її реформування, відповідальності членів російських політичних партій, що підтримують агресію, реєстраційний номер проекту Постанови 8229.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u23.p4" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:44:27)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u23.p5" xml:lang="uk">За-314</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u23.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u23.p7" xml:lang="uk">Вітаю, колеги. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u23.p8" xml:lang="uk">Будь ласка, Артур Володимирович – з процедури.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:44:41)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u24"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u24.p1" xml:lang="uk">Шановний Руслан Олексійович! Шановні колеги! Прошу внести на голосування залу пропозицію, наше обговорення Постанови 8229, яку представляв Голова Верховної Ради і виступали представники всіх фракцій, показати обов'язково у телемарафоні в слоті телеканалу "Рада".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u24.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, зрозуміли пропозицію? Я ставлю пропозицію Артура Володимировича Герасимова на голосування. Будь ласка, прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:45:25)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p3" xml:lang="uk">За-288</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p5" xml:lang="uk">Дякую, колеги. Йдемо далі. Далі у нас буде певний блок без обговорень, тому прошу бути на місцях, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p6" xml:lang="uk">Далі наступний законопроект 8230. Це проект Постанови про Заяву Верховної Ради України щодо енергетичного тероризму російської федерації. Я ставлю пропозицію включити це питання до порядку денного сесії (8230). Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:46:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p7" xml:lang="uk">За-307</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p8" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p9" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Постанови про Заяву Верховної Ради України щодо енергетичного тероризму російської федерації (реєстраційний номер 8230).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p10" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:46:33)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p11" xml:lang="uk">За-314</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p12" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Постанова прийнята в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p13" xml:lang="uk">Наступна, це 5196: проект Постанови про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування фактів корупції на державних підприємствах, в установах та організаціях Національної академії аграрних наук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p14" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в цілому з урахуванням пропозицій комітету та з необхідними техніко-юридичними поправками проект Постанови № 5196.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p15" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:47:17)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p16" xml:lang="uk">За-264</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p17" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p18" xml:lang="uk">Наступна постанова, проект Постанови 8234. Це проект Постанови про попередній звіт Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування смерті (вбивства) народного депутата України Полякова Антона Едуардовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p19" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Постанови № 8234.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p20" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:47:59)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p21" xml:lang="uk">За-307</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p22" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p23" xml:lang="uk">Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p24" xml:lang="uk">Наступний проект Постанови 8248. Це проект Постанови про призначення у 2022 році іменних стипендій Верховної Ради України для молодих учених – докторів наук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p25" xml:lang="uk">Ми теж домовились без обговорення. Тому я ставлю пропозицію прийняти в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Постанови про призначення у 2022 році іменних стипендій Верховної Ради України для молодих учених – докторів наук (реєстраційний номер 8248).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p26" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:48:46)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p27" xml:lang="uk">За-313</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p28" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p29" xml:lang="uk">Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p30" xml:lang="uk">Наступний проект теж у нас, це пропозиції Президента України 6101.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p31" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, до вашого розгляду пропонуються пропозиції Президента України до Закону "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо підвищення ефективності суб’єктів державного сектору економіки" (реєстраційний номер 6101). Відповідні пропозиції Президента вам було надано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p32" xml:lang="uk">Ми домовились на Погоджувальній раді розглядати це питання без обговорення, тому переходимо до голосування пропозиції запропонованої Президентом України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p33" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, ставиться на голосування пропозиція Президента під номером один. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:49:45)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p34" xml:lang="uk">За-277</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p35" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p36" xml:lang="uk">Шановні колеги, пропозицію Президента України прийнято. Переходимо до голосування закону в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p37" xml:lang="uk">Відповідно до статті 135 Регламенту Верховної Ради України ставлю на голосування пропозицію про прийняття в цілому з урахуванням пропозицій Президента України Закону "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо підвищення ефективності суб'єктів державного сектору економіки" (реєстраційний номер 6101). Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(12:50:30)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p38" xml:lang="uk">За-271</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p39" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p40" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги. Йдемо далі. Наступний проект Постанови 8211: проект Постанови про звільнення Пацкана В.В. з посади Голови Рахункової палати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p41" xml:lang="uk">Згідно з частиною четвертою статті 20 Регламенту Верховної Ради України питання включається до порядку денного сесії позачергово без голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p42" xml:lang="uk">Відповідно до пункту 16 частини першої статті 85 Конституції України до повноважень Верховної Ради України належить звільнення з посади Голови Рахункової палати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p43" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, вноситься пропозиція розглянути це питання за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time">(12:51:25)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p44" xml:lang="uk">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p45" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u25.p46" xml:lang="uk">З процедури – Разумков, будь ласка. Разумков. Потім Юлія Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:51:33)</note>
            <note type="speaker">РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u26"
               who="#ДмитроОлександровичРазумков.1983"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u26.p1" xml:lang="uk">Дякую. Руслане Олексійовичу, шановні колеги, будь ласка, хвилинку уваги! По-перше, вчора була заява, чи позавчора, була заява Пацкана про відкликання своєї попередньої заяви. Це раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u26.p2" xml:lang="uk">Два. Рішення, яке сьогодні виноситься, не відповідає навіть першій заяві, яка була, тому що там було складання повноважень з Голови Рахункової палати. Сьогоднішній проект Постанови говорить про відкликання і з посади Голови, і з члена Рахункової палати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u26.p3" xml:lang="uk">Тому, по-перше, наскільки мені відомо, його не впустили в зал. Я хотів би попросити головуючого поставити питання про заслуховування звіту пана Пацкана і дати можливість йому виступити. Це раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u26.p4" xml:lang="uk">А два, шановні колеги, якщо дійде до голосування, дуже рекомендую вам всім просто за це не голосувати ні "за", ні "проти", ні "утриматися", тому що це все буде правопорушення, за яке потім треба буде всім відповідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u26.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u27"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u27.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u27.p2" xml:lang="uk">Дмитро Олександрович, я тоді попросив би, коли ви берете по процедурі, доповідати не по суті цього питання, а по процедурі. Ви ж знаєте Регламент, правда? Тому я попросив би все-таки більше по процедурі це питання розглядати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u27.p3" xml:lang="uk">Юлія Володимирівна, по процедурі тільки. Тому що зараз у нас буде обговорення: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u27.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, Юлія Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:52:53)</note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u28"
               who="#ЮліяВолодимирівнаТимошенко.1960"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u28.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, говорити про процедуру, чесно кажучи, в цьому залі якось навіть незручно, тому що всі процедури давним-давно вже перекреслені. Але по процедурі ви не маєте права зараз ставити цю постанову, тому що пан Пацкан відкликав свою заяву. Це перше, на що я хочу звернути вашу увагу. За процедурою взагалі не маєте права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u28.p2" xml:lang="uk">І друге. Скажіть, будь ласка, коли перетворилася Верховна Рада в фортецю, в яку не може пройти людина, яка мусить зараз виступати на трибуні? Ви знаєте, що Пацкана заборонили пускати до зали Верховної Ради і у Верховну Раду?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u28.p3" xml:lang="uk">Тому я прошу вас, пане Голово, зараз дати роз'яснення, чому Валерія Пацкана не допустили у Верховну Раду, в цей зал, і чому йому не надається слово пояснити, чому це звільнення відбувається і чого його друга заява ігнорується.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u29"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u29.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u29.p2" xml:lang="uk">Юлія Володимирівна, те саме зауваження я хотів би передати. Якщо ви берете по процедурі, все-таки давайте по процедурі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u29.p3" xml:lang="uk">І друге. Що стосується питань. Шановні колеги, ви хочете почути відповідь чи ви хочете закричати просто мене? Закричати, мабуть, не вийде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u29.p4" xml:lang="uk">Тому я хотів би попросити вас, коли буде питання звіту Голови Рахункової палати, буде звіт. Зараз стоїть питання, яке проголосувала Погоджувальна рада. Тому ми переходимо до його розгляду. Набере голосів – буде результат, не набере - не буде. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u29.p5" xml:lang="uk">Прошу записатися: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u29.p6" xml:lang="uk">Будь ласка, Лунченко Валерій Валерійович, депутатська група "Довіра". Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u29.p7" xml:lang="uk">Хто буде? Павло Андрійович Бакунець, так? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:55:26)</note>
            <note type="speaker">БАКУНЕЦЬ П.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u30"
               who="#ПавлоАндрійовичБакунець.1987"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u30.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні народні депутати України! Павло Бакунець, депутатська група "Довіра".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u30.p2" xml:lang="uk">Звичайно, що ми з вами прекрасно розуміємо, якою гострою є дискусія як і в цьому залі, вже не перше засідання, довкола цього питання, так і, в принципі, в цілому нашому суспільстві. Ми з вами прекрасно розуміємо, що людину на роботу приймали двома голосуваннями, а звільняється вона одним голосуванням. Думаю, що тут буде дуже багато думок і в кожного буде своя правда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u30.p3" xml:lang="uk">Тому надіємося, що зал сьогодні прийме рішення відповідно до того, як кожен з вас вважає за необхідне. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u31"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u31.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u31.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, слово надається Леонову Олексію Олександровичу, фракція політичної партії "Слуга народу".</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:56:27)</note>
            <note type="speaker">ЛЕОНОВ О.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u32"
               who="#ОлексійОлександровичЛеонов.1983"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u32.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Гевку Володимиру.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u33"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u33.p1" xml:lang="uk">Прошу, народний депутат Гевко Володимир.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:56:39)</note>
            <note type="speaker">ГЕВКО В.Л.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u34"
               who="#ВолодимирЛеонідовичГевко.1975"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, дана постанова була розглянута комітетом і була підтримана. Тому прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u34.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u35"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u35.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u35.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Кириленко Іван Григорович, фракція політичної партії "Всеукраїнське об'єднання "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:56:57)</note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u36"
               who="#ІванГригоровичКириленко.1956"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Тимошенко Юлія Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u37"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Юлія Володимирівна Тимошенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:57:14)</note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u38"
               who="#ЮліяВолодимирівнаТимошенко.1960"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u38.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, Україна зараз на фронтах бореться за демократичну європейську країну, в якій дотримуються процедур, Конституції, законів. Я хочу вам сказати, що я багато в цьому залі бачила і продовжую бачити, але отакого хамства як сьогодні, чесно кажучи, важко собі навіть уявити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u38.p2" xml:lang="uk">Людина відкликала свою заяву, тому що першу заяву написав під тиском, тому що реально його прибирають, Голову Рахункової палати, з цієї посади, тому що він незручний, тому що він контролює, тому що він досліджує і тому що кожен його звіт об'єктивний і вскриває те, що, можливо, влада хотіла би приховати в фінансовій сфері. За це його знімають. Знімають абсолютно не по його заяві. Вам хтось сказав, що він заяву відкликав? Ніхто. А ще те, що взагалі перекреслює всю нашу боротьбу за демократію, це коли людина прийшла сьогодні в Верховну Раду, пан Пацкан хотів зайти і дати пояснення з цієї трибуни, а його не пустили в Верховну Раду. Депутати намагалися його провести, але не дали йому зайти до Верховної Ради. Скажіть, це демократія? Це свобода? Це права людей? За що ми тут боремося?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u38.p3" xml:lang="uk">Я не хочу, щоб моя країна асоціювалася з таким парламентом, з таким порушенням законів, Конституції і прав людей, з таким тиском, з шахрайством. І я впевнена, що більшість в цьому залі теж з цим не погоджується. І тому я прошу вас не голосувати сьогодні за цю постанову. Запросити сюди Валерія Пацкана, взяти у нього пояснення, зрозуміти ситуацію і тільки після того тиснути на зелені кнопки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u38.p4" xml:lang="uk">Сподіваюся, що в парламенті зрозуміли мене.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u39"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u39.p1" xml:lang="uk">Слово надається Артуру Володимировичу Герасимову, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u39.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, це завершальний виступ, після цього переходимо до прийняття рішення. Прошу народних депутатів зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u39.p3" xml:lang="uk">Артур Володимирович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:59:43)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u40"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Шановний Руслан Олексійович, шановні колеги, ви знаєте, я познайомився з Рахунковою палатою тоді, коли була дуже важка ситуація з одним з державних підприємств, яке вкрало гроші через одну з оборудок. Ніхто нічого не міг зробити, ні СБУ, ні НАБУ. Рахункова за два тижні завдяки потужній роботі все знайшла: номери рахунків, хто перераховував, хто віддавав накази - і цю інформацію передала в правоохоронні органи. Так само, хоча і під тиском, продовжує працювати значна кількість членів Рахункової зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u40.p2" xml:lang="uk">А що стосується цього голосування, я відверто скажу, ви знаєте, я виходжу на трибуну і інколи просто цитую певні речі. Чому за це не можна голосувати? От об'єктивно просто не можна, бо я не знаю, чому це відбувається, я можу тільки, знаєте, фантазувати, але відбувається якийсь кримінал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u40.p3" xml:lang="uk">По-перше, ми маємо подякувати тому, хто створив електронну систему документообігу, тому що коли Рада каже, що до них не доходили якісь відкликання заяв, штрих-код і дата відправлення, все дійшло. Перша нестиковка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u40.p4" xml:lang="uk">Друга. Якщо хочуть його зняти з голови, то чому постанова про зняття членів Рахункової палати? Друга нестиковка. Це вже не нестиковки – це кримінал. Саме тому, ви знаєте, я думаю, що прийняття таких рішень взагалі не личить Верховній Раді України, країні, яка сьогодні бореться з агресором, тому що має бути правда, має бути порядок. А коли втихаря приймаються якісь напівкримінальні речі, ви знаєте, я співучасником цього бути не хочу і закликаю вас також не бути, просто не голосуйте за це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u40.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, обговорення завершено. Шановні народні депутати, обговорення завершено, переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до прийняття рішення. Я ставлю пропозицію. Шановні народні депутати, займіть свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p4" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Постанови про звільнення Пацкана В.В. з посади Голови Рахункової палати (реєстраційний номер 8211).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p5" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:02:55)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p6" xml:lang="uk">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p7" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p8" xml:lang="uk">Йдемо далі.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p9" xml:lang="uk">По фракціях покажіть, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p10" xml:lang="uk">Йдемо далі. Наступний. Наступний проект Постанови 0176. Це проект Закону про ратифікацію.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u41.p11" xml:lang="uk">Юлія Володимирівна – з процедури. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:03:23)</note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u42"
               who="#ЮліяВолодимирівнаТимошенко.1960"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, я прошу поставити на голосування, щоб обговорення цього питання показали на марафоні в слоті каналу "Рада".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u42.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u43"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u43.p1" xml:lang="uk">Ставлю пропозицію Юлії Володимирівни Тимошенко. Будь ласка, прошу визначайтеся.</seg>
               <note type="time">(13:03:54)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u43.p2" xml:lang="uk">За-146</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u43.p3" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u43.p4" xml:lang="uk">Йдемо далі. Шановні колеги, дивіться.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u44"
               who="#ЮліяВолодимирівнаТимошенко.1960"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u44.p1" xml:lang="uk">По фракціях, покажіть. По фракціях!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u45"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u45.p1" xml:lang="uk">По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u45.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, кнопки не спрацювали і так далі – ми не переголосовуємо. Проголосували, як проголосували. Шановні колеги, на цьому крапка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u45.p3" xml:lang="uk">Йдемо далі. 0176. <vocal type="noise">
                     <desc>(Шум у залі)</desc>
                  </vocal> Микола. Все, йдемо далі, добре?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u45.p4" xml:lang="uk">Наступний проект Закону про ратифікацію Рамкової угоди між Урядом України та Урядом Республіки Австрія про економічне співробітництво у розвитку проектів (0176).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u45.p5" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time">(13:04:54)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u45.p6" xml:lang="uk">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u45.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u45.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися: два – за, два – проти і голосуємо. Будь ласка, прошу записатися: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u45.p9" xml:lang="uk">Зінкевич Яна Вадимівна, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:05:26)</note>
            <note type="speaker">ЗІНКЕВИЧ Я.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u46"
               who="#ЯнаВадимівнаЗінкевич.1995"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u46.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Артуру Герасимову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u47"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u47.p1" xml:lang="uk">Герасимов Артур Володимирович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:05:44)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u48"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Шановний Руслан Олексійович, шановні колеги, одразу скажу, "Європейська солідарність" не буде підтримувати цю постанову. Поясню чому. Це кредит на 25 мільярдів гривень орієнтовно, який Україна бере зараз в надважкі часи для того, щоб австрійська компанія побудувала у нас дві лікарні і реабілітаційний центр і взяла їх в управління на п'ять років. Але, коли міністр охорони здоров'я доповідав це членам Погоджувальної ради, ми почали йому задавати питання, а на яких умовах кредит, ну, це пільговий, непільговий. Бо одна справа – це грантові гроші дійсно, які допомагають нам будувати лікарні зараз, інша – коли ми беремо кредит. Жодної відповіді ми не отримали, жодної. Тобто, чесно кажучи, я буду навіть вдячний, якщо хтось відкриє цю страшенну таємницю і розповість нам, а під які ж відсотки цей кредит береться і взагалі що там всередині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u48.p2" xml:lang="uk">Друга історія. Наші колеги про це будуть говорити, але та компанія, яка умовою є надання цього кредиту, тобто щоб ви розуміли, ми ратифікуємо персональну назву компанії, бізнес-компанії, яка буде це робити. Це, щоб ви розуміли, чому це через Верховну Раду. Так-от, до неї є і були в минулому певні претензії, я думаю, колеги більш детально про це розкажуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u48.p3" xml:lang="uk">І третє. Ви знаєте, що мене дуже насторожило, коли Комітет з питань європейської інтеграції, отримавши нову інформацію відносно цього кредиту відносно цієї компанії, вирішив ще раз розглянути це питання, цей розгляд був заблокований.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u48.p4" xml:lang="uk">З урахуванням оцих трьох моментів, про які я сказав, ще раз хочу сказати, я особисто не буду за це голосувати. І щиро звертаюся до вас також, мабуть, цього не підтримувати., чи почути зараз пояснення, що ж це все, в принципі, таке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u48.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u49"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u49.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u49.p2" xml:lang="uk">Далі у нас хто, секундочку. Крулько Іван Іванович, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:07:46)</note>
            <note type="speaker">КРУЛЬКО І.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u50"
               who="#ІванІвановичКрулько.1981"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u50.p1" xml:lang="uk">Іван Крулько, фракція "Батьківщина". Прошу передати слово Сергію Соболєву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u51"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u51.p1" xml:lang="uk">Сергій Соболєв. Будь ласка, Сергій Владиславович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:07:52)</note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u52"
               who="#СергійВладиславовичСоболєв.1961"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u52.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, оскільки вчора на засіданні Погоджувальної ради було дуже багато запитань, я вважаю, що доцільно було б вислухати міністра охорони здоров'я з інформацією по цьому кредиту. Тим більш мене дивують колеги, які голосували за скорочену процедуру. Ми якраз за це не голосували, для того, щоб була можливість задати запитання і отримати всі відповіді, які виникають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u52.p2" xml:lang="uk">Тому моя пропозиція залишається чинною. Я звернувся б до залу, оскільки це питання кредиту, щоб міністр охорони здоров'я або уповноважена особа від міністерства дала роз'яснення, щоб ми мали об'єктивну інформацію перед голосуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u52.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u53"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u53.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Юрчишин Ярослав Романович, фракція політичної партії "Голос".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:08:48)</note>
            <note type="speaker">ЮРЧИШИН Я.Р.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u54"
               who="#ЯрославРомановичЮрчишин.1980"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Як вже говорили попередні колеги, хочу наголосити, що це не гранд – це кредит, і нам треба буде його повертати. Ми не знаємо, під які відсотки і під які умови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u54.p2" xml:lang="uk">І друге питання. Ми номінально укладаємо угоду начебто з австрійським урядом, насправді, якщо ви читали постанову, прописано, що ми як держава гарантуємо фактично укладання угоди з приватною компанією. Приватна компанія вже відома в Україні, сумно відома в Україні. Свого часу вона поставила інкубатори для немовлят для Охматдиту, в які, просто зверніть увагу, немовлята не влазили. І тому ці інкубатори стоять мертвим грузом в лікарні Охматдит. Наші колеги, зокрема пан Гетманцев, був тоді в наглядовій раді і чули цей скандал. Тому я дуже хотів би, щоби було чітко вказано, чому ми беремо зобов'язання як держава в компанії, яка вже один раз підвела нас і ми ніяким чином на це вплинути не могли. Тому ми будемо голосувати проти і не рекомендуємо ратифіковувати цю постанову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u54.p3" xml:lang="uk">І тепер процедурно. Ми як антикорупційний Комітет не мали можливості дати аналіз цієї постанови, що є неправильно. Медичний комітет не мав змоги дати аналіз цієї постанови, що теж неправильно. Колеги, тому давайте провалимо цю постанову і будемо наступний раз слідкувати, щоб ми не брали на себе зобов'язань за фуфло, перепрошую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u54.p4" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u55"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u55.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, зараз Шуфрич Нестор Іванович, група "Платформа за життя та мир". Шановні колеги, і після цього переходимо до голосування, прошу народних депутатів зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u55.p2" xml:lang="uk">Нестор Іванович, з місця, так? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:10:50)</note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u56"
               who="#НесторІвановичШуфрич.1966"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний пане Голово і шановні колеги. Я думаю, що цей законопроект не потребує довгого обговорення. Безумовно, гроші для наших діточок, щоб їх лікувати, потрібні, потрібні і інші видатки, які будуть фінансуватися в разі ратифікації цього закону. Тому прошу якомога швидше його ратифікувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u56.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми обговорили це питання, переходимо до прийняття рішення. Я прошу народних депутатів зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги! Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти за основу і в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про ратифікацію Рамкової угоди між Урядом України та Урядом Республіки Австрія про економічне співробітництво у розвитку проектів (реєстраційний номер 0176).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p4" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:12:04)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p5" xml:lang="uk">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p7" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p8" xml:lang="uk">Наступні законопроекти 8206, 8240. Ми домовилися, що ми їх об'єднаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p9" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, відповідно до пункту 19 частини першої статті 85 Конституції України, статті 210 Регламенту Верховної Ради України, статті 10 Закону України про Національний банк України, до повноважень Верховної Ради України належить призначення на посади половини складу Ради Національного банку України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p10" xml:lang="uk">На ваш розгляд виносяться проекти постанов реєстраційні номери 8206 і 8240: про зміни у складі Ради Національного банку України, якими пропонується призначити членами Ради Національного банку України Борсукова Анатолія Зіновійовича та Щербакову Олену Анатоліївну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p11" xml:lang="uk">Згідно з частиною четвертої статті 20 Регламенту Верховної Ради України питання включаються до порядку денного сесії позачергово без голосування. Відповідно до статті 28 Регламенту Верховної Ради України пропонується об'єднати обговорення цих питань. Приймається? Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p12" xml:lang="uk">Шановні колеги, вноситься пропозиція про розгляд цих питань за скороченою процедурою. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:13:26)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p13" xml:lang="uk">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p14" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p15" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до розгляду питань. Слово надається для доповіді голові Комітету Верховної Ради України з питань фінансів, податкової та митної політики народному депутату України Данилу Олександровичу Гетманцеву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u57.p16" xml:lang="uk">Будь ласка, Данило Олександрович. Після цього: два – за, два – проти, і голосуємо дві постанови підряд. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:13:51)</note>
            <note type="speaker">ГЕТМАНЦЕВ Д.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u58"
               who="#ДанилоОлександровичГетманцев.1978"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u58.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я не буду займати багато часу, ми в комітеті провели відкритий конкурс щодо вакансій на посаду членів Ради Національного банку України. Ми заслухали всіх претендентів і серед претендентів ми обрали двох, які, на нашу думку є найкращими кандидатами на цю посаду. Вони повністю відповідають вимогам законодавства, вимогам Закону про Національний банк, які пред'являються до кандидатів на відповідні посади і за стажем, і за професійними навиками. І відповідно тому ми просимо підтримати наше рішення і рекомендувати. і призначити цих осіб на посаду членів Ради Національного банку України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u58.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u59"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Дякую, Данило Олександрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u59.p2" xml:lang="uk">Я прошу депутатські фракції та групи записатись на виступи: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u59.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Железняк Ярослав Іванович, фракція "Голос".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:15:06)</note>
            <note type="speaker">ЖЕЛЕЗНЯК Я.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u60"
               who="#ЯрославІвановичЖелезняк.1989"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги. я не буду голосувати ні за першу, ні за другу постанову. Поясню чому. І пан Борсуков, і Щербакова можуть бути в теорії там найкращими людьми світу. Але один був заступником чинного очільника Національного банку, коли він очолював Ощадбанк, інша, пані Щербакова, була радником і головою по факту служби голови Ощадбанку, коли пан Пишний очолював Ощадбанк, зараз він очолює НБУ. І ми двох людей, які прямо пов'язані з очільником Нацбанку, спрямовуємо до органу, який начебто має контролювати, як працює Нацбанк. Ну, це трішки виходить конфлікт інтересів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u60.p2" xml:lang="uk">Тому ми утримаємося від обох голосувань. Чесно говорячи, хотілось би, щоб Нацбанк як єдина, справді, у нас класна і незалежна інституція такою і залишалася. І не займатися тим, чим ми займаємося з цими двома постановами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u60.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u61"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u61.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u61.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Синютка Олег Михайлович, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:16:18)</note>
            <note type="speaker">СИНЮТКА О.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u62"
               who="#ОлегМихайловичСинютка.1970"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u62.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Южаніній Ніні Петрівні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u63"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u63.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Ніна Петрівна Южаніна.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:16:33)</note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u64"
               who="#НінаПетрівнаЮжаніна.1965"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я все ж таки всі кадрові питання розглядала б більш ретельно, тому що не забувайте, будь ласка, що 7 жовтня за поданням Президента України саме Верховна Рада призначила нового очільника Національного банку України. Скажіть, будь ласка, за цей час ви помітили зміни в роботі Національного банку? Ви знаєте якусь зміну курсу чи питання, які нас тут турбували в залі? Я маю на увазі ті інструменти фінансові, які зараз використовуються для наповнення нашого державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u64.p2" xml:lang="uk">Мені незрозуміло, чому досі Національний банк не почав співпрацювати з Міністерством фінансів. Мені незрозуміло, чому наші військові облігації не стали доступними, популярними і такими, що користуються попитом. Чому весь час все нові і нові. запускається новий і новий друк грошей замість реальної роботи для того, щоб знайти інструменти, щоб наші громадяни, щоб наші підприємці якраз вкладали гроші в цінні папери і це було цікаво, обоюдно для обох сторін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u64.p3" xml:lang="uk">Мені здається, що кадрові призначення, які зараз відбувається в Раду Національного банку, і правильно було сказано, що всі кадри, вони пов'язані з нинішнім Головою Національного банку. Я думаю, що він збирає команду для того, щоб врешті-решт приступити до цієї роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u64.p4" xml:lang="uk">Якщо ви, більшість, яка голосувала за ці кадрові зміни, не будете їх спостерігати, реагуйте швидко, ми не можемо й далі знаходитися в постійному друку грошей і погашенню, і знову запуску одних і тих же цінних паперів. Вони не користуються попитом, як і всі інші рекомендації, які колись надавалися, досі не реалізовані Національним банком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u64.p5" xml:lang="uk">Тому новому складу чи доповненому складу, оновленому складу Ради Національного банку України я бажаю тільки більших рішучих дій. Ми не можемо так і продовжувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u65"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u65.p1" xml:lang="uk">Так, будь ласка, Нестор Іванович Шуфрич, група "Платформа за життя і мир".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:18:45)</note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u66"
               who="#НесторІвановичШуфрич.1966"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u66.p1" xml:lang="uk">Я думаю, що це питання вже обговорилося, були відповідні представлення. І, враховуючи всі обставини, треба якомога швидше голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u66.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення цього питання, переходимо до прийняття рішень. Я хочу нагадати, що ми будемо голосувати почергово за дві постанови. Я прошу народних депутатів зайняти свої місця. Шановні колеги, я ще раз прошу зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, і так, переходимо до прийняття рішення по першій постанові. Відповідно до пункту 19 частини першої статті 85 Конституції України, статті 210 Регламенту Верховної Ради України, статті 10 Закону України "Про Національний банк України" ставлю на голосування для прийняття в цілому проекту Постанови (реєстраційний номер 8206) про зміни у складі Ради Національного банку України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p4" xml:lang="uk">Готові, шановні колеги? І так на голосування ставиться 8206, прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:20:40)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p5" xml:lang="uk">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p7" xml:lang="uk">Відповідно до пункту 19 частини першої статті 85 Конституції України, статті 210 Регламенту Верховної Ради України, статті 10 Закону України "Про Національний банк України" ставлю на голосування для прийняття в цілому проекту Постанови (реєстраційний номер 8240) про зміни у складі Ради Національного банку України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p8" xml:lang="uk">Готові голосувати 8240? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:21:19)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p9" xml:lang="uk">За-240</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p10" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p11" xml:lang="uk">Дякую, колеги. Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p12" xml:lang="uk">Йдемо далі. Наступний у нас знову буде низка. А ні, не низка, один без обговорення, 8241. Це проект Закону про внесення зміни до пункту 3 розділу II "Прикінцеві та перехідні положення" Закону України "Про внесення змін до Регламенту Верховної Ради України щодо вдосконалення електронної форми документообігу у Верховній Раді України" щодо окремих питань організації роботи Верховної Ради України в умовах дії воєнного стану (реєстраційний номер 8241).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p13" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію включити це питання до порядку денного сесії. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:22:08)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p14" xml:lang="uk">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p15" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p16" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію визначити законопроект як невідкладний та скоротити строки внесення альтернативних законопроектів до початку розгляду питання щодо законопроекту 8241. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:22:36)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p17" xml:lang="uk">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p18" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p19" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти рішення Верховної Ради України про розгляд на пленарному засіданні сьогодні та прийняти рішення щодо цього законопроекту (8241). Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:23:06)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p20" xml:lang="uk">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p21" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p22" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти за основу проект Закону про внесення зміни до пункту 3 розділу II "Прикінцеві та перехідні положення" Закону України "Про внесення змін до Регламенту Верховної Ради України щодо вдосконалення електронної форми документообігу у Верховній Раді України" щодо окремих питань організації роботи Верховної Ради України в умовах дії воєнного стану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p23" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:23:42)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p24" xml:lang="uk">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p25" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p26" xml:lang="uk">І завершальне. Я ставлю пропозицію скоротити наполовину строки подачі пропозицій і поправок для підготовки до другого читання законопроекту 8241.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p27" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:24:08)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p28" xml:lang="uk">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p29" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p30" xml:lang="uk">Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p31" xml:lang="uk">Наступний законопроект 8224. Це проект Закону про національні меншини (спільноти) України. Я ставлю пропозицію включити це питання 8224 до порядку денного сесії. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:24:38)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p32" xml:lang="uk">За-269</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p33" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p34" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію визначити як невідкладний та скоротити строки внесення альтернативних законопроектів до початку розгляду питання, стосується законопроекту 8224. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:25:06)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p35" xml:lang="uk">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p36" xml:lang="uk">Це ще не завершення голосування, друзі. Я ставлю наступну пропозицію – це прийняти рішення Верховної Ради України про розгляд на пленарному засіданні сьогодні та прийняття рішення щодо законопроекту 8224. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:25:35)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p37" xml:lang="uk">За-283</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p38" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p39" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою – 8224. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:25:58)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p40" xml:lang="uk">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p41" xml:lang="uk">За – 253. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p42" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися: два – за, два – проти і голосуємо, так? Прошу записатися: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u67.p43" xml:lang="uk">Слово надається народному депутату України Федієнку Олександру Павловичу, фракція політичної партії "Слуга народу".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:26:28)</note>
            <note type="speaker">ФЕДІЄНКО О.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u68"
               who="#ОлександрПавловичФедієнко.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u68.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Тарасу Тарасенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u69"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u69.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Тарас Тарасенко. Тарасе, я думаю, що було би правильно якби ви вийшли в центр, тому що такий законопроект євроінтеграційний треба представляти з гордістю і з центру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u69.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, пане Тарасе.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:26:51)</note>
            <note type="speaker">ТАРАСЕНКО Т.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u70"
               who="#ТарасПетровичТарасенко.1980"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Колеги, у нас, в Україні, проживає більше як сто націй. Зараз в умовах війни вони всі стоять на обороні України, вони всі визнають себе українцями, але при цьому вони хочуть зберегти свою ідентичність, свій етнос. Тому цей закон саме про це. Ми як держава Україна повинні гарантувати їм це право, забезпечити створення умов для того, щоб кожна нація могла розвивати і зберігати свою мову, забезпечити освіту мовою національних меншин, забезпечити спілкування з органами державної влади і з повагою відноситись один до одного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u70.p2" xml:lang="uk">Також ми передбачаємо, що громадяни, які будуть порушувати закони України щодо прав національних меншин, вони повинні бути покарані. І також ми вводимо поняття, що не можна популяризувати державу тероризму. Тому прошу всіх сьогодні проголосувати за цей законопроект, він є важливим кроком на шляху України до інтеграції до Європейського Союзу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u71"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u71.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u71.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, Федина Софія Романівна, фракція "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:28:36)</note>
            <note type="speaker">ФЕДИНА С.Р.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u72"
               who="#СофіяРоманівнаФедина.1984"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u72.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово моєму колезі Володимиру В’ятровичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u73"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u73.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Володимир Михайлович В’ятрович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:28:51)</note>
            <note type="speaker">В’ЯТРОВИЧ В.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u74"
               who="#ВолодимирМихайловичВятрович.1977"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, шановні колеги! Зважаючи на важливість ухвалення цього закону, в тому числі і для вступу України до Європейського Союзу, ми маємо керуватися двома ключовими засадами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u74.p2" xml:lang="uk">По-перше, цей закон має відповідати Рамковій конвенції про захист національних меншин, але перш за все відповідати національній Конституції, українській Конституції і національним інтересам нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u74.p3" xml:lang="uk">По-друге, він має гармонійно поєднуватися з іншими законами, зокрема із Законом про державну мову. Чудовим прикладом відповідності цим засадам є ухвалений раніше нами Закон про корінні народи. Авторам законопроекту про меншини, на жаль, значно меншою мірою вдалося цього досягнути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u74.p4" xml:lang="uk">Тому "Європейська солідарність" проголосує за цей законопроект у першому читанні, очевидно, буде готувати багато правок до другого. Але ми наполягаємо на усуненні до другого читання всіх невідповідностей із Конституцією і, зокрема, із Законом про мови, які, на жаль, ще залишилися. Такі невідповідності є в цьому законопроекті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u74.p5" xml:lang="uk">І перш за все неприйнятним є намагання вписати в назву і текст закону, хай тепер уже в дужках, дуже дивний термін "національні спільноти". Навіть якщо колись Президент Зеленський зробив таку заяву, що, мовляв, у нас немає меншин, а є тільки спільноти, це не причина руйнувати законодавчу базу. Бо в Україні є меншини, і нічого образливого у цьому терміні немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u74.p6" xml:lang="uk">І Конституція, і законодавство України, і європейське, і міжнародне право містять єдиний і чіткий зрозумілий термін "національні меншини". Ніяких спільнот там немає і не має бути в цьому базовому законі. Тому важливо доопрацювати його до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u74.p7" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u75"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Кириленко Іван Григорович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u75.p2" xml:lang="uk">Сергій Владиславович Соболєв, бачу. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u75.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, займайте місця, після цього голосуємо. Запросіть народних депутатів до зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u75.p4" xml:lang="uk">Сергію Владиславовичу, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:30:35)</note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u76"
               who="#СергійВладиславовичСоболєв.1961"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u76.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, фракція "Батьківщина" підтримає цей законопроект у першому читанні. Ми вважаємо його виваженим, таким, який відповідає і національним інтересам, і інтересам розвитку національних меншин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u76.p2" xml:lang="uk">Єдине, готуючись до другого читання, хотілось би, щоб аналогічні норми, які ми закладаємо для національних меншин в Україні, діяли для української меншини в інших країнах. На жаль, ми маємо дуже різну практику застосування, дуже різні приклади відношення до української меншини в різних країнах. Але в сьогоднішній час, в час російської агресії проти України показав, наскільки Україна і українці підтримуються в усьому світі, які пріоритети надали українцям практично в усіх країнах, які нас приймають, які дають можливість сьогодні і навчатися рідною мовою – українською, які дають можливість і отримувати роботу. Я думаю, що цей законопроект тільки буде сприяти тому, що в сучасних умовах налагодження взаємовідносин між різноманітними націями, народами, які мешкають на території України і їх корінними материнськими народами, які мешкають в своїх територіальних кордонах, дало можливість українцям активно розвивати свою культуру, а ми будемо сприяти розвитку культури інших народів. Тому фракція підтримає за основу цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u76.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p1" xml:lang="uk">Дякую, Сергій Владиславович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до прийняття рішення. Я прошу народних депутатів зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові до голосування? Готові до голосування? Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти за основу проект Закону про національні меншини (спільноти) України (реєстраційний номер Закону 8224). Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:33:25)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p4" xml:lang="uk">За-274</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Вітаю, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p6" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію скоротити наполовину строки подачі пропозицій поправок для підготовки до другого читання законопроекту 8224. Це дуже важливо зробити, колеги, щоб ми встигли на наступне засідання. Тому прошу підтримати цю пропозицію – скоротити наполовину строки. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:33:57)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p7" xml:lang="uk">За-217</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p8" xml:lang="uk">Рішення не прийнято. Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p9" xml:lang="uk">Йдемо далі, шановні колеги. Наступний законопроект 7633. Шановні колеги, 7633, без обговорення ми домовилися. Це проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо заборони використання джерел інформації держави-агресора або держави-окупанта в освітніх програмах, в науковій та науково-технічній діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p10" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти за основу з урахуванням пропозицій комітету проект Закону 7633.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p11" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:35:15)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p12" xml:lang="uk">За-282</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p13" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p14" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти за основу з урахуванням пропозицій комітету. Перепрошую. Я ставлю пропозицію скоротити наполовину строків подачі пропозицій і поправок для підготовки до другого читання законопроекту 7633. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:35:53)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p15" xml:lang="uk">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p16" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p17" xml:lang="uk">Йдемо далі, шановні колеги. Наступний законопроект 4558, це проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо вдосконалення державного регулювання у сфері поводження з пестицидами і агрохімікатами. Ми розглядаємо, усуваємо неузгодженості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p18" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, 28 листопада 2022 року до мене звернувся Комітет Верховної Ради України з питань аграрної та земельної політики з пропозицією усунути неузгодженості та неточності у тексті прийнятого Верховною Радою України від 16 листопада 2022 Закону України "Про внесення змін до деяких законів України щодо вдосконалення державного регулювання у сфері поводження з пестицидами і агрохімікатами" (реєстраційний номер 4558).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p19" xml:lang="uk">Під час підготовки тексту прийнятого закону для підпису виявлено декілька неузгодженостей та неточностей, що потребують внесення у тексті закону відповідних змін до підпунктів "б", "в" підпункту 4 пункту 1 розділу І щодо зміни частини другої та доповнення частинами третьою і четвертою статті 5 Закону України "Про пестициди і агрохімікати".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p20" xml:lang="uk">Комітет з питань аграрної та земельної політики (протоколом засідання № 110 від 28 листопада 2022 року) запропонував пропозиції з метою усунення неузгодженостей та неточностей в прийнятому законі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p21" xml:lang="uk">Відповідно до статті 131 Регламенту Верховної Ради України ці пропозиції вносяться на розгляд Верховної Ради України. Пропозиції були вам надані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p22" xml:lang="uk">Переходимо до прийняття рішення. Шановні колеги, я ставлю на голосування пропозиції, які ініційовані Комітетом Верховної Ради України з питань аграрної та земельної політики, щодо усунення неузгодженостей та неточностей у тексті прийнятого Закону України "Про внесення змін до деяких законів України щодо вдосконалення державного регулювання у сфері поводження з пестицидами і агрохімікатами" (реєстраційний номер 4558).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p23" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:38:00)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p24" xml:lang="uk">За-273</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p25" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Неузгодженості усунуто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p26" xml:lang="uk">Йдемо далі. Наступний законопроект 5840. Це проект Закону про внесення змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення щодо посилення відповідальності в сфері поводження з геномодифікованими організмами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p27" xml:lang="uk">Шановні колеги, 5840, ми домовлялися без обговорення. Тому я одразу ставлю пропозицію прийняти за основу законопроект реєстраційний номер 5840. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:38:47)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p28" xml:lang="uk">За-280</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p29" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p30" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію скоротити наполовину строки подачі пропозицій і поправок для підготовки до другого читання законопроекту 5840. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:39:11)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p31" xml:lang="uk">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p32" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p33" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p34" xml:lang="uk">Йдемо далі. Наступний законопроект, ми теж домовилися без обговорення і без підняття поправок, це проект Закону про географічні зазначення спиртних напоїв (6480).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p35" xml:lang="uk">І тому я одразу ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про географічні зазначення спиртних напоїв (реєстраційний номер 6480).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p36" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:40:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p37" xml:lang="uk">За-269</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p38" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p39" xml:lang="uk">Йдемо далі, шановні колеги. Наступний законопроект теж без обговорення, 6173. Це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення укладення угоди між Україною та Європейським Союзом про взаємне визнання кваліфікованих електронних довірчих послуг та імплементації законодавства Європейського Союзу у сфері електронної ідентифікації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p40" xml:lang="uk">Тому я одразу ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону реєстраційний номер 6173.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p41" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:40:53)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p42" xml:lang="uk">За-289</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p43" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u77.p44" xml:lang="uk">З процедури – Артур Володимирович Герасимов.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:41:04)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u78"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u78.p1" xml:lang="uk">Шановний Руслан Олексійович! Шановні колеги! Як ви бачите, весь зал зараз об'єднується і голосує законопроекти, які стають законами, які допомагають нам втримати наш кандидатський статус і просуватися у напрямку до Європейського Союзу згідно того, що записано як наш обов'язок парламентарів і всієї влади в Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u78.p2" xml:lang="uk">Але хочу звернути вашу увагу, що у багатьох з цих законів немає висновку профільного Комітету з питань євроінтеграції. Я вважаю це явище неприпустимим і я б хотів звернутися до всіх керівників комітетів, все ж таки налагодити більш тісну співпрацю з Комітетом з питань євроінтеграції для того, щоб ми були більш впевнені в тому, що ми сьогодні приймаємо, і не тільки сьогодні, з урахуванням того, що це майбутнє нашої країни і ми хочемо, щоб будь-який документ виходив зі стін Верховної Ради вивіреним досконально. Тому прохання ці висновки все ж таки отримувати і їх оприлюднювати в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u78.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p2" xml:lang="uk">І наступний законопроект 6107. Прошу, одразу переходимо до прийняття рішення. Це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про міжнародне приватне право" у зв'язку з ратифікацією Протоколу про право, що застосовується до зобов'язань про утримання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p3" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону 6107.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p4" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:42:39)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p5" xml:lang="uk">За-293</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p7" xml:lang="uk">Йдемо далі. 5643 – це проект Закону про внесення змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення, Кримінального кодексу України та Кримінального процесуального кодексу України щодо відповідальності за порушення авторського права і (або) суміжних прав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p8" xml:lang="uk">Теж ми домовились без обговорення. Тому я одразу ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками законопроект реєстраційний номер 5643.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p9" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:43:25)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p10" xml:lang="uk">За-285</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p11" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p12" xml:lang="uk">Наступний законопроект 8037. Це проект Закону про хімічну безпеку та управління хімічною продукцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p13" xml:lang="uk">Теж ми домовилися без підняття поправок. Тому я одразу ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону (8037) про хімічну безпеку та управління хімічною продукцією. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:44:09)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p14" xml:lang="uk">За-276</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p15" xml:lang="uk">Закон прийнятий в цілому. Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p16" xml:lang="uk">Наступний законопроект 4187. Це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо удосконалення законодавства у сфері користування надрами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p17" xml:lang="uk">Шановні колеги, хтось буде поправки, чи можемо голосувати? Голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p18" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо удосконалення законодавства у сфері користування надрами (реєстраційний номер 4187). Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:44:59)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p19" xml:lang="uk">За-276</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p20" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p21" xml:lang="uk">Наступний законопроект теж без обговорення, 5749. Проект Закону про внесення змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення щодо протидії порушенню прав у сфері праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p22" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону 5749.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p23" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:45:34)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p24" xml:lang="uk">За-290</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p25" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p26" xml:lang="uk">Наступний законопроект 6241. Проект Закону про Національну програму інформатизації. Теж ми домовилися без обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p27" xml:lang="uk">Ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про Національну програму інформатизації (реєстраційний номер 6241). Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:46:08)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p28" xml:lang="uk">За-296</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p29" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p30" xml:lang="uk">Наступний законопроект, теж без обговорення, проект Закону 7565-1. Проект Закону про внесення змін в прикінцеві та перехідні положення Закону України "Про судоустрій і статус суддів" щодо територіальної юрисдикції місцевих судів на території України до прийняття закону щодо зміни системи місцевих судів на території України у зв’язку із утворенням (ліквідацією) районів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p31" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону 7565-1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p32" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:46:53)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p33" xml:lang="uk">За-276</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p34" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p35" xml:lang="uk">Наступний законопроект 7443. Це проект Закону про внесення змін до Прикінцевих положень Сімейного кодексу України (щодо окремих питань влаштування та перебування дитини в сім’ї патронатного вихователя під час періоду дії воєнного стану).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p36" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону 7443.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p37" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:47:30)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p38" xml:lang="uk">За-296</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p39" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p40" xml:lang="uk">Наступний законопроект 7630. Проект Закону про внесення змін до Кримінального процесуального кодексу України щодо закриття кримінального провадження в зв'язку з декриміналізацією діяння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p41" xml:lang="uk">Я ставлю. Можу ставити прийняття в цілому, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p42" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону 7630. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:48:09)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p43" xml:lang="uk">За-290</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p44" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p45" xml:lang="uk">Наступний законопроект 5552-1. Це проект Закону про авторське право і суміжні права. Ми теж домовилися на Погоджувальній раді без обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p46" xml:lang="uk">Тому я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про авторське право і суміжні права (реєстраційний номер 5552-1). Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:48:43)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p47" xml:lang="uk">За-266</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p48" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p49" xml:lang="uk">Наступний законопроект теж без обговорення: 5336. Це проект Закону про внесення змін до Кримінального кодексу України щодо кримінальної відповідальності за катування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p50" xml:lang="uk">Я ставлю одразу пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону реєстраційний номер 5336.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p51" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:49:19)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p52" xml:lang="uk">За-297</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p53" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p54" xml:lang="uk">Наступний законопроект 4412. Проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо вдосконалення законодавства у сфері міграції (4412).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p55" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону 4412. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:49:55)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p56" xml:lang="uk">За-289</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p57" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p58" xml:lang="uk">Шановні колеги, далі у нас 4533. Шановні колеги, на ваш розгляд вноситься колективна пропозиція, підписана 156 народними депутатами України, щодо застосування особливої процедури розгляду законопроектів в у другому читанні, передбаченої статтею 119 зі значком 1 Регламенту Верховної Ради України, при розгляді у другому читанні проекту Закону (реєстраційний номер 4533) про конституційну процедуру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p59" xml:lang="uk">На Погоджувальній раді депутатських фракцій і груп ми домовилися обговорити це питання. Тому прошу одразу записатися на виступи по 2 хвилини від депутатських фракцій і груп: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p60" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, не розходьтеся, тому що після цього ми голосуємо це рішення. Прошу записатися: два – за, два – проти. Записуйтесь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u79.p61" xml:lang="uk">Німченко Василь Іванович, "Платформа за життя та мир".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:51:06)</note>
            <note type="speaker">НІМЧЕНКО В.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u80"
               who="#ВасильІвановичНімченко.1950"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u80.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, шановні колеги! По-перше, я хотів би сказати про те, що депутати повинні знати, що за цим стоїть, за цією процедурою. Треба, щоб чітко сказали, що йде питання про те, що внесені поправки до цього законопроекту напрочь розтирають його як нікчемний законопроект. От про що йдеться. І тому ніхто, так сказати, не хоче, щоб – я маю на увазі, ініціатори – щоб цей законопроект розглядався по суті і розглядалися ці поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u80.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хотів би сказати і проінформувати вас, своє суб'єктивне бачення щодо того, що, на жаль, бо на сьогоднішній день скомпрометована судова гілка влади. Ми бачимо збоку, як законодавчою, так і виконавчою владою предпринимаются попытки дискредитації судової влади, дискредитації Конституційного Суду, дискредитації судів загальної юрисдикції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u80.p3" xml:lang="uk">Тому я хотів би, шановні колеги, акцентувати вашу увагу на те, що неможливо підтримувати це. Ми повинні пройти ці поправки, і ви побачите, наскільки недолугий цей законопроект, наскільки він регресний по своїй ідеології входу в правове поле європейських судів. До речі, Конституційний Суд був 33-м в історії Європи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u80.p4" xml:lang="uk">І тому я хотів би, шановні колеги, прислухатись до пропозиції. Давайте ми його пройдемо без спеціальних процедур, давайте розглянемо поправки і ми побачимо, хто є who. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u81"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u81.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, В'ятрович Володимир Михайлович, фракція "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:53:07)</note>
            <note type="speaker">В’ЯТРОВИЧ В.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u82"
               who="#ВолодимирМихайловичВятрович.1977"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u82.p1" xml:lang="uk">Прошу передати Артуру Герасимову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u83"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u83.p1" xml:lang="uk">Артур Володимирович Герасимов.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:53:15)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u84"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u84.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, це вже не перший раз, коли ця спецпроцедура так звана заноситься в цей зал і провалюється. І сьогодні вона теж має провалитися з двох простих дуже причин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u84.p2" xml:lang="uk">Причина номер один. Як ви знаєте, одне з наших зобов'язань на нашому шляху до Європейського Союзу – це якраз є реформа, в тому числі Конституційного Суду. Але реформа, а не зовсім інші речі, які нас віддаляють. І я щиро впевнений, що прийняття цього закону в тому вигляді як він зараз є і як його хочуть зберегти спеціальною процедурою, воно віддалить нас від Європейського Союзу, тобто знов головою в бетонну стіну, а потім будемо розбиратися, лікувати голову і виправляти, і шукати двері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u84.p3" xml:lang="uk">Друга причина – це сама спецпроцедура як вона є, тому що, хочу нагадати ще раз і буду нагадувати це багато разів, її приймали один раз і це була джентльменська угода, як мінімум застосовувати її інші рази нечесно. Закликаю всіх за це не голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u84.p4" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u85"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u85.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Соболєв Сергій Владиславович. Цимбалюк Михайло Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:54:33)</note>
            <note type="speaker">ЦИМБАЛЮК М.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u86"
               who="#МихайлоМихайловичЦимбалюк.1964"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Михайло Цимбалюк, "Батьківщина". Шановний пане Голово, шановна президія, народні депутати і всі ті, кому нас вдається побачити і почути! На жаль, стає прикрою традицією вже в цій сесійній залі зловживання так званою спецпроцедурою щодо розгляду важливих питань, яких очікує, розв'язання яких очікує не тільки наша спільнота, а також наші міжнародні партнери.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u86.p2" xml:lang="uk">Венеційська комісія в своєму висновку від 9 грудня ще 2020 року вказала, що Верховна Рада України має поважати Конституційний Суд як стража Конституції. Вибачте мені, навіть сам процес чи спроба розгляду такого важливого питання по спецпроцедурі – це вже неповага до Конституційного Суду України, який потрібно реформувати, але не розформувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u86.p3" xml:lang="uk">І взагалі є дуже великі претензії, хотілось би, щоб народні депутати мали можливість процедурно, шляхом внесенні правок, більшість з яких є дуже суттєвими і концептуальними, могли удосконалити цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u86.p4" xml:lang="uk">Поки що є спроба його просто протягнути. Ми впевнені, що Венеційська комісія у разі такого процесу ухвалення цього законопроекту також висловить свої пропозиції знову ж таки, бо ті, що були раніше, вони не враховуються. Через те фракція "Батьківщина" не буде голосувати за спецпроцедуру і закликає колег не робити цього, бо законопроект має реально створити реформу суддівської гілки влади, а не її створення видимості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u86.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u87"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u87.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u87.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до прийняття рішення. Я. А, я перепрошую, Железняк – 1 хвилина. І тоді переходимо до прийняття рішення, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:56:52)</note>
            <note type="speaker">ЖЕЛЕЗНЯК Я.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u88"
               who="#ЯрославІвановичЖелезняк.1989"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, мені подобається, що у нас є традиція – майже кожного засідання ми розглядаємо і провалюємо скорочену процедуру по конституційній процедурі. Але можете мені пояснити логіку, навіщо ми це робимо? Там 400 врахованих правок. Хто захоче затягувати, буде ставити на підтвердження враховані правки і затягне на годин так шість. Хто не захоче, не буде цього робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u88.p2" xml:lang="uk">Що зміниться від того, що ми проголосуємо скорочену процедуру? Тобто ми сьогодні голосували законопроект про євроінтеграцію, давайте просто іноді перед тим, що ми ставимо щось в порядок денний і щось збираємо, підписи 150, робимо активну діяльність, давайте задавати собі питання навіщо. Це дуже сильно допоможе нам розвантажити порядок денний. От я, чесно, я не розумію, що ми хочемо добитися цим голосуванням, яке теж буде провальним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u88.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u89"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u89.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення, переходимо до прийняття рішення. Я прошу народних депутатів зайняти свої місця. Шановні колеги, займаємо місця, переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u89.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, відповідно до статті 119 зі значком прим. Регламенту Верховної Ради України я сталю на голосування пропозицію 156 народних депутатів України щодо застосування особливої процедури розгляду законопроектів у другому читанні при розгляді проекту Закону (реєстраційний номер 4533) про конституційну процедуру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u89.p3" xml:lang="uk">Готові голосувати? Готові? Готові, шановні колеги? Я прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:59:10)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u89.p4" xml:lang="uk">За-201</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u89.p5" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u89.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, шановні колеги, є така пропозиція, оскільки фракції "Слуга народу" треба зараз зібратися і провести голосування для висунення кандидатури, ми оголосимо. <vocal type="noise">
                     <desc>(Шум у залі)</desc>
                  </vocal> А по-друге, не зібрані підписні листи. Тому давайте ми зараз оголосимо перерву на 30 хвилин. Зараз 14:00. О 14:30 ми збираємося в залі і продовжуємо наше пленарне засідання. Домовились?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u89.p7" xml:lang="uk">Фракцію "Слуга народу" прошу зібратися на фракцію і висунути кандидатуру на віце-прем'єр-міністра.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:33:48)</note>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу займати місця. Шановні колеги, відбій тривоги. Прошу займати місця, ми продовжуємо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу займати місця. Дякую вам за виконання громадянського обов'язку – перебувати в укриттях. Це дуже правильна позиція, з якою ми повинні показувати приклад усьому населенню України. Тому дуже вам дякую за це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми продовжуємо. Шановні колеги, продовжуємо наше засідання. Зараз ми переходимо. Давайте перед тим, як продовжити наше засідання. Відповідно до статті 28 Регламенту Верховної Ради України пропоную провести сигнальне голосування, щоб зрозуміти перспективи розгляду питань порядку денного. Я прошу всіх народних депутатів зайняти свої місця, зараз проведемо сигнальне голосування, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові? Шановні колеги, я запрошую народних депутатів до сигнального голосування. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(15:35:50)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p5" xml:lang="uk">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p6" xml:lang="uk">Прекрасно. 244 – за, як завжди, 5 – проти, 2 – утрималися. Вся палітра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, тоді ми переходимо до розгляду проекту Закону про рейтингування (5819). Я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(15:36:29)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p8" xml:lang="uk">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p9" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p10" xml:lang="uk">Шановні колеги, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p11" xml:lang="uk">Ми домовлялися, виступить "Європейська солідарність". Без. Давайте одразу переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p12" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти за основу з доопрацюванням положень відповідно до частини першої статті 116 Регламенту Верховної Ради України проект Закону про рейтингування (реєстраційний номер 5819).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p13" xml:lang="uk">Готові голосувати, шановні колеги? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(15:37:20)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p14" xml:lang="uk">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p15" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p16" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію скоротити наполовину строки подачі пропозицій і поправок для підготовки до другого читання цього законопроекту 5819. Не треба? Добре. Непотрібно. Добре. Перепрошую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u90.p17" xml:lang="uk">З процедури, да? Разумков, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:37:46)</note>
            <note type="speaker">РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u91"
               who="#ДмитроОлександровичРазумков.1983"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хотів би попросити головуючого і попросити колег зараз змінити черговість розгляду питань порядку денного і розглянути законопроекти 8196 і 8197. Ми, в принципі, на погоджувальній говорили про те, що об'єднати їх обговорення і одразу проголосувати. Якщо не буде заперечень, просив би підтримати таку пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u92"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, зрозуміла пропозиція. Зараз перейти до законопроектів 8196, 8196-1, 8197, 8197-1 і розглянути їх разом, так, як це дозволяє Регламент, але почергово прийняти рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u92.p2" xml:lang="uk">Я ставлю цю пропозицію на голосування. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(15:38:51)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u92.p3" xml:lang="uk">За-286</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u92.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u92.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, тоді переходимо зараз до розгляду питань, пов'язаних з. законопроектів 8196, 8196-1, 8197, 8197-1. Шановні колеги, ми можемо без обговорення їх проголосувати, ні? А, "Євросолідарність" буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u92.p6" xml:lang="uk">Ви хочете, Дмитро Олександрович, виступити? Будь ласка, 8196, 8197, ви автор законопроектів. Будь ласка, Разумков Дмитро Олександрович. Шановні колеги, і після цього "ЄС" виступить, і ми голосуємо. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:39:42)</note>
            <note type="speaker">РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u93"
               who="#ДмитроОлександровичРазумков.1983"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u93.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, дійсно, сьогодні конче необхідно, щоб нарешті ми зробили те, що, можливо, нам треба було зробити ще влітку для того, щоб зменшити ціну генераторів, для того, щоб не лише їх привозити з Європи, але й почати збирати тут.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u93.p2" xml:lang="uk">Ці законопроекти вони пов'язані між собою, один стосується змін в Податковий, інший стосується змін в Митний кодекс. І я дякую всім колегам, які його підтримали, дякую комітету, який сьогодні його оперативно підготував до розгляду, і ми сьогодні можемо його приймати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u93.p3" xml:lang="uk">Сьогодні діє абсолютно незаконна постанова Кабміну, яка скасувала мито на генератори. Але за великим рахунком це виключно наші повноваження. І ми таким чином допомагаємо і населенню, і підприємствам, які завозять сюди обладнання для того, щоб ремонтувати і відновлювати нашу критичну інфраструктуру, яка кожного дня, майже кожного дня, страждає від рашистських обстрілів. Але й можливість завозити сюди комплектуючі і деталі до генераторів дасть можливість не лише зменшити ціну, а й забезпечити наших з вами співгромадян роботою, податками в бюджет і зменшити ще додатково ціну такої продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u93.p4" xml:lang="uk">Тому я дуже прошу вас підтримати ці законопроекти. Я, Руслан Олексійович, попрошу вас скоротити строки підготовки до другого читання і для того, щоб максимально швидко ми могли доопрацювати по правках і на наступному засіданні проголосувати ці закони в цілому. Тому що це питання вже йде на хвилини, на жаль, з урахуванням того, що ми розуміємо, що наступні удари ворога можуть бути не за горами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u93.p5" xml:lang="uk">Будь ласка, підтримайте. І дякую за вашу позицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u94"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, одна хвилина – Герус як автор альтернативних законопроектів. Потім, Данило Олександрович, ви коротко від комітету, які ви рекомендували підтримати, потім обговорюємо, даємо тільки "Європейській солідарності" і голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u94.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Герус – одна хвилина, потім Гетманцев, потім Артур Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:41:49)</note>
            <note type="speaker">ГЕРУС А.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u95"
               who="#АндрійМихайловичГерус.1982"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Дякую. Дійсно, є така проблема, її потрібно вирішувати і потрібно допомагати в цій ситуації всім, щоб ми могли спокійно прожити цю зиму. І до нас звернулося Energy Community, яке зараз формує фонд підтримки української енергетики, і за рахунок цього фонду буде завозитися обладнання в Україну. І вони просять також, щоб ми зняли ввізне ПДВ і ввізне мито, тому що мало того, що вони фінансують підтримку для України, вони ще й самі повинні будуть заплатити за ввезення таких товарів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u95.p2" xml:lang="uk">І також є певний перелік товарів, зокрема насоси для Теплокомуненерго і для водоканалів, тому це передбачено в моєму законопроекті. Але, я думаю, що буде конструктивно і правильно, якщо ми зараз підтримаємо один законопроект, а далі до другого читання ми доопрацюємо і добавимо ті КВЕДи, про які також іде мова. Тому давайте швидко приймемо рішення для того, щоб ми могли це питання врегулювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u95.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u96"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Данило Олександрович Гетманцев з місця, які законопроекти підтримані комітетом.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:42:49)</note>
            <note type="speaker">ГЕТМАНЦЕВ Д.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u97"
               who="#ДанилоОлександровичГетманцев.1978"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u97.p1" xml:lang="uk">Дякую. Насправді тут, напевно, нема чого обговорювати, у нас не викликає дискусії питання про необхідність звільнення цих товарів від оподаткування. Тому ми на комітеті прийняли рішення про підтримку базових законопроектів 8196, 8197. Однак, вони є недосконалими, вони викликають деякі питання з точки зору і юридичної техніки, і з точки зору змісту, тому до другого читання їх необхідно доопрацювати. Але сама концепція, ідея, безперечно, підтримується і урядом, і нами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u97.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u98"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u98.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u98.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, у нас була домовленість тільки "ЄС", а я бачу багато рук. Давайте тоді запишемося: два – за, два – проти. Не всі, будь ласка, записуйтеся, записуються тільки ті, хто бажає. Прошу записатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u98.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Федина Софія Романівна, "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:43:53)</note>
            <note type="speaker">ФЕДИНА С.Р.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u99"
               who="#СофіяРоманівнаФедина.1984"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u99.p1" xml:lang="uk">Шановне товариство, "Європейська солідарність" підтримуватиме ці законопроекти. Але я хотіла би наголосити на кількох інших моментах. Ми зараз, коли мороз на вулиці, коли в Маріуполі, зокрема, є повна катастрофа з температурою і люди просять, щоб їх рятували, так само українська держава, хоча вони зараз є під окупацією, ми зараз думаємо про генератори. Наскільки мені відомо, в липні вже була інформація про те, що будуть атаки енергетичної і теплової інфраструктури, в липні треба було думати над цими питаннями. У липні треба було замовляти деталі, тому що ми всі розуміємо, що мінімальний термін виготовлення, забезпечення – це хоча би три місяці. Ми маємо розуміти, що, якщо ми хочемо забезпечити інфраструктуру особливо енергетичну, то у нас також поставало питання договорів з іншими країнами, з фірмами, виробниками, оскільки ми користуємося не новим обладнанням, яке є в європейських країнах, a дещо застарілим, і його на складах як такого немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u99.p2" xml:lang="uk">Звичайно, ми дякуємо багатьом країнам, які зараз постачають деталі, трансформатори, генератори. Я особливо хочу, користаючись нагодою, подякувати волонтерам, які тягнуть з усіх країн світу можливі засоби забезпечення електроенергією. Але в цьому моменті я також хотіла би нагадати, бо волонтерам мозок виносять на кордоні, коли вони везуть ці всі генератори. Замість того, щоб допомогти людям, які забезпечують лікарні, передову, звичайне цивільне населення, яке по 18-20 годин, дай боже, сидить без електрики, так виявляється, що створюються додаткові перешкоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u99.p3" xml:lang="uk">І мені би дуже хотілося, що навіть з цими законопроектами ми почали думати стратегічно, хоча колись там хтось казав, що немає часу думати стратегічно, тому що часу немає. Але маємо думати стратегічно, якщо хочемо забезпечувати свою державу.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">КОРНІЄНКО О.С.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u100"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u100.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Культенко Артем, "Слуга народу".</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:46:04)</note>
            <note type="speaker">КУЛЬТЕНКО А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u101"
               who="#АртемВалерійовичКультенко.1984"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Колеги, прошу підтримати цей законопроект і скоріше переходити до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u101.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u102"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u102.p2" xml:lang="uk">Соломія Бобровська, "Голос". Железняк Ярослав Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:46:24)</note>
            <note type="speaker">ЖЕЛЕЗНЯК Я.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u103"
               who="#ЯрославІвановичЖелезняк.1989"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u103.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, безумовно, закон то ми будемо підтримувати, я разом із звільненням від мит звільнив би ще весь склад нашої митниці. Для розуміння просто, як відбувалася історія з ковідною постановою: 9 листопада уряд прийняв рішення через ковідну постанову звільнити генератори. Ну, рішення креативне, але вони його виписали так, що ніякі генератори не поїхали, тому що забили просто інший пункт про сертифікацію. 15 листопада вони нарешті вносять зміни про сертифікацію, але генератори через митницю не їдуть. По-перше, тому що там як брали хабарі, так і беруть, а, по-друге, те, що митники трактують закон по-іншому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u103.p2" xml:lang="uk">Більш того, станом на 29 листопада у вас ніхто не міг замовити поштовою доставкою ці генератори, тому що ще раз митниця трактувала, що 150 євро ліміт і нікого не пропускала. Оця історія, коли Прем'єр-міністр говорить, що у вас, якщо не пропускають на митниці генератор, це дзвоніть СБУ, це, sorry, це сором. Те, що у нас зараз відбувається на митниці, ну, це просто якесь вже розкрадання, я не знаю, мародерство під час війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u103.p3" xml:lang="uk">Тому в даному випадку було б дуже круто, якщо б ми проблеми, а вони є, з генераторами, акумуляторами, EcoFlow і таке інше, вирішували через закон. А коли у нас хтось хоче це зробити якось креативно через постанову, навіть ковідну, то хоча б робили через ковідну постанову, а не через одне місце, як це було майже три тижні, як це сталося з генераторами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u103.p4" xml:lang="uk">Тому ще раз, закон треба підтримувати, але бажано було б от такий сором не розводити на всю країну. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u104"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u104.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Кириленко Іван Григорович, фракція "Батьківщина". Кучеренко Олексій Юрійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u104.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, після цього голосуємо, займіть місця.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:48:17)</note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u105"
               who="#ОлексійЮрійовичКучеренко.1961"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u105.p1" xml:lang="uk">Олексій Кучеренко, фракція "Батьківщина". Я дуже радий, що в залі з'явився Прем'єр-міністр Шмигаль. Пане Денисе, пане Прем'єр-міністре! Якщо, можливо, попросіть, будь ласка. Пане Арахамія, будь ласка. Декілька слів, я думаю, вони будуть дуже корисними пану Прем'єр-міністру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u105.p2" xml:lang="uk">Шановні друзі, безумовно, генератори треба голосувати. І я повністю підтримую виступ пані Софії Федини, що це треба було заздалегідь робити, бо ми наздоганяємо. Пан Прем'єр не чує вчергове того, що йому пояснюють елементарні речі! Пане Прем'єр, звертаюсь в першу чергу до вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u105.p3" xml:lang="uk">Енергетика у нас сьогодні знаходиться у воєнному стані, це енергетичний фронт і ми всі є заручниками цього. Пане Прем'єр, прошу послухати мене вчергове! Благаю вас. Така неповага свідчить про те, що в нас далі буде біда в енергетиці. Пане Прем'єр, вчергове прошу вас, благаю, енергетика не може жити за законами мирного часу, в нас воєнний стан, в нас енергетичний фронт. Негайно треба прийняти відповідні зміни до законів, щоб перевести енергетичний сектор на закони воєнного часу. Система управління в енергетиці, система прийняття рішень не адекватна сьогоднішній ситуації. Всі ці непрофесійні, а, на жаль, неефективні штаби треба замінити на жорстку вертикаль прийняття негайних рішень. Не може бути ніякого незалежного регулятора, не може бути міністерство без повноважень, яке не управляє конкретними суб'єктами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u105.p4" xml:lang="uk">Тому, безумовно, ми підтримуємо ці генератори, але почуйте мене, негайно переводьте енергетику на воєнний час, бо ви ще не розумієте насідків, які нас очікують найближчим часом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u105.p5" xml:lang="uk">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення цих двох законопроектів. Я попрошу народних депутатів зайняти свої місця, ми переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти за основу проект Закону (8196) про внесення зміни до Податкового кодексу України щодо сприяння відновленню енергетичної інфраструктури України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p3" xml:lang="uk">Готові, народні депутати, голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(15:51:04)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p4" xml:lang="uk">За-292</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p6" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти за основу проект Закону про внесення зміни до Митного кодексу України щодо сприяння відновленню енергетичної інфраструктури України (реєстраційний номер 8197). Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(15:51:39)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p7" xml:lang="uk">За-295</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p8" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, була пропозиція скоротити в два рази строки підготовки поправок до другого читання, поправок і пропозицій по цих двох законопроектах: 8196, 8197. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(15:52:12)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p10" xml:lang="uk">За-290</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p11" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p12" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми на Погоджувальній раді домовилися, враховуючи важливість Закону про національні меншини (спільноти) в Україні, все-таки ще раз поставити питання скорочення строку подачі поправок і пропозицій до другого читання по проекту Закону про національні меншини (спільноти) України (8224). Скорочення строків по 8224.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p13" xml:lang="uk">Я прошу народних депутатів підтримати, для того щоб ми встигли підготувати це питання до 13 грудня цього року, до наступного засідання. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(15:53:04)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p14" xml:lang="uk">За-275</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p15" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p16" xml:lang="uk">Шановні колеги, у пленарному засіданні Верховної Ради України бере участь Прем'єр-міністр України Шмигаль Денис Анатолійович та члени уряду. Давайте привітаємо їх.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p17" xml:lang="uk">Шановні колеги, а ми можемо одразу до Кубракова перейти? Давайте перейдемо до Кубракова, а потім розглянемо всі питання порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u106.p18" xml:lang="uk">Олександр Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:53:53)</note>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО О.С.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u107"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u107.p1" xml:lang="uk">Да, паралельно, поки буде тривати обговорення, просимо регламентний комітет зібратися для вирішення питань по постановах, які вже реєструються. Зараз будуть готові, Сергій Віталійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:54:05)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u108"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u108.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u108.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, відповідно до статей 83, 85, 114 Конституції України за пропозицією депутатської фракції політичної партії "Слуга народу", до складу якої входить більшість народних депутатів України від конституційного складу Верховної Ради України і яка має права коаліції депутатських фракцій у Верховній Раді України, Прем'єр-міністр України Денис Анатолійович Шмигаль вніс до Верховної Ради подання про призначення Кубракова Олександра Миколайовича на посаду віце-прем'єр-міністра з відновлення України – міністра розвитку громад, територій та інфраструктури України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u108.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, на Погоджувальній раді ми узгодили наступну процедуру розгляду цього питання. Представлення кандидата Прем'єр-міністром – до 2 хвилин, може бути менше; виступ кандидата на посаду – до 3 хвилин, може бути менше; співдоповідь від комітету – до 2 хвилин, може бути менше; виступи від депутатських фракцій і груп, які забажають, – до 16 хвилин, може бути менше. Прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u108.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, немає заперечень проти такого рішення Погоджувальної ради? Немає. Тоді переходимо до розгляду питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u108.p5" xml:lang="uk">До слова для представлення кандидата запрошується Прем'єр-міністр України Денис Анатолійович Шмигаль. Будь ласка, Денис Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:55:19)</note>
            <note type="speaker">ШМИГАЛЬ Д.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u109"
               who="#ДенисАнатолійовичШмигаль.1975"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u109.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово Верховної Ради, шановна президія, шановні народні депутати, шановні українці! Відповідно до пункту 12 частини першої статті 85 та частини четвертої статті 114 Конституції України за пропозицією депутатської фракції політичної партії "Слуга народу", яка згідно з частиною десятою статті 83 Конституції України має права коаліції депутатських фракцій у Верховній Раді України дев'ятого скликання, вношу подання про призначення Кубракова Олександра Миколайовича віцепрем'єр-міністром з відновлення України – міністром розвитку громад, територій та інфраструктури України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u109.p2" xml:lang="uk">Серед сфер його відповідальності буде інфраструктура та регіональний розвиток, що дозволить більш системно підійти до планування процесу відновлення України. Посада віце-прем'єр-міністра – важливий сигнал і суспільству, і нашим партнерам, що відновлення вже сьогодні є нашим пріоритетом і що відбудову треба починати прямо зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u109.p3" xml:lang="uk">Об'єднання міністерств, я наголошу, саме об'єднання, а не поглинання, це важливо, тому що ми об'єднуємо міністерство без втрат жодної з існуючих функцій Міністерства розвитку громад і територій, дасть змогу покращити координацію в питаннях відбудови постраждалих від війни регіонів та проходження найскладнішої в нашій історії зими. Олександр Кубраков, ви всі його прекрасно знаєте, півтора року пропрацював міністром інфраструктури в нашому уряді, детально розуміє наявні та майбутні виклики. Працюємо разом з вами, працюємо всі разом для перемоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u109.p4" xml:lang="uk">Дякую за увагу. Слава Україні! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u110"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u110.p1" xml:lang="uk">Дякую, дякую, Денис Анатолійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u110.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я запрошую до слова кандидата на посаду Олександра Миколайовича Кубракова. Будь ласка, Олександр Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(15:57:30)</note>
            <note type="speaker">КУБРАКОВ О.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u111"
               who="#ОлександрМиколайовичКубраков.1982"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u111.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, шановні друзі, колеги. Перш за все хотів би подякувати Денису Анатолійовичу за його довіру і підтримку. Також би хотів подякувати вам, шановні колеги, за ту довіру і підтримку, яку я отримав від вас з перших днів на цій посаді. Разом з вами ми працювали над планами розбудови нашої держави, планували з багатьма із вас проекти у ваших регіонах та містах. Багато чого ми реалізували, а багато чого, на жаль, залишилося лише в планах через початок відкритої російської агресії у лютому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u111.p2" xml:lang="uk">Війна для нас розставила все на свої місця. Сьогодні є білий колір, є чорний колір, немає більше ніяких напівтонів, є лише одна зрозуміла одиниця виміру – це те, наскільки ти самовіддано допомагаєш армії незалежно від того, на якій посаді ти знаходишся. Саме так і працює наша команда з перших днів війни – самовіддано, щиро, на сто відсотків віддаючись своїй справі. Пишаюсь кожним членом нашої інфраструктурної сім'ї: залізничниками, портовиками, поштарями, дорожниками, льотчиками і багатьма-багатьма іншими. Ми обов'язково повернемося до наших планів і обов'язково відбудуємо нашу країну. Нам точно допоможуть в цьому наші партнери, ми точно не будемо один на один з усіма викликами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u111.p3" xml:lang="uk">На сьогоднішній день ми фокусуємось винятково на проектах, необхідних для нашого виживання протягом війни. Наше завдання - повертати життя у деокуповані регіони якнайшвидше після їх звільнення. Київська область, Житомирська, Чернігівська, Сумська, Харківська, Херсонська, Донецька, Луганська – в усіх цих регіонах наші служби миттєво заходили одразу після військових.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u111.p4" xml:lang="uk">Щодо об'єднання міністерств. Прекрасно розумію і усвідомлюю, що успішні реформи мають бути продовжені та підтримані. Як приклад, сфера архітектурного контролю. Всі вже забули про корумповану ДАБІ, при цьому нова структура ДІАМ користується довірою людей, довірою бізнесу. Ми точно повинні завершити реформу децентралізації, адже за останні сім років завдяки децентралізації місцеві громади отримали значний розвиток. Але разом з можливостями громади повинні отримати і відповідальність. При цьому ми точно повинні навести лад у сфері енергоефективності, враховуючи ситуацію з посиланням, з постачанням енергоносіїв у майбутньому. Проекти енергоефективності будуть необхідною вимогою для виживання нашої країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u111.p5" xml:lang="uk">Для мене це велика честь бути частиною команди Президента, допомагати нашій армії, нашим людям, нашій країні в найскладніші та найдраматичніші часи в історії нашої країни. Ми обов'язково переможемо. Слава Збройним Силам! Слава Україні!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u111.p6" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u112"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u112.p1" xml:lang="uk">Героям слава! Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u112.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, до слова, для співдоповіді запрошується голова Комітету Верховної Ради України з питань транспорту та інфраструктури Юрій Григорович Кісєль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u112.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Юрій Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:00:45)</note>
            <note type="speaker">КІСЄЛЬ Ю.Г.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u113"
               who="#ЮрійГригоровичКісєль.1963"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u113.p1" xml:lang="uk">Комітет з питань транспорту та інфраструктури на своєму засіданні розглянув подання Прем'єр-міністра про призначення Кубракова Олександра Миколайовича на посаду віце-прем'єр-міністра з відновлення України – міністра розвитку громад, територій та інфраструктури України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u113.p2" xml:lang="uk">За результатами розгляду комітет прийняв рішення підтримати подання Прем'єр-міністра України та рекомендувати Верховної Ради України відповідно до пункту 12 частини першої статті 85 Конституції України призначити Кубракова Олександра Миколайовича на посаду віце-прем'єр-міністра з відновлення України – міністра розвитку громад, територій та інфраструктури України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u113.p3" xml:lang="uk">Зазначу, що півтора року тому Олександр Миколайович погодився взятись за такий важкий напрямок, як реформування розвитку транспорту та і інфраструктури, і очолив Міністерство інфраструктури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u113.p4" xml:lang="uk">Незважаючи на складний період у житті нашої країни, ви на посаді міністра змогли гідно протистояти усім викликам і забезпечити як найбільш швидке відновлення зруйнованих територій та пошкодженої агресором транспортної інфраструктури. Завдяки злагодженій роботі вашої команди, професійності та ефективності рішень створюються умови для повернення до повноцінного життя громад у звільнених містах та селищах. Тепер до ваших завдань у сфері транспортної інфраструктури додаються питання розвитку громад та територій країни. Разом з цим ми маємо ще багато викликів у прагненні відбудови України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u113.p5" xml:lang="uk">Я впевнений, що разом з нашим незламним Президентом ми єдиним фронтом рухатимемося спільно і надалі разом до перемоги, до повного відновлення життєдіяльності нашої держави. Сподіваюся на таку ж результативність на новій посаді та на плідну співпрацю з комітетом і парламентом. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u114"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u114.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u114.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги. Дякую, Юрію Григоровичу. Шановні колеги, я прошу записатися фракції і групи до виступу, по 2 хвилини на виступ. Записуйтесь тільки ті фракції і групи, які бажають виступити. І після цього одразу переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u114.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, слово надається Бурмічу Анатолію Петровичу, депутатська група "Відновлення України".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:03:34)</note>
            <note type="speaker">БУРМІЧ А.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u115"
               who="#АнатолійПетровичБурміч.1962"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u115.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, група "Відновлення України" буде підтримувати зазначену кандидатуру, але в мене. Я хотів би задати питання, якщо можна, до пана кандидата у віцепрем'єри.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u115.p2" xml:lang="uk">Скажіть, будь ласка, пане Кубраков, от ті два міністерства, які ви будете, фактично якими будете ви керувати, в бюджеті на 23-й рік зрізано фактично більш ніж у два рази фінансування і необхідно буде відновлювати інфраструктуру в регіонах, в областях, всюди, де воно все агресором знищено. Скажіть, будь ласка, звідки будуть братися кошти? Звичайно, лунали такі пропозиції від уряду створити спеціальний фонд для цього всього, для того, щоб. для відновлення України. Звідки кошти? З бюджету, від партнерів чи як ви це все плануєте, як ви бачите, щоб ми розуміти, що відновлення України дійсно буде здійснюватись, а не просто це буде якась фікція чи якась. просто політичні заяви. Скажіть, будь ласка, яка робота в цьому плані ведеться?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u115.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u116"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u116.p2" xml:lang="uk">Єдине, що в нас відступи від фракцій, у нас не передбачено запитань до кандидата. Але я думаю, що він почув вас і врахує це на майбутнє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u116.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, слово надається Цимбалюку Михайлу Михайловичу. Я так розумію, Олексій Юрійович Кучеренко. Будь ласка, Олексій Юрійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:05:18)</note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u117"
               who="#ОлексійЮрійовичКучеренко.1961"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u117.p1" xml:lang="uk">Олексій Кучеренко, фракція "Батьківщина". Шановний кандидате, шановний пане Прем'єре, шановні присутні, я так розумію, що рішення політичне прийнято, ви його будете виконувати, ви будете відповідати. Я просто нагадаю, що будь-який процес злиття та поглинання, він займає час, ви вже робили, ваш уряд і міністерства об'єднані енергетики і екології, потім роз'єднували аграрне міністерство з економічним, так само роз'єднували. Ну, будемо сподіватися, що цей експеримент буде більш вдалим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u117.p2" xml:lang="uk">Тепер перше. Шановний пане Кубраков, я особисто до вас з великою повагою, хочу одразу наголосити на одному акценті. Перше, ну, якщо можливо, завдання або порада. От ми тільки що проголосували про генератори, про митний режим. Будь ласка, занотуйте собі, зараз почнеться потік генераторів, газових балонів в багатоквартирних житлових будинках. Хочемо ми чи не хочемо, люди потягнуть це вкрай небезпечне обладнання в свої квартири і будуть створювати величезну небезпеку. Частину можна вирішити там за рахунок змін дебеенів, але частину треба контролювати в якийсь спосіб. Як це робити? Поки не хочу говорити, бо немає у нас такого контрольного органу, знищено все, немає інспекції. Але небезпека дуже велика. Будь ласка, дуже прошу звернути на це увагу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u117.p3" xml:lang="uk">І далі. Шановний пане Кубраков, шановний пане Прем'єре, ви прийняли рішення про злиття двох міністерств. Не дуже розумію, як вони там будуть вживатися, благаю про одне. Не забудьте про комуналку, бо вона у нас у всіх буде зараз пріоритетом номер один. Не забудьте про теплопостачання, про житлову політику та про інші нюанси. Про будівництво ви не забудете, я розумію. Якщо можливо, створіть агенції – агенція житлової політики, агенція будівельної політики, щоб там кадри зберегти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u117.p4" xml:lang="uk">Дякую. Бажаю успіхів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u118"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u118.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u118.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, слово надається Лабі Михайлу Михайловичу, фракція політичної партії "Слуга народу".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:07:30)</note>
            <note type="speaker">ЛАБА М.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u119"
               who="#МихайлоМихайловичЛаба.1975"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Шановні друзі, колеги, політичною партією і фракцією "Слуга народу" у Верховній Раді було прийняте рішення про підтримку пана Олександра на цю посаду. Профільний комітет також підтримав. Я знаю, що пан Олександр зможе в наступні, в найближчі часи також підтримувати гідно нашу інфраструктуру і також всі профільні об'єднані установи, які увійдуть у нове міністерство. Все буде добре. Ми віримо в пана Олександра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u119.p2" xml:lang="uk">Прошу підтримати його кандидатуру. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u120"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u120.p2" xml:lang="uk">Слово надається Соломії Анатоліївні Бобровській, фракція "Голос".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:08:13)</note>
            <note type="speaker">БОБРОВСЬКА С.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u121"
               who="#СоломіяАнатоліївнаБобровська.1989"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u121.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, ви знаєте, у нас від фракції є ще одна прекрасна пропозиції оптимізації і укрупнення міністерств. Ми би пропонували би пану Прем'єр-міністру подати пропозицію Верховній Раді про укрупнення не лише цих двох міністерств – інфраструктури і регіонального розвитку, а додати туди ще й міністерства культури і освіти, оскільки це ще два міністерства, які абсолютно бездарно і безтолково. Зараз обнімуться, поцілуються. Які абсолютно бездарно і безтолково себе ведуть під час воєнного стану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u121.p2" xml:lang="uk">І от у зв'язку з цим у мене наступні ще два питання. По-перше, коли ми побачимо тут заяву від Прем'єр-міністра на подачу звільнення Шкарлета, який вбиває освіту, і це без голосних слів, а всі мажоритарники це дуже добре знають. І друге. Коли у нас відновиться нарешті "година питань до уряду", який чи то існує, чи то не існує на своїх робочих місцях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u121.p3" xml:lang="uk">Я б була вдячна за ці відповіді і відповіді і від спікера, і від Прем'єра, який, напевно, в черговий раз не слухає депутатів і невідомо чому сюди приходить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u121.p4" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u122"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u122.p1" xml:lang="uk">Ви й до мене, що я не слухаю депутатів? Соломія Анатоліївна! Ні, ви сказали до спікера. У мене завжди вушко, і, мабуть, так, як я вас всіх уважно слухаю, так мало хто слухає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u122.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, слово надається Арешонкову Володимиру Юрійовичу, група "Довіра". Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:09:32)</note>
            <note type="speaker">АРЕШОНКОВ В.Ю.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u123"
               who="#ВолодимирЮрійовичАрешонков.1957"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u123.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановний пане Прем'єр-міністр, шановні колеги! Важливе питання, безперечно, і пов'язане воно не стільки з введенням нової посади, призначенням віце-прем'єром пана Кубракова, якого ми знаємо за цей звітний період, коли він працював міністром. Ми вважаємо, що ми знаходили завжди спільну мову в плані підготовки законопроектів, розуміння питань державної політики, і нам видається, що він може бути доволі успішним керівником, менеджером на посаді віце-прем'єра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u123.p2" xml:lang="uk">Але я теж хотів би звернути увагу на тему злиття або об'єднання міністерств. В цілому питання реформи роботи центральних органів виконавчої влади, які започатковані урядом, і нам видається, що є достатньо вдалі, скажемо, моменти, які пов'язані з об'єднанням міністерств, а є питання окремі, над якими ще потрібно попрацювати. Тому, мені здається, що треба буде прислухатися уряду до думки і депутатів, представників різних політичних фракцій і груп, і обов'язково від цього буде користь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u123.p3" xml:lang="uk">Сьогодні я хотів би побажати пану Кубракову успішної і плідної роботи. Депутатська група "Довіра" буде його підтримувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u123.p4" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u124"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u124.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u124.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, завершальний виступ, після цього переходимо до голосування. Я прошу за фотографуванням не забути проголосувати за кандидата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u124.p3" xml:lang="uk">Я надаю слово Саврасову Максиму Віталійовичу, фракція політичної партії "Європейська солідарність". Після цього переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u124.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, Максим Віталійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:11:18)</note>
            <note type="speaker">САВРАСОВ М.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u125"
               who="#МаксимВіталійовичСаврасов.1980"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u125.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Артуру Герасимову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u126"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u126.p1" xml:lang="uk">Артур Володимирович Герасимов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:11:29)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u127"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u127.p1" xml:lang="uk">Шановні українці, от просто вам для інформації під стенограму. Йде призначення одного з ключових віцепрем'єрів. Як ви думаєте, кандидат слухає зараз виступи із залу? Ні. Як ви думаєте, Прем'єр-міністр зараз слухає ці виступи із залу? Також ні. Просто зверніть увагу на це, ви не бачите цього по телевізору, але я вам просто під стенограму це фіксую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u127.p2" xml:lang="uk">Тепер що стосується цього призначення. Давайте так, Міністерство інфраструктури. Чи все там було добре? Звичайно, ні. Я почув, як пан Олександр сказав, що зараз мірило таке: наскільки ти допомагаєш армії. Да ми всі в цій залі пам'ятаємо, як гроші з армії забиралися на дороги, і саме цих грошей, можливо, не вистачило десь на початках війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u127.p3" xml:lang="uk">Що стосується Міністерства регіонального розвитку. Слухайте, майже вбили місцеве самоврядування, поговоріть з мерами, поговоріть з главами ОТГ, вони вам все розкажуть про це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u127.p4" xml:lang="uk">Що стосується зараз, то перед віце-прем'єр-міністром які виклики стануть? Можливо, послухає, стенограму після того, знаєте, отримає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u127.p5" xml:lang="uk">Перше. Головне, щоб це відновлення не стало черговим великим крадівництвом. Бо, ви знаєте, ви поїдьте в Бучу і спитайте думку людей, у яких не було вікон, дахів і дверей, їм казали, що нема грошей, а на їх очах робили дороги. Прямо зараз, після звільнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u127.p6" xml:lang="uk">Друге. Другий виклик це буде хаос у владі. Бо от сьогодні ми чуємо від пана Олександра, що він тут нахвалює ДІАМ у сфері архітектури і будівництва. А тут в залі зараз внесений закон, фактично який вбиває цей ДІАМ. Слухайте, у вас що, права рука не знає що робить ліва?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u127.p7" xml:lang="uk">І третій виклик – це є міжнародна допомога. Бо у всіх перед очами досі приклад Лугано, яке було майже завалене. Майже, це я так м'яко сказав, воно було реально завалене, і жодної допомоги звідти ми не отримали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u127.p8" xml:lang="uk">Тому виклики серйозні, будемо сподіватися, що ситуація не стане гірше. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення цього питання. Я прошу зайняти народних депутатів свої місця. Шановні колеги, ще раз, прошу зайняти свої місця. переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128.p2" xml:lang="uk">Єдине, перед прийняттям рішення я вкотре звертаюсь до народних депутатів, у кого інформаційний свербіж, не поширюйте, будь ласка, інформацію про засідання Верховної Ради і прийняті рішення. Я це говорю тричі під час засідання. І зараз знову наші депутати постять у своїх фейсбуках про прийняття законів у Верховній Раді. Шановні колеги, поясніть, звідки така тяга? І чим ви відрізняєтесь від навідників, які діють на інших територіях? Є такі депутати і багато є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128.p3" xml:lang="uk">Тому я прошу, ми зараз приймемо це рішення, я дуже не хочу, щоб через 5 секунд воно з'явилося в соціальних мережах, що Верховна Рада тільки що призначила Кубракова. Домовились? Я вас прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128.p4" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, переходимо до прийняття рішення. Відповідно до пункту 12 частини першої статті 85 Конституції України ставлю на голосування для прийняття в цілому проект Постанови (реєстраційний номер 8255) про призначення Кубракова Олександра Миколайовича на посаду Віце-прем'єр-міністра з відновлення України – Міністра розвитку громад, територій та інфраструктури України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128.p5" xml:lang="uk">Готові голосувати, шановні колеги? Прошу народних депутатів підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time">(16:15:29)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128.p6" xml:lang="uk">За-263</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128.p8" xml:lang="uk">Вітаємо! <kinesic type="applause">
                     <desc>(Оплески)</desc>
                  </kinesic> По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, відповідно до статті 10 Закону України "Про Кабінет Міністрів України" особа, призначена на посаду члена Кабінету Міністрів України, у день свого призначення перед вступом на посаду складає на пленарному засіданні Верховної Ради України присягу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u128.p10" xml:lang="uk">Для складання присяги на трибуну запрошується віце-прем'єр-міністр з відновлення України – міністр розвитку громад, територій та інфраструктури України Кубраков Олександр Миколайович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:17:09)</note>
            <note type="speaker">КУБРАКОВ О.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u129"
               who="#ОлександрМиколайовичКубраков.1982"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u129.p1" xml:lang="uk">Ще раз хотів подякувати за довіру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u129.p2" xml:lang="uk">Я, Кубраков Олександр Миколайович, усвідомлюючи високу відповідальність члена Кабінету Міністрів України, урочисто присягаю на вірність Українському народові. Зобов'язуюсь додержуватися Конституції України та законів України, зміцнювати суверенітет і незалежність України, обстоювати права і свободи людини та громадянина, дбати про добробут Українського народу, сталий демократичний розвиток суспільства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u129.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p1" xml:lang="uk">Так, ну, ми не можемо почати друге питання, поки ви не передасте присягу нам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, йдемо далі по питаннях порядку денного. Наступним у нас питання 8172, 8172-1, 8172-2. Це питання, які ми будемо з обговоренням. Це проект Закону про деякі питання використання транспортних засобів, оснащених електричними двигунами, та внесення змін до деяких законодавчих актів щодо подолання паливної залежності і розвитку електрозарядної інфраструктури та електричних транспортних засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p3" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію включити до порядку денного сесії законопроект 8172, а також альтернативні до нього 8172-1, 8172-2. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:18:17)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p4" xml:lang="uk">За-250</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p6" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:18:36)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p7" xml:lang="uk">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p8" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися: два – за, два – проти. Але запишіться тільки ті фракції, які бажають виступити, будь ласка, решта не записуйтесь, тим самим ми скоротимо шлях. Прошу народних депутатів не розходитися, бо ми будемо, я думаю, більш швидше працювати, сподіваюсь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p10" xml:lang="uk">Будь ласка, тільки дві фракції записалися, переходимо потім до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u130.p11" xml:lang="uk">Кучеренко Олексій Юрійович, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:19:09)</note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u131"
               who="#ОлексійЮрійовичКучеренко.1961"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u131.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, фракція "Батьківщина" буде підтримувати цей законопроект в першому читанні, хоча знову, на жаль, відзначаю, що, безумовно, він запізнився. спізнився десь роки на 2-3, ну, як, на жаль, це все відбувається у нас, і вчергове звертаю вашу увагу, треба не наздоганяти час, а на випередження грати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u131.p2" xml:lang="uk">Тепер ті моменти спірні, які були в цьому законопроекті на комітеті, хочу сказати, що однозначно ми мусимо відпрацювати з місцевим самоврядуванням, з міськими головами, з депутатами місцевих рад, з Міністерством фінансів питання стосовно фінансування бюджетного і оцієї програми переходу електротранспорту міського на електротягу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u131.p3" xml:lang="uk">Ще раз хочу сказати, що навіть позитивно відбудеться, якщо ви зіллєте два міністерства, бо це питання транспорту в першу чергу, а не енергетики, зрозуміло, що це комплексно треба зараз розглядати і всі питання дозволів, і всі питання організації цього нелегкого процесу. Але, в принципі, він правильний і ми налаштовані конструктивно, будемо підтримувати, але давати правки і суттєво доробляти його на друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u131.p4" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u132"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u132.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u132.p2" xml:lang="uk">Слово надається Степану Івановичу Кубіву, фракція "Європейська солідарність". Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:20:34)</note>
            <note type="speaker">КУБІВ С.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u133"
               who="#СтепанІвановичКубів.1962"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u133.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні колеги, хочу сказати вам те, що даний законопроект і тема врегулювання і законодавчої підтримки використання електромобілів є дуже перспективна. Це говорить і Європа, це говорить і світ. А це, головне, вимагає якість життя людей і екологію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u133.p2" xml:lang="uk">Діюча спроба врегулювати ці питання в законопроекті є правильна, але вона не відповідає системі децентралізації і самоврядування, про що говорив попередній виступаючий пан Олексій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u133.p3" xml:lang="uk">Разом з тим, хочу сказати, що даний законопроект і дане питання забезпечення розвитку електромобілів та інфраструктури станцій зарядки електромобілів пріоритетно формує державну політику в сфері автомобільного транспорту. Другий аспект - це унормовує питання державної політики приєднання та розміщення станцій зарядки електромобілів, і також передбачає в технічних умовах нового будівництва, особливо багатоповерхівок. Це питання складається зі складових врегулювання на рівні міських органів влади, самоврядування, які повинні надати правки між першим і другим читанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u133.p4" xml:lang="uk">І коли ми дивимося на законопроект і застереження, які дає сьогодні ГНЕУ, то я би хотів, щоб ми звернули увагу, що сутність в чотирьох статтях. Одна з них вміщує термінологію, друга визначає сферу дії закону, третя – державне регулювання, а четверта лише спрямована на, власне, вирішення одного питання: розміщення та приєднання станцій зарядки електромобілів до електричних мереж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u133.p5" xml:lang="uk">І коли ми говоримо про 2033 рік, коли ми говоримо про 2025 рік, треба посилити дану норму в законодавчому регулюванні і підтримці даного законопроекту. Будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, от тільки попросив про Кубракова – вже всі є. Вам прізвища треба? Я можу назвати. В тому числі і з вашої фракції, я його тут не бачу, а пост його є. Розумієте? Головне, людини на роботі немає, а пост є, розумієте? Шановні колеги, у нас два таких видатних інформатори в Раді. Ми вже всі знаємо їх прізвища, "скажите, как его зовут", да, спічрайдери Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до прийняття рішення. Прошу зайняти місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти за основу проект Закону про деякі питання використання транспортних засобів, оснащених електричними двигунами, та внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо подолання паливної залежності і розвитку електрозарядної інфраструктури та електричних транспортних засобів (реєстраційний номер 8172).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p5" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:23:59)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p6" xml:lang="uk">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p8" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію скоротити наполовину строки подачі пропозицій і поправок для підготовки до другого читання законопроекту 8172.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p9" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:24:27)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p10" xml:lang="uk">За-214</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p11" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p12" xml:lang="uk">Просто всі так говорили про важливість цього закону і не підтримали скорочення строків. Буває так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p13" xml:lang="uk">Шановні колеги, наступний ми домовилися без обговорення. Тому я одразу ставлю пропозицію. Ми заходимо в розгляд проекту 5648. Це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про державну допомогу суб’єктам господарювання" та інших законодавчих актів України щодо вдосконалення контролю та моніторингу державної допомоги суб’єктам господарювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p14" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти за основу з урахуванням пропозицій комітету та з доопрацюванням положень відповідно до частини першої статті 116 Регламенту Верховної Ради України проект Закону 5648.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p15" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:25:29)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p16" xml:lang="uk">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p17" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p18" xml:lang="uk">Шановні колеги, ну. Шановні колеги, тоді повторне перше. Я прошу підтримати, давайте направимо цей законопроект на повторне перше, а народним депутатам порадити сидіти на своїх місцях і працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p19" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію відправити 5648 на повторне перше читання. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:26:17)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p20" xml:lang="uk">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p21" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p22" xml:lang="uk">Пішло на повторне перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p23" xml:lang="uk">Наступний законопроект 8082 – це проект Закону про внесення змін до Закону України “Про дорожній рух” щодо імплементації законодавства. Я ставлю пропозицію включити це питання до порядку денного сесії. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:26:51)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p24" xml:lang="uk">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p25" xml:lang="uk">Ми не змогли включити це питання до порядку денного сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p26" xml:lang="uk">Йдемо далі. Наступний 8158. Дивіться як гарно, можна, виявляється, не голосувати за включення і не працювати, да? 8158, це проект Закону про внесення змін до деяких законів України (щодо сертифікації оператора газосховищ та продовження заходів з недопущення банкрутства Державного акціонерного товариства "Чорноморнафтогаз").</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p27" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію, я дуже прошу, шановні колеги, підтримати цей законопроект, ставлю пропозицію включити його до порядку денного сесії.</seg>
               <note type="time">(16:27:45)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p28" xml:lang="uk">За-257</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p29" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p30" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:28:07)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p31" xml:lang="uk">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p32" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p33" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися, що з обговоренням. Просила виступ тільки "Батьківщина" і "ЄС", правильно? "Батьківщина". Кубів буде. І хто з "Батьківщини"? Шановні колеги, ми ж домовлялися. Кучеренко і Кубів. Шановні колеги, ми домовлялися таким чином. Ні, не треба доповідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p34" xml:lang="uk">Будь ласка, Кубів Степан Іванович, потім Кучеренко Олексій Юрійович і потім голосуємо. Будь ласка, не розходьтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u134.p35" xml:lang="uk">Будь ласка, Кубів.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:28:38)</note>
            <note type="speaker">КУБІВ С.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u135"
               who="#СтепанІвановичКубів.1962"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u135.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні колеги, даний законопроект запровадження та визначення процедури сертифікації операторів газосховищ, надання повноважень Національній комісії, що здійснює державне регулювання у сферах енергетики та комунальних послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u135.p2" xml:lang="uk">Друге. Це здійснення такої сертифікації в системі стандартів Європейського Союзу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u135.p3" xml:lang="uk">І третє. Це введення понять "Графік заповнення газосховищ та цільовий рівень заповнення газосховищ" і продовження до 31.12.2025 року чинних заходів з недопущення банкрутства Державного акціонерного товариства "Чорноморнафтогаз". Дані відповідні зміни пропонується внести до законів "Про ринок природного газу", "Про Національну комісію, що здійснює державне регулювання у сферах енергетики та комунальних послуг", "Про виконавче провадження" та до Кодексу України з процедур банкрутства. Відповідно тут є обґрунтування законопроекту в тому числі необхідності імплементування українського законодавства, адаптації версії до зміни Регламенту Європейського Союзу 715/2009 та Регламенту ЄС 2017/1938, які в ЄС набрали чинності у липні 2022 року. Законопроект системний, але ми можемо підтримати його в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u135.p4" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u136"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u136.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u136.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Кучеренко. Після цього голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:30:24)</note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u137"
               who="#ОлексійЮрійовичКучеренко.1961"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u137.p1" xml:lang="uk">Дякую. Олексій Кучеренко, фракція "Батьківщина". Я уповноважений позицію фракції викласти, і я хочу зазначити, що вчора була дуже фахова, дуже професійна і глибока дискусія навколо цього законопроекту на експертній раді фракцій, на фракції, і фракція прийняла рішення утриматися при голосуванні за цей законопроект. Хоча я особисто підтримав його на комітеті і є в співавторах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u137.p2" xml:lang="uk">Пояснюю, чому? У нас немає сумнівів, що треба робити сертифікацію оператора газосховищ згідно європейських стандартів, і це навіть не ставиться під сумнів. У нас немає сумнівів, що, дійсно, треба не допустити банкрутства Державної акціонерної компанії, товариства "Чорноморнафтогаз". Але колеги звернули увагу на те, що, дійсно, об'єднання цих двох питань в одному законі виглядає, м'яко кажучи, непрофесійно. І нам здається, що ці питання непогано було б розділити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u137.p3" xml:lang="uk">Що стосується сертифікації, то при дуже уважному вивченні зауважень ГНЕУ, а вони на семи сторінках, дійсно, ми бачимо там і достатньо суттєві зауваження Міністерства фінансів, і достатньо суттєві зауваження інших органів влади, і розуміння того, що цей хороший законопроект, правильний, треба доопрацювати для того, щоб, дійсно, наш Оператор ГТС мав можливість закачувати газ у сховища, приймати його в тому числі в першу чергу не тільки від українських компаній, а й від європейських, і створювати той стратегічний резерв, який нам на сьогодні вкрай потрібний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u137.p4" xml:lang="uk">Єдине питання, знов не розумію, чому три роки після анбандлінгу цей законопроект не можна було прийняти? Тільки три роки пройшло.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення. Я прошу народних депутатів зайняти свої місця. Переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію. Будь ласка, приготуйтеся до голосування. Я ставлю пропозицію прийняти за основу проект Закону про внесення змін до деяких законів України (щодо сертифікації оператора газосховищ та продовження заходів з недопущення банкрутства Державного акціонерного товариства "Чорноморнафтогаз") (реєстраційний номер 8158). Шановні колеги, я прошу підтримати цей законопроект. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:33:24)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p4" xml:lang="uk">За-253</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p6" xml:lang="uk">Ставлю пропозицію скоротити наполовину строки підготовки до другого читання цього законопроекту 8158.</seg>
               <note type="time">(16:33:51)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p7" xml:lang="uk">За-245</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p8" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p9" xml:lang="uk">Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p10" xml:lang="uk">Йдемо далі. Наступний законопроект 8166-д. Це проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України та деяких інших законодавчих актів України щодо застосування режиму експортного забезпечення на період дії воєнного, надзвичайного стану. Відповідний законопроект 8166, 8166-1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p11" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію включити всі названі законопроекти до порядку денного сесії. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:34:34)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p12" xml:lang="uk">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p13" xml:lang="uk">Шановні колеги, 225. Дякую за майже підтримку. Не включили, на наступний раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p14" xml:lang="uk">Наступний законопроект 8169. Це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо вдосконалення окремих питань виконання військового обов'язку та проходження військової служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p15" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію включити це питання до порядку денного сесії, 8169. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:35:25)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p16" xml:lang="uk">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p17" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p18" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time">(16:35:50)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p19" xml:lang="uk">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p20" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p21" xml:lang="uk">Ми домовлялися, що буде виступ тільки від "ЄС". Хто буде – Артур Володимирович, чи хто?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p22" xml:lang="uk">Софія Федина. Будь ласка, Софія Романівна Федина. І після цього голосуємо, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u138.p23" xml:lang="uk">Будь ласка, Федина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:36:06)</note>
            <note type="speaker">ФЕДИНА С.Р.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u139"
               who="#СофіяРоманівнаФедина.1984"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u139.p1" xml:lang="uk">"Європейська солідарність" буде підтримувати даний законопроект у першому читанні. Але коли ми говоримо про військову службу і військовий обов'язок, тут передовсім треба розуміти, що ми ставимо на першому місці. І мені видається, що тут має йтися передовсім про відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u139.p2" xml:lang="uk">Дійсно, ми підтримуємо ту ініціативу, щоб ті хлопці і дівчата, які мають йти на передову і вперше були призвані на військову службу, вони мали би проходити відповідний термін підготовки, щоб вони знали, що робити і мали можливість хоча би мінімально рятувати своє життя і життя своїх побратимів, а не тільки щоб їх кидали як гарматне м'ясо, як це робить московська федерація. Але водночас, якщо ми говоримо про відповідальність, то ті, хто йдуть служити, ті, хто йдуть на передову, вони потребують захисту української держави, потребують підтримки у кожноденному своєму побуті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u139.p3" xml:lang="uk">І тут би я хотів при нагоді подякувати усім волонтерам, волонтерам в Україні, волонтерам за кордоном, які через "не можу" і "не хочу" цілодобово, 36 годин на добу, допомагають українському війську і українській армії, час від часу ще і зазнаючи переслідувань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u139.p4" xml:lang="uk">Тому перше. Дякую усім волонтерам, а в тому числі я хочу подякувати фонду Петра Порошенка і "Справі громад", які зараз підставили плече Міністерству оборони і забезпечують наших військовослужбовців на передовій формою, буржуйками, машинами, комплексами різноманітними, які допомагають не просто виконувати свої завдання, а допомагають рятувати життя і мати можливість обороняти українську державу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u139.p5" xml:lang="uk">Тож ще раз і ще раз мені би дуже хотілося, щоб ми вирішували питання, зокрема з обороноздатності і підтримки наших військовослужбовців, стратегічно, завчасно і маючи на меті допомогти Україні перемагати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте, переходимо до прийняття рішення, я прошу народних депутатів зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p2" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти за основу проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо вдосконалення окремих питань виконання військового обов'язку та проходження військової служби (реєстраційний номер 8169).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p3" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:38:44)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p4" xml:lang="uk">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію скоротити наполовину строки подачі пропозицій і поправок для підготовки до другого читання законопроекту 8169. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:39:10)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p7" xml:lang="uk">За-260</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p8" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p9" xml:lang="uk">Дякую, колеги, йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p10" xml:lang="uk">Шановні колеги, наступний законопроект 5818. Це проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо упорядкування окремих питань пенсійного забезпечення та страхування працівників Державного бюро розслідувань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p11" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою і прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:39:47)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p12" xml:lang="uk">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p13" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p14" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися, що тільки буде виступ Артура Герасимова і після цього голосуємо. Артур Володимирович, будь ласка, ваш виступ, якого ми всі очікуємо, давайте, анонсований.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u140.p15" xml:lang="uk">Артур Володимирович Герасимов, "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:40:09)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u141"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u141.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я буду дуже коротко. Категорично не можна голосувати цей закон. Категорично.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u141.p2" xml:lang="uk">Про що закон? Він не про пенсії, він про те, щоб ДБР зараховувати час навчання у вищих навчальних закладах до строку пенсії. Щоб на пенсію скоріше піти ДБР хоче. Перетрудилися, бідняжки, розумієте. І я хочу вам сказати дуже просту річ. Ми всі пам'ятаємо, що сталося з ДБР на початку війни. Всі депутати, які тут були в Києві, ми всі пам'ятаємо, всі, хто їздив на схід, пам'ятаємо, всі, хто їздив на південь, пам'ятаємо. В багатьох містах і містечках на питання, а хто ж перший накивав п'ятами? Одна відповідь була: ДБР. Поліція – герої, Нацгвардія – герої, війська наші – герої. ДБР? Ви всі пам'ятаєте відео.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u141.p3" xml:lang="uk">І тому, ви знаєте, я чесно скажу, я зареєстрував законопроект про перезавантаження ДБР, два законопроекти, бо там ще треба зміни вносити до кодексів, 8060 і 8059. От просто вивчіть їх. І от після того, як ми перезавантажимо ДБР, наберемо туди нормальних людей і вони почнуть свою службу, от тоді зможемо говорити про те, щоб вони раніше, підкреслюю, не те, що вони не отримають пенсію, щоб вони раніше виходили на пенсію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u141.p4" xml:lang="uk">І наостанок. Ви знаєте, я не розумію, чому відповідний профільний комітет досі не запрошує керівника ДБР на звіт, який він зобов'язаний робити кожного року, підкреслюю, зобов'язаний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u141.p5" xml:lang="uk">І насамкінець. Шановні колеги, це не про пенсії, ще раз уважно послухайте, це про те, щоб вони раніше уходили на пенсію. Тому прохання не підтримуйте цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u141.p6" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u142"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u142.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, секундочку.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u142.p2" xml:lang="uk">Ви маєте право як представник фракції, якби було записування, розумієте. Тому що така була домовленість Погоджувальної ради, де є представники різних фракцій і груп. <vocal type="noise">
                     <desc>(Шум у залі)</desc>
                  </vocal> Це не обмежує, тому що треба тоді йти по процедурі, записуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u142.p3" xml:lang="uk">З процедури? Тільки з процедури. Максим Аркадійович. З процедури – Максим Аркадійович Бужанський. І з процедури – Мамка Григорій Миколайович. Але з процедури, давайте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:42:26)</note>
            <note type="speaker">БУЖАНСЬКИЙ М.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u143"
               who="#МаксимАркадійовичБужанський.1974"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u143.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, це, дійсно, потрібний законопроект. Але я б запропонував вам зараз не розглядати його і не підтримувати. Вибачте, у нас є декілька питань щодо діяльності ДБР, щодо діяльності працівників ДБР. Зокрема, щодо того, як вони працюють зі справами, пов'язаними безпосередньо з вами, з народними депутатами. Те, як повільно вони їх розглядають, те, як повільно вони захищають закон, те, як вони звітують, вимушує мене просити вас зараз утриматися і поки що залишити це питання на потім.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u143.p2" xml:lang="uk">Давайте спочатку влаштуємо гарну роботу Державного бюро розслідувань, бездоганну, а потім будемо встановлювати пенсії, зарплати і все інше. Не підтримуйте зараз цього.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u144"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u144.p1" xml:lang="uk">А так для різноманітності, Максим Аркадійович, по процедурі ще щось скажіть, бо я ж давав вам по процедурі.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:43:41)</note>
            <note type="speaker">БУЖАНСЬКИЙ М.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u145"
               who="#МаксимАркадійовичБужанський.1974"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u145.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, а процедура у нас, як завжди, бездоганна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u146"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u146.p1" xml:lang="uk">Блискуче. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u146.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення цього питання? Можемо голосувати? Мамка? Ви закрили Мамку, відкрийте Мамку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u146.p3" xml:lang="uk">Мамка Григорій Миколайович, теж з процедури. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:44:00)</note>
            <note type="speaker">МАМКА Г.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u147"
               who="#ГригорійМиколайовичМамка.1974"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u147.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, підтверджую, що процедура у нас сама найкраща, а тепер по суті. Скажіть, будь ласка, а чим відрізняються між собою правоохоронні органи? Наприклад, Національна поліція і Державне бюро розслідувань? Дивіться, я ж не кричав. Та нічим. Тільки в Національній поліції враховується навчання в стаж, а в ДБР не враховується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u147.p2" xml:lang="uk">Я б хотів зазначити, якщо нам з трибуни Верховної Ради. Да в поліції теж часто малі зарплати. Розказує народний депутат про такі речі, хтось десь втік, то я хотів би побачити, чи написав він заяву про вчинений злочин. Якщо він не написав, то він співучасник. Раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u147.p3" xml:lang="uk">Інше питання. Перезапустити ДБР. Так ми вже перезапускали, помните, в залі звільняли керівника, Трубу і всіх інших. Назвільняли? А хто відповідати колись буде в цьому залі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u147.p4" xml:lang="uk">Шановні, необхідно системно підходити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, можемо переходити до цього законопроекту. Чесно, ми його вже між собою називаємо "пенсіонер з ДБР". Давайте визначимося, чи підтримаємо, чи ні по цьому законопроекту, але треба проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p3" xml:lang="uk">Тому я ставлю пропозицію прийняти за основу з доопрацюванням положень відповідно до частини першої статті 116 Регламенту Верховної Ради України проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо впорядкування окремих питань пенсійного забезпечення та страхування працівників Державного бюро розслідування (реєстраційний номер 5818).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p4" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:46:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p5" xml:lang="uk">За-195</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p6" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, є пропозиція направити цей законопроект на повторне перше читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, 5818 я ставлю пропозицію направити на повторне перше читання. Прошу народних депутатів голосувати. Давайте підтримаємо, хай іде, і доопрацюємо.</seg>
               <note type="time">(16:46:38)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p9" xml:lang="uk">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p10" xml:lang="uk">Нема потенціалу, 216. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p11" xml:lang="uk">Шановні колеги, є ще одна процедура: відправити суб'єкту законодавчої ініціативи для доопрацювання. Давайте спробуємо це, якщо це не проходить, законопроект відхилений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p12" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію повернути суб'єкту законодавчої ініціативи на доопрацювання законопроект 5818. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:47:14)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p13" xml:lang="uk">За-204</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p14" xml:lang="uk">Рішення не прийнято. Законопроект вважається відхиленим, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p15" xml:lang="uk">Наступний законопроект, шановні колеги, 8081. Це друге читання. Там була одна поправка, але автор її знімає, ми одразу голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p16" xml:lang="uk">Тому я ставлю пропозицію, прошу зайняти місця, прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення зміни до пункту 18 статті 10 зі значком прим. Закону України "Про соціальний і правовий захист військовослужбовців та членів їх сімей" щодо надання військовослужбовцям відпусток під час дії воєнного стану. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:48:14)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p17" xml:lang="uk">За-269</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p18" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p19" xml:lang="uk">Шановні колеги, ще один законопроект № 7441-1. Це проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України та деяких законодавчих актів України щодо підтримки позичальників, майно яких було знищено або зазнало пошкоджень внаслідок збройної агресії російської федерації проти України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p20" xml:lang="uk">Шановні колеги, можу ставити, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p21" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України та деяких законодавчих актів України щодо підтримки позичальників, майно яких було знищено або зазнало пошкоджень внаслідок збройної агресії російської федерації проти України (реєстраційний номер законопроекту 7441-1).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p22" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:49:27)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p23" xml:lang="uk">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p24" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p25" xml:lang="uk">Шановні колеги, ще у нас два питання є, так. Це одна постанова по комітетах. Можна мені номер цієї постанови, да? 8256, так? Но мені би і назву ще її не завадило.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p26" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до проекту Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про обрання голів, перших заступників, заступників голів, секретарів, членів комітетів Верховної Ради України дев'ятого скликання" (реєстраційний номер 8256).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p27" xml:lang="uk">Я пропоную включити цю постанову до порядку денного сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p28" xml:lang="uk">А, секундочку, перед тим, як ми приступимо до розгляду цієї постанови, заяви про конфлікт інтересів. Хто буде?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u148.p29" xml:lang="uk">Будь ласка, Підласа Роксолана Андріївна. Заява про конфлікт інтересів. Задорожний, і після цього Шуляк. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:50:28)</note>
            <note type="speaker">ПІДЛАСА Р.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u149"
               who="#РоксоланаАндріївнаПідласа.1994"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u149.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, доброго дня. Я цим публічно оголошую про наявність у мене конфлікту інтересів при розгляді наступного питання порядку денного номер 8124. І прошу внести це у протокол.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u150"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u150.p1" xml:lang="uk">8256.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІДЛАСА Р.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u151"
               who="#РоксоланаАндріївнаПідласа.1994"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u151.p1" xml:lang="uk">8256. Прошу внести це у протокол пленарного засідання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u152"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u152.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u152.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Шуляк. <vocal type="noise">
                     <desc>(Шум у залі)</desc>
                  </vocal> Чекайте, шановні колеги, дайте мені.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:51:05)</note>
            <note type="speaker">ШУЛЯК О.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u153"
               who="#ОленаОлексіївнаШуляк.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u153.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, цим публічно оголошую про наявність у мене конфлікту інтересів при розгляді наступного питання порядку денного 8256.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u154"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u154.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШУЛЯК О.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u155"
               who="#ОленаОлексіївнаШуляк.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u155.p1" xml:lang="uk">І прошу це внести в протокол пленарного засідання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u156"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u156.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, одну секундочку, одну секундочку. Будь ласка, Апарат, підійдіть сюди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u156.p2" xml:lang="uk">Я прошу, не розходьтесь, шановні колеги. Зараз ще дамо Задорожному.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u156.p3" xml:lang="uk">Сергій Віталійович, підійдіть, будь ласка, сюди. Шановні колеги, одна хвилина перерви. Не розходьтесь, будь ласка, нам треба зрозуміти.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:53:42)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">КОРНІЄНКО О.С.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u157"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u157.p1" xml:lang="uk">Даємо доручення зібратися терміново регламентному комітету зараз.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:53:49)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u158"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u158.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, в нас є ще одне питання. Будь ласка, не розходьтеся, будь ласка, не розходьтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u158.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, відповідно до пункту 116 частини першої статті 85 Конституції України, статті 20 Закону України "Про Рахункову палату", статті 208 зі значком 2 Закону України "Про Регламент Верховної Ради України" Верховна Рада призначає на посади членів Рахункової палати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u158.p3" xml:lang="uk">Комітетом з питань бюджету проведено конкурс на заняття вакантної посади члена Рахункової палати. Згідно з частиною четвертою статті 20 Регламенту Верховної Ради України питання включається до порядку денного сесії позачергово без голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u158.p4" xml:lang="uk">Відповідно до Регламенту та рішення комітету пропонується наступний порядок розгляду цього питання. Доповідь від комітету – я перепрошую, я не можу так – доповідь від комітету – це провалення конкурсу, який був. Доповідь від Комітету з питань бюджету – до 3 хвилин, виступи від фракцій і груп – до 16 хвилин, 2 хвилини на фракцію. Проведення рейтингового голосування за допомогою електронної системи в алфавітному порядку по кожному кандидату окремо. Визначення одного кандидата з найбільшою кількістю голосів. Прийняття рішення за підсумком рейтингово голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u158.p5" xml:lang="uk">Переходимо до обговорення питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u158.p6" xml:lang="uk">З процедури – Артур Герасимов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:55:10)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u159"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u159.p1" xml:lang="uk">Якщо я правильно зрозумів, це обговорення цієї постанови по комітетам, правильно?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u160"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u160.p1" xml:lang="uk">Ні, постанова по комітетам наступна буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u161"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u161.p1" xml:lang="ru">А, все, все, все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u162"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u162.p1" xml:lang="uk">Постанова про комітети наступна буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u163"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u163.p1" xml:lang="uk">Приймається.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u164"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u164.p1" xml:lang="uk">Тому, шановні народні депутати, переходимо до обговорення питання. До слова для доповіді запрошується голова підкомітету з питань державного фінансового контролю та діяльності Рахункової палати Ігор Федорович Молоток. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:55:41)</note>
            <note type="speaker">МОЛОТОК І.Ф.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u165"
               who="#ІгорФедоровичМолоток.1967"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u165.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги депутати, шановний Руслан Олексійович, у зв'язку з звільненням 3 вересня 2020 року Яременка з посади члена Рахункової палати та відповідно до законодавчих вимог Комітетом з питань бюджету 18 вересня 2020 року оголошено конкурс на зайняття посади члена Рахункової палати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u165.p2" xml:lang="uk">До комітету надійшли документи від десяти кандидатів. З них один кандидат відмовився в подальшому від участі в конкурсі, тому в подальших заходах конкурсу приймають участь дев'ять кандидатів. Матеріали щодо всіх кандидатів з жовтня 2020 року розміщені на сайті Верховної Ради та на сайті Комітету з питань бюджету. Отримано результати спеціальної перевірки щодо всіх кандидатів у лютому 2021 року. У комітеті проведені співбесіди з кандидатами. Рішення комітету з детальною інформацією щодо проведення заходів конкурсу надано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u165.p3" xml:lang="uk">Зокрема Комітет з питань бюджету ухвалив рішення. Перше – затвердити висновки комітету щодо кожного з дев'яти кандидатів на посаду члена Рахункової палати, відповідно до яких щодо трьох кандидатів: Володін, Куненко, Нагурний виникає питання про їх відповідність вимозі статті 19 Закону "Про Рахункову палату" в частині володіння однією з офіційних мов Ради Європи, зважаючи на вказаний ними початковий рівень володіння англійською мовою, а також затвердити орієнтовний регламент розгляду Верховною Радою даного питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u165.p4" xml:lang="uk">Друге. Направити Верховній Раді зазначене рішення комітету. Включити відповідні висновки комітету щодо кандидатів при цьому не додавати відомостей про кандидатів, визначені у статті 205 Регламенту Верховної Ради, оскільки копії відповідних документів розміщені на сайті Верховної Ради та на сайті Комітету з питань бюджету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u166"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u166.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u166.p2" xml:lang="uk">Одну секундочку, колеги. Шановні колеги, прошу записатися на виступи від фракцій і груп, потім переходимо до голосування в алфавітному порядку за кожного кандидата і завершуємо, думаю, сьогоднішнє засідання, робимо перерву. Будь ласка, запишіться від фракцій і груп.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u166.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Клименко Юлія Леонідівна, фракція "Голос".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:00:05)</note>
            <note type="speaker">КЛИМЕНКО Ю.Л.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u167"
               who="#ЮліяЛеонідівнаКлименко.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u167.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Цабалю Володимиру.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u168"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u168.p1" xml:lang="uk">Володимир Цабаль, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:00:12)</note>
            <note type="speaker">ЦАБАЛЬ В.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u169"
               who="#ВолодимирВолодимировичЦабаль.1985"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u169.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, хочу звернути увагу, що одна з функцій Верховної Ради – це контролююча функція. Крім того, що ми маємо закони приймати, ми маємо контролювати виконання законів, виконання державного бюджету, використання державних коштів. І Рахункова палата – це саме той інструмент Верховної Ради, який цим має займатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u169.p2" xml:lang="uk">Але я хочу звернути увагу, що в нас Рахункова палата недоукомплектована вже дуже багато років, дуже довгий період. У нас зараз з 13 членів всього 8 членів Рахункової палати. Тобто ми самі як Верховна Рада відмовляємося частково від здійснення цієї функції, тобто ця функція здійснюється не до кінця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u169.p3" xml:lang="uk">Я закликаю колег, закликаю колег з монобільшості, давайте накінець вирішимо це питання. Вирішити це питання і давайте до кінця року нарешті зробимо так, щоб Рахункова палата стала функціональним органом, доукомплектуємо, щоб у нас було 13 членів Рахункової палати і щоб займалися тим, чим вони мають займатися, тобто контролем використання бюджетних коштів. Це дуже важлива функція, особливо зараз, коли ми розуміємо, що кожна копійка, яка неефективно використана, – це гроші, які ми недодаємо Верховній Раді. Тому, колеги, закликаю, щоб це сталося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u169.p4" xml:lang="uk">Дуже вам дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u170"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u170.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u170.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Юрченко Олександр Миколайович, депутатська група "Відновлення України". Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:01:45)</note>
            <note type="speaker">ЮРЧЕНКО О.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u171"
               who="#ОлександрМиколайовичЮрченко.1988"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u171.p1" xml:lang="uk">Колеги, переходимо до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u172"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u172.p1" xml:lang="uk">Прекрасно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u172.p2" xml:lang="uk">Нестор Іванович Шуфрич, платформа "За життя і мир".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:01:54)</note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u173"
               who="#НесторІвановичШуфрич.1966"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u173.p1" xml:lang="uk">Питання абсолютно зрозуміле. Треба швидше визначатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u173.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u174"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u174.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u174.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до рейтингового голосування в алфавітному порядку по кожному.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u174.p3" xml:lang="uk">А, Артур Володимирович. Перепрошую, Артур Володимирович, "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:02:15)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u175"
               who="#АртурВолодимировичГерасимов.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u175.p1" xml:lang="uk">Шановний Руслане Олексійовичу, шановні колеги! Я думаю, що це в нас сьогодні друга серія відносно Рахункової палати, можливо, навіть буде зараз третя, тому не сильно думайте, що зараз засідання закінчиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u175.p2" xml:lang="uk">Що стосується цього голосування, то, колеги, насправді Рахункова палата зараз працює, вона реально працює і видає звіти. Наскільки я розумію, те, що я побачив сьогодні, навпаки, з боку влади відбувається певний тиск і певні дії, які, навпаки, намагаються цю Рахункову палату поставити під тотальний контроль, щоб заборонити їм перевіряти те, що вона перевіряє і які звіти вона видає. Тому те, що ви зараз, скажімо так, оці кроки робимо, я думаю, що. Скажімо так, вони не націлені на те, щоб підвищити ефективність роботи Рахункової палати, бо вона і так зараз працює ефективно. На що вони націлені, я думаю, ми в найближчому майбутньому побачимо, але це точно не стосується ефективної її роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u175.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення. Тепер, шановні колеги, переходимо до рейтингового голосування в алфавітному порядку по кожному кандидату окремо. Я буду назвати прізвище, ім'я, по батькові кандидата, а ви визначаєтесь щодо підтримки цієї кандидатури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p2" xml:lang="uk">Володін Артем Вікторович. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:03:45)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p3" xml:lang="uk">За-19</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p4" xml:lang="uk">Дудкін Олег Миколайович. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:04:05)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p5" xml:lang="uk">За-16</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p6" xml:lang="uk">Клименко Кирило Олегович. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:04:26)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p7" xml:lang="uk">За-13</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p8" xml:lang="uk">Куненко Валентина Павлівна. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:04:45)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p9" xml:lang="uk">За-8</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p10" xml:lang="uk">Мазярчук Віктор Миколайович. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:05:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p11" xml:lang="uk">За-26</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p12" xml:lang="uk">Нагурний Ростислав Володимирович. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:05:22)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p13" xml:lang="uk">За-10</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p14" xml:lang="uk">Наумова Олена Олександрівна. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:05:40)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p15" xml:lang="uk">За-20</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p16" xml:lang="uk">Ставська Лілія Станіславівна. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:06:01)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p17" xml:lang="uk">За-16</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p18" xml:lang="uk">І Чугунов Ігор Якович. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:06:19)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p19" xml:lang="uk">За-15</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p20" xml:lang="uk">Шановні колеги, зараз відповідно до статті 208 зі значком 2 Регламенту Верховної Ради України буде поставлена на голосування кандидатура, яка набрала за підсумками рейтингового голосування найбільшу кількість голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p21" xml:lang="uk">Ставлю на голосування пропозицію про призначення членом Рахункової палати Мазярчука Віктора Миколайовича. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:07:00)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p22" xml:lang="uk">За-41</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p23" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p24" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, відповідно до статті 208 зі значком 2 Регламенту Верховної Ради України прошу Комітет з питань бюджету оголосити повторний конкурс на зайняття вакантної посади члена Рахункової палати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p25" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p26" xml:lang="uk">Шановні колеги, завершальна Постанова про комітети готова? Не готова. Я правильно розумію?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p27" xml:lang="uk">Шановні колеги, одну секундочку, зараз запитаємо, чи є рішення комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p28" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте, ми сподіваємося, що буде, ми поки не заходимо в питання, але давайте колеги оголосять про конфлікт інтересів 8256, якщо буде голосування. Ну, ми ще ж в нього не заходимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u176.p29" xml:lang="uk">Будь ласка, ще раз, Роксолана Юріївна, на біс. Роксолана Андріївна. Перепрошую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:08:16)</note>
            <note type="speaker">ПІДЛАСА Р.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u177"
               who="#РоксоланаАндріївнаПідласа.1994"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u177.p1" xml:lang="uk">Зараз, секундочку. Вибачте. 8256, так?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u178"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u178.p1" xml:lang="uk">Вірно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІДЛАСА Р.А.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u179"
               who="#РоксоланаАндріївнаПідласа.1994"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u179.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, доброго дня ще раз! Я хочу ще раз оголосити публічно про наявність у мене конфлікту інтересів при розгляді наступного питання порядку денного № 8256 і прошу внести це у протокол пленарного засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u179.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u180"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u180.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u180.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Шуляк Олена Олексіївна, 8256 Постанова, конфлікт інтересів. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:08:53)</note>
            <note type="speaker">ШУЛЯК О.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u181"
               who="#ОленаОлексіївнаШуляк.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u181.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, оголошую публічно про конфлікт інтересів, Постанова 8256.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u181.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u182"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u182.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u182.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Задорожний, 8256. Задорожний, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:09:15)</note>
            <note type="speaker">ЗАДОРОЖНИЙ А.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u183"
               who="#АндрійВікторовичЗадорожний.1968"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u183.p1" xml:lang="uk">Заявляю про наявність у мене конфлікту інтересів, тому брати участь в голосуванні не буду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u183.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u184"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u184.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u184.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, всі, хто мав, заявили конфлікт інтересів? Ми можемо спробувати зайти в це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u184.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію, займіть свої місця, внести до порядку денного проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про обрання голів, перших заступників, заступників голів, секретарів, членів комітетів Верховної Ради України дев'ятого скликання" (реєстраційний номер 8256).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u184.p4" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати</seg>
               <note type="time">(17:10:08)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u184.p5" xml:lang="uk">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u184.p6" xml:lang="uk">Все, нема потенціалу. Хто біг, не добіг, чай важливіше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u184.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, запити – Олександр Сергійович, і після цього робимо перерву. Завтра ми вже не збираємося. Я дякую сьогодні за плідну роботу, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u184.p8" xml:lang="uk">Будь ласка, Олександр Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:10:29)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">КОРНІЄНКО О.С.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185"
               who="#ОлександрСергійовичКорнієнко.1984"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p1" xml:lang="uk">До оголошення на пленарному засіданні Верховної Ради України внесено 16 депутатських запитів. З них до Президента – нуль; до органів Верховної Ради – нуль; до Кабінету Міністрів – 3; до керівників інших органів державної влади та місцевого самоврядування – 11; до керівників підприємств, установ, організацій, розташованих на території України незалежно від їх підпорядкування та форм власності – 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p2" xml:lang="uk">Запит Антона Яценка до Уманського міського голови щодо надання інформації та копій документів стосовно переліку квартир, які перебувають у комунальній власності Уманської міської ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p3" xml:lang="uk">Антона Яценка до Уманського міського голови щодо надання копій документів, стосовно прийнятих програм та рішень Уманською міською радою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p4" xml:lang="uk">Антона Яценка до Уманського міського голови щодо надання інформації про юридичну особу – комунальне некомерційне підприємство "Уманська центральна міська лікарня" Уманської міської ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p5" xml:lang="uk">Антона Яценка до Уманського міського голови щодо надання інформації про проведення національно-патріотичного заходу "Вишкіл молодого захисника" для ліцеїстів – старшокласників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p6" xml:lang="uk">Антона Яценка до Уманського міського голови щодо надання інформації про виділення коштів з місцевого бюджету Уманської міської територіальної громади в сумі понад тринадцять мільйонів гривень на забезпечення обороноздатності нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p7" xml:lang="uk">Антона Яценка до Уманського міського голови одо надання інформації стосовно кількості внутрішньо переміщених осіб, розміщених для тимчасового проживання на території Уманської міської територіальної громади протягом лютого-листопада 2022 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p8" xml:lang="uk">Антона Яценка до Голови Національної поліції України, Генерального прокурора щодо взяття під особистий контроль ходу досудового розслідування у кримінальному провадженні № 42022252100000076 від 28 жовтня 2022 року, за ознаками кримінального правопорушення, передбаченого частиною першої статті 366 КК України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p9" xml:lang="uk">Антона Яценка до начальника Уманської районної військової адміністрації Черкаської області щодо надання інформації стосовно кількості внутрішньо переміщених осіб, розміщених для тимчасового проживання на території населених пунктів Уманського району Черкаської області протягом лютого-листопада 2022 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p10" xml:lang="uk">Михайла Бондаря до голови правління акціонерного товариства "Державний ощадний банк України" щодо збереження роботи відділення Ощадбанку по вулиці І.Богуна, 72, місто Броди Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p11" xml:lang="uk">Юлії Яцик до директора - розпорядника Фонду гарантування вкладів фізичних осіб про надання інформації та копій документів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p12" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Яценка, Касая та інших. Всього 4 депутати) до Голови Національної поліції України, міністра внутрішніх справ України, тимчасово виконуючого обов'язки Голови Служби безпеки України щодо взяття під особистий контроль, забезпечення швидкого, повного та неупередженого досудового розслідування у кримінальному провадженні за фактами підроблення висновку медико-соціальної експертної комісії щодо встановлення групи інвалідності з метою ухилення від призову на військову службу під час мобілізації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p13" xml:lang="uk">Сергія Дунаєва до Першого віце-прем’єр-міністра України - міністра економіки України про надання інформації щодо індустріальних (промислових) парків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u185.p14" xml:lang="uk">Михайла Бондаря до міністра оборони України щодо організації зустрічі між представниками Міністерства оборони України та Української Добровольчої Армії для врегулювання питання статусу бійців Української Добровольчої Армії.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:13:20)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u186"
               who="#РусланОлексійовичСтефанчук.1975"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u186.p1" xml:lang="uk">Дякую, Олександре Сергійовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u186.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, розгляд питань порядку денного на сьогодні завершений. Дякую всім за плідну роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u186.p3" xml:lang="uk">Зараз я оголошую перерву в нашому пленарному засіданні. Про час і місце його наступного продовження вам буде повідомлено. Прошу не поширювати інформацію щодо його початку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-12-01-m0.u186.p4" xml:lang="uk">Разом переможемо і слава Україні!</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
