<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 25 februarie 2019</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, February 25 2019</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 25 februarie 2019</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, February 25 2019</title>
        <meeting n="20190225" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="79" xml:lang="ro">79 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="79" xml:lang="en">79 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="8846" xml:lang="ro">8846 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="8846" xml:lang="en">8846 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2019-02-25">25.02.2019</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="94"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="79"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="371"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2019-02-25" ana="#parla.sitting">25.02.2019</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 25 februarie 2019</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Informare privind o modificare în conducerea Grupului parlamentar al PSD.</note><note type="summary">Discuții procedurale în legătură cu modificarea programului de lucru.</note><note type="summary">Aprobarea dezbaterii în procedură de urgență a Proiectului de Lege privind unele măsuri pentru studierea istoriei comunităților evreiești din România (PL-x 70/2019).</note><note type="summary">Dezbateri politice cu participarea domnului Eugen Orlando Teodorovici, ministrul finanțelor publice, la solicitarea Grupului parlamentar al USR, cu tema "Explicații despre efectele O.U.G. 114".</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,12.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnul deputat Dragoș Gabriel Zisopol și de domnul deputat Silviu Dehelean, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg1">Bună ziua, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg2">Vă propun să luați loc, să putem începe ședința noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg3">Vă anunț că, din totalul celor 329 de deputați, și-au înregistrat prezența, până în acest moment, un număr de 217.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg4">În conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, vă informez că au fost distribuite deputaților următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele Camerei Deputaților din zilele de luni și miercuri, 25 și 27 februarie 2019; programul de lucru pentru perioada 25 februarie-2 martie 2019; lista rapoartelor depuse în perioada 19-25 februarie 2019; lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale; informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg5">Înainte de a da cuvântul pe chestiuni de procedură, vreau să vă anunț că, în urma demisiei domnului deputat Daniel Suciu, din calitatea de lider de grup, liderul Grupului PSD este domnul deputat Simonis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg6">Acum, domnul deputat Andronache și apoi domnul deputat Varujan Pambuccian.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg7">Vă rog. [3]</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg8">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg9">Intervenția mea este pe procedură - art. 151 din Regulament - și vizează, din punctul nostru de vedere, o încălcarea a procedurii parlamentare, referitoare la programarea moțiunilor simple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg10">După cum bine știți, art. 118 din Regulament spune foarte clar că după depunerea, după înregistrarea moțiunii simple, președintele Camerei Deputaților are obligația de a stabili, în termen de șase zile, nu mai mult de șase zile - zice art. 118 - data la care se va dezbate moțiunea simplă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg11">După cum bine știți, săptămâna trecută, miercuri, am înregistrat o moțiune - Grupul parlamentar al PNL și Grupul parlamentar al USR - pe problemele justiției din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg12">În mod normal, președintele Camerei Deputaților ar fi trebuit să stabilească termenul de dezbatere săptămâna aceasta - astăzi, mâine sau cel târziu poimâine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg13">Din nefericire, la Biroul permanent nu a fost înregistrată nicio rezoluție a președintelui Camerei Deputaților privind dezbaterea moțiunii în această săptămână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg14">Pe cale de consecință, pentru respectarea sau în acord cu art. 118 din Regulamentul Camerei Deputaților, venim și propunem plenului Camerei Deputaților, în baza art. 15 alin. lit. i), care spune că liderul de grup poate propune modificarea programului, ca această moțiune să fie dezbătută mâine, începând cu ora 16,00.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg15">Vă rugăm să supuneți la vot această propunere de modificare a programului de lucru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg16">Da. Domnule Simonis... Rog colegii să putem urmări dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg17">Deci astăzi cu toții ați participat la lucrările Biroului permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg18">Eu v-am rugat - liderii de grup - să hotărâți împreună data la care va fi supusă dezbaterii această moțiune simplă. Domnul Andronache, viceliderul grupului, a propus și înțeleg că au fost discuții la Biroul permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg19">Îl invit...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg20">(Doamna deputat Raluca Turcan solicită să ia cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg21">Vă rog, doamnă Turcan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg22">Ordinea de zi - repet - se poate hotărî, în condițiile în care acest punct era pe ordinea de zi și o puteam modifica.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg23">Eu am propus - ordinea de zi, cât și data, să discutați, să o hotărâți, așa cum este regulamentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg24">Doamna Turcan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg25">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg26">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg27">Există un text, în Regulament, care nu poate fi interpretat. Este art. 188 care spune, negru pe alb, că termenul pentru dezbaterea moțiunilor simple este stabilit de către președintele Camerei Deputaților, în maximum șase zile de la data depunerii moțiunii simple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg28">Mâine se împlinesc șase zile de la data înregistrării moțiunii simple, depusă în mod regulamentar, care nu are niciun aspect care ar putea fi contestat de dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg29">Așadar, dacă moțiunea simplă împotriva lui Tudorel Toader nu va fi dezbătută săptămâna aceasta, există grave motive de suspiciune că vă e teamă să discutăm și să votăm moțiunea împotriva lui Tudorel Toader.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg30">Există, într-adevăr, informații care spun că joi, în ședința de Guvern, mai există ceva de făcut, ce trebuie să îndeplinească domnul Toader, în privința unei ordonanțe de urgență, însă niciodată până acum nu a fost încălcat acest articol din Regulament, să nu se dezbată o moțiune simplă, mai ales pe un subiect de interes atât de mare cum îl reprezintă domeniul justiției, în mai mult de șase zile de la data înregistrării ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg31">Vă rog, domnule președinte, dacă Biroul permanent nu a stabilit această dată de dezbatere a moțiunii simple, plenul este suveran.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg32">Și eu mă uit în ochii colegilor mei și întreb: această moțiune... există vreun motiv pentru care dumneavoastră nu doriți să o dezbatem în plenul Camerei Deputaților? Se împlinesc șase zile mâine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg33">Așadar, mâine dimineață, mâine la prânz, este obligatoriu să existe o ședință de dezbatere a moțiunii pe justiție, împotriva lui Tudorel Toader, cu un subiect pentru care ies zeci de mii de oameni în stradă, în fiecare săptămână, și un subiect care a generat un cutremur în sistemul judiciar, care merită discutat și dezbătut, transparent asumat în plenul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg34">Vă solicit, așadar, să țineți cont de această solicitare ...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg35">Care este propunerea concretă, doamnă?</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg36">Propunerea concretă este: mâine să fie o ședință de plen a Camerei Deputaților pentru dezbaterea moțiunii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg37">Bine, doamnă! OK.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg38">Alte intervenții dacă sunt pe acest subiect?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg39">Doamna Prună, ca să pot trece mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg40">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Mădălina Prună:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Mădălina-Prună:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg41">Vă mulțumesc frumos, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg42">Nu pot să nu vorbesc împotriva aceste încălcări flagrante a Regulamentului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg43">Moțiunea aceasta, inițiată de PNL și USR, a fost depusă pe data de 20 februarie 2019, săptămâna trecută. Mâine se împlinesc șase zile și, conform Regulamentului, dumneavoastră, șeful Camerei Deputaților, pe care nu-l vedem foarte des, ar fi trebuit să supună dezbaterii plenului această moțiune simplă mâine. Lucrul acesta nu se întâmplă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg44">Dumneavoastră, majoritatea PSD-ALDE puneți pe agenda românilor, zi de zi, subiectul justiției, dați OUG-uri peste noapte, deși legile justiției au stat în Parlamentul României aproape un an de zile, au fost dezbătute, și tot dumneavoastră vă opuneți ca opoziția să depună și să dezbată, să pună pe ordinea de zi și să dezbată această moțiune simplă. Este un lucru inacceptabil și, - atenție! - că dumneavoastră sunteți astăzi, mâine la guvernare, dar va veni un moment în care nu veți mai fi și veți fi în aceeași situație. Și mă gândesc că acest regulament n-o să vreți să nu fie respectat nici atunci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg45">Deci haideți să punem mâine pe ordinea de zi, pe data de 26, exact așa cum prevede Regulamentul, această moțiune și să o dezbatem. OUG-ul pe justiție a fost dat săptămâna trecută. Săptămâna aceasta trebuie să discutăm în Parlament dacă ministrul Tudorel Toader merită să mai rămână la conducerea Ministerului Justiției sau nu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg46">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg47">Rog colegii să ia loc în bănci!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg48">Domnule Halici... Să putem continua! Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg49">Repet. Este o solicitare a Grupului PNL și USR, de a discuta ...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg50">Păi, v-am ascultat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg51">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg52">Aveți o chestiune de procedură?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg53">Vă rog să invocați articolul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg54">Am impresia că dumneavoastră doriți să supuneți la vot propunerea de procedură pe care v-am făcut-o, cu gândul, evident, că aveți majoritate și că veți respinge solicitarea PNL-ului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg55">Vreau să vă spun că respectarea Regulamentului nu se poate supune la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg56">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg57">Acolo scrie, în art. 188, că moțiunea simplă se dezbate în șase zile. Așa scrie! Nu puteți să votați că nu este așa, pentru că ar însemna să votați că încălcați Regulamentul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg58">Președintele Camerei Deputaților, Liviu Dragnea, da, a încălcat Regulamentul de mai multe ori, și legea!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg59">Da, mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg60">Dar chiar să vă forțeze pe fiecare dintre dumneavoastră să votați că nu respectați Regulamentul, mi se pare deja total deplasat!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg61">Deci, domnule președinte, propunerea de procedură este că nu puteți supune la vot respectarea Regulamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg62">Dumneavoastră sunteți obligat să anunțați când va avea loc ședința Camerei Deputaților pentru dezbaterea moțiunii simple împotriva lui Tudorel Toader.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg63">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg64">Doamnă, reamintesc. Astăzi, în Biroul permanent, s-a discutat data când se va discuta această moțiune simplă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg65">Am solicitat liderilor de grup să aprobe data când se discută. Că astăzi, că mâine, că miercuri, era...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg66">Păi, bun!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg67">Doamnă, repet. Haideți să discutăm...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg68">Domnule Bacalbașa, vă rog să luați loc, să putem continua.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae Dobrovici-Bacalbașa:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Dobrovici-Bacalbașa" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg69">Propun să votăm de-ndată, ca Iohannis! Adică peste o lună!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg70">Domnule Bacalbașa, vă rog să luați loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg71">Există o solicitare a Grupului PNL și USR, de a fi modificată ordinea de zi, astfel încât să fie discutată... Programul și ordinea de zi, că nu avem în ordinea de zi ... Programul, doamnă! Deci programul și ordinea de zi, că în ordinea de zi nu avem dezbaterea moțiunii, ca să o putem apoi vota. Da? Aceasta este solicitarea dumneavoastră. Bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg72">Vă rog, pregătiți cartelele, stimați colegi. Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg73">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg74">61 de voturi pentru, 78 de voturi împotrivă, 21 de abțineri, 3 colegi nu și-au exprimat votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg75">Programul și ordinea de zi sunt cele stabilite și aprobate de către liderii de grup.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg76">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg77">În continuare, articolul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg78">(Domnul deputat Varujan Pambuccian solicită să ia cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg79">Mă scuzați!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg80">Numai puțin!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg81">Domnul Pambuccian are o problemă de procedură, pe care înțeleg că o va supune atenției dumneavoastră. [4]</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg82">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg83">M-a curentat!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg84">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg85">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg86">Am o rugăminte. Să punem pe ordinea de zi, în procedură de urgență, un proiect care a venit de la Senat, sub nr. BPI 75/2019 ...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg87">Domnule lider,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg88">Dumneavoastră solicitați... În Biroul permanent nu a îndeplinit condiții pentru procedură de urgență. Este inițiativa parlamentară a colegului nostru, Silviu Vexler, și să-l transformăm, din procedură obișnuită, în procedură de urgență.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg89">În procedură de urgență și să-l punem pe ordinea de zi... O să fie sub rezerva primirii raportului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg90">Deci sunt de acord cu dumneavoastră să fim de acord cu procedura de urgență. În momentul în care sosește raportul, suplimentăm ordinea de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg91">Îl punem pe ordinea de zi. Exact!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg92">Dar eu vă propun să fim de acord, că deocamdată am doar un număr de BP... Deci inițiativa legislativă a colegului nostru Vexler să aibă procedură de urgență, regim de procedură de urgență, să fie discutată în comisiile care sunt sesizate - nu știu care sunt - și, în funcție de când avem raportul, vom suplimenta ordinea de zi, cu votul tuturor liderilor de grup, să fie dezbaterea. Corect?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg93">Domnule Pambuccian, este corect?</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg94">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg95">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg96">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg97">115 voturi pentru, un vot împotrivă și 49 de abțineri. PL-x-ul respectiv are statut de procedură de urgență. Corect?</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg98">Da. Și-l punem pe ordinea de zi. [5]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg99">Continuăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg100">Să facă raportul... Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg101">În continuare, potrivit art. 205 din Regulament și programului de lucru, avem astăzi Ora Guvernului. Avem organizate dezbateri, la solicitarea Grupului parlamentar al USR, cu tema "Explicații despre efectele Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 114". Participă domnul ministru Eugen Orlando Teodorovici, ministrul finanțelor publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg102">Dăm cuvântul Grupului parlamentar al USR, pentru a prezenta dezbaterile pe acest subiect; are cinci minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg103">Apoi, domnul ministru Teodorovici are cinci minute pentru a răspunde.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg104">Grupul parlamentar al USR are încă trei minute, pentru a veni cu lămuriri suplimentare. Și apoi, fiecare grup parlamentar sau toate celelalte grupuri parlamentare care doresc au la dispoziție câte trei minute, cu excepția celui mai mare grup din opoziție, care are cinci minute; deputații neafiliați au un minut. Iar, la final, domnul ministru mai are cinci minute pentru răspunsuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg105">Pentru început, dau cuvântul doamnei deputat Cristina-Mădălina Prună, reprezentantul Grupului parlamentar al USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg106">Stimată doamnă, aveți cinci minute pentru a prezenta punctul dumneavoastră de vedere.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Mădălina Prună:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Mădălina-Prună:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg107">Vă mulțumesc frumos, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg108">Stimate domnule ministru Teodorovici, la finalul lui decembrie 2018 le-ați făcut românilor un cadou otrăvit. Ați anunțat o serie de noi taxe și de reglementări care au avut ca scop bulversarea economiei românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg109">Domnule Teodorovici, sunteți ministrul finanțelor, însă nu ați înțeles până acum că a taxa mai mult economia nu înseamnă să încasezi mai mult la buget. Dacă lovești în economie, aceasta nu va mai produce, sau cel puțin nu în România. Se va muta, va pleca, așa cum au făcut-o și alte companii, însă nu va face nimic productiv pentru economie și deja mai multe companii din sectorul energetic anunțau că-și vor reduce investițiile în anul 2019.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg110">Ați promis că ROBOR-ul se va reduce, că tarifele la energie vor deveni mai mici, că veți face totul în favoarea consumatorilor români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg111">În realitate, ROBOR-ul nu a scăzut, ba chiar a crescut cu 9,7% din ianuarie până astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg112">ANRE a anunțat public că intenționează să mărească tariful la energie cu 2,5%, tocmai pentru a acoperi taxa de 2%, pe care o aplicați companiilor din energie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg113">6 miliarde de lei au dispărut la bursă, imediat după ce ați anunțat că veți da această ordonanță. Și cine a pierdut, de fapt? Tocmai companiile românești pe care dumneavoastră susțineți, în mod fals, că le ajutați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg114">Pilonul II de pensii. Nu numai că ați micșorat contribuția la Pilonul II de pensii, însă și alungați administratorii de pensii private din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg115">Companiile din telecomunicații au anunțat că se gândesc dacă să mai facă investiții în tehnologia 5G, iar cursul leu-euro a atins maxime istorice, a depășit 4,76 de lei, mai rău ca în criza din 2009.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg116">Asta da surpriză plăcută, domnule Teodorovici!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg117">Și vă mai spun încă ceva. Prietenul dumneavoastră, domnul Vâlcov, a spus că ați vorbit cu companiile din energie, înainte de a da această ordonanță. Și aș vrea să ne spuneți și nouă care sunt acele companii, pentru că O.U.G. nr. 114 a fost, de fapt, dată pentru a favoriza anumite companii și nicidecum românii. Și aceasta nu o spunem noi, USR, o spune chiar consilierul ministrului energiei, Anton Anton, public, și acesta este un lucru deosebit de grav, la care cred că trebuie să găsiți un răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg118">Dumneavoastră, domnule Teodorovici, sunteți cumva un biet cetățean care nu-și poate plăti factura la energie? Cum se face că ați dat o lege prin care dumneavoastră plătiți kilowattul exact ca o bătrânică din Tulcea, de acolo, din județul în care dumneavoastră ați fost ales?! Și aceasta, în condițiile în care toată legislația europeană spune că trebuie să protejăm consumatorii vulnerabili, adică pe aceia care nu-și pot plăti factura la energie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg119">V-aș întreba dacă vă este rușine, însă e mai degrabă o întrebare retorică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg120">Ați spus, în Programul de guvernare, că prioritatea dumneavoastră este securitatea energetică a României, dar, prin O.U.G. nr. 114, nu faceți decât să distrugeți producția de cărbune. Și am văzut asta prin criza de la CEO, din ianuarie. Și ați reușit să amânați și cea mai mare investiție în gazele din Marea Neagră, tot prin această O.U.G. nr. 114, pentru că cei mai mari producători au spus că amână investiția.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg121">Am ajuns, de fapt, un importator de energie la prețuri record, la începutul anului, și asta tot din cauza dumneavoastră și a măsurilor pe care le luați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg122">De fapt, ați lovit în securitatea energetică a României și decontul este plătit... de cine, oare?! Tot de consumatorii români! Care, să știți că vor plăti, până la urmă, Gazpromului, pentru că vor crește importurile de gaze rusești. Deja s-au înregistrat creșteri și probabil că acestea vor continua pe un trend ascendent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg123">V-ați asumat, în Programul de guvernare, și că liberalizați piața energiei. De fapt, ați blocat-o și ați instituit un mecanism prin care stabiliți din pix prețurile la energie, dumneavoastră, politicieni ca dumneavoastră, și funcționari publici numiți tot politic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg124">Ați spus că plafonarea prețurilor va fi doar pentru consumatorii de rând, însă aceasta se va aplica și pentru companiile industriale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg125">Le dați, practic, unor prieteni de-ai guvernării dumneavoastră un ajutor nesperat, și anume, acces la gaz ieftin. Și vă întreb dacă ați avut cumva misiunea să faceți cadouri sponsorilor de partid, că tot de apropie campania electorală?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg126">În final, cadoul dumneavoastră otrăvit nu s-a limitat doar la sectorul energiei sau sectorul telecomunicațiilor, ci a mers mai departe. Ați instituit o taxă pe care, cu mult tupeu, ați numit-o "taxa lăcomiei", o taxă unică în lume, prin faptul că leagă felul în care este ea concepută de nivelul prețului banilor, adică de dobândă, pe care dumneavoastră o considerați ilegitimă, o considerați lăcomie. Dobânda este tocmai prețul banilor. Atunci când cererea de bani crește, e normal ca și dobânda să crească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg127">Și de ce a crescut cererea de bani? Este foarte simplu. Pentru că dumneavoastră ați mers la bănci și ați supraîndatorat statul și tot dumneavoastră ați mers și ați luat banii din conturile companiilor de stat, pentru a vă astupa derapajele bugetare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg128">Opriți această politică a deficitelor imense și veți vedea cum dobânzile pentru români vor scădea, fără să fie nevoie de nicio taxă inovatoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg129">Voci din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg130">Timpul!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg131">Vă rog!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg132">Doamnă...</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Mădălina Prună:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Mădălina-Prună:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg133">Chiar și după indicatorii dumneavoastră...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg134">Doamnă Prună, vă rog frumos!</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Mădălina Prună:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Mădălina-Prună:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg135">Închei în zece secunde.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg136">Chiar și după indicatorii dumneavoastră, pe care i-ați prezentat în luna decembrie 2018, această ordonanță nu și-a atins scopul în niciun fel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg137">Aveți demnitatea să recunoașteți dezastrul pe care l-ați creat, domnule Teodorovici! Aveți, oare, demnitatea să abrogați, să retrageți această ordonanță?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg138">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg139">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg140">Ați utilizat 6 minute și 39 de secunde. Al doilea vorbitor al dumneavoastră va vorbi în limita celor 8 minute; v-am spus de la început - 5 plus 3.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg141">Domnule ministru, vă rog, aveți cuvântul pentru cinci minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Orlando Teodorovici:</note><note type="editorial">(ministrul finanțelor publice)</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Orlando-Teodorovici" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg142">Îi mulțumesc doamnei Prună pentru intervenție. Chiar mă întreb cât a primit Domnia Sa și colegii Domniei Sale pentru fiecare pagină citită în Parlamentul României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg143">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg144">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg145">Sunt onorat să mă aflu astăzi, din nou, în fața dumneavoastră, la Ora Guvernului, pentru că am primit o invitație "în spiritul bunelor și constructivelor relații dintre Camera Deputaților și Guvernul României".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg146">Și, totuși, înțeleg din presă, că, de fapt, sunt invitat de către colegii din opoziție să răspund unei declarații de război.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg147">Campanie, război total, efecte catastrofale, înrăutățirea vieții - acesta este registrul semiapocaliptic prin care opoziția înțelege să-și creeze o imagine de salvator politic al României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg148">Probabil colegii din USR și din PNL procedează astfel, în lipsa unei viziuni proprii care să susțină dezvoltarea țării și este suficient să ne aducem cu toții aminte de anul 2016. Sau mai bine să nu ni-l aducem aminte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg149">Pot spune, fără ezitare, că Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 114 este actul normativ cel mai curajos și îndrăzneț, apărut după Revoluție, având în vedere complexitatea măsurilor și domeniilor pe care le reglementează. Poate tocmai din acest motiv a fost contestat, chiar înainte de a fi aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg150">Este adevărat că, dincolo de avizele legale obținute, ar fi fost, cu siguranță, un timp mai îndelungat pentru un dialog extins.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg151">A existat și există în continuare această deschidere pentru dialog, din partea tuturor miniștrilor din Guvern, așa cum eu, personal, am arătat-o și am susținut-o în nenumărate ocazii, pe temele importante și cu toate părțile interesate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg152">Mi-am propus ca astăzi să nu dau curs provocărilor de tip campanie electorală și să vă prezint efectele, dar și cauzele reale care au dus și au condus la adoptarea acestui act normativ, pentru că ar fi greșit și împotriva principiilor de bază ale logicii învățate încă din liceu și predată încă din antichitate, să analizezi efectele, fără a privi cauzele care le-au generat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg153">Acum două săptămâni, în același cadru, cu ocazia prezentării bugetului pe anul 2019, vă vorbeam de viziunea noastră pentru România anului 2019. Și aș vrea să insist pe cuvântul viziune, pentru că, din câte observ, mulți dintre dumneavoastră fie nu înțeleg semnificația acestui cuvânt, fie nu sunt capabili să înțeleagă nevoile reale ale cetățenilor și să le ofere soluții pentru creșterea salariilor, pentru creșterea pensiilor, pentru investiții care creează locuri de muncă, într-un cuvânt, soluții pentru un trai mai bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg154">Ordonanța de urgență nr. 114/2018 pornește de la această viziune și pune în practică următoarele soluții reale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg155">O.U.G. nr. 114 susține autoritățile publice locale. Ținând cont că dezvoltarea economică nu este la același nivel în toate județele, am creat Fondul de Dezvoltare și Investiții. Prin acesta, alocăm 10 miliarde de euro pentru investițiile autorităților locale și ale universităților, din următorii 20 de ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg156">Poate vi se pare prea puțin, poate vi se pare că românii nu au dreptul la condiții de trai decente?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg157">Al doilea aspect. Ordonanța susține sectorul construcțiilor. Considerăm că acest sector este unul strategic, un sector productiv, de viitor, care trebuie sprijinit pentru dezvoltarea României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg158">Dar noi nu le limităm doar la a constata, la a da declarații în media. Am trecut la fapte. Am crescut salariul minim brut în construcții la 3.000 de lei, iar persoanele angajate în domeniul construcțiilor beneficiază de scutirea de la plata impozitului pe veniturile din salarii, de diminuarea cotei contribuției de asigurări sociale cu 3,75 puncte procentuale, precum și de scutirea de la plata contribuției de asigurări sociale de sănătate, în condițiile stabilite de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg159">Poate considerați că nu acesta este motorul creșterii economice, în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg160">Poate nu doriți să creștem ponderea construcțiilor în PIB sau să le oferim oamenilor care lucrează în acest domeniu un salariu decent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg161">Ordonanța de urgență nr. 114 susține dezvoltarea patrimoniului și o mai bună valorificare a potențialului turistic național.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg162">Am creat Programul de finanțare a investițiilor pentru modernizarea și dezvoltarea stațiunilor balneare, conceput ca o schemă de ajutor de stat de minimis, de până la 200.000 de euro. Banii sunt utilizați...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg163">Vă rog să finalizați!</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Orlando Teodorovici:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Orlando-Teodorovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg164">... pentru reabilitarea și modernizarea drumurilor de acces către aceste stațiuni, construcția și extinderea capacităților de tratament balnear, dotări cu echipamente moderne și cheltuieli privind pregătirea personalului medical.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg165">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg166">Mai aveți cinci minute la final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg167">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg168">La final, domnule ministru!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg169">Ne cere Regulamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg170">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Orlando Teodorovici:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Orlando-Teodorovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg171">Credeți că este suficient să fi înțeles colegii de la USR?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg172">Colegii de la USR, mai aveți un minut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg173">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg174">Domnule Năsui, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg175">Mai aveți un minut și 40 de secunde. Nu, nu, nu! Stați puțin! Aveți această intervenție de 3 minute. Colega dumneavoastră a vorbit 6 minute și 20 de secunde. Și vă dau în continuare, de asta v-am spus...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg176">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg177">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg178">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg179">Colegii de la USR înțeleg, dacă răspundeți la întrebări. Dacă veniți aici să faceți doar un exercițiu demagogic, în care citiți niște foi deja scrise, nu, nu o să înțelegem, pentru că nu ne răspundeți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg180">Avem șase întrebări foarte clare pentru dumneavoastră, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg181">În primul rând, dacă realizați faptul că condițiile pe care le-ați impus administratorilor fondurilor de pensii private sunt de natură să-i închidă și dacă realizați lucrul acesta și ați discutat cu ei înainte să dați această reglementare, și nu după?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg182">A doua întrebare, dacă ne spuneți că este un act atât de îndrăzneț și curajos, dacă puteți dumneavoastră să ne spuneți cum o să le cereți acestor fonduri din Pilonul II, celor care gestionează economiile românilor, să mai aducă încă 800 de milioane de euro de acasă, în condițiile în care ei nu și-au recuperat nici măcar investiția inițială în România, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg183">De asemenea, vreau să ne spuneți ce gen de patriotism economic este acela care, sub pretextul că ne apără de companii multinaționale și de străini, provoacă un crah bursier de aproape 6 miliarde de lei, într-o singură zi, la anunțarea ordonanței acesteia, și dacă asta vi se pare dumneavoastră că este foarte îndrăzneț și curajos? E îndrăzneț și curajos pentru a merge în zid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg184">De asemenea, menționați de acea facilitate pentru construcții. Dar culmea incompetenței este că, chiar și acolo unde ați încercat să faceți bine prin această facilitate, ați creat o birocrație haotică, din care acum aceleași companii de construcții, pe care vreți să le ajutați, se regăsesc, din cauza formulelor de calcul pentru acea scutire cu 80 ... acel indicator...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg185">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg186">... cu 80% din cifra de afaceri, nu mai știu ce să facă și se vor închide.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg187">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg188">Și un ultim lucru, dacă îmi permiteți, 10 secunde.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg189">Vorbiți pe timpul dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg190">Porniți timpul USR!</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><note type="editorial">(din sală.)</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg191">... de lămuriri.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg192">Păi, nu, dar pornim din timpul dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg193">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg194">Sunt doar clarificările inițiale.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg195">Clarificările...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg196">Colega dumneavoastră a vorbit 6 minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg197">Atunci o las pe colega mea să le zică la final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg198">Mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg199">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg200">Aveți 3 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg201">În continuare, Grupul PNL. Aveți 5 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg202">Primul înscris la cuvânt este domnul deputat Lucian-Ovidiu Heiuș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg203">Aveți 5 minute. Sunt doi vorbitori - domnul Heiuș și domnul Popescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg204">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian-Ovidiu Heiuș:</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Ovidiu-Heiuș:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg205">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg206">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg207">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg208">Aflând că dumneavoastră o să veniți astăzi ca să ne răspundeți la niște întrebări legate de Ordonanța nr. 114, v-am pregătit un set de întrebări. Dar, venind spre pupitru, mi-am dat seama că nu dumneavoastră trebuia să vă punem aceste întrebări, ci domnului consilier Darius Vâlcov, acest consilier toxic, care, de doi ani de zile, face experimente cu economia României. Acest om care conduce de facto Ministerul Finanțelor și câteodată ne gândim că... conduce chiar Guvernul României. Un om, un economist care am aflat că este chiar... are și un doctorat în științe economice - bineînțeles, puțin plagiat, dar nu contează prea mult. Spune că nu are nici măcar un cont bancar și că primește salariul de la Guvern în plic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg209">Pe el îl înțelegem - e greu să plătești cu cardul tablouri și lingouri de aur. Dar dumneavoastră... domnule ministru, un om în care băncile au avut o mare încredere, v-au dat cinci credite, în valoare de 800.000 de euro, să spuneți că n-aveți încredere în sistemul bancar?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg210">Eu vă înțeleg, că astăzi este greu să mergeți, lună de lună, să dați 5.000 de euro, rată, să vă rambursați creditul, dar, la momentul respectiv, banca v-a dat niște bani, cu care v-ați satisfăcut niște nevoi. Corect, așa cum trebuia să fie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg211">De peste 2 ani de zile, constatăm că PSD inventează dușmani artificiali - patronii, capitalurile străine, Soros, băncile, mai nou. Și toate acestea, pentru ce? Pentru a păcăli oamenii?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg212">Prin Ordonanța nr. 114, domnule ministru, ați inventat un cuvânt nou - "ROBIR"-ul, căruia putem să-i facem o definiție frumoasă, când va veni ordonanța în Comisia pentru buget, finanțe, prin care vom putea spune ce este ROBIR-ul - biruri suplimentare, introduse de Guvernul PSD peste impozitele și taxele pe care le plătesc românii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg213">Eu știu că pe dumneavoastră nu vă interesează foarte mult că cursul euro a crescut, într-o lună de zile, de la 4,63 la 4,75. Nu vă interesează că ați introdus 2% impozit pe cifra de afaceri la companiile din energie. Nu vă interesează un impozit de 3% la companiile din telecomunicații. Nu vă interesează câte probleme ați creat introducând salariul minim de 3.000 de lei pentru companiile din construcții. Nu vă interesează nici măcar - sau chiar vă doriți să distrugeți Pilonul II de pensii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg214">Mai mult de atât, ați reușit prin Ordonanța nr. 114 să plafonați chiar și indemnizațiile veteranilor. Așa ceva este greu de acceptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg215">Știu că nu vă interesează acest lucru, dar v-aș ruga, cu respect. Când veți pleca de la Parlament spre Ministerul Finanțelor, întrebați-vă șoferul, cu cât a crescut factura la energie termică, la energie electrică, la gaze, de un an de zile? Întrebați-l, cu cât au crescut facturile la telefonie mobilă, la Internet, la televiziunea prin cablu, de o lună de zile? Întrebați-l, vă rog, pe șoferul dumneavoastră, dacă este fericit că dumneavoastră sunteți ministru și dacă familia lui o duce mai bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg216">În urmă cu un an și ceva, dumneavoastră criticați predecesorii dumneavoastră, miniștri, pentru măsurile pe care le luau. Și astăzi avem în continuare supraacciză la carburanți, avem TVA defalcat, avem un ANAF neinformatizat, nu avem scanner in Van. Sunt cel puțin 20 de promisiuni pe care dumneavoastră le-ați spus la televiziuni și pe care nu le-ați realizat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg217">Și vă rog să nu veniți cu scuza "Greaua guvernare" și "Greaua moștenire" care vă apasă în continuare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg218">Iar în final vă rog un singur lucru. Diseară, când ajungeți acasă și intrați singur în baie, uitați-vă în oglindă și întrebați-vă: merită, oare, orgoliul de a fi ministru, să vă sacrificați prestigiul pe care îl aveați la un moment dat în ochii economiștilor, girând toate bazaconiile fiscale pe care le face Guvernul Dăncilă?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg219">Da. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg220">Încă 42 de secunde.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg221">Domnul deputat Virgil Popescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg222">Domnule Popescu, mai aveți 40 de secunde.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil-Daniel Popescu:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Daniel-Popescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg223">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg224">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg225">În 40 de secunde aș putea să vă întreb așa. Oare ce a fost în gândirea dumneavoastră și a domnului Vâlcov când ați simțit nevoia ca în textul ordonanței să specificați de două ori - producătorii nu au voie să vândă gaze decât cu 68,50 lei, iar furnizorii nu au voie să plătească gazele decât cu 68,50 lei? Oare pentru cine e dedicația aceasta, pentru domnul Ioan Niculae? Spuneți, domnule ministru, aici, în fața Parlamentului!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg226">Atât vă pot spune în 40 de secunde, că prețul la facturi ați zis că-l înghețați. De la 1 martie sunt mai scumpe la energie electrică, de la 1 aprilie o să fie mai scumpe și la gaze. Iar toată iarna românii au plătit mai mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg227">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg228">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg229">Grupul USR, aveți 3 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg230">Doamna Chichirău sau domnul Năsui?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg231">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cosette-Paula Chichirău:</note><u ana="#regular" who="#Cosette-Paula-Chichirău:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg232">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg233">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg234">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg235">Guvernul PSD-ALDE trebuie să înțeleagă și să accepte un principiu economic simplu - dacă nu produci, nu ai. Nu poți să întreții o economie doar pe datorie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg236">Așa că să lovești în sectorul productiv este o strategie pierzătoare. Dacă pedepsești tot ce este productiv în România, ajungi la o sărăcie și mai adâncă. Și, din păcate, nu este posibil să pedepsești afacerile fără să pedepsești populația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg237">Această ordonanță mărește costurile de finanțare pentru afacerile românești. Majorează costurile cu energia, cu comunicațiile și cu transporturile. Iar aceste costuri se vor transfera în prețuri mai mari pentru români. Românii vor plăti mai mult pentru alimente, pentru energie, pentru transport. Ei deja văd lucrurile acestea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg238">Deci, este o ordonanță care lovește, în primul rând, în cetățeanul de rând, care vede prețuri mai mari, cu 10%-30%. Și asta se va întâmpla anul acesta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg239">În mod ironic, companiile de stat, de asemenea, în afară de cetățeanul de rând, vor avea de suferit cel mai mult. Pentru că companiile de stat din energie vor plăti mare parte din aceste taxe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg240">A doua lovitură administrată românilor este prin Pilonul II de pensii. Pentru că, în condițiile date de Ordonanța nr. 114, cei 7 administratori de fonduri private de pensii nu pot supraviețui și se vor retrage, iar cele 7 milioane de români, care deja au contribuit la acest Pilon II de pensii, vor avea de pierdut și pe termen scurt și pe termen lung.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg241">Stimați colegi și domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg242">România merge într-o direcție greșită cu această ordonanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg243">Vă rog, abrogați această ordonanță și lăsați afacerile românești să respire! Lăsați prețurile la un nivel rezonabil pentru români! Și lăsați pensiile din Pilonul II în pace!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg244">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg245">Domnul Năsui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg246">Vă rog. Continuați, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg247">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg248">Dacă ne-au mai rămas câteva secunde, aș vrea să vă dau un citat - mai ales pentru dumneavoastră, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg249">"Nu se va adopta nicio taxă suplimentară, nicio creștere a unei taxe, impozit și așa mai departe. Asta este abordarea mea. Sub conducerea mea nu se vor pune în România taxe și impozite suplimentare, nici număr, nici cuantum. Obligația mea e să fac invers".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg250">Știți din cine este citatul acesta? Chiar din ministrul finanțelor, în momentul în care a fost învestit în funcția de ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg251">Și ce faceți câteva luni mai târziu? Dați O.U.G. nr. 114, care are ce? Nu mai puțin de 5 creșteri de taxe și impozite și taxe suplimentare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg252">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg253">Domnul Budăi, vă rog, Grupul PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg254">Aveți 3 minute, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marius-Constantin Budăi:</note><u ana="#regular" who="#Marius-Constantin-Budăi:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg255">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg256">Am auzit aici câteva chestiuni la care m-am simțit obligat să intervin, pentru că le gestionez în acest moment. Și mi-am scos din fișiere, într-adevăr, ceea ce spuneau colegii noștri, la o primă problemă. Am scăzut fondurile din Pilonul II de pensii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg257">Și mi-am permis ca, din 2008 până în 2019, să cunoaștem sumele, ca să știm despre ce vorbim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg258">2008 - 1,05 miliarde lei; 2009 - 1,03; 2010 - 1,63; 2011 - 2,07; 2012 - 2,60; 2013 - 3,19; 2014 - 3,97; 2015 - 5,09; 2016 - 6,01; 2017 - 7,43; 2018 - 7,75.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg259">Și prognoza pentru 2019 - 8,65.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg260">Într-adevăr, în scădere!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg261">Indemnizație veteran de război.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg262">Stimate coleg, te apreciez foarte mult, dar înghețare de la 259 de lei la 1.500 de lei, de la 231 de lei la 1.000 de lei, de la 196 de lei la 900 de lei și de la 161 de lei la 6.000 de lei, într-adevăr, înghețare!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg263">Construcții. Peste 300 de locuri de muncă pe site-ul ANOFM pentru lucrătorii români din Uniunea Europeană. Peste 50 de contracte deja semnate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg264">Acestea sunt cifrele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg265">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg266">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg267">În continuare, Grupul UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg268">Îl invit pe domnul deputat Benedek Zacharie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg269">Vă rog, aveți 3 minute, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg270">Și apoi, Grupul ALDE, domnul Varujan Vosganian.</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg271">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg272">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg273">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg274">UDMR susține un lucru pe care l-a afirmat de nenumărate ori. Practica adoptării ordonanțelor de urgență pe ultima sută de metri a unui an fiscal, cu aplicabilitate aproape imediată, sau practica schimbării regulilor în timpul dezbaterii proiectului de lege privind bugetul de stat trebuie să înceteze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg275">Ordonanța de urgență nr. 114 din 2018, devenită noul laitmotiv, ca Ordonanța nr. 79 din 2017, a introdus reguli noi, interdicții noi, derogări, prorogări și suspendări, inclusiv de la regulile responsabilității fiscal-bugetare. A introdus taxe noi. Toate fără un calcul clar al impactului asupra bugetului de stat consolidat și asupra mediului de afaceri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg276">Astfel, în domeniul energiei, contribuția datorată de titularii de licențe din domeniul energetic, calculată la cifra de afaceri, a crescut de la 0,2% la 2%, fără prea multe explicații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg277">În domeniul bancar, Taxa pe lăcomie a creat incertitudine în privința modului de calcul, dar mai ales asupra costului creditării pentru consumatori, cu efecte în lanț în întreaga economie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg278">Regulile de constituire și de decizie asupra contribuțiilor datorate de angajați la Pilonul II de pensii au fost, de asemenea, bulversate, transformându-l în pilon opțional și un posibil izvor de venituri la sistemul asigurărilor sociale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg279">De asemenea, trebuie să amintim schema de ajutor în sectorul construcțiilor, introdusă fără consultarea tuturor actorilor afectați. Expunerea de motive precizează că proiectul actului normativ a fost înaintat structurilor asociative ale administrației publice locale. Ori, în prezent, tocmai autoritățile locale sunt cele care ridică numeroase întrebări privitoare la efectele schemei, cum ar fi:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg280">Ce se întâmplă cu diferențele decurgând din cheltuielile de personal, majorate ca urmare a stabilirii salariului minim brut la 3.000 de lei, reflectate, desigur, în prețul final al lucrărilor sau serviciilor contractate în cadrul programelor finanțate, ale investițiilor din fondurile naționale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg281">În ce condiții vor fi continuate și modificate proiectele realizate cu finanțare europeană? Vor fi aceste cheltuieli eligibile?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg282">În concluzie, UDMR solicită inițierea consultărilor cu toți actorii implicați și efectuarea unui calcul corect al impactului financiar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg283">Însă toate acestea, în mod obligatoriu, în condițiile adoptării unei noi ordonanțe de urgență, de prorogare a aplicării Ordonanței nr. 114 până în 2020.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg284">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg285">Vă mulțumesc pentru atenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg286">Și așteptăm clarificările solicitate...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg287">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg288">... din partea domnului ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg289">Grupul ALDE, domnul Varujan Vosganian.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg290">Aveți 3 minute, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Vosganian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Vosganian:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg291">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg292">În legătură cu Ordonanța nr. 114 am o veste bună și una proastă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg293">Vestea bună este că e un act îndrăzneț și curajos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg294">Vestea proastă e că e un act îndrăzneț și curajos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg295">Acum, lăsând gluma la o parte. Pentru ALDE, Ordonanța nr. 114 este o bază serioasă de discuții, susceptibil a fi ameliorată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg296">Nu mergem pe ideea anulării Ordonanței nr. 114, ci ameliorării ei, prin discuții cu actorii pieței și cu partenerii din coaliție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg297">În ce sens s-ar putea face ameliorări? În legătură cu sectorul energetic. Nu sunt deloc de acord ca o țară care are rezerve de gaze să nu-și susțină, prin resursele pe care le are, industria națională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg298">La noi aproape că a dispărut industria de îngrășăminte, iar deficitul pe sectorul chimic este de aproape 4 miliarde de euro. Vi se pare normal așa ceva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg299">Așadar, cred că pe o anumită perioadă, așa cum permite legislația europeană, putem plafona prețurile pentru sectorul industrial, în condițiile în care avem grijă ca rentabilitatea și supraviețuirea sectorului energetic să nu fie afectate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg300">În legătură cu băncile. Noi credem că taxa pe active trebuie desprinsă de evoluția ROBOR. Credem că trebuie reajustată baza de impozitare. Și, în același timp, credem că reperul care trebuie dat pentru această taxă trebuie să fie predictibil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg301">În legătură cu sectorul pensiilor private. Credem că trebuie majorat capitalul social, care este foarte mic în raport cu cifra de afaceri a întregii industrii. În același timp, trebuie să avem grijă ca această creștere să nu fie bruscă și, în raport cu eficiența pe care o oferă plasarea activelor, să permită în continuare atractivitatea acestui sistem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg302">Nu suntem de acord cu o formulă care să pericliteze Pilonul II de pensii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg303">Pentru perioada imediat următoare, credem că responsabilitatea Parlamentului este să purceadă la discuții cu toți actorii pieței. În același timp, să îmbinăm interesele statului român de a-și valorifica așa cum trebuie resursele și de a mări veniturile financiare ale bugetului, dar, în același timp, să permită și evoluția nestingherită a economiei naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg304">2017 și 2018 au fost ani buni din punct de vedere economic și trebuie să continuăm această tendință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg305">Așadar, ALDE își oferă disponibilitatea de a negocia și de a transforma această ordonanță în ceea ce a fost scopul, de la bun început, anume, de a da sobrietate, responsabilitate și specific național sectorului bancar, sectorului financiar, în general, și sectorului energetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg306">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg307">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg308">Grupul PMP, domnul deputat Todoran, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg309">Și apoi, domnule ministru, aveți 5 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg310">Aveți 3 minute, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian-Mihăiță Todoran:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Mihăiță-Todoran:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg311">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg312">Sunt curios unde ați conceput această ordonanță - în vreo discotecă renumită și de fițe din București? Sau în vreun cimitir celebru, împreună cu prietenul dumneavoastră, căutând tablouri și voturi? Oricum, suntem într-un an electoral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg313">Sigur, iluzia resurselor financiare nelimitate pe care Guvernul PSD-ALDE a promis-o în 2016 se cam apropie de sfârșit. Laptele și mierea promise în campania electorală nu există.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg314">Se vede clar că nu mai aveți bani. Prin Ordonanța nr. 114 scumpiți cam tot în România. Impozitele și taxele cresc până la 50%. Creditele bancare vor pune oamenii în situații disperate. Pentru că din cauza dumneavoastră o rată care astăzi este de 784 de lei, după celebra Ordonanță nr. 114 va ajunge la 1.052 de lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg315">Furnizorii de gaze și curent au anunțat deja că vor crește tarifele, ca urmare clară a Ordonanței dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg316">De asemenea, motorina și benzina se vor scumpi. De la 5,8 va ajunge în jur de 6,8.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg317">Domnilor parlamentari din PSD și ALDE, voi nu plătiți facturi? Nu aveți credite la bancă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg318">Dar dacă stăm bine să ne gândim, avem un ministru al economiei care spunea foarte vehement, împotriva Split TVA, că este o măsură foarte, foarte urâtă împotriva mediului privat, foarte grea pentru mediul privat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg319">Nu știu ce s-a întâmplat, dar după ce a ajuns la Palatul Victoria, parcă și-a pierdut memoria. A uitat ce a promis și ce a spus înainte să ajungă ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg320">Voi trăiți într-o lume paralelă. O lume a bunăstării, o lume a salariilor mari și cu siguranța unor pensii nesimțite. Când, astăzi, în România, există pensii sub 100 de lei. Dar nu este problema dumneavoastră, pentru că vă asigurați, văd, bătrânețile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg321">Acum veți pune întregul bir tot pe mediul privat. Mediul privat românesc, care, ulterior, va pune creșterile doar în cârca și în spatele românilor, a românilor care plătesc taxe și impozite la zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg322">Am spus-o și o repet. Credeți că prin ordonanțe se poate guverna? Ați demonstrat că doar prin ordonanțe ați guvernat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg323">Îndrăzniți și credeți că PSD chiar distruge România!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg324">Da. Înțeleg că USR... mai aveți 7 secunde.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg325">Da, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg326">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Mădălina Prună:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Mădălina-Prună:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg327">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg328">Nu o să vă răspund la atacul nereușit la persoană. Aceasta este specialitatea dumneavoastră. Ce nu e specialitatea dumneavoastră sunt finanțele publice și faptul că dumneavoastră...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg329">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Mădălina Prună:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Mădălina-Prună:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg330">... îngropați economia românească.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg331">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg332">Da. Am finalizat dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg333">Domnule ministru, aveți 5 minute plus un minut de la Grupul PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Orlando Teodorovici:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Orlando-Teodorovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg334">Am încercat să-mi rearanjez puțin discursul, dar probabil că efectul nu e cel scontat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg335">În primul rând, dacă îmi permiteți, am să vă arăt o declarație. Că tot spuneați la discuțiile pe bugetul pe 2019 că nu ne-am asumat, că fugim de răspundere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg336">Vă arăt aici o declarație făcută de fostul prim-ministru Cioloș - dacă vă spune ceva acest nume, nouă nu ne spune nimic. O declarație - împreună cu ministrul finanțelor de la acea vreme - prin care deroga de la Legea nr. 69/2010. Adică, cu alte cuvinte, făcea ce nu au făcut ceilalți, fugea de răspundere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg337">Dacă doriți, vă pot lăsa o copie. Și mai am destule, dacă doriți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg338">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg339">Stimate coleg...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg340">Sunt mulți, mulți măscărici, mulți. Din păcate, plătiți din bani publici. N-am să le spun nici numele, că e atât de simplu să te uiți printre...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg341">Unui alt coleg i-aș spune așa. Cu toate că sper ca numele verbului din DEX să nu facă să ceară drept la replică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg342">"A năsui" - spune așa DEX-ul nostru - "a se obrăznici, a-și lua nasul la purtare, a face pe grozavul, a se compara cu cineva mai mare și mai puternic".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg343">Și v-aș pune câteva întrebări, ca să nu mai întindem discuția asta, pentru că oricum nu aveți nicio logică și nicio înțelegere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg344">Prima întrebare pe care v-o pun și la care sigur nu o să primesc un răspuns. Cum se poate că atât de multe companii multinaționale care rulează miliarde în România să aibă totodată profit de sub 1%, raportat la cifra de afaceri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg345">A doua întrebare. Poate ați citit cândva, și dacă nu, o să vă citesc chiar acum ce spune Directiva europeană nr. 1164/2016. Actul legislativ european urmărește ca multinaționalele care activează în statele membre ale Uniunii Europene să nu mai poată ocoli impozitarea profiturilor reale realizate în țările unde își derulează afacerile, deoarece, în efortul de a-și reduce obligațiile fiscale globale, grupurile de societăți au recurs din ce în ce mai mult la erodarea bazei impozabile și la transferul profiturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg346">A treia întrebare. Poate doriți să spuneți atunci că Taxa pe lăcomie - de fapt nu e o întrebare, e ceva ce dumneavoastră știu că nu înțelegeți - Taxa pe lăcomie este opera Consiliului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg347">Știți, de asemenea, și cum a evoluat indicele privind accesul la finanțare și că s-a diminuat accesibilitatea pe piața creditului, valoarea indicatorului reducându-se de la 1,45, în iunie 2017, la 1,29, în iunie 2018, în contextul unei creșteri a sumelor pe care românii cu împrumuturi la bănci trebuie să le plătească lună de lună?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg348">Sunt sigur că v-ați și informat și știți deja că România are cea mai mare diferență între rata dobânzii la credite și rata dobânzii la depozite, din Uniunea Europeană. Diferența este de 5%, dublă față de media la nivel european. Cu 40% mai mare decât cea din Polonia și cu 2,5% mai mare decât cea din Cehia. Iar asta nu o spun eu, ci, desigur, o spune Autoritatea Bancară Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg349">Știați că din cauza dobânzilor mult prea ridicate băncile comerciale nu mai creditează economia reală? Iar lipsa creditării frânează creșterea economică din România cu 0,5%, în fiecare an?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg350">Știați că ROBOR, la 3 luni, aproape s-a dublat, de la o lună la alta, în anul 2017, de la 0,92, 1 septembrie 2017, la 1,71 în 2 octombrie, în același an?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg351">De asemenea, sunt convins că sunteți cu toții informați că în anul 2018 sistemul bancar a avut un profit record de 7 miliarde de lei, conform datelor transmise de BNR, la solicitarea Ziarului Financiar -după ce în anul 2017 profitul sistemului bancar s-a ridicat la 5,6 miliarde de lei?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg352">Nu spune nimeni că băncile nu trebuie să obțină profit, pentru că acesta este scopul oricărei afaceri. Însă nu pot să accept faptul că profituri record sunt obținute într-o combinație care nu ajută la creșterea economică din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg353">Creditarea scăzută pe fondul unor dobânzi și comisioane ridicate, structura contului de profit și pierdere al sectorului bancar indică o pondere a veniturilor nete din dobânzi și comisioane de 85% din totalul veniturilor operaționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg354">Sursa - dacă mă întrebați - aceeași... de fapt Raportul de stat privind stabilitatea, al Băncii Naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg355">Probabil că ați aflat și că băncile din România au cel mai ridicat randament al capitalului, la nivelul sectorului bancar, din țările europene - de 3 ori mai mare decât media europeană, de aproape 7 ori mai ridicat decât în Germania, dublu față de cel din Austria și Polonia. Sursa este, desigur, Autoritatea Bancară Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg356">Și, desigur, ați avut curiozitatea de a urmări demersul Comisiei Europene privind taxa de 3% pe cifra de afaceri, pentru marile companii din IT.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg357">Poate știți, totodată, că, anul trecut, Italia, care, într-adevăr, are o populație de 3 ori mai mare decât cea a României, a obținut, din vânzarea licențelor 5G, 6,5 miliarde de euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg358">Nu am făcut un secret din faptul că suntem deschiși dialogului structurat, așa cum a anunțat și colegul meu, domnul fost ministru, Varujan Vosganian. Și, drept dovadă, atât eu, cât și ceilalți colegi din Guvern suntem în această perioadă implicați în dezbateri, pe fiecare sector în parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg359">Dar vreau să vă spun foarte clar. Vom promova, dacă este cazul, alternative.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg360">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Orlando Teodorovici:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Orlando-Teodorovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg361">Doar dacă - și o repet - acestea vor fi echitabile pentru cetățeni și corecte față de...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg362">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Orlando Teodorovici:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Orlando-Teodorovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg363">... economia românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg364">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg365">Am făcut precizarea că ați vorbit și minutul care rămăsese de la PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg366">Da, domnule Năsui, vă rog, aveți...?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg367">A, mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg368">Am finalizat dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg369">Declar ședința închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg370">Seară bună!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-02-25-CD.seg371">Ne vedem miercuri dimineață, la 8,30 - declarații politice. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17.12.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
