<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 4 noiembrie 2019</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, November 4 2019</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 4 noiembrie 2019</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, November 4 2019</title>
        <meeting n="20191104" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="46" xml:lang="ro">46 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="46" xml:lang="en">46 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="16902" xml:lang="ro">16902 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="16902" xml:lang="en">16902 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2019-11-04">04.11.2019</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="54"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="46"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="372"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2019-11-04" ana="#parla.sitting">04.11.2019</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 4 noiembrie 2019</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Păstrarea unui moment de reculegere în memoria fostului parlamentar Sorin Frunzăverde.</note><note type="summary">Aprobarea ordinii de zi și a programului de lucru.</note><note type="summary">Prezentarea, dezbaterea și acordarea votului de încredere al Parlamentului asupra programului și listei Guvernului.</note><note type="summary">Notă pentru exercitarea de către senatori și deputați a dreptului de sesizare a Curții Constituționale asupra următoarelor legi depuse la secretarii generali ai Senatului și Camerei Deputaților, conform prevederilor art.15 alin.(2) și (3) din Legea nr.47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, republicată.</note><note type="time">Ședința a început la ora 14.10.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de doamna Alina-Ștefania Gorghiu, vicepreședinte al Senatului, și domnul Marilen-Gabriel Pirtea, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistați de doamna Silvia-Monica Dinică, secretar al Senatului, și domnul Dragoș Gabriel Zisopol, secretar al Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg1">O să vă rog pe toți să luați loc în sală, pentru a putea începe ședința comună a Senatului și Camerei Deputaților de astăzi, stimați colegi. În două minute o să vă rog să începem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg2">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg3">Domnule candidat desemnat pentru funcția de prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg4">Doamnelor și domnilor candidați pentru funcția de ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg5">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg6">Vă rog să-mi permiteți să declar deschisă ședința comună a Senatului și Camerei Deputaților și vă anunț că, din totalul de 465 de senatori și deputați, până în acest moment și-au înregistrat prezența la lucrări un număr de 235 de colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg7">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg8">Înainte de a trece la proiectul ordinii de zi și proiectul programului de lucru, o să vă rog să ținem un moment de reculegere pentru colegul nostru, fost parlamentar, Sorin Frunzăverde.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg9">(Se păstrează un moment de reculegere.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg10">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg11">Dumnezeu să-l odihnească! [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg12">Proiectul ordinii de zi și proiectul programului de lucru pentru ședința comună, stabilite de Birourile permanente ale celor două Camere, cu participarea liderilor grupurilor parlamentare, au fost distribuite tuturor colegilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg13">Vă adresez întrebarea dacă există comentarii în legătură cu proiectul ordinii de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg14">Dacă nu sunt comentarii, dați-mi voie să supun votului deschis electronic ordinea de zi pentru ședința comună de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg15">Urmare a votului dumneavoastră, avem 233 de voturi pentru... 223 de voturi pentru, motiv pentru care dați-mi voie să supun votului deschis electronic programul de lucru pentru ședința comună de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg16">Să începem votul, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg17">Constat... o să vă comunic imediat rezultatul votului, făcând câteva observații. Am constatat că sunt 223 de voturi pentru, unul împotrivă și un "nu votez".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg18">Doamna Hărău, la mulți ani pentru ziua dumneavoastră astăzi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg19">Constat că nu vă merge cartela, deși o aveți la dumneavoastră. Dacă stafful tehnic ne poate ajuta cu cartela, bine, dacă nu, o să ținem cont și o să înregistrăm votul dumneavoastră prin ridicare de mână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg20">Mai există alți colegi în situația doamnei Hărău, care au cartela...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg21">O să rog secretariatul să verifice această situație, să vadă dacă mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg22">Văd că și domnul președinte Kelemen Hunor este în situația de a vota cu mâna sus astăzi. Cu o singură mână, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg23">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg24">În partea stângă a sălii înțeleg că mai sunt colegi care nu au cartelă, în afară de doamna Hărău și domnul Kelemen Hunor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg25">Domnul Băișanu? Și altcineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg26">(Replică neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg27">Dar nu vă merge. Aveți cartelă, dar nu merge, am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg28">Până acum, constat că sunt trei colegi prezenți în sală... sunt trei colegi prezenți în sală cărora nu le merg cartelele de vot. O să rog liderii de grup să facă încă o dată o verificare privitoare la prezența colegilor și cartelele pentru vot și, eventual, să semnalizeze dacă mai există alte persoane care nu pot vota cu cartele la ședința de astăzi. Vă rog să ne sesizați acest aspect în următoarele minute, pentru a putea merge mai departe cu ședința.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg29">Domnul Florin Roman, colegul nostru deputat, pe procedură, îl rog să ia cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg30">O să vă rog să spuneți acest lucru de la microfon, pentru a putea constata ce cartele nu funcționează, pentru a putea informa secretariatul despre acest lucru și a anunța, pentru stenogramă, care dintre colegii noștri, neputând să-și exercite dreptul de vot deschis prin cartelă electronică, vor vota deschis, astăzi, cu mâna ridicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg31">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg32">Vă rog, domnule Roman.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg33">Mulțumesc, doamna președintă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg34">Pe procedură voiam să intervin. Față de numărul colegilor care s-au înregistrat, avem 11 situații, deci nu sunt doar trei situații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg35">Am discutat cu colegii care sunt în sală. Rugămintea e ca stafful tehnic să urmărească, pentru că vorbim de 11 situații de acest gen, iar după aceea, la început, o să cerem din nou un vot de control.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg36">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg37">Îl rog pe domnul Simonis, liderul Grupului PSD, să ia cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg38">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg39">Mulțumesc, doamna președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg40">Rugămintea mea este să-i nominalizați pe cei 11 cărora nu le funcționează cartelele și să-i și vedem în sală.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg41">Sigur, pe măsură ce vom avea verificarea listelor grupurilor parlamentare, îi rog pe liderii de grup să ne comunice cine nu a putut vota cu cartelă electronică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg42">Îl rog pe domnul Moșteanu să ia cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Ionuț Moșteanu:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Ionuț-Moșteanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg43">Până se fac verificările tehnice, haideți să nu mai lăsăm parlamentari care nu au semnat prezența să vorbească la acest microfon. Domnul Simonis n-a semnat prezența.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg44">Pe logica asta, înțeleg că cei 11 colegi care nu s-au semnat nu sunt în sală, nu vor vota la moțiune, nu? La învestire.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg45">Domnule Simonis, din respect pentru Parlament, o să vă rog să-mi permiteți să conduc această ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg46">Și o să fac un apel la colegii mei să înțelegem că Parlamentul trebuie să respecte dreptul oricărui coleg la cuvânt și să nu facem ca PSD. Trebuie să le dăm cuvântul, chiar dacă sunt astăzi în plin boicot. Cred că e bine să-și exprime punctul de vedere, chiar dacă nu coincide cu al nostru, al tuturor, astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg47">În afară de... repet numele colegilor care au votat și nu a fost înregistrat votul electronic și vă rog frumos să verificați dacă mai există și alții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg48">Domnul Călin Popescu-Tăriceanu are cartelă, și-a exercitat dreptul, dar nu s-a înregistrat votul electronic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg49">Domnul Alexandru Băișanu, aceeași situație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg50">Din partea Grupului PNL, doamna Carmen Hărău... dar înțeleg că s-a remediat situația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg51">Domnul Kelemen Hunor rămâne în continuare la vot cu mâna sus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg52">Deci în acest moment... iar de la USR îmi semnalizează că doamna deputat Lavinia Cosma este de asemenea în situația în care nu-i funcționează cartela. Este prezentă în sală, ca să o vadă toată lumea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg53">Spuneți-mi, vă rog frumos, eu nu înțeleg ce se întâmplă cu aceste cartele. Probabil că o discuție serioasă despre cum funcționează sistemul electronic va trebui să fie făcută.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg54">Dar, până una-alta, vă rog să verificați listele, stimați lideri de grup, ca să facem un ultim apel, să nu întârziem ședința.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg55">De la minorități există cineva în situația... nu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg56">Toma Petcu, liderul ALDE, vă rog să luați cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Toma-Florin Petcu:</note><u ana="#regular" who="#Toma-Florin-Petcu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg57">Avem trei situații: prima, a domnului președinte Călin Popescu-Tăriceanu și încă doi colegi senatori, Ruse Mihai și Simionca Ioan. Au spus că au încercat să voteze cei doi senatori și nu au reușit. Deci sperăm că la reluarea votului vor reuși să voteze.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg58">Îi rog pe colegii Simionca și Ruse să ridice mâna, să-i vadă colegii noștri că sunt prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg59">Vă mulțumesc, domnilor senatori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg60">Grupul PMP este singurul care n-a semnalizat vreo eroare de funcționare. E totul în regulă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg61">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg62">Atunci, stimați colegi senatori și deputați - ne cerem scuze pentru această întârziere, domnule prim-ministru desemnat -, pentru stenogramă și pentru a funcționa votul așa cum trebuie, reiau numele colegilor care astăzi nu pot vota cu cartelă electronică: doamna deputat Lavinia Cosma, domnul senator Călin Popescu-Tăriceanu, domnii senatori Ruse și Simionca, domnul Alexandru Băișanu și domnul Kelemen Hunor - domnul președinte Kelemen Hunor. Sper că s-a reținut acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg63">Ca atare, șase colegi senatori și deputați astăzi nu vor vota cu cartele, dar vor fi adăugate voturile lor la voturile pe care le vor exercita colegii noștri cu cartelă. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg64">Pe ordinea de zi astăzi, stimați colegi, avem:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg65">- prezentarea programului și a listei Guvernului de către domnul premier desemnat Ludovic Orban;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg66">- dezbateri asupra programului și listei Guvernului;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg67">- votul asupra cererii de acordare a încrederii Parlamentului asupra programului și a întregii liste a Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg68">Vă reamintesc faptul că, în conformitate cu art.103 alin.(3) din Constituția României, "programul și lista Guvernului se dezbat de Senat și de Camera Deputaților, în ședință comună. Parlamentul acordă încredere Guvernului cu votul majorității senatorilor și deputaților".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg69">Totodată, vreau să vă informez că au fost respectate prevederile constituționale și regulamentare cu privire la procedurile prealabile dezbaterii, în ședință comună a Senatului și Camerei Deputaților, a cererii de acordare a încrederii Guvernului, programului și listei Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg70">Astfel, în cursul zilei de 24 octombrie 2019 a fost primită scrisoarea domnului Ludovic Orban, candidatul desemnat pentru funcția de prim-ministru, însoțită de programul și lista Guvernului, în vederea dezbaterii și acordării votului de încredere al Parlamentului. Documentele menționate au fost afișate pe paginile de internet ale celor două Camere ale Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg71">În temeiul și cu respectarea prevederilor art.87 din Regulamentul activităților comune, Birourile permanente, întrunite în ședință comună, au stabilit programul de desfășurare a audierilor în cadrul ședințelor comune ale comisiilor permanente de specialitate ale celor două Camere, precum și data ședinței comune a Senatului și Camerei Deputaților pentru prezentarea programului și a listei Guvernului, dezbateri asupra acestora și pentru votul Parlamentului privind acordarea încrederii Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg72">Avizele comune consultative întocmite de comisiile permanente referitoare la audierea candidaților pentru funcția de ministru, 13 favorabile și 3 nefavorabile, au fost afișate de asemenea pe paginile de internet ale celor două Camere ale Parlamentului. Potrivit art.87 alin.(3) din Regulamentul activităților comune, aceste avize consultative au fost transmise candidatului desemnat pentru funcția de prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg73">Birourile permanente reunite ale celor două Camere ale Parlamentului împreună cu liderii grupurilor parlamentare au hotărât să propună timpul maxim alocat pentru prezentarea programului și a listei Guvernului, precum și pentru dezbateri, după cum urmează:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg74">candidatul desemnat pentru funcția de prim-ministru are la dispoziție 60 de minute, pe care le utilizează la începutul și la sfârșitul dezbaterilor; grupurile parlamentare din Camera Deputaților și Senat au la dispoziție timpul maxim corespunzător numărului fiecărui grup parlamentar, luându-se în calcul câte 10 secunde pentru fiecare parlamentar, la care se adaugă, cu același calcul, deputații și senatorii neafiliați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg75">Ca atare:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg76">Grupul PSD va avea 34 de minute; Grupul Partidului Național Liberal - 16 minute; USR - 7; UDMR - 5; PRO Europa - 5 minute; minoritățile naționale - 3; Grupul parlamentar ALDE - 3; Grupul parlamentar PMP - 2 minute; iar neafiliații - 4 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg77">Un total de 79 de minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg78">Vă întreb pe dumneavoastră, stimați colegi, dacă aveți obiecțiuni sau comentarii la acest program desfășurător pe care vi l-am prezentat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg79">Dacă nu sunt, supun votului deschis electronic aceste propuneri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg80">Să începem votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg81">Cu 228 de voturi pentru, acest... 228 de voturi plus cele 6 voturi, care sunt pentru, ale colegilor... o să vă rog, în momentul în care spun "pentru", să și ridicați mâinile, să mă asigur că toate celelalte 6 voturi sunt pentru, cei care nu aveți cartele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg82">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg83">228 plus 6 voturi ale colegilor noștri este numărul celor care au votat pentru un asemenea desfășurător - 234 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg84">Rog liderii grupurilor parlamentare sau viceliderii prezenți în sală să depună la secretarii de ședință lista cu numele senatorilor și deputaților înscriși la cuvânt pentru dezbateri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg85">Iar în acest timp, doamnelor și domnilor senatori și deputați, vă rog să îmi permiteți să-l invit la tribuna Parlamentului pe domnul Ludovic Orban, candidatul desemnat pentru funcția de prim-ministru, pentru a prezenta programul și lista Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg86">Domnule prim-ministru desemnat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg87">Vă rog, microfonul vă aparține.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban - candidatul desemnat pentru funcția de prim-ministru:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban---candidatul-desemnat-pentru-funcția-de-prim-ministru:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg88">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg89">Dați-mi voie să încep prin a vă felicita și a vă mulțumi că sunteți astăzi prezenți la o procedură atât de importantă cum este procedura de învestire a unui guvern, care are loc după succesul unei moțiuni de cenzură. Vă felicit, apreciez această prezență, cu atât mai mult cu cât vă mărturisesc că nu-mi aduc aminte, în ultimii 30 de ani, să se fi întâmplat așa ceva. Și anume ședința de învestire a unui guvern să fie boicotată efectiv de două partide politice, care în felul ăsta arată clar lipsa totală de înțelegere față de nevoile României, lipsa totală de respect față de cetățenii români și care arată că nu-i interesează decât socotelile electorale sau toate prostiile pe care le fac cei care încă exercită puterea după demiterea prin moțiunea de cenzură, fiind părtași la toate nenorocirile care se întâmplă astăzi în toate ministerele și la Palatul Victoria.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg90">Vreau să felicit parlamentarii USR, vreau să felicit parlamentarii ALDE, vreau să felicit parlamentarii Partidului Mișcarea Populară, parlamentarii UDMR și vreau să felicit în mod special parlamentarii care au decis, deși nu fac parte din niciuna dintre formațiunile politice care au declarat sprijin pentru acest Guvern, parlamentarii care au decis să fie prezenți și să susțină învestirea Guvernului - în primul rând, parlamentarii PRO România și, nu în ultimul rând, fiecare parlamentar individual, fie că este independent, fie că este din PSD. O mulțumire specială deputaților Grupului minorităților naționale și garanția că tot ceea ce am discutat rămâne bătut în cuie și respectul nostru față de drepturile minorităților naționale este un respect care este clar, limpede și pentru totdeauna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg91">Venim după o moțiune de cenzură care a pus capăt unei guvernări care, din păcate, a făcut mult rău României. Trebuie să trecem de acest moment și să începem un drum nou, un drum al construcției, un drum al refacerii unității în societatea românească, un drum al reluării dialogului interinstituțional și între puterile statului, un drum care cu adevărat să reașeze România pe traiectoria euroatlantică și care să pună bazele unei dezvoltări economice a României pe baze solide și pe termen lung.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg92">Dați-mi voie să vă spun că acest guvern este cu siguranță un guvern cu un mandat limitat. Durata maximă de exercitare a puterii executive a acestui guvern este de un an de zile și, practic, tot ceea ce am inclus în Programul de guvernare pleacă de la această constrângere, care este conferită de exercitarea pe o perioadă extrem de scurtă a puterii. Avem de luat măsuri urgente, măsuri care nu pot fi luate decât de un guvern legitim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg93">Uitați-vă ce se întâmplă cu blocarea celor peste 100 de mineri în subteranele minelor de la Paroșeni și Uricani. Oamenii își pun în pericol viața, sănătatea, pentru că timp de nouă luni Guvernul nu a catadicsit să prelungească ordonanța de urgență care să le permită, după închiderea minelor, posibilitatea de a avea un venit și să pună ceva pe masa familiilor lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg94">La ora actuală, foarte multe instituții publice, instituții guvernamentale și autorități locale nu au resursele financiare pentru a încheia exercițiul bugetar și riscă să-și lase angajații fără salarii, riscă să rămână fără cheltuielile care sunt fundamentale pentru asigurarea funcționării instituțiilor și autorităților locale. La ora actuală, există întârzieri în plata indemnizațiilor persoanelor cu dizabilități, a indemnizațiilor pe care le primesc asistenții personali ai persoanelor cu dizabilități și această situație nu poate fi tolerată. Este fundamentală adoptarea unei ordonanțe de urgență de rectificare a bugetului de stat, care să permită asigurarea tuturor plăților vitale în toate domeniile de activitate, în toate instituțiile publice și pentru toate autoritățile locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg95">Vine iarna. Situația pregătirii pentru iarnă este dezastruoasă, atât din punct de vedere energetic, cât și din punct de vedere al pregătirii capacității de degajare a rețelelor de transport. Nu s-a făcut aproape nimic. Ministrul transporturilor e preocupat să-l reinstaleze, printr-o procedură viciată, în baza Legii nr.115, pe celebrul Narcis Neaga la CNAIR, în timp ce regionalele de drumuri nu au în momentul de față aproape nimic din ceea ce le este necesar pentru a putea asigura deszăpezirea în cazul în care vine prima zăpadă. Din punct de vedere al stocurilor energetice, vă spun că stăm extrem de prost și este... situația în care ne găsim ne poate aduce în situația unui deznodământ pe care nu-l vrea nimeni în țara asta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg96">Suntem în poziția în care România a rămas ultima țară care trebuie să nominalizeze comisarul european. După șase luni în care, în ciuda insistențelor publice și a avertismentelor pe care le-am dat aproape toți cei care suntem aici de față, în care fostul premier s-a încăpățânat să mențină niște candidaturi care ne-au făcut de râs, am ajuns, literalmente, în situația în care Uniunea Europeană, președintele Comisiei Europene ne cere de urgență desemnarea unui comisar european, lucru pe care nu-l poate realiza în mod eficient decât un guvern legitim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg97">Nu în ultimul rând, există necesitatea elaborării proiectului Legii bugetului de stat pentru anul 2020. Gândiți-vă, în conformitate cu legea, termenul prevăzut pentru înaintarea proiectului Legii bugetului de stat și a proiectului Legii bugetului asigurărilor sociale de stat este 15 noiembrie. Suntem în data de 4 noiembrie și vă dați seama că posibilitatea de a elabora un buget care să stea în picioare, care să se bazeze pe niște indicatori economici bine fundamentați, care să poată să reorienteze cheltuielile publice spre adevăratele priorități ale României, și anume investițiile în infrastructură, investițiile în educație, în sănătate și în toate domeniile vitale, trebuie elaborat cât mai rapid. Fără un guvern, este evident că nu poate fi respectat acest termen și din nou bugetul va fi întocmit așa cum a fost întocmit în ultimii ani, prin bani falși, prin venituri inventate și generând cheltuieli pentru care nu există acoperire în veniturile reale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg98">Un alt lucru care este, din punctul meu de vedere, o urgență - sigur că ea poate fi rezolvată de Parlament, dar un guvern legitim poate să rezolve acest lucru - este vorba de pensionarea anticipată a aproape 2 800 de magistrați. Gândiți-vă că, dacă nu se prorogă termenul sau dacă nu se abrogă această prevedere legală, justiția în România va fi paralizată complet. O mulțime de dosare trebuie luate de la început și există posibilitatea ca liberul acces al cetățeanului la actul de justiție să fie împiedicat. Este absolut necesar să decidem ceea ce este necesar privitor la acest subiect. De asemenea, doar un guvern învestit de Parlament, un guvern legitim, poate rezolva problema conducerii parchetelor. Suntem, de o bună perioadă de timp, într-o situație în care, practic, nu avem niște conducători care să fi fost desemnați prin procedura constituțională și legală, în care toate parchetele sunt conduse de niște oameni care dețin atribuțiile de conducere sub formă de interimat și care, în mod evident, nu pot să aplice politica pe care o urmează în domeniul penal statul român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg99">De asemenea, o spun din capul locului, una dintre prioritățile noastre o reprezintă adoptarea măsurilor pentru evitarea riscului de dezangajare a fondurilor europene. Nu numai pe anul în curs. Pe anul în curs suntem pe un risc de dezangajare de 600 de milioane de euro, din care cea mai mare sumă se găsește pe Programul Operațional Regional, dar, dacă nu luăm măsuri imediate pentru a putea asigura alocarea resurselor venite de la Uniunea Europeană către proiecte viabile, riscăm să pierdem 600 de milioane, iar anul viitor există un risc de dezangajare de 3,2 miliarde de euro datorat, în special, faptului că pe Programul Operațional... pe POIM nu s-a semnat aproape niciun contract din marile proiecte de infrastructură de transport care beneficiau de finanțare pe exercițiul financiar multianual 2014 - 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg100">Dați-mi voie să vă spun câteva cuvinte despre starea bugetară. Execuția la 9 luni indică un deficit bugetar de 2,6% din produsul intern brut. Gândiți-vă că anul trecut, aceeași perioadă, pe execuția bugetară pe 9 luni deficitul era de 1,6.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg101">Mai mult decât atât, luați în calcul faptul că s-au întârziat rambursările de TVA pe cel puțin 3 luni, încă nu știm situația exactă, care este media lunară a rambursărilor de TVA. În condițiile în care cuantumul rambursărilor de TVA pe lună este de aproximativ 2 miliarde, calculați minimum 6 miliarde care, de fapt, ar fi trebuit să intre la cheltuieli și care nu au fost cheltuite, iar firmele care trebuiau să beneficieze de rambursările de TVA, practic, sunt lipsite de veniturile la care aveau dreptul legal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg102">Gândiți-vă că decontările pe Programul Național de Dezvoltare Locală sunt în aer, fiind lăsate foarte multe situații de lucrări care ar fi trebuit decontate, a căror valoare nu o putem estima în momentul de față, dar vă spun cu certitudine că este vorba de câteva miliarde.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg103">De asemenea, alte categorii de cheltuieli care pot să fie într-un cuantum de cel puțin 3 miliarde de lei au fost întârziate în mod deliberat, și ele, de fapt, apasă pe execuția bugetară până la finalul anului și vor fi foarte greu - așa cum a făcut PSD care a ascuns gunoiul sub preș, deficitul sub preș - să nu fie scoase la iveală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg104">Deci este fundamentală învestirea Guvernului pentru a asigura o rectificare bugetară și, mai ales, un control al costurilor și o realocare a resurselor financiare către cheltuielile care sunt absolut necesare pentru a asigura funcționalitatea instituțiilor publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg105">Unul dintre cele mai importante obiective pe care le urmărim este acela de a reface capacitatea administrativă a instituțiilor guvernamentale, capacitate administrativă care a fost distrusă în ultimii 3 ani de zile prin aducerea la conducerea instituțiilor publice sau prin plasarea în funcții de conducere a unor oameni fără pregătire profesională, fără competență, a unor oameni care au fost aduși doar pe bază de pile sau pe bază de carnet de partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg106">Procesul de refacere a capacității administrative este fundamental pentru asigurarea bunei guvernări. Niciun Guvern care nu se bizuie pe instituții care să fie dominate de competență, de profesionalism, de capacitatea de a pune în practică proiectele, programele și politicile publice în domeniu, foarte greu poate să-și atingă aceste obiective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg107">Refacerea capacității administrative se va realiza printr-o evaluare, printr-un audit al funcționării fiecărei instituții publice, prin depesedizarea administrației - nu mi-e rușine să o spun, prin depesedizarea administrației! -, prin introducerea unor concursuri reale în toate instituțiile publice, care să fie deschise oricărui om care îndeplinește condițiile de ocupare, iar din comisiile de evaluare să facă parte nu numai decidenții politici, ci și oameni cu expertiză din mediul academic sau din alte zone, care să poată să determine, într-adevăr, angajarea în toate funcțiile a acelor oameni care au cea mai bună pregătire, cea mai mare experiență și cea mai bună capacitate de a exercita funcțiile publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg108">Corpul funcționarilor publici a fost supus unei umilințe permanente. Foarte mulți oameni competenți din instituțiile publice au fost dați afară sau au plecat de bună voie pentru că, literalmente, nu au putut să suporte tropăiala unor neaveniți fără niciun fel de pregătire profesională, preocupați doar de rezolvarea unor interese ale clientelei politice sau de executarea comenzilor primite de la baronii roșii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg109">În ceea ce privește politica fiscală, ne-am angajat să reparăm acte normative care au provocat consecințe foarte grave pentru economie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg110">În primul rând, Ordonanța nr.114, în special prevederile legate de energie, prevederile legate de Pilonul II de pensii, de sistemul de comunicații, de sistemul financiar-bancar, prevederile legate de fantomaticul Fond de Dezvoltare... de Investiții. Evident, vom încerca modificarea, abrogarea celor mai multe din aceste prevederi nocive și, în mod evident, vom păstra acele prevederi pentru sectorul de construcții. Ca lucrurile să fie foarte limpezi, pentru că în perioada asta PSD lansează numai minciuni gogonate și încearcă să sperie oamenii: nu ne atingem de facilitățile fiscale care au fost acordate domeniului de construcții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg111">De asemenea, anularea supraimpozitării contractelor part-time, anularea prevederilor care, după opinia mea, au reprezentat o supraimpozitare a companiilor cu peste 100 de angajați, care nu pot să angajeze 4% persoane cu dizabilități, și au pus pe butuci toate unitățile protejate din România pentru că le-au lăsat fără comenzi de la companii care beneficiau de această facilitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg112">De asemenea, eliminarea supraaccizei la combustibil, care s-a dovedit o măsură care a generat efecte negative și care nu și-a atins niciun fel de obiectiv care fusese urmărit în momentul adoptării. De altfel, dacă vă aduceți aminte, în campania electorală și alții desființau supraacciza, după care, după ce au ajuns la putere, au reintrodus această supraacciză care, din păcate, a determinat foarte mulți transportatori să nu mai cumpere combustibil din România și care a generat creșteri ale costurilor în toate domeniile economice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg113">Justiția. Suntem în situația în care trebuie să luăm foarte în serios Raportul privind Mecanismul de Cooperare și Verificare. Gândiți-vă că Bulgaria este pe punctul de a scăpa de acest Mecanism de Cooperare și Verificare, în timp ce Raportul privind România este un raport care s-a înrăutățit. Și aici trebuie să înțelegem un lucru foarte simplu și cei care suntem astăzi prezenți în sală, și cei care nu sunt prezenți în sală: nu există altă cale decât de a pune în practică recomandările din cadrul Mecanismului de Cooperare și Verificare care, în mod evident, înseamnă câteva lucruri simple: reluarea de la început a dezbaterilor privind modificarea Codului penal și a Codului de procedură penală, de asemenea, modificările în ceea ce privește legile justiției care sunt cuprinse în raport, de la cele referitoare la Secția Specială până la toate celelalte recomandări care sunt cuprinse în Mecanismul de Cooperare și Verificare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg114">Cred că noi, ca niște oameni politici normali, care slujim această țară, trebuie să ne stabilim ca obiectiv ca și România să scape de sub Mecanismul de Cooperare și Verificare și, mai ales, să ne asumăm răspunderea pentru a face cu adevărat o justiție independentă în România, fără ingerințele politicului, fără ingerințele altor entități în funcționarea justiției, să asigurăm liberul acces al cetățeanului la actul de justiție, să conferim cu adevărat un sistem de justiție care să aibă capacitatea să facă dreptate oricărui român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg115">În ceea ce privește ordinea publică, primul și cel mai important lucru: trebuie să readucem jandarmeria, poliția în situația în care le-au pus Constituția și legile țării, și anume de slujitor al intereselor cetățeanului, de apărători ai siguranței vieții și proprietății private a fiecărui cetățean. Trebuie să terminăm odată cu utilizarea politică a acestor instituții fundamentale de ordine publică în statul român, utilizarea lor pentru a-i apăra pe potentații zilei sau pentru a fi folosiți pentru atingerea unor obiective politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg116">De asemenea, din punctul nostru de vedere este imperios necesar - și vă cer sprijinul - să abrogăm prevederile recursului compensator, care au scos peste 20 000 de deținuți înainte de termen pe stradă, iar foarte mulți dintre ei au comis din nou infracțiuni. De asemenea, Serviciul de probațiune este un serviciu fundamental, care trebuie dezvoltat pentru a asigura reinserția socială a celor care sunt eliberați din detenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg117">La ora actuală, trebuie refăcută capacitatea poliției de a-și exercita misiunea. Trebuie terminat cu interimatele, și cu numirile politice, și cu pactizarea dintre lideri politici și șefii poliției la orice nivel, indiferent că este la nivel local, la nivel județean sau la nivel național. Toate posturile în poliție trebuie ocupate prin concurs. Trebuie terminată practica numirii cu delegație ad calendas graecas pentru ca omul care stă în pixul celui care îl numește să fie obligat să execute toate comenzile nelegale și împotriva firii pe care le primește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg118">De asemenea, și în poliție, și în jandarmerie trebuie să schimbăm mentalitatea, atitudinea pe care o au, determinarea cu care se implică în realizarea misiunii. Trebuie reluate programele de pregătire, trebuie completate efectivele acolo unde este necesar și trebuie asigurate toate resursele necesare pentru că aici este vorba de, vă repet, viața, siguranța, integritatea fizică și proprietatea fiecărui român. Pentru că acestea trebuie apărate și de poliție, și de jandarmerie, și de celelalte entități publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg119">De asemenea, vă spun clar și limpede: război total împotriva infracționalității! Război total împotriva clanurilor interlope care fac legea împotriva legii în foarte multe zone din România, cu largul concurs al unor conducători de filiale județene sau al unor șefi de instituții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg120">În privința educației. Sigur că nu putem face minuni peste noapte. Vom încerca să creștem alocările de la buget pentru educație, de asemenea, să accelerăm absorbția fondurilor europene care susțin investițiile în infrastructura școlară. De asemenea, să încercăm, printr-un parteneriat cu autoritățile locale, să generăm politici care să ducă la creșterea calității serviciului de educație care este furnizat de sistemul școlar din România. De asemenea, să introducem lucruri care sunt normale în orice țară civilizată: sistemul after school, generalizarea after school-ului, masă caldă în școli, consilierea profesională și vocațională, cu adevărat asigurarea școlilor cu toate dotările necesare, care să pună copiii nu numai în situația de receptori ai cunoștințelor teoretice, ci și posibilitatea de a face realizări practice, de a-și descoperi vocația sau înclinația spre o formă de meserie sau alta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg121">În mod evident, trebuie să ne propunem..., nu vom putea face noi într-un an, dar trebuie să ne propunem să refacem învățământul profesional care a fost distrus în urmă cu 15 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg122">Practic, meseria e brățara de aur, spune o vorbă din popor. Din păcate, în urmă cu 15 ani de zile, numai din goana de a da carne de tun pentru facultățile înființate pe bandă rulantă prin decizie politică, au fost puse pe butuci toate școlile profesionale și aproape toate liceele tehnologice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg123">Relansarea învățământului profesional este fundamentală pentru a asigura forța de muncă, calificările necesare pentru a asigura procesul de reindustrializare a României, procesul de dezvoltare economică și pentru a da o șansă în viață foarte multor copii care astăzi nu-și găsesc locul. Gândiți-vă că, din 100 de copii care încep clasa I, 66 termină bacalaureatul - 66 termină bacalaureatul! - și încă vreo 23 termină facultatea. Ce se întâmplă cu ceilalți copii, cu cei care nu-și iau BAC-ul, care nu au nicio meserie, care nu au niciun rost în viață? Nu se poate ca școala românească să nu dea alternative pentru fiecare copil, indiferent de situația în care se găsește, să păstrăm în continuare sistemul ăsta hiperbirocratic, care nu are niciun criteriu de evaluare, care nu investește nimic în cadrele didactice, care nu evaluează în nicio formă calitatea serviciului pe care îl prestează cadrele didactice către copii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg124">În domeniul sănătății. Sunt situații... Noroc că a existat o decizie a instanței care a permis rămânerea pe piață a 71 de medicamente care erau folosite de câteva sute de mii de români, și instanța a decis că pot să funcționeze în continuare, că, dacă era după ministrul sănătății, cele 71 de medicamente ar fi dispărut de pe piață. Am dat un exemplu la audierile în comisie. Trebuie să sistăm practica asta în care să omorâm medicamente care, multe dintre ele, sunt produse în țară pentru a permite accesul unor medicamente care sunt de 20-30 de ori mai scumpe, iar industria românească farmaceutică să fie pusă pe butuci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg125">Mult mai mare accent în domeniul sănătății trebuie pus pe partea de prevenție, trebuie susținuți medicii de familie, sistemul ambulatoriu de furnizare, de asemenea, trebuie eliminată orice discriminare între cei care prestează servicii în mediul privat și cei care prestează servicii în sistem public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg126">Noi nu ne dorim să ajungem la spital, noi am vrea să ajungem la bal. Cu cât ajung mai puțini oameni la spital, cu atât este mai bine pentru ei și cu atât costurile pentru sistemul... pentru finanțarea sistemului public sunt mai mici. Că se știe foarte clar că decontările se fac în funcție de numărul de cazuri. Cu cât facem campanie educațională să-i convingem pe români să încerce să-și facă analize, să detecteze bolile într-o fază timpurie, cu atât mai mare este șansa lor de vindecare. Se poate evita mortalitatea evitabilă care, astăzi, din păcate, este în România la cel mai înalt nivel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg127">În ceea ce privește infrastructura de transport, nu mai vreau să spun nimic despre ce a fost, dar trebuie accelerate toate proiectele. V-am spus că suntem într-un risc de dezangajare de 3,2 miliarde, din care cea mai mare parte sunt pe POIM, din cauza faptului că nu s-au semnat contractele pe proiectele de modernizare a infrastructurii. Nici până astăzi nu am închis Coridorul IV Pan-European, care să facă legătura de la Portul Constanța până la infrastructura de transport europeană la granița de vest.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg128">Pe calea ferată suntem în aceeași situație. Se chinuie, așa, pe final de mandat să se semneze două contracte pe modernizarea căii ferate. Nu am fost în stare - cei care au fost, nu noi - să închidem nici măcar niște tronsoane de autostradă care puteau fi finalizate fără niciun fel de problemă, cum este tronsonul Lugoj - Deva, tronsonul Sebeș. Deși Comisia Europeană s-a rugat de noi să finanțăm Studiul de fezabilitate pentru autostrada Târgu Mureș - Iași - Ungheni din fonduri europene, adică nu pe banii noștri, din fonduri europene, suntem în situația în care Guvernul nu a făcut nicio cerere pentru a obține această finanțare și nu a făcut aproape nimic pentru a avea cu adevărat documentația tehnico-economică aprobată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg129">Pe aproape toate proiectele de infrastructură numai minciuni gogonate. De nu știu câte ori a spus fostul premier că a semnat contractul pe autostrada de centură a Bucureștiului și că a trimis cererea de finanțare la Comisia Europeană. De fiecare dată nu au fost altceva decât minciuni gogonate care i-au fost servite de subalterni unui premier care nu a înțeles nimic. Se pare că nici astăzi nu înțelege nimic!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg130">Infrastructura de transport. Vorba romană via vita - drumul înseamnă viață -, infrastructura de transport este fundamentală pentru a asigura suportul dezvoltării economice a României. Sunt proiecte foarte importante, cum este "Strategia Dunării", pe care l-am discutat cu reprezentanții de la ALDE, sunt proiecte de infrastructură în zona Moldovei, care a fost vitregită de investiții în infrastructură, care trebuie repornite cât mai repede pentru a permite conectarea acestei zone vitregite de - culmea! - PSD, care totdeauna a beneficiat de voturile celor din Moldova, care le-au asigurat câștigarea alegerilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg131">Trebuie demarat în forță un program care nu trebuie inventat, avem un Master Plan care este aprobat la nivelul Uniunii Europene, și care nu trebuie să facem altceva decât să îl punem în practică și, evident, să mai adăugăm alte proiecte care sunt necesare pentru dezvoltare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg132">În materie de politică externă. Pilonii acțiunii noastre guvernamentale sunt foarte clari: Parteneriatul Strategic cu Statele Unite ale Americii, întărirea importanței și rolului pe care îl avem la nivel european și dezvoltarea unei capacități de influențare a deciziilor la nivel european, astfel încât deciziile să aducă beneficii reale pentru România, de asemenea, consolidarea rolului NATO și fructificarea acestei poziții pentru a crea cu adevărat o siguranță pentru fiecare cetățean român, mai ales în condițiile existenței unor amenințări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg133">În domeniul apărării. În mod evident, ne propunem să alocăm 2% din produsul intern brut, este angajamentul pe care ni l-am luat și el este un angajament pe care îl vom pune în practică în mod efectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg134">Mai mult decât atât, trebuie deblocate toate procedurile competitive de pe parcursul Programului de înzestrare a Armatei, care a fost aprobat și care trebuie pus în practică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg135">De asemenea, trebuie să ne integrăm la nivel european în procesul care este astăzi demarat, astfel încât capacitățile noastre de producție să poată să devină parte din... Evident că nu pot să construiască integral o armă sau o mașină de război, dar să fie efectiv integrată industria de apărare românească în proiectele care se realizează la nivel european.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg136">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg137">Deși aș putea să vă vorbesc zile întregi despre problemele României și mai ales despre soluțiile cu care venim noi, am să închei spunându-vă câteva cuvinte despre mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg138">Situația în domeniul mediului este dramatică. Trebuie folosite toate instrumentele pe care le avem la dispoziție pentru a opri defrișările ilegale de pădure, indiferent că este vorba de "Inspectorul pădurii", de SUMAL sau de alte mijloace de...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg139">De asemenea, va trebui... și ne angajăm să găsim soluții pentru a evita infringementul datorită obiectivului pe care îl avem începând cu 1 ianuarie anul viitor, și anume de a procesa 50% din cantitatea de gunoi care este colectată pe teritoriul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg140">Evident susțin, exact cum ne-am înțeles cu partenerii, modificarea legii care, deși a fost declarată neconstituțională, până la urmă iar a trecut prin Parlament, și anume posibilitatea organizațiilor neguvernamentale de a putea fi administratori pe parcuri naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg141">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg142">În cazul în care ne veți acorda încrederea, vreau să știți un lucru: Guvernul nostru va readuce raportul dintre Parlament și Guvern la raportul care este stabilit de Constituție. Voi evita la maximum adoptarea de acte normative prin ordonanțe de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg143">Voi fi permanent în dialog, comunicare și dezbatere cu Parlamentul României, singura autoritate care are cu adevărat legitimitatea să legifereze, să facă legi. Nu putem să mai acceptăm ca doi-trei oameni, indiferent că sunt premierul, sau ministrul, sau ministrul avizator, să adopte acte normative pe picior, peste noapte, fără niciun fel de dezbatere publică, care generează consecințe pe care acum ne chinuim noi să le îndreptăm, cum e Ordonanța nr.79, Ordonanța nr.82, Ordonanța nr.60, Ordonanța nr.114 și tot șirul de ordonanțe care au bulversat situația. Miniștrii din acest Guvern vor fi prezenți la comisiile parlamentare, vor fi prezenți la grupurile parlamentare pentru orice fel de consultări, pentru orice fel de dezbateri. Și același lucru este valabil pentru mine, ca prim-ministru desemnat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg144">Închei prin a transmite un mesaj foarte simplu: obiectivul nostru este să restabilim încrederea partenerilor noștri strategici în România și în Guvernul României. Obiectivul nostru este să refacem încrederea cetățenilor în Guvern și în capacitatea Guvernului de a guverna în interesul public. Obiectivul nostru este ca Guvernul, administrația, să devină un partener real al mediului de afaceri, al oricărui investitor, indiferent că este investitor român sau investitor străin, care vrea să investească în România și partenerul oricărui cetățean care are o inițiativă economică, o inițiativă în domeniul social, o inițiativă în domeniul culturii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg145">Guvernul nu este nici al unui partid politic, nu este nici al unei jumătăți din Parlament, Guvernul este al fiecărui român!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg146">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg147">Mulțumesc domnului prim-ministru desemnat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg148">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg149">O să începem dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg150">Grupurile parlamentare au înaintat secretariatului lista de doritori înscriși la cuvânt. Dacă...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg151">Din partea Grupului PSD constat că nu există persoane care să intervină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg152">O să-l rog pe colegul meu să-mi dea voie să iau eu cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marilen-Gabriel Pirtea:</note><u ana="#regular" who="#Marilen-Gabriel-Pirtea:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg153">Bună ziua, dragi colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg154">Grupurile parlamentare ale PNL au alocate 16 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg155">O invit pe doamna senator Alina Gorghiu să ia cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg156">Domnule prim-ministru desemnat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg157">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg158">În ultimii 30 de ani au fost depuse zeci de moțiuni de cenzură, puține însă au fost cele care au dus la schimbarea unui Guvern indezirabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg159">Astăzi suntem în fața acestui moment-cheie, iar Parlamentul va trebui să dea un vot extrem de important, care va fi un test practic de responsabilitate și de maturitate politică. În urma acestui vot, România trebuie să iasă dintr-o situație politică dificilă, iar fiecare zi de întârziere, sper că suntem conștienți toți, mai ales cei aflați în această sală, că ar putea produce consecințe extrem de grave. Este absolut necesar să avem, de astăzi, un Guvern legitim, învestit de Parlament, cu capacitatea de exercițiu deplină și cu puteri constituționale, așa cum ne dorim cu toții. Trebuie să terminăm de astăzi cu incertitudinea, cu interimatul, cu provizoratul, chiar și cu ping-pong-ul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg160">Stimați colegi parlamentari,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg161">În fața dumneavoastră vine astăzi un Guvern liberal cu un program de guvernare și, aspect esențial, cu încrederea populației. S-a format o majoritate parlamentară din mai multe partide politice și dați-mi voie să salut și eu, ca și prim-ministrul desemnat, deschiderea dumneavoastră, a tuturor. Și vă respect cu atât mai mult decizia, știind că nu este, pe alocuri, o decizie politică ușor de digerat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg162">Dacă votul va fi astăzi pozitiv - și nu am niciun fel de ezitare să cred că vom învesti astăzi Cabinetul Orban -, acest Guvern va intra deja în pâine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg163">Și nu mă mir că PSD a fugit astăzi din sală, a absentat la consultările de la Cotroceni, așa cum lipsește astăzi la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg164">Acestea sunt proceduri stabilite de legea fundamentală, iar obligația partidelor politice responsabile este să respecte aceste proceduri. Democrația înseamnă să faci ce-ți cer Constituția și decența politică, chiar dacă nu-ți face plăcere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg165">Nu voiam s-o văd zâmbind în sală fals pe doamna Dăncilă, mimând că-i face plăcere să cedeze puterea în urma demisiei prin moțiune de cenzură, demiterii prin moțiune de cenzură, dar mă așteptam ca PSD, partid parlamentar mare, să respecte Parlamentul și să fie prezent la învestirea Guvernului Orban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg166">Să le fie rușine!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg167">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg168">Astăzi, cu toții, dar mai ales Partidul Național Liberal, își asumă răspunderea și riscă într-o anumită măsură capitalul său politic cu această guvernare de tranziție. Nu am îndoieli că vor fi mulți care ne vor ataca, și nu doar PSD și sateliții săi din stânga, însă eu personal și parlamentarii Partidului Național Liberal, deputați și senatori, vom sprijini cu toată forța din Parlament, fără rezerve, fără ezitări, Cabinetul Ludovic Orban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg169">Este o echipă de oameni foarte în regulă - s-a văzut asta la audierile din comisii, care n-au fost deloc de complezență. Știu că acești miniștri vor comunica transparent și articulat și nu se vor ascunde sub birou și nu vor băga capul în nisip, cum a fost regula în ultimii trei ani de zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg170">Stimați membri ai Cabinetului Orban,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg171">Aveți mandat de la parlamentarii liberali să spuneți adevărul despre ce găsiți în ministere. Trebuie să prezentați electoratului din România fotografia la zi a guvernării PSD, fără niciun retuș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg172">Domnule prim-ministru Ludovic Orban,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg173">Parlamentarii liberali vă urează să conduceți bine echipa aleasă. Sunteți unul din liderii politici cu experiență, aveți autoritate, aveți susținerea unui partid puternic în spate și un parteneriat corect cu Președintele României. Și mai aveți ceva care pentru mine personal contează enorm. Sunteți unul din oamenii politici din România care nu chinuiește limba română în fel și chip. Și am garanția că veți spune sau că nu veți spune vreodată "orice om îi este frică", pentru că acuzativ și dativ nu sunt nume de planete din "Războiul stelelor", așa cum cred unii de la PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg174">Domnule prim-ministru desemnat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg175">Stimați membri ai Cabinetului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg176">Am încredere că astăzi veți primi votul de învestitură. Și vă urez mult succes, pentru că succesul nostru, succesul dumneavoastră, de fapt, este succesul nostru, al tuturor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg177">Sunteți o echipă bună, dar meciurile care vă așteaptă sunt grele ca niște finale, sigur, rectificarea bugetului pe 2019, elaborarea lui pe 2020, nominalizarea comisarului european din partea României, salvarea de la dezangajarea fondurilor europene, organizarea și desfășurarea alegerilor, punerea în acord a legilor justiției cu recomandările instituțiilor europene, investiții, investiții și iar investiții, în loc de modelul economic nesustenabil bazat pe consum al PSD și refacerea - insist pe acest aspect - refacerea încrederii în instituțiile statului, că trebuie să mai simtă, stimați colegi, și cetățeanul obișnuit gustul victoriei atunci când intră într-o instituție publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg178">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg179">Învestirea Guvernului Orban poate fi momentul pentru a începe să reclădim încrederea între partidele politice românești. După alegerile parlamentare va fi nevoie de asumare politică a unor proiecte mari: revizuirea Constituției, reorganizarea administrativă, reforme esențiale în toate domeniile, acorduri pentru prioritizarea și executarea lucrărilor mari de infrastructură, însă fără dialog, fără asumare și fără respect între liderii politici nu vom putea face absolut nimic. Putem începe să reconstruim acest dialog astăzi, prin votul pentru Guvernul Orban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg180">Vă urez succes și sunt sigură că emoțiile dumneavoastră vor fi depășite și-i vom face pe cei așezați la masa Guvernului să simtă că suntem alături de ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg181">Mult succes!</seg></u><note type="speaker">Domnul Marilen-Gabriel Pirtea:</note><u ana="#regular" who="#Marilen-Gabriel-Pirtea:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg182">Mulțumim frumos doamnei senator Alina Gorghiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg183">Conform alternanței, urmează Grupul parlamentar al PRO Europa, timp alocat - 5 minute. Nu s-a înscris nimeni la cuvânt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg184">Grupurile parlamentare ale USR, timp alocat - 7 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg185">Îl invit pe domnul deputat Ilie Dan Barna să-și prezinte alocuțiunea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ilie Dan Barna:</note><u ana="#regular" who="#Ilie-Dan-Barna:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg186">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg187">Domnule prim-ministru desemnat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg188">USR va vota învestirea Guvernului pe care ni-l propuneți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg189">Încă de la moțiunea de cenzură am spus foarte clar că nici USR și nici Alianța USR PLUS nu vor face nimic și nu se vor opune în niciun fel demersului pe care România îl așteaptă de trei ani și jumătate, acela de a trimite Guvernul Viorica Dăncilă acasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg190">Ne așteptăm însă ca măsurile pe care le-am agreat și asupra cărora am semnat în acordul politic să devină obiective clare și asumate de Guvernul dumneavoastră, pentru că România are nevoie de multe reforme. Și suntem într-o situație delicată și, într-adevăr, sunteți în fața unei mari provocări, pentru că pornim cu o majoritate care există - și e foarte bine că există, și vreau să vă felicit pe toți cei prezenți, că sunteți aici - și pornim să reparăm România în urma unei guvernări... E greu de spus dacă a existat în toată istoria noastră de la Cuza încoace o guvernare mai incompetentă decât ceea ce am avut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg191">Suntem astăzi... Și sper că probabil e ultima zi a Guvernului Dăncilă, care va pleca definitiv de la Palatul Victoria, și e ultima zi, și sunt ultimele rămășițe ale unei guvernări PSD Dragnea, care aproape a scos România din Europa. N-au reușit să facă nici măcar o singură autostradă. Au reușit să facă 45 de grădinițe din 2 500 promise, cumva o performanță cam de 1,8%. Un singur spital regional nu a fost construit în această guvernare, care promisese în 2016 că va transforma România într-un rai al performanței. Și am văzut în zilele acestea un spectacol grotesc, în care oameni onești, care din proprii resurse construiesc un spital pentru copii bolnavi, au fost batjocoriți de această... de reprezentanții PSD și ai acestei guvernări de care, într-adevăr, cu toții, avem astăzi șansa istorică să scăpăm. Și este un merit comun al opoziției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg192">Despre recursul compensatoriu, despre faptul că au fost scoși în stradă peste 20 de mii de infractori, mulți pentru fapte de violență... Cifrele sunt înfiorătoare, sunt 3 000 de tâlhari, au fost eliberați 900, aproape 1 000 de violatori și doar 312 corupți. Deci pentru o mână de persoane cu probleme de corupție PSD a scos în stradă mii de persoane violente condamnate pentru astfel de fapte, or, toate acestea arată cât de important este ca acest guvern să obțină astăzi învestitură și să putem merge mai departe în perioada următoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg193">Provocarea însă - și este o discuție pe care am avut-o și cu președintele Iohannis, și am avut-o și cu dumneavoastră, domnule premier -, provocarea de a ajunge cât mai repede la alegeri, provocarea alegerilor anticipate rămâne însă o temă importantă după ce vom avea alegerile prezidențiale și după ce vom avea un buget. Pentru că, altfel, dacă vom da din nou șansă - și sper să aveți o guvernare de succes -, dacă vom da din nou șansă PSD ca într-un an de zile să-și revină și să conteze din nou în jocul guvernării, la finalul anului viitor va fi un eșec comun al întregii opoziții și va fi ca și cum ne batem joc de cei 3 ani și jumătate în care cetățenii au stat în stradă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg194">Domnule Orban,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg195">Votul de astăzi pe care vi-l acordă USR este un vot care nu e o garanție că vom rămâne nepăsători la eventualele măsuri și la eventualele derapaje care ar putea să se întâmple și mai ales - și asta este marea provocare și știu că sunteți conștient de ea - la numirile unor persoane cu probleme de integritate. Astăzi, marea problemă a politicii românești este cum mai ducem cât mai repede "fără penali în funcții publice" ca realitate a legislației naționale și cum ne asigurăm și când se vorbește de reforma clasei politice, despre asta este vorba, despre cum ne asigurăm că oameni, nu doar competenți, ci și onești și integri, sunt numiți în funcțiile publice importante.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg196">Am apreciat în discursul dumneavoastră referirea la acest domeniu, dar vom fi foarte atenți ca ea să se reflecte și în numirile efective peste tot acolo unde veți numi noi persoane în conducerea statului, pentru că e fundamental nevoie să ne depesedizăm noi, ca societate, pentru că pesedizarea e mai mult decât Partidul Social Democrat, este exact drama pe care o trăiește România să vadă un primar general de capitală batjocorind niște oameni care-i construiesc un spital, acoperindu-i incompetența.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg197">Or, lucrurile acestea... lucrurile acestea sunt cele pe care vă cer să le aveți în vedere pentru a putea conta acolo unde va fi cazul și pe votul nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg198">Miza următoarei perioade și miza pentru care-i important ca acest guvern să treacă astăzi este faptul că România, la 30 de ani de la Revoluție, are șansa unui tur doi de alegeri prezidențiale, fără PSD în turul doi. Va fi mesajul de însănătoșire pe care tinerii și pe care cei plecați din țară îl așteaptă de la România la 30 de ani de la Revoluție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg199">Haideți să facem împreună acest lucru! Haideți astăzi să învestim acest Guvern și să începem să ne însănătoșim ca țară!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg200">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg201">Mulțumesc domnului deputat Barna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg202">Îl invit la cuvânt pe domnul președinte UDMR, Kelemen Hunor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kelemen Hunor:</note><u ana="#regular" who="#Kelemen-Hunor:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg203">Stimată doamnă președinte, vicepreședinte al Senatului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg204">Stimate domnule vicepreședinte al Camerei,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg205">Domnule prim-ministru desemnat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg206">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg207">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg208">Suntem în fața unei situații inedite într-un an electoral. Înaintea alegerilor prezidențiale, locale și parlamentare suntem chemați să înlesnim prin votul nostru un guvern monocolor și minoritar. Suntem chemați să vă dăm ceea ce ați dorit, fără inhibiții, fără scrupule. Ați dorit cu ardoare puterea executivă, pe lângă cea prezidențială, înainte de alegerile generale. Astăzi veți primi ceea ce ați vrut, veți avea și puterea executivă și va depinde doar de dumneavoastră, domnule Ludovic Orban, în ce mod veți folosi această putere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg209">Noi, cei de la Uniunea Democrată Maghiară din România nu așteptăm minuni de la noul Guvern, așteptăm însă o guvernare responsabilă față de fiecare cetățean, așteptăm respect pentru fiecare om, pentru fiecare comunitate. Așteptăm gestionarea corectă și transparentă a treburilor țării. Așteptăm de la dumneavoastră rectificarea de buget și proiectul de buget pentru anul viitor, unul echilibrat, fără excese, și, de asemenea, unul care să asigure pentru prima dată în istoria noastră recentă 6% din PIB pentru educație. Așteptăm să investiți în acest domeniu esențial pentru viitorul societății. Valorile comunitare și individuale se bazează pe existența și funcționarea unui sistem educațional performant, care să fie în beneficiul copilului și să aibă un accent deosebit pe cunoașterea competitivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg210">Așteptăm să asigurați fondurile necesare pentru investiții publice, respectând nevoia comunităților locale și dezvoltarea infrastructurii mari, așteptăm să solicitați pe principiul flexibilității realocarea a două miliarde de euro de la POIM la POR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg211">Mă uit la lista de Guvern, la lista miniștrilor, ordinea în care sunt puși pe această listă, și acest lucru spune enorm de mult și poate va veni momentul când educația, cultura, transporturile și infrastructura nu vor fi pe ultimele locuri pe această listă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg212">Domnule prim-ministru desemnat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg213">Aveți șansa de a reinstaura supremația Parlamentului în procesul de legiferare. Miniștri care vor veni des în comisiile parlamentare și vor dialoga cu Parlamentul, vor avea și o viață mai ușoară, dar și rezultate bune, vizibile. Dacă veți pune în aplicare legile aprobate în Parlament, dacă veți respecta tratatele internaționale ratificate, dacă nu veți folosi ordonanțele de urgență decât în cazuri într-adevăr excepționale, într-un cuvânt, dacă ne veți respecta, vă vom respecta și noi și ne vom respecta cuvântul dat. Dacă veți respecta comunitatea maghiară din România, veți avea respectul nostru și susținerea noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg214">Domnule prim-ministru desemnat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg215">Aveți câțiva miniștri care au primit aviz negativ de la comisiile de specialitate. Aveți și miniștri care nu au ce căuta într-un guvern de centru dreapta. Sigur, este responsabilitatea dumneavoastră, răspunderea vă aparține, depinde doar de modul în care veți acționa, de modul în care veți guverna, însă adevărata responsabilitate, să nu compromiteți într-un an de zile șansele unei guvernări de centru dreapta pe termen lung vă aparține în totalitate. Orice greșeală, orice aroganță, orice lipsă de profesionalism, orice exces și lipsa măsurii vor compromite șansa să continuați și după alegerile parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg216">România are nevoie și va avea nevoie de o guvernare de centru dreapta după alegerile de anul viitor. Dacă va avea sau nu depinde de cum veți guverna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg217">Vă urez succes. Vă vom vota astăzi ca să plecați din port către mare, dar suntem cu ochii pe dumneavoastră, gata să vă susținem, dacă meritați, și pregătiți să vă sancționăm inclusiv cu o moțiune de cenzură, dacă va fi cazul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg218">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg219">Mulțumesc domnului președinte Kelemen Hunor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg220">Îl invit la microfon pe domnul deputat Varujan Pambuccian, din partea Grupului parlamentar al minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg221">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg222">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg223">Doamnă președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg224">Domnule prim-ministru desemnat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg225">Grupului parlamentar al minorităților naționale are 17 membri. Sunt toți cei 17 în sală și vor vota Guvernul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg226">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg227">Scurt și la obiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg228">Mulțumesc frumos, domnule Pambuccian.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg229">Îl invit la microfon pe domnul deputat Varujan Vosganian, din partea Grupul parlamentar al ALDE.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Vosganian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Vosganian:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg230">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg231">Pentru că nu am decât trei minute, vreau să fiu foarte clar în ceea ce spun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg232">În primul rând, ALDE va vota acest guvern, pentru a nu risca o perioadă de instabilitate, cu atât mai costisitoare cu cât ne apropiem de sfârșitul anului și avem nevoie de un buget pentru anul viitor și de rectificarea bugetară pentru acest an, însă profilul unora dintre miniștri desemnați, declarațiile pe care ei le-au făcut în trecut, ei sau cei care susțin, ne obligă să fim vigilenți pe viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg233">Am solicitat un număr de 12 puncte pe care prim-ministrul desemnat le-a acceptat. Printre ele cred că cel mai important este cel legat de infrastructură. Și pentru că unele dintre proiectele asupra cărora am convenit nu se regăsesc în Programul de guvernare, aș vrea să le repet pe cele pe care le-am discutat, în primul rând, cele care privesc Programul de dezvoltare al Moldovei, autostrada despre care s-a vorbit Ungheni - Iași - Târgu-Mureș, dar în același timp, modernizarea în regim de autostradă a drumului european care leagă capitala de Suceava, apoi calea ferată în regim rapid București - Pașcani - Iași - Suceava, drumul expres Tișița - Albița, care leagă cele două capitale ale celor două state românești, drumul expres Târgu Frumos - Botoșani și varianta ocolitoare a Iașiului, de asemenea, Strategia Dunării, la care noi ținem foarte mult. Dar, în același timp, în programul dumneavoastră figurează asumarea către infrastructură, dar noi vă solicităm ca în proiectul de buget să aveți 4% cel puțin pentru investițiile publice în proiectul de anul viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg234">Domnule prim-ministru desemnat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg235">Aș vrea ca pe viitor să introduceți sintagma "drepturile fundamentale ale omului" în vocabularul dumneavoastră politic. Eu m-aș fi așteptat, când vorbiți despre reforma în justiție, să evocați și abuzurile și să spuneți că nu veți permite abuzuri de aici înainte și atunci poate că viziunea dumneavoastră ar fi fost mai apropiată de viziunea noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg236">Se pare că în acest domeniu viziunile noastre se deosebesc și vom vedea cum, în anul care urmează vom reuși să găsim un punct de vedere comun în această privință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg237">De asemenea, vă rog ca lucrurile bune care s-au făcut în ce privește standardele de viață ale românilor, legile care urmează să fie puse în aplicare și în viitor să fie puse în aplicare așa cum le-a adoptat Parlamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg238">De asemenea, în ceea ce ați vorbit în privința Mecanismului de Cooperare și Verificare am sesizat o anumită docilitate și, sincer, nu aș vrea ca vreunul dintre reprezentanții instituționali importanți ai României să dea dovadă de slugărnicie în fața nimănui. Și vă cer, în numele ALDE, să apărați suveranitatea și demnitatea României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg239">Așadar, domnule prim-ministru, stimați colegi miniștri, aveți responsabilitatea de a aplica toate acestea și lăsați-ne nouă, în virtutea susținerii condiționate, să ne păstrăm responsabilitatea de a supraveghea ca dumneavoastră să vă faceți datoria.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg240">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg241">Mulțumesc domnului deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg242">Din partea Grupului parlamentar al PMP îl invit la cuvânt pe domnul deputat Marius Pașcan.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil-Marius Pașcan:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Marius-Pașcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg243">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg244">Doamnă și domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg245">Domnule premier desemnat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg246">Doamnelor și domnilor viitori miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg247">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg248">Partidul Mișcarea Populară consideră că mai important decât orice în acest moment este stabilitatea țării. De aceea, noi vom vota cu vot deschis, la vedere, pentru Guvernul Ludovic Orban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg249">Are datoria acest guvern - și am impus-o în cadrul negocierilor pe care le-am purtat - să stopeze hemoragia banilor de la bugetul de stat pe criterii clientelare politice, bani cu dedicație, risipiți pe diferite pretexte și lucrări de infrastructură supraevaluate. Are datoria acest guvern să considere prioritare - și aici cred că nimeni nu are nimic împotrivă - marile proiecte de dezvoltare, în special la nivelul infrastructurii rutiere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg250">După cum bine cunoașteți, împreună cu colegul deputat Petru Movilă, am inițiat Legea privind autostrada Târgu-Mureș - Iași, dar e nevoie să fie considerate prioritare și celelalte autostrăzi - de nord, de sud, drumurile ocolitoare, centurile rutiere, drumurile expres.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg251">De asemenea, domnule prim-ministru, eu consider și Partidul Mișcarea Populară consideră că sunt importante și reabilitarea, modernizarea rețelei feroviare la nivelul țării, în special pe coridoarele paneuropene, totodată, extinderea obligatorie a distribuției de gaze naturale către populație. Astăzi, doar 30% dintre consumatorii casnici sunt racordați la rețeaua de gaze naturale. Trebuie să o extindem în următoarea perioadă la 60%, astfel încât să putem valorifica și gazele naturale din Marea Neagră, care urmează să fie într-un fel sau altul exploatate și să servească intereselor României în mod prioritar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg252">De asemenea, considerăm că este necesară, nu doar clamată, o reformă în educație, câtă vreme și astăzi noi vorbim de reformă, dar elevii din clasa a VII-a nu au manuale școlare. Trebuie, într-adevăr, proiectele care există la nivel de minister, de președinte, de sindicate, să fie puse împreună și găsită o formulă cu o reformă de fond.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg253">Totodată, noi nu renunțăm și solicităm din nou: atenție pentru dorința și voința românilor. Noul Guvern și Parlamentul prin viitoarea majoritate pe care o va creiona trebuie să se întoarcă cu fața la popor. Poporul a cerut 300 de parlamentari. Trebuie promovată legislația în acest sens pentru reducerea actualului număr de parlamentari. Trebuie, de asemenea, întrucât Partidul Mișcarea Populară a strâns un milion de semnături pentru alegerea primarilor în două tururi de scrutin, trebuie înfăptuit și acest deziderat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg254">De asemenea, o importanță cuvenită trebuie pentru românii din diaspora. Avem cea mai mare diaspora astăzi în Europa și este păcat. Va trebui să oprim această hemoragie a creierelor în afara României, creiere pe care le finanțează România, pe care le școlește România. Să acordăm și importanța cuvenită relației cu Republica Moldova, unde suntem datori, chiar printr-o agenție în subordinea Guvernului, să asigurăm resursele pentru dezvoltarea infrastructurală, macrostructurală, astfel încât să facă pași rapizi Republica Moldova pentru a se alinia României în cadrul Uniunii Europene. Și, sigur, sunt multe alte proiecte importante, motiv pentru care noi ne exprimăm încrederea că Guvernul Ludovic Orban va face tot ce îi stă în putință - și noi îl vom susține - pentru a le materializa în beneficiul așteptărilor românilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg255">Vă doresc succes, domnule viitor prim-ministru, întregului Guvern!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg256">Partidul Mișcarea Populară vă susține.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg257">Mulțumesc tare mult vorbitorilor la această dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg258">La finalul dezbaterilor, așa cum prevede Regulamentul, îi dau cuvântul domnului Ludovic Orban, candidatul desemnat pentru funcția de prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg259">Domnule Ludovic Orban, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg260">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg261">Dați-mi voie să dau scurte răspunsuri domnului președinte Dan Barna și colegilor de la USR. Este adevărat că nu am inclus doar toate, să spun, punctele care existau în acordul nostru, dar toate stau la baza acțiunii noastre guvernamentale și parlamentare, așa cum am căzut de comun acord. Să n-aveți niciun fel de îndoială în privința angajamentului nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg262">În ceea ce privește alegerile anticipate, v-am dat și un răspuns public pe chestiunea asta, în mod evident că, în măsura în care va fi posibil să existe alegeri anticipate, noi vom susține aceste alegeri anticipate, dar cu o condiție: să existe un pact politic care să genereze un număr de parlamentari de 50% dintre parlamentari, care să dea garanția că nu aruncăm iară țara..., lăsăm țara fără Guvern, dar după aia ne trezim că la a doua învestire se învestește orice fel de guvern. Asta este o chestiune normală, firească. În măsura în care va exista disponibilitate pentru un astfel de acord care să ne garanteze că jumătate dintre parlamentarii români vor vota împotriva învestirii a două guverne succesive după cădere, cu siguranță, noi vom susține acest... De altfel, a făcut parte și din mesajul nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg263">În mod evident, așa cum am discutat și în rundele de negociere, dar nu numai în rundele de negociere, că noi avem o colaborare de trei ani de zile în care ați putut să vă formați o opinie privitoare la oamenii pe care-i susținem, vom avea grijă ca oamenii pe care-i promovăm să nu aibă niciun fel de problemă de integritate și, de asemenea, să aibă un background profesional și o pregătire care să le permită exercitarea funcțiilor de demnitate publică în cele mai bune condiții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg264">Domnule președinte Kelemen Hunor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg265">Cu siguranță, astăzi votați un guvern responsabil, cu siguranță, astăzi votați un guvern care va respecta Parlamentul și care știe că Parlamentul este cel care exercită controlul asupra Guvernului și că nicidecum miniștrii nu sunt șefii parlamentarilor și nu sunt în situația de a da dispoziții, ci, dimpotrivă, trebuie să dezbată, să aibă un dialog permanent atât la nivelul grupurilor parlamentare, mai ales că suntem, practic, mai multe formațiuni politice care va trebui să susținem anumite proiecte comune și, în mod evident, dialogul, respectul față de Parlament și legiferarea pe calea parlamentară a dezbaterilor vor fi regula în acțiunea guvernamentală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg266">Sistemul educațional. Vă garantez că vom acorda prioritate și vom aloca resursele financiare care pot fi alocate. Pe de altă parte, hai să fim cinstiți, nu poți să ceri în primul an de la preluarea guvernării să alocăm direct 6% și 4% pentru infrastructură. Vă fac, numai așa, un calcul: deci bugetul de stat reprezintă 27 virgulă ceva din PIB, aproape 28 - sigur, sperăm să ajungem la 30% printr-o colectare mai bună și printr-un atac frontal al evaziunii fiscale, nu la chioșcuri, și în târguri, și la magazinele sătești, ci acolo unde este evaziunea fiscală mare -, calculați cât sunt cheltuielile obligatorii, cheltuielile cu salariile, cheltuielile cu pensiile, mai ales subvenția, transferul care trebuie acordat de la bugetul de stat pentru a finanța deficitul Fondului de pensii și, în mod evident, și deficitul Fondului de sănătate publică, și veți vedea că avem niște constrângeri extrem de mari. Evident, vom aloca atât de mult cât este posibil în condițiile menținerii deficitului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg267">În ceea ce privește respectul față de comunitatea maghiară, este un respect pe care noi l-am manifestat de-a lungul timpului și este un respect față de orice cetățean care aparține minorităților naționale, un respect față de cultură, față de religia fiecăruia, față de felul de a fi. Iar din punctul nostru de vedere, practic, o bogăție a acestei națiuni este și faptul că avem atâția cetățeni aparținând atâtor minorități naționale între care există înțelegere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg268">Domnule Varujan Pambuccian, vă mulțumim pentru sprijin!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg269">Domnule Varujan Vosganian, să nu aveți nicio îndoială în privința faptului că vom prioritiza și vom considera ca o prioritate a acestui Guvern investițiile publice. Nu se poate dezvoltare economică fără investiții. Din păcate, în ultimii 10 ani de zile, an de an, resursele financiare alocate investițiilor au scăzut, iar în 2019 suntem la un minim istoric. Și, atenție, din resursele financiare alocate pentru investiții... nu este vorba de investiții în mari proiecte de infrastructură: autostrăzi, modernizări de cale ferată, modernizări de aeroporturi, foarte multe investiții sunt investiții în susținerea programelor locale. Ele vor continua fără niciun fel de problemă. În schimb, trebuie utilizate resursele financiare de la nivel european. Avem 7 virgulă ceva miliarde din care nu am tras aproape nimic, decât pe fazări pe POIM. De asemenea, există posibilitatea de a atrage finanțări pentru a susține marile proiecte de infrastructură, dar în condițiile unui parteneriat public-privat transparent, care să fie stabilit printr-o procedură competitivă, cu parametri cunoscuți, nu contracte scoase din mânecă de Comisia de Prognoză, care n-are nicio legătură cu capabilitatea administrării și derulării procedurilor de infrastructură, cu niște parteneri de care n-a auzit nimeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg270">În ceea ce privește atitudinea față de justiție, întotdeauna poziția mea a fost toleranță zero față de corupție, toleranță zero față de abuzuri! Niciodată nu am încurajat, numai că nu suntem noi cei chemați să sancționăm abuzurile, ci există entități în statul român care trebuie să sancționeze orice fel de abuz. Iar noi, evident, ne putem exprima opinii care pot să difere, dar, la urma urmei, există o arhitectură instituțională și un mecanism prin care poate fi sancționat orice fel de abuz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg271">Domnule Varujan Vosganian, nu am înțeles asta cu... "slugărnicia". Ați detectat o urmă de slugărnicie? Mă cunoașteți de aproape 30 de ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg272">România este un partener, iar în numele României vom negocia de pe picior de egalitate cu orice partener, indiferent că este în Uniunea Europeană, indiferent că este în NATO, și cu orice partener internațional, mai ales partenerul strategic - Statele Unite ale Americii. Evident că și noi trebuie să ne câștigăm acest drept de a negocia de pe picior de egalitate, și eu cred că, odată cu învestirea acestui Guvern, chiar România va negocia de pe picior de egalitate cu orice partener.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg273">Domnule Pașcan, suntem în egală măsură preocupați de proiectul dumneavoastră legat de extinderea rețelelor de distribuție a gazelor naturale. Știți că în cadrul discuțiilor vom formula o cerere pentru a cuprinde în exercițiul financiar multianual 2021 - 2027 posibilitatea de a finanța distribuțiile locale de gaz ca un supliment, ca un supliment la sumele care vor fi acordate de la nivel guvernamental în cadrul PNDL 3. Că se știe că deja există această... Și unii au și dat drumul că știau de dinainte! Știți cum e, unii mai bine informați deja au și dat drumul la lucrările... la studiile de fezabilitate ca să pregătească proiectele, să fie primii la împărțeală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg274">Ideea pe care o avem este: și aceste proiecte să fie finanțate pe baza unor priorități, a unor criterii foarte clare, astfel încât să existe o ordine de priorități care să nu depindă de subiectivismul decidentului politic, ci să depindă efectiv de nevoia reală și de toate celelalte lucruri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg275">Cu siguranță știți că am fost preocupat, de 30 de ani, de relația României cu Republica Moldova, cu Basarabia, că sunt un om extrem de sensibil la acest subiect și un om care a alocat timp, energie pentru a susține procesul de apropiere dintre România și Republica Moldova și pentru a susține procesul de integrare europeană a Republicii Moldova. Chiar fără minister, cu un departament, eu vă garantez că, începând cu premierul și terminând cu fiecare ministru, toți vor fi parteneri ai parcursului european al Republicii Moldova și, mai ales, susținători ai unor proiecte pe care trebuia să le terminăm de mult: interconectarea cu infrastructura de transport, interconectarea energetică, relațiile apropiate care să fie între comunitățile locale și, mai ales, să dăm posibilitatea autorităților locale din România să finanțeze proiecte în localitățile cu care au înfrățiri, nu să jefuim bugetele locale și să le lăsăm fără resursele pentru a putea susține chiar și proiectele promise în locul respectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg276">Media. Nu înțeleg nici astăzi de ce TVR nu face nimic pentru a-și recăpăta licența care avea acoperire națională, licență care astăzi este folosită de o televiziune care retransmite emisiunile de divertisment de la Televiziunea rusă și care folosește aceste canale pentru a împroșca populația românească din Basarabia numai cu minciuni și cu năzbâtii care nu au nicio legătură cu ceea ce reprezintă relația dintre România și Republica Moldova și ceea ce înseamnă parcursul de integrare europeană al Republicii Moldova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg277">Vă mulțumesc și am încredere că veți acorda votul de învestire al Cabinetului, a echipei mele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg278">Sunt convins că veți contribui la o Românie cât se poate de firească, așezată pe o bază normală și la o retransformare a instituțiilor guvernamentale în ceea ce trebuie să fie pentru România, și anume instituții prin care este servit interesul public.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg279">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg280">Vă informez că, în conformitate cu prevederile art.103 alin.(3) din Constituție, ale art.47, art.52 alin.(7) și art.89 din Regulamentul activităților comune, Senatul și Camera Deputaților, în ședință comună, aprobă, prin vot, un singur vot, programul și întreaga listă a Guvernului și acordă încredere Guvernului cu votul majorității senatorilor și deputaților. Votul este secret și se exprimă prin bile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg281">Vă reamintesc că, în conformitate cu prevederile art.49 din Regulamentul activităților comune, coroborat cu prevederile Regulamentelor celor două Camere, votul cu bile se desfășoară astfel: în fața prezidiului sunt amplasate două urne, o urnă albă și una neagră. Senatorii și deputații vin pe rând la urne, după ce primesc de la chestori câte două bile, una albă și una neagră, și le introduc în cele două urne. Bila albă introdusă în urna albă și bila neagră introdusă în urna neagră înseamnă vot "pentru" acordarea încrederii Guvernului. Bila albă introdusă în urma neagră și bila neagră introdusă în urna albă înseamnă vot "contra". Ambele bile introduse în urna neagră, înseamnă "abținere".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg282">Motiv pentru care îi invit pe domnii chestori din partea Senatului, Cornel Popa și Tánczos Barna, să treacă la măsuța pentru împărțit bile și în același timp...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg283">Înainte să dau cuvântul secretarului de ședință, văd că liderul PSD, Simonis, are cuvânt pe procedură, intervenție pe procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg284">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg285">Doamna președinte, mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg286">Având în vedere că trebuie verificat cvorumul de ședință înainte de începerea votului și pentru că în Regulamentul ședințelor comune nu avem prevedere prin care se poate vota atât cu cartele, pe de o parte, și, pe de altă parte, cu mâna sus, vă solicit un vot de control al cvorumului prin apel nominal...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg287">Iar la art.53 alin.(2) - "înaintea votului final ce va fi exprimat asupra inițiativelor legislative, hotărârilor sau asupra moțiunii de cenzură, președintele de ședință va verifica, prin apel nominal, întrunirea cvorumului de ședință, la solicitarea unui lider de grup".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg288">Tocmai am făcut această solicitare și fac un apel la dumneavoastră, doamnă președinte, și la domnul premier desemnat, să nu încălcați regulamentul încă dinainte de a depune jurământul, dacă această învestire se va produce astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg289">Haideți să respectăm regulamentul! Nu vă comportați așa cum s-au comportat, uneori, chiar colegi de ai mei......, uneori, chiar colegi de ai mei, pe care i-ați blamat și i-ați condamnat când au făcut asta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg290">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg291">O să vă rog să ne mai concentrăm foarte puțin timp pentru că vom începe imediat votul cu bile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg292">Ar fi fost foarte bine ca propunerea să vină de la un lider al unui grup parlamentar care să nu boicoteze această ședință și să fie absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg293">O să îi dau cuvântul domnului deputat Florin Roman, tot pe procedură, după care vom purcede la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg294">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg295">Mulțumesc, doamna președintă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg296">S-a anunțat de la microfon de către dumneavoastră că sunt 241 de colegi parlamentari înregistrați: 178 de deputați, 63 de senatori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg297">Prin urmare, stimată doamnă președintă, vă solicit să declanșați procedura de vot cu bile, așa cum ați menționat procedura, prin apel nominal, și atunci avem cvorumul verificat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg298">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg299">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg300">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg301">Domnul deputat Gabriel Andronache are încă o intervenție pe procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg302">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg303">Vă mulțumesc, doamna președintă de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg304">Solicitarea colegului de la PSD nu are niciun fel de temei regulamentar și îl rog să verifice mai bine ce scrie în Regulamentul activităților comune, pentru că art.53 nu include, pentru procedura de verificare a votului, acordarea votului de încredere al Parlamentului. Cu părere de rău, include moțiunea de cenzură și votul pe procedură legislativă. Inexistența...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg305">Da, și hotărâri, dar aici vorbim de o procedură specială, pe care o veți regăsi la art.47.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg306">Pe cale de consecință, inexistența menționării de către legiuitor în mod clar a procedurii de învestire la art.53 nu generează președintelui de ședință niciun fel de obligație. Ca atare, cvorumul va fi constatat prin apelul nominal pentru exercitarea votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg307">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg308">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg309">Vă mulțumesc pentru intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg310">Așa cum am spus în debutul ședinței, sunt 141 de parlamentari înscriși pentru acest plen reunit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg311">O să verificăm acest număr...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg312">241, îmi cer scuze!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg313">Vom verifica, așa cum spunea colegul meu, acest număr prin votul cu bile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg314">Invit secretarul Senatului, Silvia Dinică, să facă citirea listei de senatori prezenți astăzi, care vor urma procedura votului cu bile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg315">Doamna secretar de ședință, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Silvia-Monica Dinică:</note><u ana="#regular" who="#Silvia-Monica-Dinică:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg316">Mulțumesc, doamna președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg317">Voi da citire listei senatorilor:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg318">Alexandrescu Vlad-Tudor - prezent Andronescu Ecaterina - absentă Antal István-Loránt...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg319">Din sală: Mai rar!</seg></u><note type="speaker">Doamna Silvia-Monica Dinică:</note><u ana="#regular" who="#Silvia-Monica-Dinică:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg320">... prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg321">Mai rar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg322">Arcan Emilia - absentă Arcaș Viorel - absent Avram Nicolae - absent Baciu Gheorghe - prezent Badea Viorel-Riceard - prezent Bădălău Niculae - absent Bădulescu Dorin-Valeriu - prezent Bodog Florian-Dorel - absent Botnariu Emanuel-Gabriel - absent Brăiloiu Tit-Liviu - absent Breaz Valer-Daniel - absent Bulacu Romulus - prezent Butunoi Ionel-Daniel - absent Cadariu Constantin-Daniel - prezent Caracota Iancu - prezent Cazan Mircea-Vasile - prezent Cazanciuc Robert-Marius - absent Cârciumaru Florin - absent Chirteș Ioan-Cristian - prezent Chisăliță Ioan-Narcis - absent Chițac Vergil - prezent Cîțu Florin-Vasile - prezent Coliban Allen - prezent Corlățean Titus - absent Costoiu Mihnea-Cosmin - absent Covaciu Severica-Rodica - prezentă Craioveanu Elena-Lavinia - absentă Crețu Gabriela - absentă Cristina Ioan - prezent Császár Károly Zsolt - prezent Cseke Attila-Zoltan - prezent Dan Carmen Daniela - absentă Dănăilă Leon - prezent Deneș Ioan - absent Derzsi Ákos - prezent Diaconescu Renică - absent Diaconu Adrian-Nicolae - absent Dima Carmen - absentă Dinică Silvia-Monica - prezentă Dinu Nicoleta-Ramona - prezentă Dircă George-Edward - prezent Dogariu Eugen - absent Dumitrescu Cristian-Sorin - absent Dumitrescu Iulian - prezent Dunca Marius-Alexandru - absent Fălcoi Nicu - prezent Federovici Doina-Elena - absentă Fejér László-Ődőn - prezent Fenechiu Cătălin-Daniel - prezent Fifor Mihai-Viorel - absent Filipescu Răducu-George - prezent Ganea Ion - absent Ghica Cristian - prezent Gioancă Eugen - prezent Gorghiu Alina-Ștefania - prezentă Goțiu Remus Mihai - prezent Hadârcă Ion - prezent Hărău Eleonora-Carmen - prezentă Ilea Vasile? Ilea Vasile? Așteptăm puțin pentru că s-a aglomerat la vot. Deci Ilea Vasile - absent. Ilie Viorel - prezent Iliescu Cătălin Lucian - prezent Ionașcu Gabi - prezent Iordache Virginel - absent Iriza Scarlat - absent László Attila - prezent Leș Gabriel-Beniamin - absent Lungu Dan - prezent Lungu Vasile-Cristian - prezent Lupu Victorel - absent Manoliu Dan - absent Marciu Ovidiu-Cristian-Dan - absent Marin Gheorghe - absent Marin Nicolae - absent Marussi George-Nicolae - prezent Matei Constantin-Bogdan - absent Mazilu Liviu-Lucian - absent Meleșcanu Teodor-Viorel - absent Mihail Radu-Mihai - prezent Mihu Ștefan - absent Mirea Siminica - absentă Moga Nicolae - absent Nicoară Marius-Petre - prezent Nicolae Șerban - absent Niță Ilie - absent Novák Csaba-Zoltán - prezent Oprea Mario-Ovidiu - prezent Oprea Ștefan-Radu - absent Orțan Ovidiu-Florin - absent Pavel Marian - absent Pațurcă Roxana-Natalia - absentă Pauliuc Nicoleta - prezentă Pănescu Doru-Adrian - absent Pereș Alexandru - prezent Pîrvulescu Eugen - prezent Pop Gheorghe - absent Pop Liviu-Marian - absent Popa Cornel - prezent Popa Ion - prezent Popescu-Tăriceanu Călin-Constantin-Anton - prezent Preda Radu-Cosmin - absent Presadă Florina-Raluca - prezentă Resmeriță Cornel-Cristian - absent Romașcanu Lucian - absent Rotaru Ion - absent Ruse Mihai - prezent Salan Viorel - absent Savin Emanoil - prezent Sbîrnea Liliana - absentă Scântei Laura-Iuliana - prezentă Sibinescu Ionuț - absent Silistru Doina - absentă Simionca Ioan - prezent Smarandache Miron-Alexandru - absent Soporan Aurel-Horea - absent Stan Ioan - absent Stănescu Paul - absent Stângă George-Cătălin - prezent Stocheci Cristina-Mariana - absentă Șoptică Costel - prezent Talpoș Ioan-Iustin - prezent Tánczos Barna - prezent Teodorovici Eugen-Orlando - absent Toma Cătălin Dumitru - prezent Toma Vasilică - absent Trufin Lucian - absent Turos Lóránd - prezent Țapu Nazare Eugen - prezent Țuțuianu Adrian - absent Valeca Șerban-Constantin - absent Vela Ion Marcel - prezent Vulpescu Ioan - absent Wiener Adrian - prezent Zamfir Daniel-Cătălin - absent</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg323">O să o rog pe doamna senator Dinică să voteze și Domnia Sa ca să putem începe votul la Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg324">Și domnul Tánczos Barna, care până acum a fost amabil cu noi, senatorii, și a distribuit bilele, îl rog și pe Domnia Sa să voteze. O să fiu foarte atentă la votul dumneavoastră, domnule senator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg325">Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg326">Cu această ocazie, votul la Senat a luat sfârșit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg327">Dau cuvântul domnului deputat Zisopol, secretar al Camerei Deputaților, pentru citirea listei deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg328">Vă invit, domnule deputat...</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg329">Vă mulțumesc pentru amabilitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg330">Cel de-al doilea chestor, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg331">Așteptăm să vină și cel de-al doilea chestor. Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg332">Știu, știu despre ce este vorba. Să vină cel de-al doilea chestor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg333">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg334">Prin amabilitatea dumneavoastră, începem cu domnul deputat Olar Corneliu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg335">Prezent. Votează. Achiței Vasile-Cristian - prezent, votează Adnagi Slavoliub - prezent, votează Alexe Costel - prezent, votează Ambrus Izabella-Agnes - prezentă, votează Ampleev Adrian - prezent, votează Anastase Roberta Alma - prezentă, votează Andrei Alexandru-Ioan - prezent, votează Andronache Gabriel - prezent, votează Andrușcă Dănuț - absent Antal István-János - prezent, votează Anton Anton - prezent, votează Apjok Norbert - prezent, votează Ardelean Ben-Oni - prezent, votează Arsu Alin-Ionuț - prezent, votează Avram Constantin - prezent... Votează, da? Votați, da? Domnule Avram, votați? Prezent, votează. Axinte Vasile - absent Babuș Radu - absent Balan Ioan - prezent, votează Balint Liviu-Ioan - prezent, votează Banias Mircea Marius - prezent, votează Barna Ilie Dan - prezent, votează Băișanu Ștefan-Alexandru - prezent, votează Bălănescu Alexandru - absent Bănicioiu Nicolae - absent Bârlădeanu Dragoș-Petruț - absent Bejinariu Eugen - absent Bende Sándor - prezent, votează Benedek Zacharie - prezent, votează Benga Tudor-Vlad - prezent, votează Benkő Erika - prezentă, votează Bica Dănuț - prezent, votează Bichineț Corneliu - prezent, votează Birchall Ana - absentă Biró Rozália-Ibolya - prezentă, votează Biro Zsolt-Istvan - prezent, votează Bîzgan-Gayral Oana-Mioara - absentă Boboc Tudorița-Rodica - absentă Boboc Valentin Gabriel - absent Bode Lucian Nicolae - prezent, votează Bodea Marius - prezent, votează Bogaciu Alexandra-Corina - absentă Bogdan Gheorghe-Dănuț - absent Bontea Vlad - absent Boroianu Aurel-Robert - prezent, votează Borza Remus-Adrian - absent... Prezent. Domnule Borza, vă rog. Prezent, votează. Bota Marius Sorin-Ovidiu - prezent, votează Botez Mihai-Cătălin - prezent, votează Bozianu Nicoleta-Cătălina - prezentă, votează Bran Ioana - absentă Bucura-Oprescu Simona - absentă Budăi Marius-Constantin - absent Buican Cristian - prezent, votează Votați! Buicu Corneliu-Florin - absent Bulai Iulian - prezent, votează Bumb Sorin-Ioan - prezent, votează Burciu Cristina - absentă...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg336">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg337">Prezentă? Votează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg338">Calista Mara-Daniela - prezentă, votează... Da? Daniela, da, poftiți! Să voteze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg339">Calotă Florică Ică</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg340">Prezent, votează.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg341">Căciulă Aurel - absent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg342">Călin Ion - absent Căprar Dorel-Gheorghe - absent Căruceru Aida-Cristina - absentă Cătăniciu Steluța-Gustica - prezentă, votează Cherecheș Florica - prezentă, votează Cherecheș Viorica - prezentă, votează Chichirău Cosette-Paula - prezentă, votează Chiriac Viorel - absent Cioabă Petre - absent Ciocan Dan - absent Ciofu Tamara-Dorina - absentă Ciolacu Ion-Marcel - absent Cîmpeanu Sorin Mihai - prezent, votează Cîtea Vasile - absent Cobuz Maricela - absentă Cocoș Vasile - absent Codreanu Constantin - prezent, votează Cojocaru Petru-Bogdan - absent Coliu Doru-Petrișor - prezent, votează Constantin Daniel - prezent, votează Cosma Andreea - absentă Cosma Lavinia-Corina - prezentă, votează Cozmanciuc Corneliu-Mugurel - prezent, votează Cristache Cătălin - prezent, votează Csép Éva-Andrea - prezentă, votează Csokany Petronela-Mihaela - prezentă, votează Csoma Botond - prezent, votează Cuc Alexandru-Răzvan - absent Cucșa Marian-Gheorghe - prezent, votează Culeafă Mihai - prezent, votează Cupă Ion - prezent, votează Cupșa Ioan - prezent, votează Dan Nicușor Daniel - prezent, votează Dehelean Silviu - prezent, votează Dinu Cristina-Elena - absentă Dîrzu Ioan - absent Dobre Mircea-Titus - absent Dobre Victor Paul - prezent, votează Dobrică Ionela Viorela - absentă Dobrovici-Bacalbașa Nicolae - absent Dobrovie Matei-Adrian - prezent, votează Dohotaru Adrian-Octavian - prezent, votează Drăghici Mircea-Gheorghe - absent Drulă Cătălin - prezent, votează Dumitrache Ileana Cristina - absentă Dunava Costel Neculai - absent Durbacă Eugen - absent Duruș Vlad-Emanuel - prezent, votează Erdei Dolóczki István - prezent, votează Farago Petru - prezent, votează Fădor Angelica - prezentă, votează Firczak Iulius Marian - prezent, votează Florea Damian - absent... Prezent. Să-l vedem. Prezent. Așteptăm. Repet. Florea Damian. Prezent, votează. N-am grăbit nimic. Florea Oana-Consuela - absentă Floroiu Ionel - absent Fulgeanu-Moagher Laura-Mihaela - absentă Furic Iarco - prezent, votează Furtună Mirela - absentă Ganț Ovidiu Victor - prezent, votează Gavrilă Camelia - absentă Gavrilescu Grațiela Leocadia - absentă Gavriliță Bianca-Miruna - absentă Găină Mihăiță - prezent, votează Georgescu Laura - absentă Georgescu Nicolae - absent Gerea Andrei Dominic - prezent, votează Gheorghe Andrei Daniel - prezent, votează Gheorghe Tinel - prezent, votează Gheorghiu Bogdan - prezent, votează Ghera Giureci-Slobodan - prezent, votează Gherman Dumitru - absent Ghilea Găvrilă - prezent, votează... Vă rog să poftiți la vot. Gilia Claudia - absentă Giugea Nicolae - prezent, votează Grosaru Andi-Gabriel - prezent, votează Gudu Vasile - prezent, votează Halici Nicușor - absent Havrici Emanuel-Iuliu - prezent...(Discuții.) Absent, nu? Havrici. Absent. Hărătău Elena - absentă... Prezentă, votează. Heiuș Lucian-Ovidiu - prezent, votează Holban Georgeta-Carmen - absentă Huncă Mihaela - absentă Huțucă Bogdan-Iulian - prezent, votează Iancu Iulian - absent Iancu Marius-Ionel - absent Ibram Iusein - prezent, votează Iftimie Neculai - absent Ilișanu Claudiu-Augustin - absent Intotero Natalia-Elena - absentă Ion Stelian-Cristian... Poftiți. Prezent, votează. Ionescu George - prezent, votează... Vă rog. Ionescu George... Am văzut. Să voteze! Ioniță Antoneta - prezentă, votează Iordache Florin - absent Itu Cornel - absent Iurișniți Cristina-Ionela - prezentă, votează Jivan Luminița-Maria - absentă Kelemen Hunor - prezent, votează Korodi Attila - prezent, votează Kulcsár-Terza József-György - prezent, votează Lazăr Sorin - absent Leoreanu Laurențiu-Dan - prezent, votează Longher Victoria - prezentă, votează Lovin Dumitru - prezent, votează Lungu Tudorița - prezentă, votează Lupașcu Costel - absent Lupescu Dumitru - prezent, votează Macovei Silviu Nicu - absent Magyar Loránd-Bálint - prezent, votează Manole Petre-Florin - absent Mareș Mara - prezentă, votează Marica Petru-Sorin Repet. Marica Petru-Sorin. Absent. Márton Árpád-Francisc - prezent, votează Matei Călin-Vasile-Andrei - absent Mărgărit Mitică-Marius - absent Meiroșu Marilena-Emilia - prezentă, votează Mihalescul Dumitru - prezent, votează Mihălcescu Carmen-Ileana - absentă Mircea Florin - absent Mînzatu Roxana - absentă Mocanu Adrian - prezent, votează Mocioalcă Ion - absent Mohaci Mihai - absent Moise Costin-Sebastian - prezent, votează Moldovan Sorin-Dan - prezent, votează Moșteanu Liviu-Ionuț - prezent, votează Movilă Petru - prezent, votează Mușoiu Ștefan - absent Nasra Gabriel-Horia - absent Năsui Claudiu-Iulius-Gavril - prezent, votează Neagu Nicolae - prezent, votează Neață Eugen - absent Nechifor Cătălin-Ioan - absent Nicoară Romeo Florin - prezent, votează Nicolae Andrei - absent Nicolicea Eugen - absent Nistor Laurențiu - absent Niță Mihai - absent Niță Nicu - absent Nosa Iuliu - absent Olteanu Daniel - absent Oprea Dumitru - prezent, votează Oprișcan Mihai Doru - prezent, votează Oros Nechita-Adrian - prezent, votează Oteșanu Daniela - absentă Palăr Ionel - prezent, votează Pambuccian Varujan - prezent, votează Pană Adriana-Doina - absentă Paraschiv Rodica - absentă Pașcan Emil-Marius - prezent, votează Pau Radu-Adrian - absent Păle Dănuț - absent Petcu Toma-Florin - prezent, votează Petrea Gabriel Este în sală Petrea Gabriel? Absent. Petrețchi Nicolae-Miroslav - prezent, votează Petric Octavian - absent Peța-Ștefănescu Eliza-Mihaela - absentă Pirtea Marilen-Gabriel - prezent, votează Pistru-Popa Eusebiu-Manea - prezent, votează Pleșoianu Liviu Ioan Adrian - absent Podașcă Gabriela-Maria - absentă Ponta Victor-Viorel - absent Pop Andrei - absent Pop Georgian - prezent, votează Pop Tudor Rareș - prezent, votează Popa Florin - absent Popa Mihai Valentin - absent Popa Ștefan-Ovidiu - absent Popescu Mariana-Venera - prezentă, votează Popescu Nicolae-Daniel - prezent, votează Popescu Pavel - prezent, votează Popescu Virgil-Daniel - prezent, votează Preda Cezar-Florin - prezent, votează Predoiu Marian-Cătălin - prezent,votează Presură Alexandra - absentă Prisnel Adrian-Claudiu - prezent, votează Prișcă Răzvan Sorin - prezent, votează Prună Cristina-Mădălina - prezentă, votează Radu Anișoara - absentă Radu Nicolaie-Sebastian-Valentin - absent Raețchi Ovidiu Alexandru - prezent, votează Răcuci Claudiu-Vasile - prezent, votează Rădulescu Alexandru - absent Rădulescu Cătălin-Marian - absent Rădulescu Dan-Răzvan - prezent, votează Răduț Violeta - absentă Rodeanu Bogdan-Ionel - prezent, votează Roman Florin-Claudiu - prezent, votează Roman Ioan Sorin - absent Romanescu Cristinel - prezent, votează Roșca Lucreția - absentă Rotaru Alexandru - absent Rotaru Răzvan-Ilie - absent Săftoiu Ana Adriana - prezentă, votează Sămărtinean Cornel-Mircea - prezent, votează Schelean-Șomfelean Valeria-Diana - prezentă, votează Sebestyén Csaba-István - prezent, votează Sefer Cristian-George - absent Seidler Cristian-Gabriel - prezent, votează Seres Dénes - prezent, votează Sighiartău Robert-Ionatan - prezent, votează Simion Lucian-Eduard - absent Simionca Ionuț - prezent, votează Simonis Alfred-Robert - prezent... absent Sitterli Ovidiu-Ioan - prezent, votează Socotar Gheorghe-Dinu - absent Solomon Adrian - absent Spânu Ion - absent Stamatian Vasile-Florin - prezent, votează Stan Viorel - absent Stanciu-Viziteu Lucian-Daniel - prezent, votează Stancu Florinel - absent Stativă Irinel Ioan - absent Stănescu Alexandru - absent Steriu Valeriu-Andrei - absent Stoica Bogdan-Alin - prezent, votează Stroe Ionuț-Marian - prezent, votează Suciu Matei - absent Suciu Vasile-Daniel - absent Surgent Marius-Gheorghe - prezent, votează Szabó Ödön - prezent, votează Șarapatin Elvira - absentă Șerban Ciprian-Constantin - absent Șimon Gheorghe - absent Șișcu George - prezent, votează Șotcan Theodora - absentă Șova Lucian - absent Șovăială Constantin - prezent, votează Ștefan Corneliu - absent Ștefan Ion - prezent, votează Știrbu Gigel-Sorinel - prezent, votează Tabugan Ion - prezent, votează Tănăsescu Alina-Elena - absentă Teacă Alexandru - prezent, votează Teiș Alina - absentă Terea Ioan - absent Tîlvăr Angel - absent Todor Adrian - absent Todoran Adrian-Mihăiță - prezent, votează Toma Ilie - absent Trăilă Cristina - prezentă, votează Trăilă Cristina, vă rog să aveți amabilitatea să votați. Trăilă Cristina, vă rog să votați. Tripa Florin-Dan - absent Tudor Beatrice - absentă Turcan Raluca - prezentă, votează Turcescu Robert-Nicolae - prezent, votează Tușa Adriana Diana - absentă Țachianu Marian - absent Ungureanu Emanuel-Dumitru - prezent, votează Ursu Răzvan-Ion - absent Varga Glad-Aurel - prezent, votează Varga, vă rog să votați. Mulțumesc. Varga Vasile - prezent, votează Vasile Daniel - prezent, votează Vasilescu Lia Olguța - absentă Vasilică Radu Costin - absent Vass Levente - prezent, votează Văcaru Alin Vasile - absent Velcea Nicolae - absent Vexler Silviu - prezent, votează Vișan George-Gabriel - absent Vîlceanu Dan - prezent, votează Vîrză Mihăiță - absent Vlad Sergiu Cosmin - prezent, votează Vlăducă Oana-Silvia - absentă Voicu Mihai Alexandru - prezent... vă rog să votați... votează. Vosganian Varujan - prezent, votează Vrăjitoru Sorinel-Marian - absent Weber Mihai - absent Zainea Cornel - prezent, votează Zamfira Constantin-Cătălin - absent Zisopol Dragoș Gabriel - prezent, votez</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg343">Imediat, imediat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg344">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg345">În temeiul prevederilor art.44 alin.(4) din Regulamentul activităților comune, îi invit pe membrii Birourilor permanente ale celor două Camere să se reunească la sala de ședințe a Biroului permanent al Camerei Deputaților pentru a putea face verificarea și numărarea voturilor exprimate și întocmirea procesului-verbal. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg346">Înainte de a închide ședința, dați-mi voie, doamnelor și domnilor deputați și senatori, să vă informez că, în conformitate cu prevederile art.15 alin.(2) și din Legea nr.47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, republicată, astăzi, 4 noiembrie 2019, s-au depus la secretarii generali ai Camerei Deputaților și Senatului, în vederea exercitării de către deputați și senatori a dreptului de sesizare a Curții Constituționale, următoarele legi, adoptate de ambele Camere ale Parlamentului:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg347">Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.3/2019 privind eșalonarea plății drepturilor salariale restante pentru unele categorii de personal din sistemul justiției - procedură de urgență; Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.106/2018 privind prorogarea unor termene - tot procedură de urgență; Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.18/2019 privind modificarea și completarea art.II din Legea nr.145/2018 pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.18/2018 privind adoptarea unor măsuri fiscal-bugetare și pentru modificarea și completarea unor acte normative - tot procedură de urgență; Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.15/2019 pentru prorogarea unor termene - procedură de urgență; Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.4/2019 privind reorganizarea sistemului național de clasificare a carcaselor de bovine, porcine și ovine, precum și monitorizarea, controlul și raportarea prețurilor de piață a carcaselor și ale animalelor vii - procedură de urgență de asemenea; Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.5/2019 privind aprobarea scoaterii din rezerva de stat, sub formă de împrumut, a unei cantități de păcură necesare asigurării, pe perioada de iarnă, a agentului termic pentru încălzirea populației din municipiul Drobeta-Turnu Severin, județul Mehedinți - procedură de urgență; Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.2/2019 pentru modificarea și completarea Legii nr.362/2018 privind asigurarea unui nivel comun ridicat de securitate a rețelelor și sistemelor informatice - procedură de urgență; Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.49/2019 privind activitățile de transport alternativ cu autoturism și conducător auto - procedură de urgență; Lege pentru modificarea și completarea Legii educației naționale nr.1/2011 - procedură de drept comun; Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.75/2011 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.75/2005 privind asigurarea calității educației - procedură de urgență; Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.48/2018 privind drepturile elevilor școlarizați în unități de învățământ înființate în procesul de organizare a rețelei școlare și pentru modificarea și completarea Legii educației naționale nr.1/2011, precum și pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.75/2005 privind asigurarea calității educației - procedură de urgență; Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.23/2019 pentru completarea Legii educației naționale nr.1/2011, instituirea unor derogări și prorogarea unor termene - procedură de urgență; Lege pentru modificarea art.8 alin.(1) din Legea nr.190/2018 privind măsuri de punere în aplicare a Regulamentului 2016/679 al Parlamentului European și al Consiliului din 27 aprilie 2016 privind protecția persoanelor fizice în ceea ce privește prelucrarea datelor cu caracter personal și privind libera circulație a acestor date și de abrogare a Directivei 95/46/CE - procedură de drept comun; Lege pentru ratificarea Acordului de parteneriat și cooperare dintre Uniunea Europeană și statele sale membre, pe de o parte, și Republica Singapore, pe de altă parte, semnat la Bruxelles la 19 octombrie 2018 - procedură de drept comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg348">Termenele pentru sesizare sunt de două zile pentru legile adoptate în procedură de urgență și de cinci zile pentru legile adoptate în procedură de drept comun de la data depunerii - astăzi, 4 noiembrie 2019. [3] PAUZÃ</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg349">O să vă rog să mai luați loc în bănci câteva minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg350">Doamnelor și domnilor senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg351">Reluăm lucrările, pentru că s-a finalizat...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg352">Din sală: Senatori și deputați.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg353">"Senatori și deputați" - e o remarcă bine-venită, e... dar în toate intervențiile am spus "domnilor deputați și senatori", trebuie să remarcați asta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg354">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg355">Am purtat noroc astăzi prim-ministrului desemnat Ludovic Orban și o invit pe doamna senator Silvia Dinică să anunțe rezultatul votului asupra propunerii de acordare a încrederii Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg356">Doamna senator, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Silvia-Monica Dinică:</note><u ana="#regular" who="#Silvia-Monica-Dinică:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg357">Mulțumesc, doamna președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg358">Birourile permanente ale celor două Camere ale Parlamentului, în temeiul art.44 alin.(4) din Regulamentul activităților comune ale Camerei Deputaților și Senatului, procedând la verificarea și numărarea voturilor exprimate de către deputați și senatori, prin vot secret cu bile, asupra cererii de acordare a încrederii Guvernului, au constatat următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg359">numărul total al deputaților și senatorilor - 465; numărul deputaților și senatorilor prezenți - 240; numărul total de voturi exprimate - 240; numărul de voturi anulate - niciunul; numărul total de voturi valabil exprimate - 240, din care: voturi pentru acordarea încrederii Guvernului - 240.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg360">Potrivit prevederilor art.103 alin.(3) din Constituția României, republicată, Parlamentul acordă încredere Guvernului cu votul majorității deputaților și senatorilor - minimum 233 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg361">Ca urmare a faptului că, din totalul de 465 de deputați și senatori, 240 au votat pentru acordarea votului de încredere, se constată că este întrunită majoritatea de voturi cerută de Constituție pentru ca Parlamentul României să acorde încredere Guvernului, programului și listei Guvernului prezentate de domnul Ludovic Orban, candidatul desemnat pentru funcția de prim-ministru, și dezbătute în ședința comună de astăzi a celor două Camere.</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg362">Îi mulțumesc doamnei senator pentru prezentarea procesului-verbal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg363">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg364">Având în vedere dispozițiile constituționale și rezultatul votului consemnat în procesul-verbal citit în plenul celor două Camere, Parlamentul a acordat votul său de încredere Guvernului, programului său de guvernare și listei Guvernului prezentate și dezbătute în această ședință comună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg365">Adresez felicitările noastre, ale tuturor, domnului prim-ministru Ludovic Orban, tuturor miniștrilor...... echipei sale și-i urez tare mult succes în activitate!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg366">Și îl invit să ne adreseze un cuvânt.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg367">Vă mulțumesc!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg368">Și aveți încredere în noi!</seg></u><note type="speaker">Doamna Alina-Ștefania Gorghiu:</note><u ana="#chair" who="#Alina-Ștefania-Gorghiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg369">Doamnelor și domnilor senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg370">Hotărârea Parlamentului va fi înaintată Președintelui României pentru a proceda la numirea Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg371">Lucrările fiind epuizate, dați-mi voie, cu mare drag, să vă mulțumesc și să declar închisă această ședință comună a Senatului și Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2019-11-04-CD.seg372">O seară plăcută! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17.05.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
