<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 14 decembrie 2009 [ParlaMint SAMPLE]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, December 14 2009 [ParlaMint SAMPLE]</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 14 decembrie 2009</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, December 14 2009</title>
        <meeting n="20091214" corresp="#CD" ana="#parla.lower #parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <persName>Mădălina Chitez</persName>
          <persName>Roxana Rogobete</persName>
          <persName>Andreea Dincă</persName>
          <resp xml:lang="ro">Definirea etapelor proiectului și elaborarea caietului de sarcini.</resp>
          <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <persName>Mădălina Chitez</persName>
          <persName>Roxana Rogobete</persName>
          <persName>Andreea Dincă</persName>
          <resp xml:lang="ro">Colectare de date.</resp>
          <resp xml:lang="en">Data retrieval.</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Definirea etapelor de procesare.</resp>
          <resp xml:lang="en">Defining data processing pipeline.</resp>
          <resp xml:lang="ro">Implementarea procesului de procesare a datelor și codarea corpusului în format TEI.</resp>
          <resp xml:lang="en">Data processing pipeline implementation, and encoding corpus in TEI format.</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure unit="speeches" quantity="77" xml:lang="ro">77 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="77" xml:lang="en">77 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="9221" xml:lang="ro">9221 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="9221" xml:lang="en">9221 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref></p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref></p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Meeting minutes of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <idno type="URI">http://www.cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=6732&amp;idl=1</idno>
          <date when="2009-12-14">14.12.2009</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="103"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="77"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="404"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2009-12-14" ana="#parla.sitting">14.12.2009</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23">
        <name>Petru Rebeja</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text ana="#reference">
    <body>
      <div type="debateSection">
        <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head>
        <head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 14 decembrie 2009</head>
        <note type="editorial">SUMAR</note>
        <note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaţilor, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaţilor.</note>
        <note type="summary">Informare cu privire la activarea ca independenţi a domnilor deputaţi Ţurea Răzvan şi Tiţa-Nicolescu Gabriel.</note>
        <note type="summary">Proiectul de Hotărâre privind modificarea Anexei la Hotărârea Camerei Deputaţilor nr.43/2008 pentru aprobarea componenţei nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaţilor (retrimis Comitetului liderilor grupurilor parlamentare).</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind respingerea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.89/2009 pentru trecerea componentei de medicină preventivă din cadrul Centrului Medical de Diagnostic, Tratament Ambulatoriu şi Medicină Preventivă aflat în subordinea Academiei Române în subordinea Ministerului Apărării Naţionale şi pentru stabilirea unor măsuri organizatorice (rămas pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.70/2009 pentru modificarea şi completarea unor acte normative privind taxe şi tarife cu caracter nefiscal (rămas pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.85/2009 pentru modificarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.116/2006 privind protecţia socială acordată persoanelor disponibilizate prin concedieri colective efectuate ca urmare a restructurării şi reorganizării unor societăţi naţionale, regii autonome, companii naţionale şi societăţi comerciale cu capital majoritar de stat, precum şi a societăţilor comerciale şi regiilor autonome subordonate autorităţilor administraţiei publice locale (rămas pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.57/2009 pentru modificarea Legii nr.416/2001 privind venitul minim garantat (rămas pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.84/2009 pentru prorogarea termenului prevăzut la art.9 alin.(1) din Legea recunoştinţei faţă de eroii-martiri şi luptătorii care au contribuit la victoria Revoluţiei române din decembrie 1989, precum şi faţă de persoanele care şi-au jertfit viaţa sau au avut de suferit în urma revoluţiei muncitoreşti anticomuniste de la Braşov din noiembrie 1987 nr.341/20 (rămas pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Propunerea legislativă privind completarea art. 136 din Legea nr. 304/2004 privind organizarea judiciară (adoptată ca urmare a depăşirii termenului constituţional).</note>
        <note type="summary">Propunerea legislativă privind modificarea şi completarea art.84 din Legea audiovizualului nr.504/2002 (adoptată ca urmare a depăşirii termenului constituţional.)</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanţei Guvernului nr.22/2009 privind stabilirea cuantumului minim al taxelor de şcolarizare, în valută, a cetăţenilor care studiază pe cont propriu în România, din state care nu sunt membre ale Uniunii Europene, precum şi din cele care nu fac parte din Spaţiul Economic European şi din Confederaţia Elveţiană (rămas pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanţei Guvernului nr.25/2009 pentru modificarea şi completarea Legii nr.274/2004 privind înfiinţarea, organizarea şi funcţionarea Oficiului Român pentru Adopţii (rămas pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea alin.(1) al art.28</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea art.24 alin.(6) şi (7) din Legea nr.67/2004 pentru alegerea autorităţilor administraţiei publice locale (rămas pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative "Legea sponsorizării sportivilor minori cu aptitudini" (rămasă pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea şi completarea art.68 alin. 1 din Legea nr.53 din 24 ianuarie 2003 Codul muncii (rămasă pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea şi completarea Legii nr.61/1991 privind sancţionarea faptelor de încălcare a unor norme de convieţuire socială, a ordinii şi liniştii publice (rămasă pentru votul final).</note>
        <note type="summary">Primirea de răspunsuri la întrebările adresate membrilor Guvernului de către:</note>
        <note type="summary">18.1 Mircia Giurgiu</note>
        <note type="summary">Prezentarea pe scurt de către deputaţi a interpelărilor adresate membrilor Guvernului:</note>
        <note type="summary">19.1 Mircia Giurgiu</note>
        <note type="editorial">Sedinta Camerei Deputatilor din 14 decembrie  2009</note>
        <note type="time">Şedinţa a început la ora 16,45.</note>
        <note type="narrative">Lucrările au fost conduse de doamna Roberta Alma Anastase, preşedintele Camerei Deputaţilor, şi de domnul Ioan Oltean, vicepreşedinte al Camerei Deputaţilor, asistaţi de domnii Valeriu Ştefan Zgonea şi Dumitru Pardău, secretari.</note>
        <note type="speaker">Doamna Roberta Alma Anastase:</note>
        <u ana="#chair" who="#Roberta-Alma-Anastase" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u1">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u1.seg1">Doamnelor şi domnilor deputaţi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u1.seg2">Vă propun să începem şedinţa de astăzi a Camerei Deputaţilor.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u1.seg3">Din totalul celor 333 de deputaţi şi-au înregistrat prezenţa la lucrări un număr de 242 de deputaţi; sunt absenţi 91, din care 4 participă la alte acţiuni parlamentare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u1.seg4">În conformitate cu prevederile regulamentare, vă informez că au fost distribuite tuturor deputaţilor următoarele documente: ordinea de zi pentru şedinţele în plen din zilele de luni, 14, marţi, 15 şi miercuri, 16 decembrie 2009; programul de lucru pentru perioada 14 - 19 decembrie; lista rapoartelor depuse în perioada 9 - 12 decembrie; informarea cu privire la iniţiativele legislative înregistrate la Camera Deputaţilor şi care urmează să fie avizate de comisiile permanente; lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curţii Constituţionale; sumarul privind conţinutul fiecărui Monitor Oficial al României, Partea I.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Doamna Roberta Alma Anastase:</note>
        <u ana="#chair" who="#Roberta-Alma-Anastase" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u2">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u2.seg1">Domnul deputat Ţurea este? Nu.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u2.seg2">De asemenea, domnul deputat Tiţa-Nicolescu Gabriel, deputat în Circumscripţia electorală nr.8, Colegiul uninominal nr.4 - care, de asemenea, declară că este deputat independent.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u2.seg3">Dacă dumnealui este în sală? Nu este în sală.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u3">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u3.seg1">Stimaţi colegi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u3.seg2">Continuăm ordinea de zi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u3.seg3">Punctul 2 de pe ordinea de zi este Proiectul de hotărâre privind modificarea Anexei la Hotărârea Camerei Deputaţilor nr.43/2008 pentru aprobarea componenţei nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaţilor.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u3.seg4">Doamna Aura Vasile, din partea Grupului parlamentar al Partidului Social Democrat.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Doamna Aurelia Vasile:</note>
        <u ana="#regular" who="#Aurelia-Vasile" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u4">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u4.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte de şedinţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u4.seg2">Solicit trimiterea acestui material la Comitetul liderilor grupurilor parlamentare. Este o anexă pe care liderii de grup nu o cunosc. Aşa cum este statuat, numai liderii grupurilor parlamentare pot să facă modificări, în ideea măririi numărului de locuri în comisie sau micşorării lui.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u4.seg3">Deci, domnule preşedinte, solicit trimiterea acestei anexe la Comitetul liderilor, pentru a lua notă de ceea ce scrie în ea, în condiţiile în care niciunul dintre noi nu cunoaştem conţinutul.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u5">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u5.seg1">Mulţumesc, doamna deputat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u5.seg2">Dacă sunt şi alte puncte de vedere?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u5.seg3">Dacă nu, supun votului dumneavoastră propunerea doamnei Aura Vasile.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u5.seg4">Cine este pentru? Mulţumesc.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u5.seg5">Împotrivă? Vă rog, domnilor secretari, să număraţi voturile împotrivă. Vă rog să ţineţi mâinile sus, pentru că le tot ridicaţi şi le lăsaţi. Deci, 32 de voturi împotrivă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u5.seg6">Abţineri? Nu avem abţineri.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u5.seg7">Deci, cu 2 abţineri, cu o largă majoritate propunerea doamnei deputat a fost acceptată.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u5.seg8">Hotărârea se întoarce la Comitetul liderilor.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u6">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u6.seg1">Intrăm în ordinea de zi, care vizează procedurile de urgenţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u6.seg2">Poziţia 4 - Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.70/2009 pentru modificarea şi completarea unor acte normative care privesc taxele şi tarifele cu caracter nefiscal.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u6.seg3">Potrivit art.115 din Regulament, ne aflăm în procedură de urgenţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u6.seg4">În conformitate cu prevederile Regulamentului, trecem la dezbaterea proiectului de lege.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu (din sală):</note>
        <u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolaescu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u7">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u7.seg1">Domnule preşedinte,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u7.seg2">Aţi greşit ordinea de zi. Aţi sărit punctul 4 de pe ordinea de zi.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u8">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u8.seg1">Vă cer scuze.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u8.seg2">Nu am eu ordinea de zi firească atunci.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u8.seg3">Vă cer scuze, am sărit peste poziţia 4.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u8.seg4">Deci, revin la poziţia 4 de pe ordinea de zi - Proiectul de Lege privind respingerea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr. 89/2009 pentru trecerea componentei de medicină preventivă din cadrul Centrului Medical de Diagnostic, Tratament Ambulatoriu şi Medicină Preventivă, aflat în subordinea Academiei Române, în subordinea Ministerului Apărării Naţionale şi pentru stabilirea unor măsuri organizatorice.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u8.seg5">Suntem şi aici în procedură de urgenţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u8.seg6">Trecem de-îndată la dezbaterea acestui proiect de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u8.seg7">Dau cuvântul iniţiatorului.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u8.seg8">Din partea iniţiatorului este cineva? Vă rog să vă prezentaţi.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Aurel Ionel Lascu (secretar de stat, Ministerul Apărării Naţionale):</note>
        <u ana="#regular" who="#Aurel-Ionel-Lascu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u9">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u9.seg1">Bună ziua!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u9.seg2">domnule preşedinte,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u9.seg3">Doamnelor şi domnilor deputaţi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u9.seg4">Sunt secretar de stat la Ministerul Apărării.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u9.seg5">Ordonanţa de urgenţă a Guvernului nr.89/2009 are ca obiect de reglementare trecerea componentei de medicină preventivă din cadrul Centrului Medical de Diagnostic, Tratament Ambulatoriu şi Medicină Preventivă, aflat în subordinea Academiei Române, în subordinea Ministerului Apărării Naţionale şi stabilirea unor măsuri organizatorice.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u9.seg6">Lipsa acestor măsuri ar fi putut conduce la disfuncţii majore în privinţa punerii în aplicare, în condiţii de operativitate maximă, a actului medical pentru cei mai înalţi demnitari ai ţării, atâta timp cât componenta de medicină preventivă se află în subordinea Academiei Române, aceasta fiind o instituţie de cercetare în domeniile fundamentale ale ştiinţei, fără a avea atribuţii şi activităţi de inspecţie sanitară.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u9.seg7">Asigurarea asistenţei medicale, ca urmare a adoptării ordonanţei de urgenţă, se realizează de către structura medicală specializată în acest sens din cadrul Ministerului Apărării Naţionale, aşa cum s-a stabilit prin Hotărârea Consiliului Suprem de Apărare a Ţării nr.166/2006, punându-se astfel în practică principiile unităţii de comandă şi concentrării eforturilor pentru creşterea operativităţii şi asigurării în regim de urgenţă a măsurilor antiepidemice pentru protecţia demnitarilor aflaţi în competenţa Serviciului de Protecţie şi Pază.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u9.seg8">Aş vrea să adaug că este vorba doar de Centrul de Tratament Ambulatoriu şi Medicină Preventivă, şi nu de toată structura prevăzută la Academia Română, şi că acest centru este încadrat cu personal de specialitate asigurat de Ministerul Apărării Naţionale.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u9.seg9">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u10">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u10.seg1">Mulţumesc, domnule secretar de stat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u10.seg2">Din partea comisiei sesizate în fond, doamna preşedinte, aveţi cuvântul pentru a prezenta raportul.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note>
        <u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u11">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u11.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte de şedinţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u11.seg2">Comisia pentru sănătate şi familie a fost sesizată cu dezbaterea asupra Proiectului de Lege privind respingerea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr. 89/2009 pentru trecerea componentei de medicină preventivă din cadrul Centrului Medical de Diagnostic, Tratament Ambulatoriu şi Medicină Preventivă, aflat în subordinea Academiei Române, în subordinea Ministerului Apărării Naţionale şi pentru stabilirea unor măsuri organizatorice.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u11.seg3">Acesta a fost adoptat de Senat în şedinţa din 14 octombrie 2009, în calitate de primă Cameră sesizată.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u11.seg4">La întocmirea raportului, comisia noastră a avut în vedere avizul Consiliului Legislativ, avizul Comisiei juridice, de disciplină şi imunităţi, avizul Comisiei pentru muncă şi protecţie socială şi avizul Comisiei pentru apărare, ordine publică şi siguranţă naţională.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u11.seg5">În raport de obiectul şi conţinutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare, în conformitate cu prevederile art.73 din Constituţia României, republicată.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u11.seg6">Prin proiectul de lege menţionat se reglementează trecerea componentei de medicină preventivă din cadrul Centrului Medical de Diagnostic, Tratament Ambulatoriu şi Medicină Preventivă din subordinea Academiei Române, în subordinea Ministerului Apărării Naţionale.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u11.seg7">În urma dezbaterilor, Comisia pentru sănătate şi familie propune plenului Camerei Deputaţilor adoptarea proiectului de lege privind respingerea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr. 89/2009, în forma adoptată de Senat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u11.seg8">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u12">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u12.seg1">Mulţumesc, doamna preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u12.seg2">Dacă din partea grupurilor parlamentare există intervenţii?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u12.seg3">Doamna Aura Vasile, din partea Grupului parlamentar al Partidului Social Democrat.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Doamna Aurelia Vasile:</note>
        <u ana="#regular" who="#Aurelia-Vasile" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u13">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u13.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u13.seg2">Grupul parlamentar al Partidului Social Democrat şi al Partidului Conservator va vota raportul de respingere a acestei ordonanţe, care, cred eu că atunci când a fost iniţiată probabil s-a avut în vedere un lucru care să vină în sprijin, dar felul cum a fost redactată şi ceea ce apare în ea mă face să-mi pun multe semne de întrebare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u13.seg3">Am să vă citesc art.7: "Asistenţa medicală a demnitarilor este organizată şi coordonată de către Serviciul de Protecţie şi Pază, pentru demnitarii din componenţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u13.seg4">Vreau să întreb, cum poate Serviciul de Protecţie şi Pază să-mi asigure mie şi altor demnitari această asistenţă medicală? Cred eu că ceea ce dânşii au de îndeplinit este cu totul şi cu totul altceva decât sarcinile pe care le primesc în cadrul acestei ordonanţe.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u13.seg5">De asemenea, art.9 spune: "Pentru punerea în practică a prevederilor prezentei ordonanţe de urgenţe, Serviciul de Protecţie şi Pază, Ministerul Apărării Naţionale vor încheia un protocol ".." şi textul curge.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u13.seg6">Cred eu că, poate, aşa cum a gândit CSAT-ul este un lucru bun, dar cred că trebuie altfel formulat, şi nu aşa cum este redactat acum. Încă o dată spun, Serviciul de Protecţie şi Pază, - SPP-ul - cred că are alte îndatoriri decât a acorda asistenţă medicală, prim ajutor şi altele, aşa cum rezultă din textul ordonanţei prezentate.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u14">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u14.seg1">Mulţumesc, doamna deputat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u14.seg2">Domnule deputat, domnule doctor, vă rog să poftiţi, din partea Grupului parlamentar al Partidului Democrat Liberal.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Iosif Ştefan Drăgulescu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Iosif-Stefan-Dragulescu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u15">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u15.seg1">Domnule preşedinte,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u15.seg2">Doamnelor şi domnilor colegi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u15.seg3">Sigur că vorbesc în calitate de deputat, dar în acelaşi timp de profesor universitar de medicină.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u15.seg4">Medicina preventivă este o noţiune foarte complexă şi la ora actuală pe plan mondial are un rol extrem de important, cu mult mai important decât medicina curativă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u15.seg5">De aceea, în numele meu personal şi al Grupului parlamentar al PD-L, vom vota împotriva acestei ordonanţe de urgenţă, pentru simplul motiv că medicina preventivă aparţine unor structuri profesionale şi academice, prin tot ceea ce înseamnă structura profesională de medicină preventivă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u15.seg6">Medicina preventivă este o noţiune, aşa cum am amintit şi înainte, un context şi un complex de măsuri care aparţin activităţii medicale, de practică medicală şi, de aceea, tot ceea ce înseamnă medicină preventivă trebuie să rămână în cadrul structurilor academice şi profesionale medicale.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u15.seg7">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u16">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u16.seg1">Mulţumesc, domnule deputat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u16.seg2">Din partea Grupului parlamentar al Partidului Naţional Liberal, domnul deputat Eugen Nicolăescu.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolaescu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg1">Doamnelor şi domnilor colegi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg2">Asistăm la un proiect de lege care, dacă ar trece de Camera Deputaţilor, ar face mai mult rău decât bine.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg3">Mă bucur că domnul profesor Drăgulescu, domnul deputat coleg al nostru a încercat să ne spună de pe poziţia înaltă pe care o deţine, academică, ce înseamnă medicina preventivă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg4">Eu am înţeles că la nivelul Consiliului Suprem de Apărare a Ţării s-a dorit să se facă o unitate unică, care să aibă grijă de demnitari.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg5">Dar eu înţeleg că are grijă de demnitari această unitate, care - în final - este Spitalul Militar Central, în situaţii excepţionale, în situaţii de urgenţă, nu în situaţii de vaccinare sau mai ştiu eu altceva.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg6">Demnitarul în România trebuie să fie cetăţean obişnuit. El nu trebuie să aibă privilegii suplimentare, nu trebuie să se comporte altfel, şi SPP-ul să-l ducă şi să-i facă vaccinul la acest centru de diagnostic.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg7">De aceea, cred că este derizoriu să discutăm despre un asemenea proiect de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg8">Dar, aş mai spune două lucruri: observaţi şi dumneavoastră că vorbim despre o ordonanţă de urgenţă. Unde o fi urgenţa ca, după aproximativ doi ani de când acest Centru de Diagnostic şi Tratament a fost transferat de la Ministerul Apărării la Academie, să fie trimis înapoi la Ministerul Apărării, pentru că, altfel, demnitarii mor pe stradă, nimeni nu mai are grijă de ei.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg9">Eu cred că este o bătaie de joc la adresa noastră, a tuturor, şi mai ales a cetăţenilor, un asemenea mod şi pervers şi imoral de a pune problema.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg10">Mai degrabă cred că la mijloc a fost altceva: pentru că era un ministru PSD la Sănătate, şi nu se putea pune mâna ca lumea pe averea imobiliară a acestui Centru, atunci s-a optat pentru ordonanţă de urgenţă, crezându-se că în Parlament va trece.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg11">Eu cred că Parlamentul, astăzi, are suficientă înţelepciune să nu dea drumul unui asemenea proiect de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg12">Şi, în consecinţă, Grupul parlamentar al PNL va fi cel care, alături de celelalte grupuri care au anunţat, să pună oprelişte unui asemenea act necinstit, unui asemenea act care mai mult încurcă decât face bine.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg13">În consecinţă, vom vota pentru respingerea acestei ordonanţe.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u17.seg14">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u18">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u18.seg1">Mulţumesc, domnule deputat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u18.seg2">Doamna preşedinte, doamna Rodica Nassar, vă rog, aveţi cuvântul.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Doamna Rodica Nassar:</note>
        <u ana="#regular" who="#Rodica-Nassar" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u19">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u19.seg1">Aş vrea să fac o corectură privind ordinea de zi. Aici avem înscris "Respingerea Ordonanţei de urgenţă", pe când Comisia pentru sănătate şi familie a fost sesizată cu Proiectul de Lege privind respingerea Ordonanţei de urgenţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u19.seg2">Prin urmare, în comisie, noi am adoptat Proiectul de Lege privind respingerea Ordonanţei de urgenţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u19.seg3">V-aş ruga, domnule preşedinte, să faceţi corectura şi să supuneţi votului adoptarea Proiectului de Lege privind respingerea ordonanţei de urgenţă.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u20">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u20.seg1">Mulţumesc, doamna preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u20.seg2">Corectura este bine-venită şi ea a fost deja reţinută.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u20.seg3">Dacă mai sunt alte intervenţii?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u20.seg4">Doamnelor şi domnilor colegi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u20.seg5">Dacă nu mai sunt alte intervenţii, vă rog să observaţi că raportul comisiei sesizate în fond nu cuprind amendamente admise şi respinse.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u20.seg6">În consecinţă, sunt îndeplinite prevederile art.106 din Regulament, şi proiectul de lege rămâne pentru votul final de mâine.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u21">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u21.seg1">Ne aflăm în procedură de urgenţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u21.seg2">Rog reprezentantul iniţiatorului, doamna secretar de stat Graţiela Iordache, să exprime punctul de vedere al acestuia.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Doamna Graţiela Denisa Iordache (secretar de stat, Ministerul Finanţelor Publice):</note>
        <u ana="#regular" who="#Gratiela-Denisa-Iordache" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg2">Doamnelor şi domnilor deputaţi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg3">Prin prezentul proiect de lege se propune anularea, reducerea ori comasarea numărului taxelor şi tarifelor cu caracter nefiscal, prin modificarea unor acte normative, după cum urmează:</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg4">eliminarea din cuprinsul Notei la Anexa nr.1 la Ordonanţa Guvernului nr.24/1992 privind stabilirea serviciilor consulare şi a taxelor percepute pentru prestarea acestora, a taxei de cerere percepută de cetăţenii străini, respectiv a taxei pentru prestarea în regim de urgenţă a unor servicii, prestaţii consulare;</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg5">comasarea taxelor extrajudiciare de timbru în domeniul evidenţei persoanelor şi al actelor de identitate, precum şi în domeniul eliberării permiselor de conducere auto, a certificatelor de înmatriculare - autorizare provizorie examinării candidaţilor, cuprinse în Anexa nr.1 la Legea nr.117/1999 privind taxele extrajudiciare de timbru.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg6">comasarea, eliminarea unora dintre taxele percepute pentru activităţile redate în cuprinsul Anexei nr.1 la Ordonanţa Guvernului nr.128/2000 privind stabilirea unor taxe pentru serviciile prestate pentru persoanele fizice şi juridice de către Ministerul Administraţiei şi Internelor; din totalul de 36 de taxe rămân 12.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg7">eliminarea tarifelor pentru actele privind avizele şi autorizaţiile de securitate la incendiu, prevăzute de Legea nr. 307/2006 privind apărarea împotriva incendiilor, şi de Legea nr.481/2004 privind protecţia civilă, republicată.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg8">reducerea, comasarea, numărului de taxe existente, prin stabilirea unui număr de 3 taxe, prevăzute de Legea nr.139/2000 privind activitatea de metrologie.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg9">Astfel, urmare a memorandumului cu tema "Reducerea numărului de taxe şi tarife, începând cu cele ale căror costuri de administrare sunt superioare încasărilor efective", aprobat în şedinţa Guvernului din data de 13 martie 2009, în scopul realizării măsurilor asumate prin Programul de guvernare 2009 - 2012 al Guvernului României, în urma unor analize riguroase s-a ajuns la concluzia că unele taxe sunt într-un cuantum nesemnificativ, acestea având exclusiv un caracter împovărător şi birocratic, excesiv pentru contribuabilii supuşi obligaţiei de a le plăti, şi cu impact minim asupra veniturilor bugetului de stat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg10">Impactul asupra bugetului general consolidat în anul 2009 este unul pozitiv de 170 - 212 milioane lei, din care 166.445 milioane lei asupra bugetului de stat, şi 3.767 milioane lei asupra bugetelor locale.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg11">Fac rectificarea: acestea sunt în favoarea contribuabilului.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg12">Faţă de cele prezentate, Ministerul Finanţelor Publice propune şi susţine, în numele Guvernului, adoptarea actului normativ.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u22.seg13">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u23">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u23.seg1">Mulţumesc, doamna secretar de stat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u23.seg2">Din partea comisiei sesizate în fond - Comisia pentru buget, finanţe şi bănci - domnul vicepreşedinte Ialomiţianu.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u23.seg3">Domnule vicepreşedinte, aveţi cuvântul.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Gheorghe Ialomiţianu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Gheorghe-Ialomitianu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24.seg1">Vă mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24.seg2">Raport asupra Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.70/2009 pentru modificarea şi completarea unor acte normative privind taxe şi tarife cu caracter nefiscal.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24.seg3">La întocmirea raportului s-au avut în vedere avizele favorabile ale Comisiei pentru administraţie publică, amenajarea teritoriului şi echilibru ecologic, Comisiei juridice, de disciplină şi imunităţi şi Consiliului Legislativ.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24.seg4">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat în şedinţa din data de 19 octombrie 2009.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24.seg5">Proiectul de lege, potrivit art.75 din Constituţia României, republicată, şi a art.92 din Regulamentul Camerei Deputaţilor, republicat, este de competenţa decizională a Camerei Deputaţilor.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24.seg6">În raport de obiectul şi conţinutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24.seg7">La lucrările comisiei au participat 26 de deputaţi din totalul de 33 de membri ai comisiei.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24.seg8">Raportul comisiei a fost adoptat cu unanimitate de voturi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24.seg9">În urma dezbaterii proiectului de lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.70/2009 pentru modificarea şi completarea unor acte normative privind taxe şi tarife cu caracter nefiscal, în şedinţa din data 10 noiembrie 2009, comisia propune spre dezbaterea şi adoptarea plenului Camerei Deputaţilor a proiectului de lege, în forma adoptată de Senat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u24.seg10">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u25">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u25.seg1">Vă mulţumesc şi eu, domnule vicepreşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u25.seg2">Dacă din partea grupurilor parlamentare doreşte cineva să ia cuvântul.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u25.seg3">Nu avem nicio intervenţie, nicio dorinţă din partea grupurilor parlamentare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u25.seg4">În această situaţie, constatăm că şi în acest proiect de lege sunt întrunite prevederile art.106 din Regulamentul Camerei Deputaţilor.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u25.seg5">În consecinţă, proiectul de lege rămâne pentru votul final de mâine.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u26">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u26.seg1">Suntem şi aici în prezenţa prevederilor art.105 din Regulamentul Camerei Deputaţilor, adică în procedură de urgenţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u26.seg2">Rog reprezentantul iniţiatorului să ia cuvântul, domnul secretar de stat Valentin Iliescu.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Valentin Adrian Iliescu (secretar de stat, Departamentul pentru Relaţia cu Parlamentul):</note>
        <u ana="#regular" who="#Valentin-Adrian-Iliescu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u27">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u27.seg1">Vă mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u27.seg2">Bună ziua, doamnelor şi domnilor deputaţi!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u27.seg3">Proiectul de lege care se află astăzi în dezbaterea Camerei Deputaţilor are ca obiect de reglementare aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.85/2009 prin care se modifică Ordonanţa de urgenţă a Guvernului nr.116/2006 privind protecţia socială acordată persoanelor disponibilizate prin concedieri colective efectuate ca urmare a restructurării şi reorganizării unor societăţi naţionale, regii autonome, companii naţionale şi societăţi comerciale cu capital majoritar de stat, precum şi a societăţilor comerciale, şi regiilor autonome subordonate autorităţilor administraţiei publice locale, în sensul prelungirii datei până la care se pot efectua concedieri colective la 31 decembrie 2012, pentru cele 17 societăţi prevăzute în anexe, în condiţiile în care acestea prezintă un program de restructurare sau reorganizare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u27.seg4">Comisia de specialitate, căreia îi mulţumim, a susţinut punctul de vedere al Guvernului, motiv pentru care vă rugăm, doamnelor şi domnilor deputaţi, să fiţi de acord cu votarea acestui proiect de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u27.seg5">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u28">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u28.seg1">Mulţumesc şi eu, domnule secretar de stat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u28.seg2">Dacă din partea grupurilor parlamentare doreşte cineva să ia cuvântul?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u28.seg3">Iertaţi-mă, din partea comisiei sesizate în fond, domnule preşedinte, vă rog să expuneţi punctul de vedere al comisiei.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note>
        <u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u29">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u29.seg1">În conformitate cu prevederile art.95 şi 115 din Regulament, Comisia pentru muncă şi protecţie socială a fost sesizată cu dezbaterea pe fond, în procedură de urgenţă a Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.85/2009 pentru modificarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.116/2006.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u29.seg2">La întocmirea raportului s-a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, al Comisiei pentru buget-finanţe, Comisiei juridice, de disciplină şi imunităţi şi Comisiei pentru politică economică, reformă şi privatizare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u29.seg3">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare aprobarea Ordonanţei nr.85 din 2009, în sensul prelungirii termenului până la care se pot efectua concedieri colective la 31 decembrie 2012 pentru societăţile prevăzute în anexă, în condiţiile în care acestea prezintă un program de restructurare sau reorganizare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u29.seg4">Comisia propune plenului Camerei Deputaţilor aprobarea proiectului de lege în forma prezentată, întrucât s-a impus necesitatea prelungirii termenului până la care personalul disponibilizat prin concedieri colective efectuate ca urmare a restructurării şi reorganizării unor companii, societăţi naţionale şi societăţi comerciale miniere sau din domeniul energetic să beneficieze de prevederile Ordonanţei Guvernului nr.116/2006 cu modificările şi completările ulterioare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u29.seg5">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u29.seg6">Raportul a fost adoptat cu unanimitate de voturi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u29.seg7">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat în condiţiile art. 115 alin.(5) teza 3 din Constituţia României, republicată.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u29.seg8">Camera Deputaţilor este Cameră decizională.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u29.seg9">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u30">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u30.seg1">Domnule preşedinte,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u30.seg2">Vă mulţumim şi noi pentru raportul complet prezentat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u30.seg3">Dacă din partea grupurilor parlamentare doreşte cineva să ia cuvântul? Nu avem doritori.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u30.seg4">Vă rog, stimaţi colegi, să observaţi că prevederile art. 6 se regăsesc şi în acest caz.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u30.seg5">Proiectul de lege rămâne pentru votul final de mâine.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u31">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u31.seg1">Suntem în procedură de urgenţă, reglementată de prevederile art. 115 din Regulamentul Camerei Deputaţilor.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u31.seg2">Intrăm în dezbaterea proiectului de lege, invitând reprezentantul iniţiatorului, domnul Iliescu Valentin, secretar de stat, să exprime poziţia acestuia.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Valentin Adrian Iliescu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Valentin-Adrian-Iliescu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg2">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.57/2009 pentru modificarea Legii nr.416/2001 privind venitul minim garantat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg3">Prin această ordonanţă se urmăreşte majorarea cu 15% a venitului minim garantat şi asigurarea fondurilor necesare pentru plata ajutorului social din bugetele locale, integral din sumele defalcate din unele venituri ale bugetului de stat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg4">Cel puţin două au fost argumentele pentru care Guvernul a venit cu această ordonanţă de urgenţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg5">În primul rând, la momentul elaborării ei, nivelul prestaţiei era foarte scăzut pentru a oferi o prestaţie socială adecvată.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg6">Fac precizarea că faţă de 29% cât reprezenta în 2004 acest venit, din salariul minim, astăzi, când s-a dat această ordonanţă, reprezenta doar 18%.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg7">În al doilea rând s-a ajuns la concluzia că modul de susţinere financiară până la data aplicării acestei ordonanţe era unul deficitar, era practic o subfinanţare care a făcut ca, practic, aceste venituri minim garantate să nu fie acordate.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg8">Înainte de a încheia aş dori să vă reamintesc şi cuantumul, nivelul lunar al venitului minim garantat, introdus prin această ordonanţă. Este de 125 de lei pentru o persoană singură, 225 de lei pentru familiile formate din două persoane, 313 lei pentru familiile formate din trei persoane, 390 lei pentru familiile formate din patru persoane, 462 lei pentru familiile formate din cinci persoane şi, în sfârşit, câte 31 lei pentru fiecare altă persoană peste numărul de cinci persoane care face parte din familie, în condiţiile prezentei legi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg9">Sigur, este loc de mult mai bine şi sperăm că ieşirea din criza economică să permită Guvernului să sprijine financiar o măsură şi mai consistentă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg10">Oricum, mulţumim pentru înţelegere şi pentru punctul de vedere favorabil emis de comisia de specialitate.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u32.seg11">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u33">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u33.seg1">Vă mulţumesc, domnule secretar de stat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u33.seg2">Rugăm pe preşedintele comisiei sesizate în fond, Comisia pentru muncă, să prezinte raportul.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u33.seg3">Domnul preşedinte Paul Victor Dobre.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Paul Victor Dobre:</note>
        <u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u34">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u34.seg1">În temeiul art. 104 din Regulament, proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.57/2009 pentru modificarea Legii nr.416/2001 privind venitul minim garantat a fost retrimis Comisiei pentru muncă şi protecţie socială, în vederea unei noi examinări şi a întocmirii unui nou raport.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u34.seg2">În urma rediscutării în şedinţa din 10 noiembrie 2009, comisia a hotărât cu unanimitate de voturi menţinerea soluţiei iniţiale de adoptare a proiectului de lege în forma prezentată, exprimată în raportul depus cu nr. 507 în data de 19 octombrie 2009.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u34.seg3">Proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u34.seg4">Camera Deputaţilor este Cameră decizională.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u34.seg5">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u35">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u35.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u35.seg2">Dacă din partea grupurilor parlamentare avem intervenţii? Nu avem intervenţii.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u35.seg3">Proiectul de lege rămâne pentru votul final de mâine, fiind întrunite prevederile art. 106 din Regulament.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u36">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u36.seg1">Suntem în procedură de urgenţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u36.seg2">În conformitate cu prevederile art. 115 din Regulamentul Camerei Deputaţilor, intrăm în dezbaterea acestui proiect de lege. Îl invităm pe preşedintele comisiei sesizate în fond, Comisia juridică, să prezinte... Iniţiatorul întâi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u36.seg3">Dacă din partea iniţiatorului doreşte cineva să ia cuvântul? Vă rog, domnule secretar de stat, să vă prezentaţi.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Adrian Viorel Nicolaescu (secretar de stat, Secretariatul de Stat pentru Problemele Revoluţionarilor):</note>
        <u ana="#regular" who="#Adrian-Viorel-Nicolaescu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u37">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u37.seg1">Bună ziua! Mă numesc Adrian Nicolaescu, sunt secretar general cu atribuţii de secretar de stat la secretariatul pentru problemele revoluţionarilor.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u37.seg2">Obiectul proiectului de lege este de aprobare a Ordonanţei nr. 84 din 2009, prin care s-a prorogat termenul prevăzut în art. 9 al Legii nr. 341, Legea recunoştinţei. Însă, noi venim să susţinem amendamentul acceptat de Comisia juridică, prin aceea că solicităm prorogarea acestui termen de preschimbare a certificatelor până la 30 aprilie 2010. Motivul îl reprezintă numărul mare de dosare care mai urmează să fie avizate de către Comisia secretariatului de stat şi de către comisia parlamentară.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u38">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u38.seg1">Mulţumesc, domnule secretar general.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u38.seg2">Din partea comisiei sesizate în fond, domnule secretar, vă rog să prezentaţi punctul de vedere al Comisiei juridice.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note>
        <u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg1">Vă mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg2">Comisia juridică, de disciplină şi imunităţi a fost sesizată spre dezbatere în fond cu Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.84/2009 pentru prorogarea termenului prevăzut la art. 9 alin.(1) din Legea nr.341/2004.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg3">Camera Deputaţilor este Cameră decizională, în conformitate cu art. 75 din Constituţia României.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg4">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege în forma iniţială.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg5">Consiliul Legislativ a avizat favorabil proiectul de lege cu observaţii şi propuneri.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg6">Comisia parlamentară a revoluţionarilor din decembrie 1989 a avizat favorabil proiectul de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg7">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare prorogarea termenului prevăzut la art. 9 alin.(1) din lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg8">În conformitate cu prevederile art. 61 din Regulamentul Camerei Deputaţilor, membrii Comisiei juridice au discutat proiectul de lege în data de 10 noiembrie 2009.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg9">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice au hotărât cu unanimitate de voturi să supună plenului Camerei Deputaţilor, spre dezbatere şi adoptare, proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă a Guvernului nr.84/2009, cu amendamentele admise, care sunt redate în anexa la prezentul raport.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg10">În raport cu obiectul şi conţinutul reglementării, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u39.seg11">Domnule preşedinte, propunem trei minute pentru dezbateri generale şi un minut pentru dezbaterea pe articole.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg1">Mulţumesc foarte mult.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg2">Supun votului dumneavoastră timpii propuşi pentru dezbaterea proiectului de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg3">Cine este pentru? Vă rog toată lumea să voteze, inclusiv preşedintele Comisiei juridice.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg4">Cine este pentru? Mâna sus, vă rog, domnule Daniel Buda, da?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg5">Mulţumesc.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg6">Este cineva împotrivă? Un vot împotrivă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg7">Abţineri? O abţinere a domnului deputat Daniel Buda.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg8">Dacă din partea grupurilor parlamentare doreşte cineva să ia cuvântul? Nu avem doritori.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg9">Trecem la dezbaterea pe articole a proiectului de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg10">Vă rog, stimaţi colegi, să deschideţi raportul comisiei sesizate în fond, să urmărim amendamentele admise şi să interveniţi acolo unde apreciaţi că se impune.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg11">La titlul legii. Dacă sunt observaţii? Nu avem.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg12">Poziţia 2. Articol unic.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg13">Dacă sunt observaţii? Nu avem.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg14">Poziţia 3 din raport.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg15">Dacă sunt observaţii?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg16">Poziţia 4? Nu au fost nici aici observaţii.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg17">Apreciem participarea dumneavoastră la dezbaterea pe articole.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u40.seg18">Proiectul de lege rămâne pentru votul final de mâine.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u41">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u41.seg1">Vă rog să observaţi, stimaţi colegi, că termenul pentru dezbatere şi vot final fiind depăşit, propunerea legislativă se consideră adoptată, în conformitate cu prevederile art. 75 alin.(2) din Constituţie şi ale art. 113 din Regulamentul Camerei Deputaţilor, republicat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u41.seg2">Proiectul se trimite spre dezbatere la Senatul României.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u42">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u42.seg1">Şi aici sunt întrunite prevederile din Constituţia României ale art. 75 alin.(2) şi ale art. 113 din Regulament. În consecinţă, propunerea este adoptată tacit, spre dezbatere la Senatul României.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u43">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u43.seg1">Din partea iniţiatorului avem dorinţa domnului secretar de stat Valentin Iliescu de a interveni.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u43.seg2">Domnule secretar, aveţi cuvântul.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Valentin Adrian Iliescu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Valentin-Adrian-Iliescu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u44">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u44.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u44.seg2">Obiectul de reglementare al acestui proiect de lege este de aprobare a Ordonanţei Guvernului nr.22/2009 privind stabilirea cuantumului minim al taxelor de şcolarizare, în valută, a cetăţenilor din statele terţe Uniunii Europene care studiază pe cont propriu în România, din statele care nu sunt membre ale Uniunii Europene şi cele care nu fac parte din spaţiul economic şi din Confederaţia Elveţiană.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u44.seg3">Ordonanţa produce efecte începând cu anul şcolar 2009-2010. De asemenea, menţionăm că odată cu intrarea României în Uniunea Europeană, cetăţenii statelor membre ale Uniunii Europene, ai statelor aparţinând spaţiului economic european şi ai Confederaţiei Elveţiene au acces la toate formele şi nivelurile de învăţământ, în aceleaşi condiţii cu cele prevăzute de lege pentru cetăţenii români, inclusiv în ceea ce priveşte taxele de şcolarizare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u44.seg4">Punctul de vedere adoptat de Senat a fost acceptat şi susţinut cu argumente foarte corecte şi de comisia de specialitate, motiv pentru care vă rog, doamnelor şi domnilor deputaţi, să fiţi de acord cu votarea acestui proiect de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u44.seg5">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u45">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u45.seg1">Mulţumesc, domnule secretar de stat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u45.seg2">Din partea comisiei sesizate în fond, Comisia pentru învăţământ, domnul secretar Kötö Iosif.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u45.seg3">Domnule secretar, vă rog să luaţi cuvântul pentru a prezenta punctul de vedere al comisiei.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Kötö Iosif:</note>
        <u ana="#regular" who="#Jozsef-Koto" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg1">Domnule preşedinte,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg2">Stimaţi colegi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg3">Comisia pentru învăţământ, ştiinţă, tineret şi sport a primit spre dezbatere şi avizare în fond proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanţei Guvernului nr. 22 din 2009.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg4">Pentru întocmirea raportului comisia a analizat avizul Consiliului Legislativ.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg5">Proiectul de Lege are ca obiect de reglementare stabilirea cuantumului minim al taxelor de şcolarizare în valută a cetăţenilor din state terţe, care studiază pe cont propriu în România, taxe care urmează să se aplice începând cu anul de învăţământ 2010 - 2011.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg6">Proiectul de lege prevede abrogarea Ordonanţei Guvernului nr. 13 din 1993 privind modificarea cuantumului taxelor de şcolarizare în valută a cetăţenilor din alte ţări care studiază pe cont propriu în România, aprobată prin Legea nr. 102/1994 cu completările ulterioare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg7">În funcţie de obiectul şi conţinutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare, potrivit prevederilor art. 73 din Constituţia României, republicată.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg8">La lucrările comisiei au fost prezenţi 16 deputaţi din totalul de 31 de membri ai comisiei.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg9">Potrivit prevederilor art. 75 alin.(1) din Constituţia României, republicată, şi ale art. 92 alin.(9) din Regulamentul Camerei Deputaţilor, republicat, Camera Deputaţilor este Cameră decizională.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg10">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat în calitate de primă Cameră sesizată, în şedinţa din 3 noiembrie 2009.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u46.seg11">În urma dezbaterii, în şedinţa din 10 noiembrie 2009, comisia a propus cu unanimitatea de voturi a celor prezenţi adoptarea proiectului de lege, cu următoarele amendamente admise. Propun pentru dezbaterea amendamentelor trei minute.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u47">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u47.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u47.seg2">Dacă din partea grupurilor parlamentare doreşte cineva să ia cuvântul?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u47.seg3">Stimata noastră colegă din partea Grupului parlamentar al partidului Democrat Liberal, doamna deputat Ardeleanu. Vă rog să exprimaţi poziţia grupului parlamentar.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Doamna Sanda-Maria Ardeleanu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Sanda-Maria-Ardeleanu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg1">Vă mulţumesc, domnule preşedinte de şedinţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg2">Stimaţi colegi parlamentari,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg3">România este parte a sistemului global de educaţie, ceea ce permite un continuu interschimb de valori, idei, practici şi cunoştinţe între partenerii implicaţi în procesul educaţional.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg4">Adoptarea unui act normativ care să reglementeze cuantumul minim al taxelor de şcolarizare în valută ale cetăţenilor care studiază pe cont propriu în România din statele care nu sunt membre ale Uniunii Europene şi cele care nu fac parte din spaţiul economic european şi din Confederaţia Elveţiană devine o condiţie importantă şi necesară pentru anul de învăţământ în curs.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg5">Racordarea realităţilor educaţionale la cele de natură financiară este un aspect important, atât în ceea ce îi priveşte pe elevii şi studenţii români, cât şi pentru cei străini şi nu în ultimul rând pe furnizorii de servicii educaţionale, fie că ne referim la învăţământ liceal, secundar, superior ori la învăţământul universitar şi postuniversitar.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg6">Cei care ne desfăşurăm activitatea în diferite niveluri ale sistemului educaţional ştim cât de importantă este corelarea taxelor de şcolarizare cu serviciile educaţionale oferite.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg7">Factorul financiar rămâne esenţial în menţinerea sau creşterea calităţii educaţiei, oriunde s-ar desfăşura aceasta.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg8">Adoptarea prezentului act normativ, la care facem referire, este deosebit de importantă pentru desfăşurarea în condiţii optime a procesului educativ în ceea ce priveşte categoria vizată.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg9">Mai mult, este o măsură ce trebuie urgent adoptată şi implementată, dat fiind faptul că ne aflăm la jumătatea primului semestru al anului de învăţământ în curs, iar această măsură trebuia să facă parte din planul de măsuri pentru anul şcolar şi universitar în curs.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg10">Aşadar, Grupul parlamentar al Partidului Democrat Liberal din Camera Deputaţilor va vota pentru adoptarea acestui proiect de lege, în vederea reglementării situaţiei taxelor de şcolarizare în valută.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u48.seg11">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u49">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u49.seg1">Mulţumesc, doamna deputat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u49.seg2">Vă rog, din partea Grupului parlamentar al Partidului Social Democrat. Aveţi cuvântul, stimată colegă.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Doamna Sonia-Maria Drăghici:</note>
        <u ana="#regular" who="#Sonia-Maria-Draghici" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u50">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u50.seg1">Stimaţi colegi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u50.seg2">La fel cum a spus şi doamna profesor, predecesoarea mea, importanţa acestei legi se datorează atât momentului în care ne aflăm, suntem la mijlocul anului universitar, la finele primului semestru. Toate universităţile, inclusiv universitatea noastră, Universitatea din Oradea consideră că este foarte important ca să-şi poată gestiona cum se cuvine fondurile provenite din taxele şcolare. De asemenea, ni se pare foarte important că sumele pe care le obţin universităţile din aceste taxe pot să fie prevăzute şi pentru alocarea de burse pentru studenţii români şi străini, ceea ce este un lucru foarte favorabil dezvoltării învăţământului în România.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u50.seg3">Partidul nostru susţine aprobarea acestui proiect de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u50.seg4">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg1">Mulţumesc foarte mult, stimată colegă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg2">Dacă mai sunt şi alte intervenţii?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg3">Dacă nu mai avem intervenţii, atunci purcedem la dezbaterea pe articole a raportului comisiei sesizate în fond.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg4">Domnilor colegi, aveţi cu toţii raportul comisiei sesizate în fond.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg5">Domnul Mircea Toader urmăreşte cu foarte multă atenţie dezbaterea.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg6">Dacă la poziţia 1 există intervenţii? Nu avem intervenţii.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg7">Vă mulţumesc foarte mult.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg8">Trecem mai departe.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg9">Poziţia 2 din raport? Nu avem nici aici intervenţii.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg10">Poziţia 3?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg11">Poziţia 4?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg12">Poziţia 5?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg13">Poziţia 6?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg14">Poziţia 7?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg15">Unanimitate în ce priveşte interesul faţă de acest proiect de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u51.seg16">Nu pot decât să apreciez şi să vă anunţ că proiectul rămâne pentru votul final de mâine dimineaţă.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u52">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u52.seg1">Din partea iniţiatorului, domnul Bogdan Panait, preşedintele Oficiului Român pentru Adopţii.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u52.seg2">Domnule preşedinte, aveţi cuvântul.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Bogdan Adrian Panait (preşedintele Oficiului Român pentru Adopţii):</note>
        <u ana="#regular" who="#Bogdan-Adrian-Panait" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u53">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u53.seg1">Bună ziua!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u53.seg2">Proiectul de lege îşi propune, de fapt, întărirea capacităţii instituţionale a Oficiului Român pentru Adopţii, în ceea ce priveşte exercitarea funcţiei de autoritate de stat, prin completarea atribuţiilor existente cu cea care vizează urmărirea şi controlul modului de aplicare a dispoziţiilor legale în materie de adopţie, pe de o parte. Pe de altă parte, el rezidă şi din evaluarea pe care am făcut-o după cinci ani de la punerea în aplicare a acestei legi, prin observaţiile pe care le-am primit şi din teritoriu, de la Direcţia de Asistenţă Socială.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u53.seg3">De aceea, vă propunem, doamnelor şi domnilor deputaţi, promovarea acestui proiect de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u53.seg4">Mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u54">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u54.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u54.seg2">Din partea comisiei sesizate în fond, domnule secretar, aveţi cuvântul.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note>
        <u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55.seg2">Comisia juridică, de disciplină şi imunităţi a fost sesizată spre dezbatere în fond cu proiectul de lege privind aprobarea Ordonanţei de urgenţă nr. 25/2009.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55.seg3">Camera Deputaţilor este Cameră decizională.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55.seg4">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat această iniţiativă legislativă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55.seg5">Consiliul Legislativ a avizat favorabil proiectul de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55.seg6">Comisia pentru sănătate şi familie a avizat negativ proiectul de lege, în forma prezentată de Senat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55.seg7">Obiectul de reglementare v-a fost prezentat de domnul Panait.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55.seg8">În urma dezbaterilor, membrii comisiei au hotărât cu unanimitate de voturi să propună plenului Camerei Deputaţilor adoptarea proiectului de lege în forma adoptată de Senat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55.seg9">În raport cu obiectul şi conţinutul reglementării, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u55.seg10">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u56">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u56.seg1">Mulţumesc foarte mult, domnule secretar.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u56.seg2">Dacă la dezbaterile generale doreşte cineva să ia cuvântul? Nu avem doritori.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u56.seg3">Stimaţi colegi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u56.seg4">Sunt îndeplinite prevederile art. 106 din Regulament. În consecinţă, proiectul de lege rămâne pentru votul final de mâine.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u57">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u57.seg1">Din partea iniţiatorului îl avem prezent pe domnul Radu Ancuţa, preşedintele Agenţiei Naţionale de Control al Exporturilor.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u57.seg2">Domnule preşedinte, aveţi cuvântul.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Călin Radu Ancuţa (preşedintele Agenţiei Naţionale de Control al Exporturilor):</note>
        <u ana="#regular" who="#Calin-Radu-Ancuta" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u58">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u58.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte de şedinţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u58.seg2">Bună seara, doamnelor şi domnilor!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u58.seg3">Proiectul de lege perfecţionează mecanismul rapid de implementare a embargourilor internaţionale, regionale şi unilaterale, prin redefinirea acestuia în funcţie de prevederile criteriului nr. 1 din Codul de conduită al Uniunii Europene privind exporturile de arme, cu respectarea obligaţiilor şi angajamentelor internaţionale asumate şi permite o abordare distinctă a embargourilor, atât cele obligatorii, cât şi cele voluntare din perspectiva implementării.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u58.seg4">Prin adoptarea modificărilor propuse se va elimina posibilitatea interpretării diferite a alin.(1) din art. 281în timpul examinării unor cereri de licenţe de export pentru destinaţii pentru care există aşa-numite embargouri voluntare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u58.seg5">Amendarea legislativă propusă permite, însă, deblocarea unor situaţii delicate existente şi mută procesul de examinare a unor cereri de licenţă de export cum ar fi, de exemplu, destinaţia Azerbaidjan, de la chestiunile de interpretare juridică, pe chestiunile legate de politicile naţionale de export, a angajamentelor asumate şi elimină definitiv interpretările diferite.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u58.seg6">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u59">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u59.seg1">Mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u59.seg2">Din partea comisiei sesizate în fond, Comisia de apărare, domnul secretar Bădulescu.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Adrian Bădulescu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Adrian-Badulescu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg1">Domnule preşedinte,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg2">Doamnelor şi domnilor,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg3">Comisia pentru apărare, ordine publică şi siguranţă naţională a fost sesizată spre dezbatere pe fond în procedură obişnuită cu proiectul de Lege pentru modificarea alin.(1) al art. 281din Ordonanţa de urgenţă a Guvernului nr.158/1999 privind regimul de control al exporturilor, importurilor şi altor operaţiuni cu produse militare, trimisă cu adresa PL-x 573 din 4 noiembrie 2009.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg4">Consiliul Legislativ a avizat favorabil acest proiect de lege.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg5">Proiectul are ca obiect de reglementare modificarea alin.(1) al art. 281din Ordonanţa de urgenţă a Guvernului nr. 158/1999, în sensul instituirii în sarcina ANCE sau a obligaţiei de a refuza cu avizul Consiliului Interministerial eliberarea unei licenţe pentru operaţiuni cu produse militare, dacă eliberarea acesteia ar fi în contradicţie cu obligaţiile şi angajamentele internaţionale asumate de România cu privire la aplicarea embargourilor privind transferurile de arme impuse de ONU, UE sau OSCE în Europa.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg6">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg7">La dezbateri au participat domnul secretar de stat Călin Radu Ancuţa, preşedintele Agenţiei Naţionale pentru Controlul Exporturilor şi domnul Paul Pasnicu, director în cadrul aceleiaşi agenţii.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg8">Potrivit prevederilor art. 75 alin.(1) din Constituţia României, republicată, Camera Deputaţilor este Cameră decizională.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg9">Senatul a adoptat acest proiect de lege în şedinţa din 3 noiembrie 2009.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg10">La lucrările comisiei au fost prezenţi 20 de deputaţi din totalul de 24 de membri.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg11">În urma dezbaterilor în şedinţa din 25 noiembrie 2009, membrii comisiei, cu unanimitate de voturi, au hotărât să propună plenului Camerei Deputaţilor adoptarea acestui proiect de lege în forma Senatului.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u60.seg12">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u61">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u61.seg1">Vă mulţumesc foarte mult.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u61.seg2">Dacă din partea grupurilor parlamentare doreşte să ia cineva cuvântul?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u61.seg3">Dacă nu avem persoane care doresc să ia cuvântul, vă anunţ că proiectul de lege rămâne pentru votul final de mâine, pentru că nu avem amendamente şi sunt îndeplinite prevederile art.106 din Regulamentul Camerei Deputaţilor.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u62">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u62.seg1">Dacă din partea comisiei sesizate în fond, Comisia juridică, de disciplină şi imunităţi? Nu avem.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u62.seg2">Este propunere de respingere.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u62.seg3">O să vă rugăm să observaţi că această propunere, propunerea comisiei, de respingere a iniţiativei legislative, atunci când a fost supusă votului final, nu a întrunit numărul necesar de voturi, la votul final din 10.XI.2009, ca urmare, urmează dezbaterea pe articole în această şedinţă, potrivit art.104 alin.(3) din Regulament.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u62.seg4">Dacă la titlul legii sunt observaţii? Nu avem observaţii.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u62.seg5">La art.I, dacă sunt observaţii? Nu avem observaţii.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u62.seg6">Art.II? Nu avem observaţii.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u62.seg7">Propunerea legislativă rămâne pentru votul final de mâine.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u63">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u63.seg1">Dacă din partea iniţiatorului avem intervenţii? Nu avem.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u63.seg2">Din partea comisiei sesizate în fond? Comisia pentru învăţământ, ştiinţă, tineret şi sport susţine respingerea acestei propuneri.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u63.seg3">În situaţia aceasta, urmează să procedăm în conformitate cu prevederile art.104 din Regulament, potrivit cărora, dacă, prin raportul comisiei sesizate în fond, se propune respingerea proiectului de lege sau a propunerii legislative, după încheierea dezbaterilor generale, preşedintele cere Camerei să se pronunţe prin vot.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u63.seg4">Votul va avea loc mâine, mâine la şedinţa de vot final.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u64">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u64.seg1">Dacă iniţiatorul este prezent şi vrea să intervină? Nu avem.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u64.seg2">Comisia sesizată în fond susţine propunerea de respingere.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u64.seg3">La dezbateri generale avem vreo intervenţie? Nu avem.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u64.seg4">Prevederile art.104 sunt îndeplinite; proiectul de respingere rămâne pentru votul final de mâine.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u65">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u65.seg1">Dacă iniţiatorul ...? Se putea să lipsească?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u65.seg2">Domnul deputat Mircia Giurgiu, Grupul parlamentar al Partidului Democrat Liberal.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u65.seg3">Aveţi cuvântul, domnule iniţiator.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Mircia Giurgiu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Mircia-Giurgiu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u66">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u66.seg1">Vă mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u66.seg2">Cu toate că consider că ar fi trebuit să se ţină cont de această propunere, în sensul că este nevoie de o mai mare responsabilitate pentru toţi cei care se ocupă de liniştea publică, respect punctul de vedere al comisiei, care a considerat că, deocamdată, nu se impune o modificare a legii.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u66.seg3">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67.seg1">Vă mulţumesc, domnule deputat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67.seg2">Din partea comisiei sesizate în fond? Domnul Daniel Buda, preşedintele Comisiei juridice, de disciplină şi imunităţi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67.seg3">Se susţine raportul de respingere.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67.seg4">Dacă la dezbateri generale sunt observaţii, sunt intervenţii? Nu avem.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67.seg5">Proiectul de lege rămâne pentru votul final de mâine, în strictă concordanţă cu prevederile art.104 din Regulamentul Camerei Deputaţilor.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67.seg6">Cu aceasta, stimaţi colegi, am epuizat ordinea de zi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67.seg7">Cei interesaţi, ne revedem mâine-dimineaţă, la ora 8,30, la şedinţa consacrată declaraţiilor politice; doar cei interesaţi, evident. Iar restul, mâine, la ora 12,30, la şedinţa consacrată votului final.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67.seg8">Vă mulţumesc pentru atenţie, pentru participarea dumneavoastră consistenţă şi eficientă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67.seg9">O seară bună! Pe mâine-dimineaţă!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u67.seg10">Doamne ajută!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u68">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u68.seg1">Doamnelor şi domnilor deputaţi,</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u68.seg2">Deschidem şedinţa consacrată răspunsurilor orale la întrebări din data de astăzi, 14 decembrie 2009, şi pe urmă, evident, pentru prezentarea interpelărilor pe scurt.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u68.seg3">La răspunsurile la întrebări, domnul deputat Mircia Giurgiu, din partea Grupului parlamentar al Partidului Democrat Liberal, a primit în scris răspunsul din partea Ministerului Agriculturii, Pădurilor şi Dezvoltării Rurale, la întrebarea: de ce nu au fost achitate subvenţiile pentru bovine şi când vor fi achitate.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u68.seg4">Înţeleg, domnule deputat, că răspunsul este pe măsura aşteptărilor dumneavoastră.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u68.seg5">În continuare, avem o întrebare din partea aceluiaşi harnic deputat, Mircia Giurgiu, adresată Autorităţii pentru Valorificarea Activelor Statului.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u68.seg6">Răspunsul îl primim din partea domnului secretar de stat Iliescu Valentin.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u68.seg7">Domnule secretar de stat, aveţi cuvântul.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Valentin Adrian Iliescu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Valentin-Adrian-Iliescu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u69">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u69.seg1">Vă mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u69.seg2">Voi trece direct la răspunsul formulat pentru domnul deputat Mircia Giurgiu.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u69.seg3">Prin contractul de vânzare-cumpărare de acţiuni nr.62 din 23 decembrie 2003, AVAS a vândut cumpărătorului S.C. MAGNAR TWO S.R.L. Otopeni 90.574 de acţiuni nominative, reprezentând sută la sută din capitalul social subscris şi vărsat al S.C. Rodipet S.A., actuala S.C. Network Press concept S.A., la data semnării contractului, la un preţ de acţiune de 2,5025 lei.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u69.seg4">Preţul de cumpărare al acestor acţiuni a fost achitat integral de cumpărător, anterior semnării contractului, respectiv la data de 17 decembrie 2003.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u69.seg5">Au fost 6.812.705 acţiuni suplimentare, la un preţ pe acţiune de 0,025 lei. Preţul de cumpărare al acţiunilor suplimentare a fost achitat integral de cumpărător, în termenul prevăzut în contract, 3.IV.2007, respectiv la data de 20 martie 2007.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u69.seg6">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u70">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u70.seg1">Vă mulţumesc, domnule ministru, domnule secretar de stat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u70.seg2">Domnule deputat Mircia Giurgiu, vă rog să vă încadraţi în timpul alocat, de 3 minute.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Mircia Giurgiu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Mircia-Giurgiu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u71">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u71.seg1">Da, vă mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u71.seg2">Vă mulţumesc, domnule secretar de stat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u71.seg3">Într-adevăr, după ce ne-aţi prezentat, se pare că totul este în regulă, numai că avem mari probleme. Cred că este una dintre privatizările din perioada 2000-2004, care a adus mari probleme, dovadă că toţi salariaţii din această societate, în acest moment, nu şi-au primit salariile din primăvara acestui an, din luna martie; nu s-au plătit contribuţiile sociale pentru ajutorul de şomaj, pentru pensii, pentru sănătate şi nu ştiu ce li se va întâmpla.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u71.seg4">Cel care a cumpărat s-a folosit doar de spaţiile pe care le-a avut, toate chioşcurile din ţară şi toate sediile. Şi, iată, a distrus această societate şi a lăsat toţi salariaţii pe drumuri.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u71.seg5">Este foarte rău că s-a întâmplat aşa ceva şi cred că, pe viitor, în momentul în care se vinde ceva, ar trebui să fie puse clauze pentru continuarea obiectului de activitate, cel puţin pe vreo 10 ani.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u71.seg6">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u72">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u72.seg1">Vă mulţumesc, domnule deputat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u72.seg2">Mai avem un răspuns pentru doamna deputat Manuela Mitrea, din partea Grupului parlamentar al Partidului Social Democrat, care lipseşte şi căreia i se va comunica în scris răspunsul.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u72.seg3">Domnule secretar de stat Valentin Iliescu, vă mulţumim pentru prezenţa la şedinţa aceasta.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg1">O seară plăcută, domnule secretar de stat!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg2">Doamna Maria Eugenia Barna a depus în scris o interpelare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg3">Domnul deputat Cristian Buican a depus în scris şapte interpelări.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg4">Doamna deputat Ileana Cristina Dumitrache a depus în scris trei interpelări.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg5">Domnul deputat Florin Costin Pâslaru - şase interpelări depuse în scris.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg6">Domnul deputat Cătălin Cherecheş - două interpelări depuse în scris.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg7">Domnul deputat Ioan Stan - o interpelare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg8">Domnul deputat Mugurel Surupăceanu - două interpelări.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg9">Domnul deputat Nicolae Bănicioiu - o interpelare; evident, toate depuse în scris.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg10">Domnii deputaţi: Tudor Panţîru, Alina Gorghiu, Andrei Dominic Gerea, Teodor Atanasiu au depus în scris câte o interpelare.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg11">Domnul deputat Aurel Vlădoiu a depus în scris două interpelări şi nu putea să lipsească domnul deputat Mircia Giurgiu, care a depus în scris nici mai mult, nici mai puţin decât unsprezece interpelări - recordul pe această şedinţă.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u73.seg12">Domnul deputat doreşte să le prezinte oral, dar înţeleg numai una.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Mircia Giurgiu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Mircia-Giurgiu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u74">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u74.seg1">Una.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u75">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u75.seg1">Vă mulţumesc, domnule deputat, pentru înţelegere.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Mircia Giurgiu:</note>
        <u ana="#regular" who="#Mircia-Giurgiu" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u76">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u76.seg1">Vă mulţumesc, domnule preşedinte.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u76.seg2">Numărul foarte mare de interpelări este datorat faptului că, iată, de o lună de zile nu am mai avut şedinţe în plen şi s-au adunat. Sunt destule probleme care apar.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u76.seg3">Eu o să mă refer la una singură. Este vorba de o interpelare adresată domnului Adriean Videanu, ministrul economiei, şi se referă la modalitatea prin care este calculat preţul la gazul metan.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u76.seg4">După cum ştim cu toţii, acasă avem contoare în metri cubi, iar calculul se face altfel. Şi, de aici, sunt foarte mari probleme. Şi în mandatul trecut am atras atenţia, dar acum parcă sunt cele mai mari probleme, mai multe ca niciodată, fiindcă banii sunt foarte puţini pe care-i are populaţia şi se simte. Fiecare dintre noi simte că ar dori să ştie cât a consumat şi cât plăteşte. Facturile sunt destul de mari şi nu pot fi verificate.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u76.seg5">Drept pentru care, solicit domnului ministru să vină cu o poziţie clară, oficială, prin care sau se revine la modalitatea de plată în metri cubi, sau se găseşte o soluţie prin care fiecare cetăţean să poată să verifice cât a consumat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u76.seg6">Vă mulţumesc.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note>
        <u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean" xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u77">
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u77.seg1">Vă mulţumesc, domnule deputat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u77.seg2">Cu aceasta, declar închisă şedinţa noastră de astăzi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u77.seg3">Ne revedem mâine-dimineaţă, la ora 8,30, la şedinţa consacrată declaraţiilor politice.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u77.seg4">O seară bună tuturor!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-RO_2009-12-14-id6732.u77.seg5">Doamne, ajută!</seg>
        </u>
        <note type="time">Şedinţa s-a încheiat la ora 18,10.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
