<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#reference" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-BG (2017-06-29) [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Bulgarian parliamentary Corpus ParlaMint-BG (2017-06-29) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 31 пленарнo заседаниe на 1 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2017-06-29)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 1, Meeting 31 (2017-06-29)</title><meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#BGNS" n="31">31 пленарно заседание</meeting><meeting ana="#parla.session" corresp="#BGNS" n="1">1 парламентарна сесия</meeting><meeting ana="#parla.term" corresp="#BGNS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName><resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp><resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName><resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName><resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt><funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName></funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt><edition>1.0</edition></editionStmt><extent><measure quantity="90" unit="speeches" xml:lang="bg">90 изказвания</measure><measure quantity="90" unit="speeches" xml:lang="en">90 speeches</measure></extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName><ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher><idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p></availability>
                <date when="2020-09-15">2020-09-15</date>
            </publicationStmt><sourceDesc><bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title><idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2017-06-29"></date></bibl></sourceDesc></fileDesc>
        <encodingDesc><projectDesc>
                <p xml:lang="bg"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p></projectDesc>
            <tagsDecl><namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="desc" occurs="34"></tagUsage><tagUsage gi="div" occurs="4"></tagUsage><tagUsage gi="kinesic" occurs="10"></tagUsage><tagUsage gi="p" occurs="14"></tagUsage><tagUsage gi="seg" occurs="457"></tagUsage><tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="u" occurs="90"></tagUsage><tagUsage gi="vocal" occurs="24"></tagUsage></namespace>
            </tagsDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><settingDesc><setting><name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name><name type="city">Sofia</name><name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2017-06-29"></date></setting></settingDesc></profileDesc>
    </teiHeader>
     <text ana="#reference" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="75467" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg1">Има кворум.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg2">Откривам заседанието.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg3">Уважаеми колеги народни представители, на основание чл. 53, ал. 5 от Правилника за организация и дейността на Народното събрание предлагам да бъдат включени в седмичната Програма за работа на Народното събрание следните допълнителни точки:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg4">Проект за решение за промяна в ръководството на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове. Вносител е Мустафа Карадайъ на 29 юни 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg5">Проект за решение за създаване на Временна комисия за установяване на факти и обстоятелства при разходването на средства, предоставени целево на НДК за подготовка на българското председателство на Съвета на Европейския съюз. Вносители са Корнелия Нинова и група народни представители на 28 юни 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg6">Първо гласуване на Законопроект за допълнение на Закона за Министерството на вътрешните работи. Вносители са Цветан Цветанов и група народни представители на 27 юни 2017 г. Предлагаме това да е точка първа за петък, 30 юни 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg7">Първо гласуване на законопроекти за изменение и допълнение на Наказателнопроцесуалния кодекс. Вносители са Корнелия Нинова и група народни представители на 1 юни 2017 г. и Министерският съвет на 13 юни 2017 г. Предлагаме това да бъде точка втора за петък, 30 юни 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg8">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg9">Гласували 182 народни представители: за 180, против 2, въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg10">Предложението за включване на точки в дневния ред е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg11">Съобщения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg12">Със заявления от 28 юни 2017 г. народните представители Кръстина Таскова и Веселин Марешки са информирали председателя на Народното събрание, че дават съгласие за възбуждане на наказателно преследване по постъпилите искания от главния прокурор на Република България. С писма председателят на Народното събрание е уведомил главния прокурор на Република България за дадените от народните представители писмени съгласия като са приложени заверени преписи от заявленията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg13">От Националния статистически институт е постъпила информация за бизнес климата в промишлеността, строителството, търговията на дребно и услугите през юни 2017 г. Материалът е на разположение на народните представители в Библиотеката на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg14">Продължаваме с работата ни по законодателната ни дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg15">Следващата точка, предвидена за днес като точка първа, е:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg16">ЗАКОНОПРОЕКТ ЗА РАТИФИЦИРАНЕ НА РАМКОВО СПОРАЗУМЕНИЕ ЗА ЗАЕМ МЕЖДУ БАНКАТА ЗА РАЗВИТИЕ НА СЪВЕТА НА ЕВРОПА И РЕПУБЛИКА БЪЛГАРИЯ, МЕХАНИЗЪМ ЗА СЪФИНАНСИРАНЕ НА ПРОЕКТИ, ИЗПЪЛНЯВАНИ СЪС СРЕДСТВА ОТ ЕС ПО ОПЕРАТИВНИТЕ ПРОГРАМИ, СЪФИНАНСИРАНИ ОТ ЕВРОПЕЙСКИТЕ СТРУКТУРНИ И ИНВЕСТИЦИОННИ ФОНДОВЕ ЗА ПРОГРАМНИЯ ПЕРИОД 2014 – 2020 Г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg17">Доклад на Комисията по бюджет и финанси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg18">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75468" who="#IvanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg19">Господин Председател, моля за процедура за допуск в залата на господин Кирил Ананиев – заместник-министър на финансите, и госпожа Гергана Беремска – директор на дирекция „Международни финансови институции и сътрудничество“ в Министерството на финансите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75469" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg20">Моля, гласувайте направеното предложение за допускане в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg21">Гласували 185 народни представители: за 181, против 2, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg22">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg23">Моля, поканете лицата в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg24">Господин Иванов, имате думата за доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75470" who="#IvanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg25">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg26">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg27">относно Законопроект за ратифициране на Рамковото споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от ЕС по оперативните програми, съфинансирани от европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г., № 702-02-01, внесен от Министерския съвет на 9 юни 2017г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg28">На свое заседание, проведено на 27 юни 2017 година, Комисията по бюджет и финанси разгледа Законопроекта за ратифициране на Рамковото споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от ЕС по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 –2020 г., внесен от Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg29">На заседанието присъстваха: Кирил Ананиев – заместник-министър на финансите, Руска Ружинова – началник на отдел „Европейски финансови институции“ в дирекция „Международни финансови институции и сътрудничество“ в Министерството на финансите, и Галина Папушева – държавен експерт в същия отдел.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg30">Законопроектът беше представен от заместник-министъра на финансите Кирил Ананиев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg31">С решение по т. 20 от протокол № 51 от заседанието на Министерския съвет на 7 декември 2016 г. е одобрен Проект на Рамково споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа (БРСЕ) и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от ЕС по оперативните програми, съфинансирани от европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г. Рамковото споразумение за заем е подписано на 21 декември 2016 г. Размерът на заема е 200 млн. евро, предоставя се от БРСЕ при много благоприятни финансови условия, ще се усвоява на траншове, които ще се обвързват с разчетите по оперативните програми за националното съфинансиране в средносрочен план и ще се предвиждат по Закона за държавния бюджет на Република България за съответната бюджетна година. Средствата могат да се усвояват на минимум два транша, като максималният размер на първия транш не може да надвишава 50 на сто от стойността на заема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg32">Целта на заема е в рамките на програмния период да подпомага усвояването на средствата от европейските структурни и инвестиционни фондове, а също и частично да покрива българския принос във финансиране изпълнението на инвестиционни проекти, изпълнявани със средства от оперативни програми „Региони в растеж 2014 – 2020“, „Развитие на човешките ресурси 2014 – 2020“ и „Наука и образование за интелигентен растеж 2014 – 2020“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg33">На основание чл. 85, ал. 1, т. 4, 5, 7 и 8 от Конституцията на Република България Рамковото споразумение за заем в размер на 200 млн. евро между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г., подлежи на ратифициране със закон от Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg34">След представяне и обсъждане на Законопроекта се проведе гласуване при следните резултати: 13 гласа „за“, 6 гласа „против“ и 1 глас „въздържал се“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg35">Въз основа на гореизложеното и резултата от гласуването, Комисията по бюджет и финанси предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Рамковото споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г., № 702-02-1, внесен от Министерския съвет на 9 юни 2017 г.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75471" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg36">Благодаря Ви, уважаеми господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg37">Следващият доклад е на Комисията по правни въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg38">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75472" who="#IlievaMariya" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg39">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg40">за първо гласуване относно Законопроект за ратифициране на Рамково споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г., № 702-02-1, внесен от Министерския съвет на 9 юни 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg41">На свое заседание, проведено на 21 юни 2017 г., Комисията по правни въпроси обсъди Законопроект за ратифициране на Рамково споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г., № 702-02-1, внесен от Министерски съвет на 9 юни 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg42">На заседанието присъстваха от Министерство на финансите: господин Кирил Ананиев – замeстник-министър на финансите, госпожа Руска Ружинова – началник-отдел, и госпожа Галина Папушева – държавен експерт в отдел „Европейски финансови институции“ в дирекция „Международни финансови институции и сътрудничество“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg43">Законопроектът беше представен от господин Ананиев, който посочи, че с ратифицирането на Проекта на закон се създава правната основа за подпомагане на усвояването на средствата от Европейските структурни и инвестиционни фондове. Предвидено е средствата да покрият българския принос във финансиране на изпълнението на инвестиционните проекти, изпълнявани по оперативните програми „Региони в растеж 2014 – 2020”, „Развитие на човешките ресурси 2014 – 2020” и „Науки и образование за интелигентен растеж 2014 – 2020”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg44">Той отбеляза, че Рамковото споразумение за заем е подписано на 21 декември 2016 г. при условията на последваща ратификация от Народното събрание. Рамковото споразумение за заем е в размер на 200 милиона евро и ще се усвоява на траншове, чиито размер ще се определя в зависимост от капацитета на усвояване на проектите, включени в оперативните програми.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg45">Ратификацията на Рамковото споразумение се извършва в съответствие с изискванията на чл. 85, ал. 1, т. 4, 5, 7 и 8 от Конституцията на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg46">В обсъждането взеха участие народните представители Крум Зарков, Мария Илиева, Емил Димитров и Данаил Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg47">В отговор на поставения от господин Зарков въпрос относно необходимостта от сключване на Рамково споразумение за заем предвид установения към март 2017 г. излишък в Държавния бюджет, господин Ананиев отбеляза, че по силата на фискалните правила, предвидени в Закона за публичните финанси, излишъкът във фискалния резерв се изразходва за покриване на дефицит и погасяване на задължения по външния дълг. Той допълни, че финансирането на държавите – членки на Европейския съюз, чрез отпускане на заем при съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства на Европейския съюз, е инструмент за подкрепа на бенефициентите по Европейските структурни и инвестиционни фондове, но и механизъм за контрол при разпределяне на средствата за допустимите проекти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg48">Госпожа Мария Илиева и господин Данаил Кирилов изразиха подкрепата си към Законопроекта, като посочиха, че механизмът по съфинансиране чрез заем от Банката за развитие на Съвета на Европа е кредитен инструмент, който ще допринесе за по-добро усвояване на бъдещите проекти, включени в Оперативните програми. В отговор на поставения от господин Кирилов въпрос госпожа Ружинова уточни, че в Рамковото споразумение за заем е предвиден променлив и фиксиран годишен лихвен процент, който се определя в зависимост от направения с искането за отпускане на средства избор, както и лихвен процент за неизпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg49">След проведената дискусия, Комисията по правни въпроси с 10 гласа „за”, 5 гласа „против” и без „въздържали се”, предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Рамково споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г., № 702-02-1, внесен от Министерския съвет на 9 юни 2017 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75473" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg50">Благодаря Ви, уважаема госпожо Илиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg51">Следващият доклад е на Комисията по европейски въпроси и контрол на европейските фондове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg52">Заповядайте, господин Вигенин.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75474" who="#VigeninKristian" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg53">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg54">Уважаеми колеги,</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg55">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg56">относно Законопроект за ратифициране на Рамково споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 –2020 г., № 702-02-1, внесен от Министерския съвет на 9 юни 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg57">На свое редовно заседание, проведено на 21 юни 2017 г., Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове разгледа Законопроект за ратифициране на Рамково споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 –2020 г., внесен от Министерски съвет. Законопроектът беше представен от господин Кирил Ананиев – заместник-министър на финансите; госпожа Руска Ружинова – началник-отдел „Европейски финансови институции“ в дирекция „Международни финансови институции и сътрудничество“ в Министерство на финансите, и госпожа Галина Папушева – държавен експерт в същата дирекция.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg58">На основание чл. 85, ал. 1, т. 4, 5, 7 и 8 от Конституцията на Република България с настоящия Законопроект се предлага на Народното събрание да ратифицира със закон горепосоченото Споразумение, подписано за Република България от министъра на финансите на 21 декември 2016 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg59">Заемът от Банката за развитие на Съвета на Европа за програмен период 2014 – 2020 г. следва да подпомогне усвояването на средствата от Европейските структурни и инвестиционни фондове. Предвижда се чрез него частично да бъде покрит българският принос във финансиране изпълнението на инвестиционни проекти, изпълнявани със средствата от оперативни програми „Региони в растеж 2014 – 2020“, „Развитие на човешките ресурси 2014 – 2020“ и „Наука и образование за интелигентен растеж 2014 – 2020“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg60">Секторите, към които се предвижда да бъдат насочени средствата, са: образование и професионално обучение; помощ за бежанци, мигранти и разселени лица; опазване и възстановяване на историческото и културно наследство; опазване на околната среда и подобряване на условията на живот на градските и селски райони. Всички инвестиции и проекти по горепосочените оперативни програми ще се считат за допустими за финансиране по Механизма за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средствата на Европейския съюз, дори когато включват инвестиции, които иначе биха били предмет на проучване за допустимост съгласно стандартните критерии на Банката за развитие на Съвета на Европа. Посочва се, че приоритетна ос 7 (Регионална пътна инфраструктура) на ОП „Региони в растеж“ няма да бъде финансирана от този Механизъм.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg61">Заемът, предоставен от банката, ще бъде в размер на 200 млн. евро. По отношение на неговото усвояване се посочва, че то ще се осъществява на минимум два транша, като се има предвид че първият не трябва да надвишава 50% процента от размера на цялата сума. Паричните преводи ще бъдат обвързани с разчетите по оперативните програми за националното съфинансиране в средносрочен план и ще се предвиждат по Закона за държавния бюджет на Република България за съответната бюджетна година.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg62">В последвалата дискусия взеха участие народните представители Полина Цанкова-Христова, Ивелина Василева и Кристиан Вигенин, които поставиха въпроси, свързани с условията по кредита и неговото погасяване, както и за реалната нужда от такъв тип съфинансиране на проекти, изпълнявани с европейски средства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg63">С оглед на гореизложеното и в резултат на проведеното след дискусията гласуване, Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове предлага с 4 гласа „за” и 3 гласа „въздържали се” на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Рамково споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г., № 702-02-1, внесен от Министерския съвет на 9 юни 2017 г.“ Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75475" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg64">Благодаря Ви, уважаеми господин Вигенин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg65">Становище на вносител ще имаме ли? Не.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg66">Откривам разискванията. За изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg67">Заповядайте, господин Гечев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75476" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg68">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Предлагам този Проект за ратификация да бъде оттеглен по две причини – да бъде доработен и, когато отговаря на условията, да бъде представен на вниманието на народните представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg69">Какво имам предвид, уважаеми колеги?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg70">Първо, мотивите на правителството са в пет, шест изречения за заем от близо половин милиард лева. Какво има в така нарачените „мотиви“? В тях има, първо, подвеждаща информация и, второ, липса на информация. Какви са аргументите? Тук се посочва, че заемът е за – цитирам: „Програми – „Региони в растеж“, „Развитие на човешките ресурси“, „Наука и образование за интелигентен растеж“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg71">Уважаеми колеги, като отворите Приложението на Проекта за рамково споразумение II – ще видите:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg72">„1. Образование и професионално обучение.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg73">И внимавайте, уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg74">„2. Помощи за бежанци, мигранти и разселени лица.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg75">Защо българското правителство в мотивите крие от народните представители, че всъщност този заем отива за мигранти и разселване на лица? Вие уведомихте ли българския народ, че ще теглим такъв заем с такава цел? Откъде-накъде ние ще поемаме заем от 200 млн. евро – близо половин милиард, за да осъществяваме политики на част от Европейския съюз, които са отречени от цяла Източна Европа без България. Защо се крие в мотивите, че става дума точно за това нещо? Никъде в споразумението не пише колко средства ще отидат за наука, колко ще отидат за регионите и колко за мигрантите. Ами, каква ни е гаранцията на нас като народни представители, че пет лева няма да отидат за „Наука и растеж“, а другите 200 млн. евро ще отидат за решаване на проблеми на мигрантите? Тоест българското правителство в мотивите подвежда Народното събрание и не казва, че всъщност ключовото, на второ място</seg>
                    <kinesic type="kinesic"><desc>(показва документ)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg76">, ето го приложението – № 1 към Рамковото споразумение…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg77">Някой си мисли, че ние не четем целия договор? Много бърка!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg78">Това първо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg79">Второ, откъде-накъде ние ще теглим заем, за да осъществяваме такива операции с мигрантите?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg80">Обърнете внимание! Нашата страна загуби пазари от разсипването на Северна Африка и от разсипването на Близкия Изток – лекарства, оръжия, машини и съоръжения, които България изнасяше. Сега, не само, че заради тях загубихме тези пазари, не само, че заради тях мигрантите дойдоха в Европа, но сега ще накарат българския народ да теглим заем, за да плащаме техните сметки!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg81">Къде се намирате Вие? Кой е разрешил ние да теглим такива заеми, с такава цел?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg82">После, тук се иска един заем от 200 млн. евро.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg83">Ама, дами и господа, ама, всеки ден в медиите разбираме, че финансовото състояние на България е чудесно! Пред Бюджетната комисия колегата Ананиев – заместник-министър на финансите, каза, че към края на месеца фискалният резерв е 12 млрд. 700 млн.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg84">Ама, извинявайте, Вие чули ли сте за някое нормално семейство да има на влог 1 млн. лв., а да чака за кредит да си купи плазмен телевизор за 350 лв. или за 500 лв.? Тук нещо не е така. Или това е балон от 12 млрд. 700 млн., какъвто е, и сме я докарали до това да плачем на Съвета за Европа за 200 млн. евро – балон, или пък не е балон, обаче пак се впрягаме със Съвета за Европа заради мигрантите, за да слугуваме, да поемаме допълнителни заеми. Кажете коя е истината, едно от двете: или сме във финансова трагедия и лъжем, и сме опрели до 200 млн. евро, или нямаме нужда от 200 млн. евро, но ще слугуваме? Кажете, какъв е отговорът? Защото, ако ще слугуваме за мигрантите, няма как ние да подкрепим такова решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg85">В заключение – искам да бъда кратък и ясен, няма да гласуваме!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg86">Ще цитирам премиера господин Борисов по повод на изтегления страхотен 1 милиард заем – спомняте си какви дандании бяха! Но, разбира се, за 16 милиардния заем няма никакъв проблем! Той е хубав, той е евроатлантически, той е обвързан с панделки. Какво е това 1 милиард заем? Това е несериозно за българската държава! Така че, 16 милиарда сте гласували, сега искате още 200 милиона. Защо? За да гледаме мигрантите в България!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg87">Ето какво казва Вашият премиер и затова Вие не трябва да гласувате. Цитирам точно: „Всеки ден се опитваме да обясняваме колко е пагубно това, което правят, но те си приемат, лъжат си. И следващото правителство ще казва: дайте 1 милиард, дайте още 1 милиард и като изхабим дълга с няколко милиарда, ще станем гръцкия сценарий.“ – казва господин Бойко Борисов на 1 август 2013 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg88">Да подчертая – 1 милиард, още 1 милиард, 200 милиона още, 300 милиона – гръцкият сценарий.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg89">Втори цитат, много важен, точно цитирам – от 16 август 2013 г. по повод на едномилиарден заем: „Вместо да се стегнат и да събират приходи, и да работят, те тръгнаха по най-лесния начин – с кредити, които да похарчат, а лихвите по кредитите и това, което след това ще се връща, главници, ги оставят на младите хора“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg90">С две ръце гласувам за това изказване на господин Борисов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg91">Въпросът е: ще слугувате ли на тези, които ни вкараха във финансовия капан да теглим заеми, за да гледаме мигранти – номер едно, и второ, ще послушате ли Вашия премиер, че Вие вкарвате следващите поколения в нови и нови дългове?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg92">Натиснете червения бутон! Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75477" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg93">Благодаря Ви, господин Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg94">Реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg95">Заповядайте, господин Петров. Господин Александров – следваща реплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75478" who="#PetrovPetarHristov" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg96">Благодаря, госпожо Председателстващ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg97">Професор Гечев, отнасях се с дълбоко уважение към Вас като един от големите специалисти, като един от педагозите на много икономисти в България, но трябва да Ви направя една забележка, позволявам си това, че Вие не четете също добре и внимателно материалите. Става въпрос за вземане на заем за тази част от оперативните програми и съответно проектите, които се изпълняват, които България по задължение си плаща – 15%, 5%. Вие знаете, че във всяко едно финансиране от Европейската комисия имаме национално съфинансиране.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg98">В случая става въпрос за средства, които България ще даде по оперативни програми. Ако в оперативните програми са предвидени средства за това те да отидат за мигрантите, така или иначе ще бъдат съфинансирани от България. Вие защо не попитахте и защо не коментирахте условията, по които се взема този заем?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg99">Лично аз бих препоръчал да се вземат още такива заеми.</seg>
                    <vocal type="exclamat"><desc>(Възгласи от „БСП за България“: „Браво, бе!“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg100">Защо? Защото лихвата, по която се дава този заем, е отрицателна.</seg>
                    <vocal type="exclamat"><desc>(Възгласи от „БСП за България”: „Ееее“. )</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg101">Защото, ако, разбира се, за този 20-годишен период се фиксира, тя ще стане 1% с 5 години гратисен период.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg102">А това 16 милиарда, което го говорите, не Ви отива като професор, да говорите неща, които се коментират по селските кръчми. Това беше едно рефинансиране на дълг, част от който Вие сте взели като партия и управляващи. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75479" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg103">Благодаря Ви, уважаеми господин Петров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg104">Втора реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg105">Народният представител Николай Александров.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75480" who="#AleksandrovNikolay" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg106">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg107">Уважаеми професор Гечев, понеже Вие изчетохте Приложение № 1, като посочихте, че било „помощи за бежанци, мигранти и разселени лица”, това е в секторите на действие, но пропускате да прочетете критериите за допустимост. В тези критерии за самия заем е описано: „Заемът по Механизма е хармонизиран със съответните програми на ЕС, което позволява пълна допустимост и съфинансиране на проекти, когато са допустими по съответните документи на оперитавните програми. Всички инвестиции и проекти, допустими по І) ОП „Развитие на човешките ресурси“, ІІ) ОП „Наука и образование за интелигентен растеж“ и ІІІ) ОП „Региони в растеж“, ще се считат за допустими за финансиране…” и така нататък. Тоест това, което Вие изчетохте в Приложение № 1, не е цялостната информация, която трябва да бъде представена, и само по себе си също представлява заблуждение, за което Вие апелирате, че правителството заблуждавало Народното събрание. Защото, ако бяхте достатъчно обективен, щяхте да изчетете и критериите за допустимост на лицата, които могат включително и да кандидатстват за тези средства. Там, освен стойността от 200 млн. евра, е записана и общата прогнозна стойност на всички проекти, включително със съфинансирането от коя до коя дата ще бъде осъществено, като последната дата е 2023 г. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75481" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg108">Благодаря Ви, уважаеми господин Александров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg109">Има ли трета реплика? Не.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg110">Заповядайте, проф. Гечев, за дуплика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg111">Позволете да Ви информирам, че наши гости на балкона са ученици от Средно училище „Панайот Волов“ в Шумен. Моля да ги приветстваме.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75482" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg112">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg113">Уважаеми колега, благодаря Ви за този въпрос, защото това е една високо вдигната топка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg114">Първо, по отношение на лихвата. Уважаеми колеги, няма отрицателни лихви на банките, и не може да има. Такова чудо няма – банките не са социални организации. Ако прочетете договора на български или на английски, препоръчително е да се чете и на двата езика, защото може да има някои интересни разлики понякога, но тук няма разлика. Ето го тук заместник-министъра на финансите. Това го разисквахме и в Бюджетната комисия. Когато пазарната лихва е отрицателна – може да е, но не при такива заеми, Банката за развитие на Съвета на Европа е казала в договора, че когато е отрицателна пазарната лихва за определен период, лихвата по този договор се формира така: започва се от нула – нали така, колега Ананиев – и се слага надбавка към нулевата лихва. Тоест категорично Ви заявявам: няма такова чудо, лихвата е положителна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg115">Вярно е, че лихвите в момента са сравнително ниски, но аз Ви питам, и отново благодаря за въпроса: Вие знаете ли в момента валутният резерв на България за какво се използва? По-голямата част е в държавни ценни книжа на същите западни страни, които ни поучават и ни предлагат заемите. В момента българският народ финансира бюджетните дефицити и дълговете на развитите страни в Западна Европа и Съединените щати, тъй като доходността по държавните ценни книжа, които имаме в резервите, е отрицателна. Тоест вместо това, което казвам: да се използва фискалният резерв – тези 200 млн. евро, ние губим пари от финансирането на Запада по отрицателните лихви на ценните книжа, вземаме и заеми с положителна лихва. Няма такъв филм! Ето, това е антилогиката на този заем.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg116">Ако няма пари в резерва и се лъже за резерва, да излезе и да каже: „Фалираме, затова трябва да вземем този заем!“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg117">Освен това заемът за 16 милиарда. Колега, не друг, господин Борисов даже каза, че от тези 16 милиарда 8 били за стари дългове, каквито няма. Ама, извинете, кой е казал, че ще тегли 16 милиарда – меката дума е: доста неразумно – да платиш външен дълг, който е 17 милиарда, вместо да го плащаш 20 години?! По някакви причини да му хрумне на един министър-председател да го плати в понеделник сутринта. Това е малоумие и нашият министър-председател не постъпва така – той си плаща всяка година главници и лихви, защото е рационален, така че никакви 16 милиарда за стари дългове от 16 милиарда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg118">И накрая, колегите, които са от „Обединени патриоти“, разбирам, че сега ще се гънете и ще е много трудно да гласувате, защото тук пише: „помощи за бежанци, мигранти и разселени лица“.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „Обединени патриоти“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg119">И след един час ще трябва да излезете да обяснявате на Вашите избиратели…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75483" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg120">Времето, проф. Гечев.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75484" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg121">…защо Вие сте гласували по това перо. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75485" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg122">Благодаря Ви, уважаеми проф. Гечев.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg123">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg124">Заповядайте – народният представител Мария Илиева.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75486" who="#IlievaMariya" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg125">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Рамковото споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България цели частично съфинансиране по три оперативни програми.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg126">Банката за развитие на Съвета на Европа е създадена още през 1956 г. първоначално като Фонд за социално развитие</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(шум и реплики от „БСП за България“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg127">и едва от 1999 г. тя става банка. България е член на Банката от 1994 г., заедно с още 40 от общо 47-те държави – членки на Съвета на Европа. Тази Банка предоставя заеми на своите членове за финансиране на проекти, които съответстват на определени критерии: секторни, социални, финансови.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg128">Казвам това неслучайно, а за да подчертая, че това не е обикновен заем, а е механизъм за финансиране на проекти – инструмент, който се ползва в Европа за създаване на благоприятни условия и за ефективно използване на структурните инвестиционни фондове. Този механизъм е хармонизиран със съответните програми на Европейския съюз и неговите позитиви се изразяват в пълната допустимост и съфинансиране на проекти, които вече са били одобрени за финансиране по оперативните програми. В този смисъл проектите, ако не са финансирани чрез този механизъм, биха били предмет на допълнително проучване за допустимост.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg129">По отношение на фискалния резерв, да, той наистина е добър – около 13 млрд. лв., но и аз, и Вие знаем, че всъщност тази величина не е константа, че съгласно Закона за държавния бюджет на Република България за 2017 г. в края на годината сме длъжни да имаме не по-малко от 4,5 милиарда, че съгласно новите европейски изисквания е необходимо да заделяме ресурс, който да гарантира сигурността на банковата система в случай на евентуална криза, и че когато говорим за едни благоприятни условия по механизъм, който се ползва от много от държавите членки, е логично правителството да използва този ресурс, за да постигне ефективност при усвояването на европейските фондове. Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75487" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg130">Благодаря Ви, уважаема госпожо Илиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg131">Реплики? Няма реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg132">Други изказвания? Също няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg133">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg134">Подлагам на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Рамково споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg135">Гласували 180 народни представители: за 112, против 60, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg136">Законопроектът е приет на първо гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg137">Заповядайте, господин Иванов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75488" who="#IvanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg138">Господин Председател, искам да помоля за процедура на основание чл. 80, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание – да бъде допуснато второ гласуване на Законопроекта днес.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75489" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg139">Обратно становище? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg140">Подлагам на гласуване направеното предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg141">Гласували 183 народни представители: за 118, против 58, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg142">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg143">Господин Иванов, моля да представите Законопроекта за второ гласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75490" who="#IvanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg144">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg145">ЗАКОН</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg146">за ратифициране на Рамково споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg147">Член единствен. Ратифицира Рамковото споразумение за заем между Банката за развитие на Съвета на Европа и Република България, механизъм за съфинансиране на проекти, изпълнявани със средства от Европейския съюз по оперативните програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове за програмния период 2014 – 2020 г., подписано на 21 декември 2016 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75491" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg148">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg149">Имате думата за изказвания. Няма желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg150">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg151">Подлагам Законопроектът на второ гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg152">Гласували 182 народни представители: за 116, против 58, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg153">Законът е приет на второ гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg154">Следващата точка е продължение от вчера:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg155">ПЪРВО ЧЕТЕНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ПУБЛИЧНОТО ПРЕДЛАГАНЕ НА ЦЕННИ КРИЖА.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg156">Докладът на Комисията по икономическа политика и туризъм Ви беше представен вчера от председателя на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg157">Сега продължаваме с доклада на Комисията по бюджет и финанси.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75492" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg158">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg159">относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за публичното предлагане на ценни книжа, №754-01-10, внесен от народните представители Делян Добрев и Данаил Кирилов на 25 май 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg160">На заседание, проведено на 15 юни 2017 г., Комисията по бюджет и финанси разгледа посочения Законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg161">На заседанието присъстваха представителите на Министерство на финансите: Цветанка Михайлова – директор на дирекция „Регулация на финансовите пазари”; на Комисията за финансов надзор: Ана Андонова – директор на дирекция „Правна”; на Българска фондова борса – Иван Такев – изпълнителен директор, и Георги Български – член на Съвета на директорите; на „Централен депозитар” АД – Васил Големански – изпълнителен директор; на Фонда за гарантиране на влоговете в банките – Борислав Стратев – член на Управителния съвет; и на Асоциация на банките в България – Ирина Казанджиева – началник направление „Банкова политика и анализи”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg162">Законопроектът беше представен от народния представител Делян Добрев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg163">Със Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за публичното предлагане на ценни книжа (ЗППЦК) се цели да се постигне развитие на стабилен капиталов пазар в страната, както и да се преодолеят, установени през последните години, проблеми в практиката по прилагането на закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg164">Със Законопроекта се предвиждат следните промени:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg165">1. В уредбата на публичното предлагане на ценни книжа и допускане на ценни книжа до търговия на регулиран пазар се предлага:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg166">- промяна в дефиницията за публично предлагане на ценни книжа, като се увеличава броят на лицата от 100 на 150;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg167">- да се въведе ново изключение от задължението за публикуване на проспект за емисии ценни книжа, чиято обща стойност в рамките на Европейския съюз е по-малка от левовата равностойност на 1 млн. евро, като прагът се изчислява за период от 12 месеца; намалява се срокът за разглеждане и произнасяне на Комисията за финансов надзор по заявления за потвърждаване на проспекти на емитенти, които нямат ценни книжа, допуснати до търговия на регулиран пазар, и не са предлагали публично ценни книжа, като по този начин се улеснява достъпът на дружествата до регулиран пазар;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg168">- да се облекчат нормативните изисквания относно публикуване на съобщението за начало на публично предлагане на ценни книжа, с цел минимизиране на разходите за емитентите на ценни книжа и избягване дублиране на информацията, като същевременно се осигурява достатъчна степен на осведоменост на инвеститорите в ценни книжа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg169">2. В уредбата на Фонда за компенсиране на инвеститорите се предлага:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg170">- да се включи в Управителния съвет на фонда и един представител на Асоциацията на управляващите дружества, като по този начин се осигурява представителство в управлението на фонда на всички лица, които са задължени да правят вноски във Фонда за компенсиране на инвеститорите (инвестиционни посредници, инвестиционни посредници-банки и управляващи дружества);</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg171">- да се прецизират разпоредбите, свързани с определяне размера на вноската във Фонда за компенсиране на инвеститорите, като се въвежда минимален праг за размера на общата годишна вноска на всеки участник във фонда, който управлява защитени клиентски активи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg172">- да се разширят хипотезите, при които се изплащат компенсации на клиентите на инвестиционния посредник от Фонда за компенсиране на инвеститорите. По този начин се осигурява защита на интересите на клиентите на инвестиционния посредник в случаите, когато последният е в невъзможност, по причини, пряко свързани с неговото финансово състояние, да изплати паричните средства, съответно да възстанови финансовите инструменти на своите клиенти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg173">- да бъде освободен Фондът за компенсиране на инвеститорите от заплащане на корпоративен данък за дейностите по възстановяване и преструктуриране на инвестиционни посредници. Към настоящия момент по силата на чл. 77м, ал. 3 от ЗППЦК Фондът за компенсиране на инвеститорите е освободен от заплащане на корпоративен данък за дейностите по компенсиране на инвеститорите. Със Закона за възстановяване и преструктурирате на кредитни институции и инвестиционни посредници е създаден Фонд за преструктуриране на инвестиционни посредници, който се управлява от Управителния съвет на Фонда за компенсиране на инвеститорите, а разходите, свързани с управлението на Фонда за преструктуриране на инвестиционни посредници, са част от общите административни разходи на Фонда за компенсиране на инвеститорите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg174">3. В уредбата на първичното публично предлагане на облигации и допускането им до търговия на регулиран пазар се предлага:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg175">- да се въведе задължение за емитента да оказва съдействие на довереника на облигационерите при подготовката и провеждането на Общото събрание на облигационерите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg176">- да се регламентират възможностите за уреждане на отношенията между облигационерите във връзка с разноските по принудителното изпълнение върху имуществото на емитента за вземания на облигационерите, като се предвижда разноските да се разпределят с решение на Общото събрание на облигационерите, освен ако друго не е уговорено в условията на емисията или в споразумение между облигационерите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg177">- да се създадат правила, свързани с извършването на промени в условията, при които са издадени облигациите, както и за предсрочно погасяване на облигационните емисии;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg178">- да се въведат минимални изисквания за кворум и мнозинство на Общото събрание, на което се взема решение за такава промяна;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg179">- да се въведе краен срок за допускане на промени в условията, при които са издадени облигациите, и в параметрите на емисията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg180">- да се регламентира нищожност на решенията на общото събрание на облигационерите за промяна в условията, при които са издадени облигациите, и в параметрите на емисията в случаите, когато промените не са предвидени в проспекта и не е спазена процедурата за това;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg181">- да се разшири кръгът на лицата, които могат да бъдат довереник на облигационерите, като се регламентира възможност това да бъде банка със седалище в държава – членка на Европейския съюз, както и инвестиционен посредник по смисъла на чл. 8, ал. 2 от Закона за пазарите на финансови инструменти;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg182">- като вид обезпечение по емисиите облигации изрично се посочва застраховката, като се въвежда изискването тя да се сключва със застраховател с присъден кредитен рейтинг с минимално ниво. Застраховката ще се приема като обезпечение, само когато застрахователят е поел безусловно задължение за целия срок на застрахователния договор, без значение дали премията е заплатена изцяло.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg183">За прилагането на Законопроекта не са необходими допълнителни финансови средства от държавния бюджет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg184">След обсъждане на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за публичното предлагане на ценни книжа се проведе гласуване, което приключи при следните резултати: „за” – 21 народни представители, без „против” и „въздържали се”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg185">Въз основа на гореизложеното Комисията по бюджет и финанси предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за публичното предлагане на ценни книжа, №754-01-10, внесен от народните представители Делян Добрев и Данаил Кирилов на 25 май 2017 г.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75493" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg186">Благодаря, уважаема госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg187">Остава докладът на Комисията по правни въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg188">Заповядайте, господин Калфин.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75494" who="#KalfinKiril" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg189">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg190">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg191">за първо гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за публичното предлагане на ценни книжа, № 754-01-10, внесен от Делян Добрев и Данаил Кирилов на 25 май 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg192">На свое заседание, проведено на 31 май 2017 г., Комисията по правни въпроси обсъди Законопроект за изменение и допълнение на Закона за публичното предлагане на ценни книжа, № 754-01-10, внесен от Делян Александров Добрев и Данаил Димитров Кирилов на 25 май 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg193">На заседанието присъства г-н Александър Цветков – директор на дирекция „Координация, анализ и политика на регулаторната и надзорната дейност“ към Комисията за финансов надзор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg194">От името на вносителите Законопроектът беше представен от г-н Кирилов, който посочи, че с него се цели подобряване на инвестиционната среда и на капиталовия пазар в страната, защита на интересите на инвеститорите и облекчаване на административната тежест за публичните дружества и емитентите на ценни книжа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg195">Със Законопроекта се предлагат промени в уредбата на публичното предлагане на ценни книжа и допускането им до търговия на регулиран пазар. Прецизират се разпоредбите относно дейността на Фонда за компенсиране на инвеститорите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg196">С предлаганите промени се увеличава броят на лицата, до които се предоставя информацията за предлагане на ценни книжа, от 100 на 150 за непублична емисия, въвежда се изключение от задължението за публикуване на проспект за емисии на ценни книжа, чиято обща стойност в рамките на Европейския съюз е по-малка от 1 000 000 евро, както и се намалява срокът за разглеждане и произнасяне на Комисията за финансов надзор по заявления за потвърждаване на проспекти на емитенти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg197">Законопроектът предвижда участие на представител на Асоциацията на управляващите дружества във Фонда за компенсиране на инвеститорите, с което се осигурява представителство в управлението на всички лица, които са задължени да правят вноски в него.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg198">Законопроектът въвежда минимален праг на размера на общата годишна вноска на всеки участник във Фонда за компенсиране на инвеститорите, както и освобождаване на Фонда от заплащане на корпоративен данък за дейностите по възстановяване и преструктуриране на инвестиционни посредници. Вменява се в задължение за емитента да изкупи по искане на облигационер облигациите по емисионна стойност, когато не са допуснати до търговия на регулиран пазар на ценни книжа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg199">Господин Кирилов посочи, че с предложените изменения и допълнения в Закона се прецизират условията, при които се издават облигации, както и параметрите на емисията, като се цели осигуряване на по-голяма защита на облигационерите. Той допълни, че водещ в проекта е принципът за пропорционално погасяване по всяка издадена облигация в случаите на частично предсрочно погасяване на облигационната емисия, като се предлага и разширяване на кръга на лицата, които могат да бъдат довереник на облигационерите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg200">С цел по-голяма прозрачност при вземане на решения се допълват разпоредбите относно провеждането на общото събрание на акционерите на публичното дружество, като се вменяват допълнителни задължения за лицата, които го управляват и представляват и се въвеждат изисквания към воденето на протокол от проведеното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg201">Във връзка със заложените със Законопроекта цели се предвиждат изменения и в Кодекса за застраховането, Закона за пазарите на финансови инструменти, Закона за гарантиране на влоговете в банките, Закона за особените залози, Търговския закон и в Закона за дейността на колективните инвестиционни схеми и на други предприятия за колективно инвестиране.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg202">Г-н Цветков отбеляза, че законодателните промени отразяват целите, поставени със стратегията за развитие на Българския капиталов пазар от 2016 г. и са в изпълнение на Стратегията на Комисията за финансов надзор за периода 2016 – 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg203">В обсъждането взеха участие народните представители Данаил Кирилов, Крум Зарков и Емил Димитров. Мнозинството от народните представители изразиха подкрепата си към Законопроекта, като част от тях се обединиха около становището относно необходимостта от прецизиране на отделни разпоредби.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg204">След проведената дискусия Комисията по правни въпроси с 14 гласа „за”, 1 глас „против“ и 5 гласа „въздържали се” предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за публичното предлагане на ценни книжа, №754-01-10, внесен от Делян Александров Добрев и Данаил Димитров Кирилов на 25 май 2017 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75495" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg205">Благодаря Ви, уважаеми господин Калфин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg206">Становище на вносител ще имаме ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg207">Заповядайте, господин Добрев – становище на вносител.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75496" who="#DobrevDelian" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg208">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Само в рамките на няколко минути ще посоча, че този Законопроект е изготвен основно от Комисията по финансов надзор и от всички заинтересовани страни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg209">Капиталовият пазар е изключително важен за развитието на икономиката в страната – по това нямаме спор с нито една от парламентарно представените групи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg210">Законопроектът беше подкрепен единодушно и в Комисията по икономическа политика и туризъм, и в Комисията по бюджет и финанси. Той е част от предизборните програми най-малкото на две от парламентарно представени групи – и на ГЕРБ, като най-голяма, и на БСП, като втора парламентарна група. Подкрепен е, разбира се, и от колегите от останалите парламентарни групи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg211">Промените са свързани основно със съкращаване на сроковете, опростяване на процедурите, с приложение в българското законодателство на две директиви на Европейския съюз, приети само преди няколко месеца в рамките на Европейския съюз. Те дават редица облекчения по отношение на набирането на капитал за малки фирми в размер до един милион евро, като опроставят процеса и премахват изискването за разработване на проспект за първично публично предлагане на ценни книжа, тоест намаляват включително и разходите за тези малки фирми, които ще се опитат да наберат капитал през капиталовия пазар. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75497" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg212">Благодаря, уважаеми господин Добрев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg213">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg214">Заповядайте, господин Стойнев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75498" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg215">Уважаема госпожо Председател, уважаеми дами и господа народни представители! „БСП за България“ ще подкрепи Законопроекта на първо четене. Считаме, че това е Законопроект, който ще доведе до развитието на капиталовия пазар. Считаме, че това трябва да бъде обща тема на всички национално представени парламентарни групи, защото в страната наистина има проблем. Има проблем с развитието на капиталовия пазар и не е нормално в държава – членка на Европейския съюз основната част от финансирането на българските предприятия да се осъществява именно от банковия сектор. Считаме, че така предложените промени в Закона наистина ще доведат до по-голяма прозрачност и ще активизират капиталовия пазар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg216">За развитието на капиталовия пазар двете най-големи политически партии – „БСП за България“ и ГЕРБ, ясно коментираха своите предложения. Считам, че можем да намерим обща точка и именно чрез този Закон да покажем, че когато става въпрос за национална кауза, може да имаме и конкретни предложения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg217">Това обаче не означава, че между първо и второ четене няма да се правят предложения. Напротив, от „БСП за България“ сме готови с предложения и, разбира се, с препратки и промени в останали закони, които касаят именно развитието на капиталовия пазар. Считаме също, че е крайно време в България да се даде начало на модерно законодателство, което да подпомогне българските предприятия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg218">Парламентарната група на „БСП за България“ ще подкрепи този Законопроект. Ще дадем и нашите предложения. Хубавото е, че най-накрая може би това ще бъде първият Законопроект в това Народно събрание, който ще бъде приет и от двете основни парламентарни групи. Хубаво е и е успокоение за българския бизнес, че когато става въпрос за неговото развитие, те могат да получат подкрепа от българския парламент в закон, който, подчертавам, наистина е необходим; закон, върху който е работено дълго време, чути са почти всички страни. Може да има предложения между първо и второ четене, но философията е добра. Това е правилната философия и с това се показа и сближаването между двете политически партии по време на предизборния дебат, че за развитието на капиталовия пазар трябва да се гледа от прагматична гледна точка, така че българските предприятия да се чувстват свободни и да могат да набират финансиране, както се случва и в Полша, и в Румъния.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg219">На първо четене Законопроектът ще бъде подкрепен от нас. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75499" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg220">Благодаря Ви, уважаеми господин Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg221">Други реплики? Не виждам реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg222">Други изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg223">Закривам дебатите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg224">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg225">Първо гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за публичното предлагане на ценни книжа, № 754-01-10, внесен от народните представители Делян Добрев и Данаил Кирилов на 25 май 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg226">Гласували 125 народни представители: за 122, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg227">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg228">Преминаваме към следващата точка:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg229">ПРОЕКТ ЗА РЕШЕНИЕ ЗА ПРОМЯНА В РЪКОВОДСТВОТО НА КОМИСИЯТА ПО ЕВРОПЕЙСКИТЕ ВЪПРОСИ И КОНТРОЛ НА ЕВРОПЕЙСКИТЕ ФОНДОВЕ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg230">На основание чл. 88, ал. 1 Правилника за организацията и дейността на Народното събрание господин Карадайъ – председател на парламентарната група на Движение за права и свободи, е внесъл Проект за решение за промяна в ръководството на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg231">„Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 21, ал. 3 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg232">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg233">Избира Имрен Исметова Мехмедова за заместник-председател на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg234">Моля, режим на гласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75500" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg235">Гласували 134 народни представители: за 134, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg236">Проектът за решение е единодушно приет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg237">Преминаваме към следващата точка от дневния ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg238">ПРОЕКТ ЗА РЕШЕНИЕ ЗА СЪЗДАВАНЕ НА ВРЕМЕННА КОМИСИЯ ЗА УСТАНОВЯВАНЕ НА ФАКТИ И ОБСТОЯТЕЛСТВА ПРИ РАЗХОДВАНЕТО НА СРЕДСТВА, ПРЕДОСТАВЕНИ ЦЕЛЕВО НА НДК ЗА ПОДГОТОВКАТА НА БЪЛГАРСКОТО ПРЕДСЕДАТЕЛСТВО НА СЪВЕТА НА ЕВРОПЕЙСКИЯ СЪЮЗ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg239">Господин Бойчев от името на вносителите.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75501" who="#BoychevZhelyo" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg240">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg241">Уважаеми дами и господа народни представители, на Вашето внимание сме внесли Проект за решение за създаване на Временна комисия, която да разследва всички факти и обстоятелства по разходването на целево отпуснатите средства за Националния дворец на културата относно подготовката и провеждането на българското председателство през 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg242">Искам да припомня, че голяма част от събитията, които се предвиждат през тези шест месеца, когато България ще председателства Съвета на Европейския съюз, домакин ще бъде основната сграда на Националния дворец на културата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg243">В тази връзка имаме две решения на българското правителство. С едното се отпускат 17 милиона, а от този месец имаме още едно решение на българското правителство, с което се отпускат 28 милиона за подготовка на основната сграда на НДК относно българското председателство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg244">Паралелно с това се развиват няколко сюжетни линии. Пряко отговорният министър – госпожа Лиляна Павлова, която до вчера беше и принципал на НДК, твърди, че НДК се управлява лошо, липсва дисциплина, ред и не се спазват сроковете. Като контрапункт на това досегашният ръководител на НДК Мирослав Боршош заявява: „Отказвам да подписвам обществени поръчки под натиск, на ръба на закона и против правилата. През последните два месеца цялото управление на процеса по подготовка на българското председателство е в хаос. Провеждането на председателството е застрашено.“. Това твърди той.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg245">Какво остава на българската опозиция при тези твърдения на високопоставени длъжностни лица, освен да поискаме анкетна комисия, и то в българския парламент, за да проверим всички тези обстоятелства и факти. Какво означава: „оказван натиск за сключване на обществени поръчки отвъд правилата и закона?“ Кой е оказал този натиск – трябва да стане ясно в тази зала.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg246">В медиите излезе информация, а от вчера и прокуратурата в свое прессъобщение потвърди, че има констатирани нарушения относно разходването на тези средства. Припомням, че с двете решения на Министерския съвет те са целево отпуснати на НДК и са само за дейностите по подготовката на председателството. Оказва се, че от тези средства е харчено и за други цели. Предмет на дейност на тази комисия трябва да бъде също и проверката на тези факти и обстоятелства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg247">Констатират се също и забавяне на всички срокове относно подготовката и приключването на строително-монтажните дейности в сградата на НДК.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg248">Въобще, ако трябва да върна лентата още по-назад – само за седмица-две, и мога да цитирам още една размяна на реплики между министър Павлова и господин Боршош. Министър Павлова излиза и казва: „Няма предвиден международен пресцентър за провеждане на председателството. Следва да се предвиди допълнителен ресурс и време за неговото изграждане и оборудване.“. Веднага след това господин Боршош излиза и казва: „Напротив, в проектната документация е предвидено изграждането на пресцентър.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg249">Въпросът е: кой от двамата лъже и заблуждава обществото?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg250">Тук въобще няма да се спирам на въпросите: кой и по какъв начин е възложил подготовката на идейния проект, неговия обхват и работно-техническия проект за преустройство на НДК? Има ли издадени въобще и съгласувани строителни книжа за това? Спазено ли е авторското право?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg251">Всички тези дейности, които в крайна сметка, обаче, могат да доведат до следното: да бъде застрашено провеждането на българското председателство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg252">Както, за съжаление, се казва дами и господа: има реален шанс да се изложим пред чужденците.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg253">Големият въпрос, който стои пред тази Комисия е: как и по какъв начин се харчат парите на българските данъкоплатци? Затова настояваме да бъде създадена такъв тип анкетна комисия и предвид това, че тя ще проверява дейността на министър, на ръководител на НДК – по-високо от Министерския съвет, е само българският парламент.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg254">Мисля, че тук е мястото, където всичките тези факти и обстоятелства могат да станат известни и да бъдат установени: има ли такъв натиск, оказван ли е от някой за заобикаляне на закона, как и по какъв начин са били определяни изпълнителите в провежданите строително-монтажни работи? Каква е въобще готовността за провеждането на българското председателство. Надявам се тази комисия да получи подкрепа от пленарната зала. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75502" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg255">Благодаря Ви, уважаеми господин Бойчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg256">Откривам разискванията, имате думата за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg257">Заповядайте, господин Цветанов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75503" who="#TsvetanovTsvetan" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg258">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Парламентарната група на ГЕРБ винаги е била за прозрачност и нашето политическо решение е да приемем Вашето предложение. Защото вчерашните твърдения, че ГЕРБ няма да подкрепи създаването на временна комисия за всичко това, което се изнесе в публичното пространство по Председателството и по ремонтните дейности в НДК, са Вашата възможност да създадете фалшиви новини. Но това, което днес заявяваме категорично след вчерашно решение, което има на парламентарната група, заедно с председателя на Политическа партия ГЕРБ и министър-председател на България Бойко Борисов, за нас водещо е правилото за прозрачността и когато има теми, които са с широк обществен отзвук, да бъдат дискутирани и да подкрепяме всяка инициатива, независимо от коя парламентарна група е.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg259">А що се касае до мотивите и начина, по който бяха поднесени само преди минути, мога да заявя следното: има Междинен одитен доклад, който е на независим орган, министър Лиляна Павлова се е съобразила с него и е направила съответният доклад, с който е запознала министър-председателят Бойко Борисов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg260">Всичко, което се предприе като действие от страна на изпълнителната власт, е да може действително да се навакса изоставането и ако има някои процедури, за които има съмнения за незаконосъобразност, да бъдат приведени в съответните законови норми и да бъдат проведени и финализирани по съответния ред. Така че няма абсолютно никаква тема, която може да ни притеснява.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg261">Ето това е подходът, който трябва да изразява всяка една парламентарна група, когато има достатъчно съмнения или обществото се интересува да разбере истината, а няма по-добро място от българския парламент. И не знам, колеги от ляво, защо вчера влязохте в такава защитна теза – да няма анкетна комисия за всичко, което се случва с предстоящото харчене на 1 млрд. 500 млн. лв. Защото и Вие, и ние, и българските граждани се запознават ежедневно със скандали, които са възникнали в държави на НАТО, където са провеждани процедури за закупуването на тази техника, която искаше да се направи от тази Комисия и това, което беше анонсирано.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75504" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg262">Какво общо има това, господин Председател?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75505" who="#TsvetanovTsvetan" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg263">Просто правя съпоставка за начина на поведението вчера от парламентарната група на ГЕРБ и парламентарната група на БСП. И днес, когато Вие казахте, че ще дадете отпор и ще дадете Вашата защитна теза със създаването на нова анкетна комисия, ние заставаме пред Вас и казваме, че ние сме съгласни, ще я подкрепим.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg264">Аз смятам, че по-добре е да се ориентираме към гласуване за състава на тази комисия. Колкото по-рано започне да работи тя, толкова по-рано ще отпаднат абсолютно всички съмнения. Или, ако има някой, който е нарушил закона, а смятам, че няма политическа сила – или при Вас, ако е имало политически чадъри, в Политическа партия ГЕРБ няма и ние сме го доказали за всички тези години. Благодаря Ви.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“. Ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75506" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg265">Благодаря Ви, уважаеми господин Цветанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg266">Реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg267">Заповядайте за реплика, господин Стойнев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75507" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg268">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg269">Уважаеми дами и господа народни представители! Уважаеми господин Цветанов, разбира се, че приветстваме Вашето желание да подкрепите тази Комисия и считаме, че това е редно. Може би щеше да е хубаво да бяхте подкрепили и комисията, която искаме да създадем относно начина, по който се строят българските магистрали, но в крайна сметка АПИ и прокуратурата вече си вършат работата. Тогава също щеше да излезе истината.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg270">Но репликата ми към Вас е следната: къде видяхте фалшивата новина? В това, че прокуратурата разследва и има досъдебно производство за това, че Лиляна Павлова, министърката, желае да уволни господин Боршош заради некомпетентност и забавяне на сроковете или за това, че господин Боршош заяви, че върху него е оказван натиск да подписва обществени поръчки? Къде намесихте БСП тук във фалшивата новина?! Това ми е репликата. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75508" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg271">Благодаря Ви, уважаеми господин Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg272">Има ли други реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg273">Уважаеми господин Цветанов, заповядайте за дуплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75509" who="#TsvetanovTsvetan" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg274">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Уважаеми господин Бойчев, да, действително е така.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75510" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg275">Стойнев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75511" who="#TsvetanovTsvetan" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg276">Господин Стойнев, извинявайте. След това може и господин Бойчев, ако се почувства засегнат, да вземе думата и да поиска лично обяснение, но тонът ми е съвсем добронамерен и няма абсолютно нищо, което би могло да провокира някаква реакция в тази посока.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg277">Господин Стойнев, мога да Ви кажа, че фалшивата новина – винаги слагате нещо, което отговаря на някакви факти, които са истина, но вчерашното твърдение от Вашата парламентарна група и то от най-високото политическо ниво, имаше твърдения, че ГЕРБ няма да подкрепи и няма политическата воля да се бори срещу корупцията...</seg>
                    <vocal type="question"><desc>(Реплики от „БСП за България“: „Имаше въпрос.“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg278">Да, дори и да приемем, че е било въпрос.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg279">Моля Ви, господин Председател, нека, когато говорим от парламентарната трибуна, да имаме все пак уважение.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Оживление. Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75512" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg280">Моля Ви за ред в залата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75513" who="#TsvetanovTsvetan" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg281">Това, което е важно да знаете, е, че ние сме „за“ прозрачност, ние сме „за“ да има такава комисия и ще подкрепим Вашето предложение. От тук нататък това е противодействието на опитите Ви за манипулации, за внушения, които правите в публичното пространство. Защото, ако ГЕРБ спазваше тази практика, която Вие я правихте в годините, когато управлявахте, мисля, че отдавна щяха да ни спрат еврофондовете</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(шум и реплики от „БСП за България“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg282">, а вие виждате, че в трите мандата на ГЕРБ еврофондовете се усвояват</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(реплика от „БСП за България“: „фалшива новина“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg283">и в момента премиерът Борисов се ползва с най-големия авторитет на български политик на международната сцена. Самият факт, че направи тези работни посещения, за които Вие един път не казахте – поздравления за всичко това, което прави министър-председателят и българското правителство във връзка с председателството, което предстои от 1 януари 2018 г. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75514" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg284">Благодаря Ви, уважаеми господин Цветанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg285">Други изказвания има ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg286">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75515" who="#KostadinovAtanas" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg287">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg288">Уважаеми колеги, Вие знаете, че рейтинга на парламента не е висок. Това е публичен факт. От друга страна, има един парадокс, че именно парламентът става мястото, в което може да се стигне до някаква справедливост, до някаква обективна истина, до някакви публични факти и данни, които да внесат яснота, спокойствие и предвидимост в обществото. Това трябва да е ясно. Може би много хора не го разбират, но все по-често ставаме свидетели на това – и по отношение на Временната комисия за замърсяването с уран, и сега за този казус. Благодаря и на господин Цветанов, и на господин Стойнев за това, че изразяват една и съща позиция. Имайте предвид, че времето ни е нищожно малко, времето е много малко. Нямаме време да политизираме този въпрос.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg289">Една скоба искам да отворя. Всъщност странно е как, бидейки на едно и също мнение, много често от двете страни на залата започват да се конфронтират, изказвайки едни и същи тези. Въпросът е много сериозен, може да е много дребен факт това, че трябва да се види как са вървели строително-довършителните, реконструкционните и други дейности в НДК, защото голямата задача пред България е политическото представителство и овладяването на този процес и председателството от месец януари. Но ние често, когато губим детайлите, започваме да замъгляваме и голямата картина.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg290">Така че наистина Ви моля да подкрепите подобна Комисия. Мисля, че тя трябва обективно, ясно и честно да представи фактите. Самият факт, че създаваме такава Комисия, по някакъв начин вече даваме лош сигнал пред нашите партньори от Европа, че България за пореден път се върти в един кръг. Така че, нека създадем тази Комисия, нека я подкрепим и да довършим голямата задача. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75516" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg291">Благодаря Ви, господин Костадинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg292">Реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg293">Заповядайте, господин Веселинов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75517" who="#VeselinovIskren" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg294">Уважаеми колега, не мислех да взема думата, но да Ви задам един риторичен въпрос: каква работа върши тогава Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове, че създаваме тази Комисия? Това беше въпросът…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75518" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg295">Моля Ви не се обаждайте!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75519" who="#VeselinovIskren" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg296">…тъкмо това щях да Ви кажа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg297">Вчера задавахте през цялото време въпроса: каква работа върши Комисията по отбрана? Сега аз Ви задавам този въпрос.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg298">Ние мултиплицираме комисия след комисия по всяко жълто заглавие във вестниците. И според мен това наистина не прави добър имидж нито на парламента като цяло, нито на държавата ни пред Европейския съюз, с оглед предстоящото председателство. Очевидно така заклинанията за публичност, за прозрачност ще родят тази Комисия и не смятам, че ще свърши нещо добро.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75520" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg299">Благодаря Ви, уважаеми господин Веселинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg300">Има ли други реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg301">Господин Костадинов, заповядайте за дуплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75521" who="#KostadinovAtanas" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg302">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Репликата на колегата според мен доказва първата ми теза – че обществото ни се намира в критично публично състояние и гледа към парламента с някаква надежда. Това е отговорът на този въпрос.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg303">Смятам, че ние трябва да отговорим на очакванията и да внесем тук някаква яснота. Това повишава ролята на парламента, а не отдалечава хората от него. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75522" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg304">Благодаря Ви, уважаеми господин Костадинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg305">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg306">Заповядайте, господин Христов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75523" who="#HristovPavel" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg307">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Естествено, ще подкрепя създаването на такава Комисия, но тъй като тази седмица се оформи като седмицата на анкетните комисии, смятам, че всички трябва да имат еднакъв подход към казусите, които обсъждаме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg308">Тъй като вчерашната Комисия беше създадена на пропорционален принцип, правя следното предложение за промяна в точка втора на внесения Проект за решение, а именно:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg309">„2. Временната комисия се създава на пропорционален принцип, общо от 19 членове в съотношение: парламентарна група на ПП ГЕРБ – 8 представители, парламентарна група на „БСП за България“ – 6 представители, парламентарна група на „Обединените патриоти“ – 2 представители, парламентарна група на „Движение за права и свободи“ – 2 представители, и парламентарна група на ПП „Воля“ – 1 представител.“ Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75524" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg310">Благодаря Ви, уважаеми господин Христов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg311">Има ли реплики към изказването? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg312">Заповядайте за изказване – народният представител Павел Шопов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg313">Да му честитим именния ден! Да е жив и здрав!</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Весело оживление.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75525" who="#ShopovPavel" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg314">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg315">Честит имен ден на всички, които носят имената на светите апостоли Петър и Павел! Има и други наши колеги, от всички парламентарни групи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg316">Може би на този празничен за мен ден не е редно да излизам да правя изказвания, но съм изкушен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg317">Знаете ли, уважаеми колеги, изведнъж се получи някакво неловко мълчание в залата. Излизам да кажа няколко думи относно психоклимата в този парламент – онова, което се развива от самото начало. И защо става така? То не е лошо, че стана така днес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg318">Стана така, защото опозицията се беше наострила днес да развие поредната драматична своя свада, ярост. В момента особено разочаровах господин Кутев, ми се струва.</seg>
                    <vocal type="laughter"><desc>(Ръкопляскания и смях от ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75526" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg319">Моля Ви, господин Шопов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75527" who="#ShopovPavel" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg320">И други колеги, особено по-младите, които са наточени, наострени, инструктирани, подготвени, цяла нощ – опорните точки за днешния ден!</seg>
                    <vocal type="laughter"><desc>(Ръкопляскания и смях от ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75528" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg321">Не спим!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75529" who="#ShopovPavel" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg322">И изведнъж ние, управляващите, приемаме това предложение! Вчера – цял ден артилерийска подготовка по телевизионните екрани, днес по вестниците четем!</seg>
                    <vocal type="laughter"><desc>(Ръкопляскания и смях от ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg323">И днес някои щяха да се проявят, някои щяха, като в партизански отряд, да прикриват отряда, да нападат врага, да го громят, а изведнъж се оказа удар в празно пространство!</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Оживление, шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg324">Мисля, че днешният ден трябва да ни бъде поука – на всички. Нищо лошо не казвам. Такава Ви е стратегията, знаем – това е. Тук са разпределени ролите. Трябва да бъде дразнен уважаемият господин председател, той е основна фигура!</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Весело оживление, реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg325">Да бъдем удряни ние, „Обединените патриоти“, непрекъснато, защото сте решили, но много грешно – Ви казвам, че ние сме слабото звено. Знаем го. Няма да стане това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg326">Излизам да кажа всичко това и друг път да постъпваме така. Бих продължил още много в тази връзка. Госпожа Нинова се усмихва, тя е доволна от това, което става до този момент.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg327">Ние много често се хващаме на въдицата и участваме тук в едни циркове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg328">От тази гледна точка искам да приканя всички да имаме повече мъдрост, да имаме повече разум. Спорните въпроси и проблемни теми да ги решаваме, така както днес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg329">Аз се обръщам и към управляващите – също да постъпват така мъдро, както постъпиха днес. Комисия – да, комисия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg330">Комисия можем да направим например за Бузлуджа и аз се надявам Вие да се съгласите.</seg>
                    <vocal type="laughter"><desc>(Ръкопляскания и смях от ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg331">Кой докара Бузлуджа до това състояние? Кой осъществи този мастодонт, този огромен проект? Какви средства са хвърлени там? Кои са виновните лица? Кой? Да кажем кой е виновният за това състояние на Бузлуджа! Какви са перспективите пред Бузлуджа? Да не би българският народ да се лиши от…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75530" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg332">Моля Ви, господин Шопов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75531" who="#ShopovPavel" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg333">…един огромен актив в лицето на Бузлуджа, който би имал бизнес перспективи?! Всичко това трябва да се обсъди много сериозно. Ето пример – да направим още една комисия. Да си направим комисията и да си решаваме проблемите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg334">В този план с това мое изказване се опитвам да приканя всички към повече мъдрост, към повече конструктивност и въпросите, проблемите да ги решаваме, както ги решаваме днес със създаването на тази Комисия. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ и ОП.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75532" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg335">Благодаря Ви, уважаеми господин Шопов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg336">Реплики има ли? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg337">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg338">Заповядайте, господин Вигенин.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75533" who="#VigeninKristian" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg339">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg340">Уважаеми колеги народни представители! Все пак мисля, че дължа няколко думи от мое име в качеството ми на председател на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg341">Първо искам да благодаря на групата на „БСП за лява България“</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(весело оживление в ГЕРБ)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg342">– извинете, „БСП за България“, за това, че…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg343">Вижте сега, в края на краищата сме леви, нали? Това не го подлагате на съмнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg344">Искам да благодаря на парламентарната група „БСП за България“, че прави това предложение, както и на парламентарната група на ГЕРБ за това, че го подкрепят, защото е много важно да бъдат свалени всякакви съмнения около ремонтите в НДК, които се разглеждат като цяло като съществена част от подготовката за българското председателство на Съвета на Европейския съюз. Защото последното, което бихме искали за всяко заседание, което се провежда там – първата и интересна част от запознаването със сградата да бъде, че около нея е имало сериозни скандали и проблеми с обществени поръчки, съмнения за корупция и така нататък.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg345">Надявам се Комисията да изясни всички тези въпроси. И оттук нататък работата да продължи по начин, който да позволи адекватно завършване на дейностите там.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg346">Искам да обърна внимание, понеже беше зададен и въпрос, че Комисията по европейските въпроси се състои от 10 членове. Тя не би могла в такива детайли да се заеме с въпроса, който коментираме днес. И в края на краищата не е нейна работа да се занимава с такива аспекти, които възникват встрани от реалната подготовка за председателството. Ние, разбира се, заедно с това, ще държим да бъдем информирани както с доклада на ДАНС и дейностите, които прокуратурата е извършила досега, така и с текущата работа на Комисията, която ще бъде създадена днес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg347">Използвам случая да кажа, че ние ще обърнем внимание и на въпроса как от тук нататък ще продължи работата и координацията по тези въпроси. Използвам също случая да се обърна по-скоро и към управляващото мнозинство, но и чрез парламентарната трибуна към изпълнителната власт да намери в най-кратки срокове начините, по които министърът на културата по адекватен начин да бъде инкорпориран в този процес, защото най-важното, което има да се върши в НДК до края на тази година, е подготовката, ремонтите, свързани с председателството, а по този начин, по който в момента е структурирана дейността и принципал става министърът на културата, става много сложно да бъде извършван този контрол. Така че максимално бързо трябва да бъде свършено това. И освен това смятам, че е редно новото – старо ръководство на НДК да представи ясен план, по който от тук нататък ще продължат дейностите. Не може в периода на дейност на нашата Комисия, която създаваме днес, да има каквито и да е паузи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg348">Работата трябва да продължи ускорено, защото това, което е ясно и което не подлежи на съмнение е, че има значителни забавяния в част от дейностите и трябва да имаме много ясен план как това се свършва, отделно от въпроса за нарушенията, обществените поръчки, корупцията, неяснотите и така нататък. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75534" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg349">Благодаря Ви, уважаеми господин Вигенин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg350">Има ли реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg351">Други изказвания? Също няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg352">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg353">Още един път да Ви представя Проекта за решение:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg354">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg355">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg356">за създаване на Временна комисия за установяване на факти и обстоятелства при разходването на средства, предоставени целево на НДК за подготовка на българското председателство на Съвета на Европейския съюз Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 и 3 от Конституцията на Република България и чл. 37 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg357">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg358">1. Създава Временна комисия за установяване на факти и обстоятелства при разходването на средства, предоставени целево на НДК за подготовка на българското председателство на Съвета на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg359">2. Временната комисия се създава на паритетен принцип по двама народни представители от всяка парламентарна група.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg360">И след това следва избор на ръководство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg361">„3. Временната комисия се създава за срок от един месец.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg362">Това е Проектът за решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg363">Преди това постъпи предложение от народния представител Павел Христов – Комисията да бъде създадена на пропорционален принцип със съответните квоти за всяка една парламентарна група, както следва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg364">Първо, численият състав да бъде 19 члена. Съотношение: парламентарна група на Политическа партия ГЕРБ – 8 представители, парламентарна група на „БСП за България“ – 6 представители, парламентарна група на „Обединени патриоти“ – 2 представители, парламентарна група на „Движение за права и свободи“ – 2 представители, и парламентарна група на Политическа партия „Воля“ – 1 представител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg365">Подлагам на гласуване предложението, направено от народния представител Павел Христов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg366">Моля, гласувайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75535" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg367">За какво предложение ще гласуваме?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75536" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg368">Предложи пропорционален принцип. Само това гласуваме – предложението за пропорционален принцип.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg369">Моля, прекратете гласуването и обявете резултата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg370">Гласували 183 народни представители: за 98, против 64 и въздържали се 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg371">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75537" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg372">Отрицателен вот.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75538" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg373">Отрицателен вот.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg374">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75539" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg375">Уважаеми, господин Председател, дами и господа народни представители! Използвам възможността да обоснова отрицателния си вот. Широк обществен отзвук имат събитията, които бяха в последните дни. В крайна сметка добрата новина е, че Националният дворец на културата вече е под юрисдикцията, принципал вече е Министерството на културата и министърът.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg376">Нашето предложение за Проект на решение, което Вие обявихте, господин Цветанов, че ще подкрепите, беше за сформирането на анкетна комисия, която да е на паритетен принцип и в момента Вие променяте предложението за решение като си гарантирате мнозинство в тази анкетна комисия. Нали смятаме правилно? Числата, събирайки ги, от 19 члена управляващото мнозинство ще разчита на 10 от тях.</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75540" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg377">Моля Ви за ред в залата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75541" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg378">... което своеобразно в мен лично поражда съмнение за резултата от работата на тази Комисия като мнозинство, но имате възможност да се поправите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg379">Понеже Вие, господин Цветанов, говорите нещо от трибуната и след това правите нещо различно, поне с гласуването, което преди малко направихме. Затова Ви призовавам да помислите и да подкрепите от опозицията, от най-голямата опозиционна група – „БСП за България“, да бъде излъчен председател на тази Комисия. Тогава Вие ще докажете, че искате да предоставите на обществото и на хората истината...</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75542" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg380">Господин Янков, това не е отрицателен вот, а предложение и изказване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75543" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg381">... само истината. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75544" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg382">Гласуваме първите две точки на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg383">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg384">След това ще бъде предложен състав и ръководство от парламентарните групи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg385">Подлагам на гласуване Проекта на решение без ръководство и състав засега.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg386">Моля, прекратете гласуването и обявете резултата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg387">Гласували 184 народни представители: за 184, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg388">Първа и втора точка като втора точка е с приетия пропорционален принцип, предложен от народния представител Павел Христов, са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg389">Преминаваме към предложения за състав и ръководство на Временната комисия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg390">Имате думата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg391">Господин Цветанов, Вие ли ще предлагате?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75545" who="#TsvetanovTsvetan" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg392">Не, Ивайло Константинов.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75546" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg393">Ивайло Константинов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75547" who="#KonstantinovIvaylo" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg394">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! От парламентарната група на Политическа партия ГЕРБ предлагаме за членове на Временната комисия: Диана Иванова Йорданова – за председател, Снежана Георгиева Дукова – за заместник-председател</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(шум и реплики)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg395">, Диана Димова Саватева, Младен Николов Шишков, Петя Цветанова Аврамова, Георги Запрев Динев, Дилян Станимиров Димитров, Тома Любомиров Биков.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75548" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg396">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg397">От парламентарната група „БСП за България“.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75549" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg398">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg399">От името на парламентарната група на „БСП за България“ предлагаме за председател на Временната комисия господин Атанас Костадинов и за членове – господин Румен Гечев, господин Жельо Бойчев, господин Никола Динков, господин Любомир Бонев и господин Димитър Георгиев. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75550" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg400">Благодаря Ви, уважаеми господин Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg401">От парламентарната група на „Обединени патриоти“ – имате думата, уважаеми господин Веселинов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75551" who="#VeselinovIskren" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg402">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg403">Предлагаме за членове на парламентарната комисия народните представители Йордан Апостолов и Маргарита Николова.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75552" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg404">Благодаря Ви, уважаеми господин Веселинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg405">От парламентарната група „Движение за права и свободи“ – народният представител Йордан Цонев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg406">Имате думата, уважаеми господин Цонев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75553" who="#TzonevJordan" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg407">Благодаря Ви, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg408">Уважаеми колеги, предвид важността с оглед обществения интерес на тази комисия, от парламентарната група на „Движението за права и свободи“ предлагаме две дами – госпожа Велислава Кръстева и госпожа Адлен Шевкед.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75554" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg409">Благодаря Ви, уважаеми господин Цонев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg410">Заповядайте, госпожо Таскова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="75555" who="#TaskovaKrastina" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg411">Уважаеми господин Председател, уважаеми народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg412">От името на парламентарната група на политическа партия „Воля“ предлагаме Дора Стоянова Христова за член и заместник-председател.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="75556" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg413">Няма предвиден заместник-председател в Проекта за решение, значи – само за член.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg414">Благодаря Ви, уважаема госпожо Таскова.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg415">Ако искате, предложете я за председател.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Оживление. Реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg416">Нали в Проекта за решение нямате предложен, аз не виждам заместник-председател.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg417">Първо, гласуваме състава на комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg418">Моля, гласувайте, така както Ви беше предложен от парламентарната трибуна от съответните представители на парламентарните групи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg419">Моля, гласуваме състав на комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg420">Гласували 187 народни представители: за 187, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg421">Поименният състав на Комисията е единодушно приет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg422">Първо предложение за председател на Комисията беше направено от парламентарната група на ГЕРБ за народния представител Диана Йорданова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg423">Моля, гласувайте предложението за председател на Комисията да бъде народния представител Диана Йорданова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg424">Гласували 186 народни представители: за 99, против 58, въздържали се 29.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg425">Сега подлагам на гласуване второто предложение за председател. То беше направено от парламентарната група на „БСП за България“ за народния представител Атанас Костадинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg426">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg427">Гласували 187 народни представители: за 79, против 78, въздържали се 30.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg428">С повече гласове „за“ за председател на Комисията е избран народния представител Диана Йорданова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg429">Подлагам на гласуване целия Проект за решение, заедно с направеното и прието предложение от народния представител Павел Христов, както с ръководство и състав на Временната комисия и срок – един месец. Под ръководство се разбира – председател, който беше избран, и това е Диана Йорданова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg430">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg431">Гласували 186 народни представители: за 186, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg432">Проектът за решение е единодушно приет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg433">Съобщения за парламентарен контрол на 30 юни 2017 г., петък, 11,00 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg434">Започваме първо с разисквания по питания:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg435">Първите разисквания са по питането на народните представители Таско Ерменков и Иван Генов към министъра на енергетиката Теменужка Петкова, относно актуалната политика на Министерство на енергетиката за гарантиране на електроенергийната сигурност на България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg436">Вторите разисквания са по питането на народните представители Михаил Христов, Антон Кутев и Георги Гьоков към министъра на труда и социалната политика Бисер Петков, относно политиките за решаване на проблемите на хората с увреждания и конкретните действия, свързани с тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg437">След това продължаваме с отговори на въпроси и питания:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg438">- министърът на труда и социалната политика Бисер Петков ще отговори на един въпрос от народния представител Веска Ненчева;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg439">- заместник министър-председателят Томислав Дончев ще отговори на един въпрос от народните представители Димитър Данчев и Георги Свиленски;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg440">- заместник министър-председателят по обществения ред и сигурността и министър на отбраната Красимир Каракачанов ще отговори на един въпрос от народния представител Славчо Велков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg441">министърът на образованието и науката Красимир Вълчев ще отговори на един въпрос от народните представители Анелия Клисарова и Ирена Анастасова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg442">министърът на здравеопазването Николай Петров ще отговори на три въпроса от народните представители Миглена Александрова, Николай Иванов, и Иван Генов, и Иво Христов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg443">министърът на културата Боил Банов ще отговори на два въпроса от народните представители Кристина Сидорова и Георги Йорданов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg444">министърът на околната среда и водите Нено Димов ще отговори на четири въпроса от народните представители Ивелина Василева, Джевдет Чакъров, Валентина Найденова и Милко Недялков, и Дора Янкова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg445">министърът на младежта и спорта Красен Кралев ще отговори на един въпрос от народните представители Весела Лечева и Иван Ченчев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg446">министърът на вътрешните работи Валентин Радев ще отговори на един въпрос от народния представител Пенчо Милков и Крум Зарков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg447">министърът на земеделието, храните и горите Румен Порожанов ще отговори на осем въпроса от народните представители Веселин Марешки, Кръстина Таскова – два въпроса, Ивелина Василева, Стефан Бурджев – два въпроса, Димитър Данчев, и Димитър Данчев и Румен Гечев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg448">- министърът на регионалното развитие и благоустройството Николай Нанков ще отговори на седемнадесет въпроса от народните представители Стоян Мирчев, Антон Кутев и Стоян Мирчев, Иван Валентинов Иванов, Манол Генов, Николай Иванов и Иван Генов, Севим Али, Никола Динков, Стефан Бурджев – два въпроса, Кирил Калфин – два въпроса, Иван Генов и Николай Иванов, Кристиан Вигенин и Николай Бошкилов, Джевдет Чакъров, Кольо Милев, Георги Йорданов, Виолета Желева и Никола Динков, и Явор Божанков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg449">На основание чл. 96, ал. 3 и чл. 99, ал. 2 от ПОДНС, отлагане на отговори със седем дни са поискали:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg450">- министърът на вътрешните работи Валентин Радев – на един въпрос от народния представител Теодора Халачева и на един въпрос с писмен отговор от народния представител Калин Василев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg451">- министърът на финансите Владислав Горанов – на един въпрос от народния представител Атанас Костадинов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg452">- министърът на регионалното развитие и благоустройството Николай Нанков – на един въпрос от народния представител Дора Янкова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg453">- министърът на околната среда и водите Нено Димов – на един въпрос от народния представител Атанас Костадинов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg454">Поради отсъствие на народни представители по уважителни причини, се отлагат отговорите на три въпроса: от народния представител Красимир Богданов към министъра на вътрешните работи Валентин Радев; министъра на енергетиката Теменужка Петкова; и министъра на регионалното развитие и благоустройството Николай Нанков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg455">Поради отсъствие от страната, в заседанието за парламентарен контрол няма да участват министър-председателят на Република България – Бойко Борисов, заместник министър-председателят по правосъдната реформа и министър на външните работи – Екатерина Захариева, министърът за Българското председателство на Съвета на Европейския съюз 2018 – Лиляна Павлова, министърът на туризма – Николина Ангелкова, и министърът на икономиката – Емил Караниколов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg456">Поради изчерпване на дневния ред на днешното заседание го закривам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-06-29.seg457">Утре, 30 юни 2017 г., продължаваме от 9,00 ч. със законодателна дейност.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>