<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#covid #parla.sitting" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-BG (2020-06-26) [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Bulgarian parliamentary corpus ParlaMint-BG (2020-06-26) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 379 пленарнo заседаниe на 9 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2020-06-26)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 9, Meeting 379 (2020-06-26)</title>
                <meeting ana="#parla.sitting" corresp="#BGNS" n="2020-06-26">2020-06-26</meeting>
                <meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#BGNS" n="379">379 пленарно заседание</meeting>
                <meeting ana="#parla.session" corresp="#BGNS" n="9">9 парламентарна сесия</meeting>
                <meeting ana="#parla.term" corresp="#BGNS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure quantity="198" unit="speeches" xml:lang="bg">198 изказвания</measure>
                <measure quantity="198" unit="speeches" xml:lang="en">198 speeches</measure>
                <measure quantity="1111" unit="words" xml:lang="en">1111 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher>
                <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno>
                <availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2022-12-20">2022-12-20</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title>
                    <idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2020-06-26"></date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="bg">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="64"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="kinesic" occurs="13"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="647"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="u" occurs="198"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="51"></tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc><setting>
                    <name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name>
                    <name type="city">Sofia</name>
                    <name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2020-06-26"></date></setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#covid" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="144974" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg1">Имаме кворум. Откривам заседанието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg2">Започваме с:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg3">ПЪРВО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ДЪРЖАВНИЯ БЮДЖЕТ НА РЕПУБЛИКА БЪЛГАРИЯ ЗА 2020 Г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg4">Вносител е Министерският съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg5">За Доклада на Комисията по бюджет и финанси – госпожо Стоянова, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144975" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg6">Уважаеми господин Председател, моля за процедура в залата да бъдат допуснати представителите на Министерството на финансите: госпожа Маринела Петрова – заместник-министър, госпожа Гергана Беремска – директор на дирекция „Международни финансови институции и сътрудничество“, и господин Методи Методиев – директор на дирекция „Икономическа и финансова политика“, както и господин Петър Витанов – евродепутат.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144976" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg7">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg8">Подлагам на гласуване направеното предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg9">Гласували 151 народни представители: за 149, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg10">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg11">Моля, поканете гостите в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg12">Продължаваме.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144977" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg13">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg14">на Комисията по бюджет и финанси относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за държавния бюджет на Република България за 2020 г., № 002-01-21, внесен от Министерския съвет на 18 юни 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg15">На заседание, проведено на 24 юни 2020 г., Комисията по бюджет и финанси разгледа посочения законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg16">На заседанието присъстваха представителите на Министерството на финансите: Маринела Петрова – заместник-министър, Гергана Беремска – директор на дирекция „Международни финансови институции и сътрудничество“, Петя Кузева – директор на дирекция „Държавен дълг“, и Методи Методиев – директор на дирекция „Икономическа и финансова политика“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg17">Законопроектът беше представен от госпожа Маринела Петрова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg18">Със Законопроекта се предлагат промени в разпоредбите на Закона за държавния бюджет на Република България за 2020 г. относно държавните гаранции, които Министерският съвет може да издава през текущата година, а именно членове 70а и 71.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg19">Предложените промени са свързани с ангажиментите на Република България по създадените на ниво Европейски съюз (ЕС) два инструмента в отговор на пандемията от COVID-19, а именно:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg20">1. Европейски инструмент за временна подкрепа с цел смекчаване на рисковете от безработица при извънредни обстоятелства (SURE).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg21">Този инструмент представлява финансова подкрепа на държавите членки за покриване на внезапно нарастване на публични разходи в резултат на пандемията COVID-19 с цел смекчаване на рисковете от безработица, намаляване на рисковете за здравето и осигуряване на безопасни условия на труд.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg22">Общият бюджет на инструмента е 100 млрд. евро, като финансовата помощ ще се отпуска под формата на заем. Европейската комисия ще набира средствата от финансовите пазари, за да ги предостави впоследствие на държавите членки. За набирането на тези средства е необходим ангажимент от държавите членки за предоставяне на насрещна гаранция за поетия от Европейския съюз риск в размер общо на 25 млрд. евро. Размерът на изискуемата гаранция от всяка държава е пропорционален на относителния дял на брутния ѝ национален доход в Европейския съюз. Предоставянето на гаранция от всяка държава се регламентира в индивидуално гаранционно споразумение, сключено между Европейската комисия и държавата членка по чл. 11 от Регламент (ЕС) 2020/672 на Съвета от 19 май 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg23">С това гаранционно споразумение Република България ще поеме задължение при поискване да предостави безвъзвратни и безусловни гаранции в максимален размер от 107 млн. 466 хил. 500 евро (210 млн. 186 хил. 204,70 лв.) от общите гаранции в ЕС, достигащи 25 млрд. евро.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg24">2. Паневропейски гаранционен фонд в размер на 25 млрд. евро. Фондът има за цел да предоставя гаранции по операции на Европейската инвестиционна банка и Европейския инвестиционен фонд в подкрепа на малки и средни предприятия, предприятия със средна капитализация, корпорации и публични предприятия за справяне с кризата. Очаква се фондът да мобилизира до 200 млрд. евро допълнителна целева ликвидност и краткосрочна капиталова подкрепа за европейската икономика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg25">Фондът се финансира от държавите – членки на Европейския съюз, като приносът им е под формата на неотменими, безусловни гаранции при първо поискване, които ще покриват загубите и свързаните с тях разходи, възникнали в изпълнение на операции, финансирани от Европейската инвестиционна банка и Европейския инвестиционен фонд.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg26">Предвижда се приносът на участващите държави членки в Паневропейския гаранционен фонд да се урежда със споразумение за принос, което се сключва между съответната държава членка и Европейската инвестиционна банка. Размерът на приноса на всяка участваща държава членка във Фонда ще се определя като процент от общия размер на Паневропейския гаранционен фонд, съответстващ на дела на държавата членка в капитала на Европейската инвестиционна банка. Делът на България в капитала на Европейската инвестиционна банка е в размер на 0,21% и съответно гаранцията ще е в размер на 51 млн.  251 хил. 027,24 евро (100 млн. 238 хил.  296,60 лв.).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg27">Паневропейски гаранционен фонд ще бъде създаден и ще стартира своята дейност, след като бъдат подписани споразумения за принос с държави членки, чийто общ дял в капитала на Европейската инвестиционна банка е най-малко 60%.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg28">Предложените промени в разпоредбата на чл. 70а от Закона за държавния бюджет на Република България за 2020 г. обезпечават възможност в рамките на годината Министерският съвет да издаде държавни гаранции, като сключи споразумение за гаранция при първо поискване с Европейската инвестиционна банка във връзка със Споразумението за принос по отношение на Паневропейския гаранционен фонд в отговор на COVID-19 и споразумение за гаранция с Европейската комисия по Европейския инструмент за временна подкрепа с цел смекчаване на рисковете от безработица при извънредни обстоятелства вследствие на избухването на COVID-19. Това налага да бъде увеличен максималният размер на предвиденото в чл. 71 от Закона за държавния бюджет на Република България за 2020 г. ограничение за новите държавни гаранции, които могат да бъдат издадени през годината, от 1535 млн. лв. на 1845,1 млн. лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg29">Споразуменията по двата нови инструмента на Европейския съюз подлежат на ратифициране със закон от Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg30">След проведеното обсъждане на Законопроекта се проведе гласуване, което приключи при следните резултати: „за“ – 20 народни представители, без „против“ и „въздържал се“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg31">Въз основа на гореизложеното Комисията по бюджет и финанси предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за държавния бюджет на Република България за 2020 г., № 002-01-21, внесен от Министерския съвет на 18 юни 2020 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144978" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg32">Благодаря, уважаема госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg33">Уважаеми колеги, откривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg34">Имате думата за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg35">Господин Гечев, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144979" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg36">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Нашата парламентарна група – на БСП, разбира се, че ще подкрепи този проект, първо, защото той произтича от Конституцията и Закона за бюджета.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg37">Основателно правителството иска съгласието на българския парламент за поемането на допълнителни държавни гаранции, които не бяха предвидени в бюджета, но които произтичат от решение на Европейския съюз, последно от месеците април и май, и са свързани с преодоляване на тежките икономически последици от проблемите с коронавируса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg38">Ние подкрепяме, защото първият проект, който е свързан с участието на България с 51 млн. 251 хил. евро, е свързан с така наречения Паневропейски инвестиционен фонд, който ще се реализира чрез Европейската инвестиционна банка и който фонд ще бъде насочен – 65%, към малките и средните фирми, които са господстващи в българската икономика като брой и дял в производството на брутния вътрешен продукт.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg39">Освен това средствата от тази програма на взаимна основа могат да бъдат насочени и към публични дружества и други организации, които се нуждаят от такава подкрепа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg40">Освен проблемите с икономиките на страните, естествено, те се отразяват и по проблемите на заетостта. Затова програмата на Европейския съюз за допълнително финансиране чрез набирането на средства на финансовите пазари и подпомагането на страните – членки на Европейския съюз, които имат проблеми с осигуряването на бюджетни разходи при увеличена безработица също може и трябва да бъде от полза за България и нашата гаранция възлиза на 107 млн. 466 хил. евро или общо държавните гаранции 158 млн. 717 хил. евро, приблизително.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg41">Искаме да кажем, че, първо, ние поемаме гаранции, в които гаранции българската държава поема 100-процентова отговорност по покриването на тези средства, в случай че някоя от страните бенефициенти не може да изплаща своите дългове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg42">Второ обаче, което искаме да имате предвид, уважаеми колеги, и особено се обръщаме към правителството, че участието във формирането на тези гаранции, в зависимост – в първия случай – при Европейската инвестиционна банка, с дела на България, както беше казано, 0,21% от капитала на Европейската инвестиционна банка, а в случая с втората програма, свързано с дела на брутния вътрешен продукт на България в Европейския съюз, по никакъв начин не ни гарантира, че ние ще се възползваме от тези програми, ако българското правителство не разработи съответни, обърнете внимание, конкурентоспособни програми, тъй като тези средства, макар и на заемна основа, ще бъдат разпределяни на конкурентна основа. И решението кой и какви средства ще получи може би, слава богу, ще се взима извън България, но проектите се разработват от България. Затова и в Бюджетната комисия ние от БСП поставихме въпроса и предупредихме правителството най-колегиално, че ще очакваме в близко време те да предложат конкретни проекти, така че към момента на реализация на проектите и поемането на гаранция България, нашето общество, нашата икономика да се възползва от тези предимства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg43">Ние подкрепяме мерките, взети от Европейската комисия, които са насочени и към европейската икономика, и към българската икономика. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144980" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg44">Благодаря Ви, уважаеми господин Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg45">Има ли реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg46">Продължаваме с други изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg47">Колеги, не виждам други изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg48">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg49">Подлагам на гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за държавния бюджет на Република България за 2020 г., № 002-01-21, внесен от Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg50">Гласували 125 народни представители: за 125, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg51">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg52">Госпожо Стоянова, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144981" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg53">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg54">Тъй като в изказването на господин Гечев, което слушах много внимателно, не чух някакви заявки за предложения, се възползвам от възможността, дадена ни в Правилника, и на основание чл. 80, ал. 2 от Правилника предлагам Законопроектът да се разгледа на второ четене.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144982" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg55">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg56">Подлагам на гласуване направеното предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg57">Гласували 131 народни представители: за 130, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg58">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg59">Моля, продължете с представянето на текстовете.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144983" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg60">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg61">„ЗАКОН</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg62">за изменение и допълнение на Закона за държавния бюджет на Република България за 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg63">§ 1. В чл. 70а се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg64">1. Досегашният текст става ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg65">2. Създават се ал. 2 и 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg66">„(2) Министерският съвет може да издава държавни гаранции, като сключи Споразумение за гаранция при първо поискване с Европейската инвестиционна банка във връзка със Споразумението за принос между Република България и Европейската инвестиционна банка по отношение на Паневропейския гаранционен фонд в отговор на COVID-19 в размер до левовата равностойност на 51 251 027,24 евро.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg67">(3) Министерският съвет може да издава държавни гаранции, като сключи Споразумение за гаранция с Европейската комисия съгласно чл. 11 от Регламент (ЕС) 2020/672 на Съвета от 19 май 2020 година за създаване на Европейски инструмент за временна подкрепа с цел смекчаване на рисковете от безработица при извънредни обстоятелства (SURE) вследствие на избухването на COVID-19 (OB, L 159 от 20 май 2020 г.) в размер до левовата равностойност на 107 466 500 евро.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg68">§ 2. В чл. 71 числото „1535“ се заменя с „1845,1“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg69">Заключителна разпоредба</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg70">§ 3. Законът влиза в сила от деня на обнародването му в „Държавен вестник“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144984" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg71">Благодаря Ви, уважаема госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg72">Колеги, има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg73">Преминаваме към гласуване на следните текстове: първи текст – наименованието на Закона по вносител; втори текст – съдържанието на § 1 по вносител; трети текст – съдържанието на § 2 по вносител; следващ текст: Заключителна разпоредба – наименование на подразделението; и съдържанието на § 3 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg74">Гласували 140 народни представители: за 140, против и  въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg75">Предложенията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg76">Госпожо Стоянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144985" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg77">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg78">Моля за още една процедура за удължаване на срока между първо и второ четене на Закона за изменение и допълнение на Закона за хазарта, внесен от Даниела Дариткова и група народни представители. Моля срокът да бъде удължен с още осем дни.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144986" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg79">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg80">Подлагам на гласуване направеното предложение от народния представител Менда Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg81">Гласували 137 народни представители: за 110, против няма, въздържали се 27.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg82">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg83">Колеги, ще продължим с:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg84">ПАРЛАМЕНТАРЕН КОНТРОЛ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg85">Новопостъпили питания за периода от 18 до 25 юни няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg86">Ще предоставя и писмените отговори от:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg87">- заместник министър-председателя по обществения ред и сигурността и министър на отбраната Красимир Каракачанов на въпрос от народния представител Валентин Радев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg88">- министъра на околната среда и водите Емил Димитров на въпрос от народния представител Десислава Атанасова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg89">- министъра на туризма Николина Ангелкова на въпрос от народния представител Димитър Бойчев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg90">- министъра на земеделието, храните и горите Десислава Танева на въпрос от народния представител Полина Цанкова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg91">- министъра на околната среда и водите Емил Димитров на въпрос от народния представител Полина Цанкова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg92">- министъра на здравеопазването Кирил Ананиев на въпрос от народния представител Филип Попов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg93">- министъра на околната среда и водите Емил Димитров на въпрос от народните представители Георги Гьоков, Манол Генов, Веска Ненчева, Драгомир Стойнев и Георги Търновалийски;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg94">- министъра на труда и социалната политика Деница Сачева на два въпроса от народния представител Георги Гьоков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg95">- министъра на земеделието, храните и горите Десислава Танева на въпрос от народния представител Георги Гьоков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg96">- министъра на здравеопазването Кирил Ананиев на два въпроса от народния представител Анна Славова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg97">- министъра на транспорта, информационните технологии и съобщенията Росен Желязков на въпрос от народния представител Иван Валентинов Иванов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg98">- министъра на земеделието, храните и горите Десислава Танева на въпрос от народния представител Светла Бъчварова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg99">- министъра на вътрешните работи Младен Маринов на въпрос от народния представител Антон Кутев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg100">- министъра на туризма Николина Ангелкова на въпрос от народния представител Николай Тишев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg101">- министъра на земеделието, храните и горите Десислава Танева на въпрос от народния представител Георги Стоилов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg102">- министъра на здравеопазването Кирил Ананиев на въпрос от народния представител Кристина Сидорова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg103">- министъра на регионалното развитие и благоустройството Петя Аврамова на въпрос от народния представител Кристина Сидорова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg104">Колеги, продължаваме с въпрос към господин Томислав Дончев – заместник министър-председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg105">Той ще отговори на въпрос от народните представители Кристина Сидорова и Полина Шишкова относно безопасността по пътищата в контекста на работата на Държавната агенция „Безопасност на движението по пътищата“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg106">Госпожо Сидорова, имате думата да зададете въпроса.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144987" who="#SidorovaKristina" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg107">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Уважаеми господин Заместник министър председател, увеличава се броят на жертвите по българските пътища, увеличава се и броят на тежките катастрофи, и на пострадалите в тях. И това не е суха статистика, това не са поредните данни в края на един отчетен период. Това са човешки жертви, това са тежки съдби.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg108">От година и половина в страната ни своята дейност развива поредната държавна агенция – този път тази по безопасност на движението по пътищата. С резултатите от дейността ѝ ни запознахте във Вашия отговор съвсем скоро. Там виждаме, че срещу бюджет от близо 2 млн. 100 хил. лв. тя е свършила голяма по обем административна дейност. Какво означава това? Анализи, отчети, конкурси, рекламни кампании. Какъв ефект обаче има от тази дейност? Никакъв! Какво виждаме в така наречените отчети? Виждаме, че няма пътищата, които са опасни за страната ни; виждаме, че няма марките, които трябва да се предприемат, за да станат тези пътища не толкова опасни, за да намалим броя на жертвите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg109">За сметка на това обаче пък не липсва самочувствие на Агенцията. В Отчета ѝ за 2019 г. четем: „В лицето на Агенцията държавата вече разполага със специализиран орган, който е в състояние да отговаря на конкретни нужди, като поставя необходими решения в кратък хоризонт от време.“ Да, ама не! Защото за периода си на съществуване Агенцията не успя да отговори на никакви конкретни нужди, не успя да предложи никакво адекватно решение на огромния проблем с катастрофите и с жертвите по пътя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg110">В тази връзка въпросът ми към Вас е: извън анализи, отчети, конкурси за плакати, рисунки, какво трябва да се промени в работата на Агенцията „Безопасност на движението по пътищата“, така щото тя в крайна сметка да допринесе за реалната безопасност на българските пътища и за постигане на целта да няма жертви по тях?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144988" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg111">Благодаря Ви, уважаема госпожо Сидорова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg112">Имате думата за отговор, уважаеми господин Дончев.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144989" who="#DonchevTomislav" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg113">Уважаеми господин Председателстващ, уважаеми дами и господа народни представители! Уважаема госпожо Сидорова, във въпроса Ви има няколко грешни допускания, без да подценявам необходимостта да ми задавате подобен въпрос.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg114">Първо, едногодишен период е по-скоро достатъчен да се сформира и да започне работа новосъздадено звено, второто е свързано с функциите на Агенцията. Вие правите пряка грешка, бъркайки нейните функции с работата на Агенция „Пътна инфраструктура“ – строителство на пътища, поставяне на знаци или с дейността на КАТ „Пътна полиция“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg115">Напомням исторически, че вероятно сме от последните държави в Европейския съюз, които създадохме подобно звено. В повечето държави подобни звена съществуват заради необходимостта от комплексен подход по отношение безопасността на движение по пътищата и фрагментираните политики, разделени между Министерството на вътрешните работи, Министерството на регионалното развитие и благоустройството, доколкото е принципал на Агенция „Пътна инфраструктура“, Министерството на транспорта, информационните технологии и съобщенията, Министерството на образованието и науката и Министерството на земеделието. В този смисъл едногодишният период е по-скоро достатъчен подобно звено да се структурира и да започне да работи, а не да задаваме въпрос какво трябва да се промени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg116">Освен това не сте права в допускането си, че Агенцията за този период е правила само анализи, справки и така нататък. Тя в основната си роля е полиси мейкър – звено, правещо политики, нормотворчество. Ще използвам възможността да Ви запозная с някои от направените предложения в тази посока.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg117">Съвместно с Министерството на вътрешните работи Агенцията изработи Законопроект за изменение и допълнение на Закона за административните нарушения и наказания, както и Закона за движението по пътищата, който съвсем скоро ще бъде на вниманието на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg118">Освен това под ръководството на Агенцията беше сформирана междуведомствена работна група с участието на всички компетентни органи за създаването на Национален център за безопасно движение по пътищата, който работи в режим 24/7 и от това има резултати.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg119">Няма да коментирам, че само за няколко месеца беше разработен комплексен преглед на нормативната уредба в целия Европейски съюз за регулация на движението на лицата с индивидуални електрически превозни средства. Изготвен е и Проектозакон за изменение и допълнение на Закона за автомобилните превози и Закона за движение по пътищата, който също съвсем скоро ще бъде на вниманието на Народното събрание. Наредба № 2 от 2001 г., Наредба № 18 от 2001 г., Наредба № 5 от 2003 г. също са нормативни актове, които под ръководството на Агенцията са изменени в полза на безопасността на движението по пътищата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg120">Най-важното, очакваме стартирането на Проект по Оперативна програма „Регионално развитие“, разбира се, съвместно с Агенция „Пътна инфраструктура“, който да проиграе възможните решения по отношение на участъците с концентрация на пътнотранспортни произшествия и търсенето на иновативно решение как да се намалят пътните инциденти там. Назад в годините Агенция „Пътна инфраструктура“ е пробвала всички възможни отговори – промяна на ситуацията или организацията на движението, ново знаково стопанство. Благодарение на този проект разчитаме в участъците, където има концентрация на инциденти, да се търсят нови иновативни решения спрямо най-добрите европейски практики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg121">Позволявам си да отбележа по отношение началото на Вашия въпрос – ползвате грешни данни. Ако сравните първото полугодие на 2019 г. с първото полугодие на 2020 г., и броят на инцидентите, и броят на жертвите пада. Не искам да спекулирам с данните, защото е възможна интерпретацията, че това е заради пандемията. Констатацията Ви, че броят на жертвите и пътнотранспортните произшествия се увеличават, не е точна. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144990" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg122">Благодаря, господин Дончев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg123">Реплика – госпожо Шишкова, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144991" who="#ShishkovaPolina" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg124">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Заместник министър-председател, уважаеми народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg125">Уважаеми господин Министър, от отговора Ви чухме поредната доза информация какво е свършила Агенцията – анализи, отчети, дори рекламни кампании, но, за съжаление, не чухме най-важното: кога Агенцията ще предостави работещи и даващи реален ефект мерки?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg126">Тук основната цел е намаляване на жертвите на пътя, която не виждаме реализирана в направените предложения, които всъщност няма да дадат необходимите резултати. Основното е, че се изисква изцяло ново законодателство в тази сфера.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg127">В предложението на Агенцията и Министерството на вътрешните работи за промени в Закона липсва логика и взаимна свързаност между отделните наказания и глоби спрямо степента на обществена опасност. Пример за това е, че в основните текстове е заложено да не се отнема книжката на водачите, които нямат задължителната застраховка „Гражданска отговорност“. Тук считаме, че когато отпадат контролни и санкционни разпоредби, те трябва да бъдат заменяни с други, които да предоставят ефективна система за контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg128">Освен това в мотивите на Закона е записано, че не се предвижда въвеждането на европейско законодателство. Струва ми се, че трябва да бъдат въведени поне ефективни европейски мерки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg129">Крайно необходимо е усилията да бъдат насочени към повишаване знанията и уменията на водачите, тъй като безопасността по пътищата е отговорност и на цялото общество. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144992" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg130">Благодаря Ви, госпожо Шишкова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg131">Господин Дончев, имате думата за дуплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144993" who="#DonchevTomislav" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg132">От реакцията Ви разбирам, че по-скоро не сте чули какво Ви отговарям.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg133">Предложенията за промени в законодателството следват съвсем друга логика. В годините назад обичайно се е следвала най-примитивната логика – увеличаване размера на санкциите като форма на превенция. Това е грешна логика. Не твърдя, че размерът на санкциите трябва да бъде намаляван, по-скоро това, в което трябва да се фокусираме, това, в което трябва да инвестираме, е тяхната неизбежност. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144994" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg134">Благодаря Ви, уважаеми господин Дончев. Благодаря Ви и за участието в контрола днес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg135">Продължаваме с разисквания по питането от народните представители Румен Гечев и Георги Свиленски към министъра на финансите Владислав Горанов относно новата концепция за облагане на хазартните игри, декларирана от министъра на финансите Владислав Горанов през 2016 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg136">На питането от народните представители Румен Гечев и Георги Свиленски е отговорено на заседанието на 19 юни, петък. На същото заседание 62-ма народни представители от парламентарната група на „БСП за България“ са внесли предложение за разисквания по питането заедно с Проект на решение. Разискванията са насрочени от председателя на Народното събрание за следващото заседание за парламентарен контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg137">Предложението за разисквания по питане и Проектът на решение са изпратени на народните представители в електронен вид на 19 юни 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg138">Внесен е и втори Проект на решение от 9 народни представители от парламентарната група на Политическа партия ГЕРБ на 24 юни, сряда, и е изпратен в същия ден на народните представители в електронен вид. Имаме два Проекта на решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg139">Господин Гечев, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144995" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg140">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги, уважаеми господин Министър! Ние предлагаме Проекторешение, свързано със започналите разисквания по проблемите с несъбраните стотици милиони левове от сектор „Хазарт“ в полза на българския бюджет, което гласи така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg141">„В срок до 10 юли 2020 г. министърът на финансите да предостави пред Народното събрание детайлна информация за бюджетните постъпления от такси и данъци от хазартния сектор, в това число приноса на отделните лицензирани фирми за последните пет години.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg142">Много важно е да искаме приносът на отделните фирми, тъй като, уважаеми дами и господа, ние имаме информация, аргументи и факти, с които считаме, че досега в значителна степен и парламентът, и обществеността са били подвеждани, че само определена група фирми от този сектор са ползвали преференции от българската държава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg143">И тъй като от БСП обичаме да говорим с фактите, тези факти се виждат от Одитния доклад на Сметната палата на Република България от онзи ден под № 0600200519 в обем от 162 страници. Колегите – да ги поздравя – са направили един чудесен анализ на хазартния сектор и са показали как с въведените законодателства от управляващата партия ГЕРБ и техните сателити, и от това правителство са въведени правила и норми, които са поставили участниците в хазартния сектор в неравностойни условия, така че едни да отиват към загуба, а други да печелят. Кой отива към загуба според националната Сметна палата на България от онзи ден – независим национален институт? Отива към загуба Държавното предприятие „Български спортен тотализатор“, което пет години е обезкървявано, декапитализирано.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg144">И тук изводите на Сметната палата са категорични. Например на страница 8: „През одитирания период правната рамка не осигурява равни пазарни условия за осъществяване на дейността на Държавно предприятие „Български спортен тотализатор“, адекватни на тези, при които оперират частните конкуренти на предприятието“ – всички частни конкуренти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg145">На страница 9: „Това предприятие ежегодно отчита отрицателен финансов резултат (загуба) за периода 2014 – 2018 г. включително. Налице е тенденция за постоянно намаление на собствения му капитал, която се наблюдава и след одитирания период.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg146">На страница 13: „През одитирания период дейността на Държавно предприятие „Българския спортен тотализатор“ не е достатъчно ефективна и ефикасна основно в резултат на силната конкуренция от страна на частни организатори на хазартни игри, които имат нормативно обусловени пазарни предимства в сравнение с държавното предприятие“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg147">На страница 18 в Одитния доклад пише, цитирам: „Според насоките на Организацията за икономическо сътрудничество и развитие – а това е организацията на най-развитите пазарни икономики – нормативната уредба не трябва неоправдано да дискриминира държавните предприятия в сравнение с техните пазарни конкуренти.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg148">Да, обаче със Закона, приет на 5 декември 2014 г., и съответните нормативни документи Държавното предприятие е водено към фалит. То е плащало 15 на сто от залозите, докато другите тарикати, бих казал, са плащали 15 на сто върху съответните нетни разлики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg149">Така че, уважаеми колеги, ние предлагаме парламентът да бъде запознат с такава информация, тъй като загубите за бюджета са много повече от 700 млн. лв. Тук са скрити фирми, които също не са плащали такси и други задължения към бюджета и, очевидно, тези фирми са прикривани от правителството. Ние имаме факти, които ще изнесем – те вече излязоха в публичното пространство, че много от тези фирми са свързани с лица, близки лично до министри, до премиера, в това число и колеги в Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg150">Уважаеми колеги, на 29 май тази година колегата Горанов каза тук, че Държавната комисия по хазарта била направила 3137 проверки и не е открила дискриминацията, която открива Сметната палата, не е разбрала, че се плащат различни такси, не е разбрала, че в бюджета на България не постъпват стотици милиони левове?! Казано беше от колегата Горанов, че Националната агенция за приходите е направила 812 проверки и нищо не са видели – това са по две и няколко проверки на година – че изтичат стотици милиони в джобовете на организирана престъпна група и как е осигуряван чадърът!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg151">Няма как да приемем извинението, че Държавната комисия по хазарта не е видяла, че хазартният сектор е раздробен – едни не плащат такси, други плащат, едни плащат едни такси, други плащат други такси и си разделят парите. Агенцията за държавна и финансова инспекция, уважаеми колеги, не е направила нито една проверка за пет години на Държавната комисия по хазарта. Държавната комисия по хазарта прави хиляди безсмислени проверки, в това число и Националната агенция за приходите, в които за пет години са наложили глоби от 2 милиона и няколко лева, с които не могат да си платят кафето в тези агенции и проверяващи органи, а в същото време се осигурява чадър. Очевидно е било забранено на Агенцията за държавна финансова инспекция да влиза в Комисията по хазарта. Ами Комисията по хазарта, която регулира този сектор, е представител на правителството – там са двама заместник-министри: Министерството на икономиката, Министерството на правосъдието, там е висш офицер от ДАНС, там е най-големият шеф от Националната агенция за приходите. Всички те да са назначени, би следвало, след внимателно проучване от министъра на финансите. Затова ние казахме: те или са пълни калинки, или не знаят какво правят, което е изключено, или са много добри професионалисти, които обаче се намират под този хубав чадър, който крие изтичането на бюджетни средства в частни джобове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg152">Виждаме, че на 19 юни, колега Горанов, Вие казахте следното по повод на § 16 от Закона за хазарта, който ние Ви задължихме да изпълните – това е закон, Вие отговаряте: „В изпълнение на горепосочената разпоредба – наричате Вие Закона – в началото на 2015 г. от Министерството на финансите беше разработена Концепция за облагане на хазартната дейност в България, включваща анализ на действащия режим на облагане на страната.“ И след това казвате, че като сте направили анализа, сте разработили нов модел, цитирам Ви: „за облагане на хазартната дейност“, но този модел не беше представен в Народното събрание и беше запазен действащият модел.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg153">Много интересно. Значи, Вие започвате да изпълнявате Закона – това е правилно. Правите един анализ и като правите анализ, твърдите, че той Ви показва, че Законът си е много хубав, след което правите нова концепция и нов модел. Мога ли да попитам къде е логиката тук? Хем сте установили, че моделът е много хубав, хем предлагате нов модел?!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg154">На второ място, Вие, господин Горанов, сте решили еднолично да не изпълните Закона. Кой Ви дава това право? Тук черно на бяло е протоколирано – във Вашия отговор казвате, че Вие сте решили да не внасяте. Значи Вие не внасяте, не изпълнявате Закона пред Министерския съвет. Ние сме задължили Министерския съвет, не пряко Министерството на финансите. Но Вие сте решили след сравнителен анализ, че няма да внасяте. Тоест, господин Горанов, Вие сте се поставили над Министерския съвет, над парламента и резултатът е, че парите ги няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg155">Така че ние искаме да дадете анализ за всички лицензирани фирми от хазартния сектор какви такси, какви други бюджетни вземания са осигурили за петгодишния период, защото колегите от ГЕРБ предлагат много интересна редакция. Вие предлагате също така детайлна информация, обърнете внимание – за броя на организаторите на хазартни игри, както и за бюджетните постъпления. Тоест Вие криете конкретните фирми. Значи така общо колко са приходите, как се развива хазартът на остров Тасмания – примерно казано?</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg156">Не, не! Българската социалистическа партия иска всички фирми от хазарта тук – какъв принос имат към бюджета, под каква форма, колко пари са скрити, за да можем да знаем колко още пари ще излязат от тези големи и вълнуващи чекмеджета. Благодаря Ви.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144996" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg157">Благодаря Ви, уважаеми господин Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg158">Господин Гечев, благодаря Ви, предполагам, че ще имате още едно изказване. Молбата ми към Вас, като водещ днес е: необосновани твърдения и неподкрепени внушения...</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144997" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg159">Без цензура. Без цензура, ако може.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="144998" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg160">Вижте, организирана престъпна група и другите неща, те не се доказват в пленарна зала, затова Ви моля да бъдете внимателен, разбирам Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="144999" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg161">Моля, без цензура на изказванията.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145000" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg162">Госпожо Стоянова, имате думата да представите Проекта за решение.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145001" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg163">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg164">Парламентарната група на ГЕРБ предлага следния</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg165">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg166">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg167">във връзка с разискванията по питане, № 054-05-26, от 3 юни от народните представители професор Румен Гечев и Георги Свиленски към министъра на финансите Владислав Горанов относно нова концепция за облагане на хазартните игри, декларирана от министъра на финансите Владислав Горанов през месец март 2016 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg168">Народното събрание на основание чл. 90, ал. 2 от Конституцията на Република България и чл. 105, ал. 1 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg169">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg170">В срок до 10 юли 2020 г. министърът на финансите да представи пред Народното събрание детайлна информация за броя на организаторите на хазартни игри, както и за бюджетните постъпления от такси и данъци от хазартния сектор за последните пет години.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg171">Проектът за решение, който ние предлагаме, в основната си част всъщност препокрива и подкрепя Проекта за решение на колегите от БСП, като единствената разлика се състои в това, че тази информация за бюджетните постъпления от такси и данъци няма да бъде предоставена публично по отделни лицензирани оператори. Причината да направим тази корекция, първо, е да спазим Закона така, както той го изисква.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg172">Всички знаем, че това е данъчноосигурителна информация и нейното детайлно публично оповестяване е в нарушение на Закона, така че да не правим решение на парламента, което да гази Закона. Това е първият ни мотив.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg173">Аз обаче бих се спряла и на други мотиви, с които господин Гечев преди малко обоснова тяхното предложение и те основно се съдържат в това, че Държавното предприятие „Български спортен тотализатор“ е било на загуба и съгласно едно определение, дадено от одитори от Сметната палата, е било поставено в неравнопоставено положение спрямо останалите оператори, с което ние категорично не можем да се съгласим – равнопоставеността на държавното предприятие и дейността, която то може да осъществява в рамките на хазартния сектор, е абсолютно предопределена с текстовете на Закона за хазарта. И това, че някой не е спазвал правилно текстовете на този закон, не означава, че има неравнопоставеност и че някой не е контролирал това, че един прилага Закона по един начин, така както е записано в текстовете – в случая Държавният спортен тотализатор, и друг, който е прилагал Закона – свободно творчество, не може да бъде мотив за искане на подобна информация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg174">Това, че Държавно предприятие „Български спортен тотализатор“ е на загуба през годините се дължи единствено и само на лошия мениджмънт на това предприятие.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg175">Вие самите казахте тук преди малко, че те са имали сериозна конкуренция. Ами да, то е конкурентна среда и държавното предприятие има право и задължение, щом съществува в един сектор, да се бори в тази конкурентна среда.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg176">Защото основният мотив, който Вие не формирахте, че именно Законът е поставил в неравностойно положение и възможност този мениджмънт да не си свърши работата, просто не е верен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg177">Аз искам да кажа, че категорично текстовете от Закона, следва да се прилагат еднакво от всички  хазартни оператори и затова има Комисия по хазарта, чието задължение е да осъществява контрол върху това кой как прилага Закона и кой какви данъци и такси декларира и внася.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg178">Вие цитирахте една дата – декември 2014 г., която според Вас е датата, в която е правена промяна на Закона, осигуряваща тази неравнопоставеност. Аз категорично не съм съгласна с това, защото искам да Ви кажа, че това изменение, което е направено през декември 2014 г., единствено и само допълва текста на Закона, приет декември 2013 г., и един от вносителите на този текст сте и Вие, господин Гечев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145002" who="#PaunovAlexandar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg179">На този текст не е Гечев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145003" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg180">В този текст, който Вие тогава внесохте заедно с група народни представители, и ние от ГЕРБ подкрепихме в залата, за да може да има достатъчно приходи в бюджета и плавно преминаване на онлайн операторите, законово включване на онлайн операторите, бяха изпуснати лотариите, бингото и кеното. Това, което ние направихме през декември 2014 г. – датата, която Вие споменахте, е единствено и само в действащия в Закона текст да добавим изпуснатите от Вас лотарии – бинго, кено и техните разновидности, които за цялата 2014 г. не са внасяли такси за своята дейност. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145004" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg181">Благодаря, уважаема госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg182">Колеги, само да напомня: времето е съгласно чл. 105, ал. 2 и не се прилага чл. 58.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg183">Имате думата за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg184">Откривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg185">Господин Свиленски.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145005" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg186">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg187">Уважаеми господин Министър, уважаеми колеги народни представители! Въпросът наистина е много важен и той стана важен последните месеци, но за нас от парламентарната група е важен отпреди пет години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg188">Ще започна с това, с което завърши госпожа Стоянова, че някой е направил предложение 2013 г. и били изпуснати лотариите и това били депутатите от БСП. Да, така е, госпожо Стоянова, само че да Ви върна в 2013 г. – в България няма частна лотария. През 2013 г. в България има само Държавна лотария. И това, че са изпуснати тогава лотариите, не е нанесло щета на бюджета нито един лев, защото от единия джоб таксите щяха да влязат в другия джоб.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg189">След това, когато Вие поправяте Закона вече 2014 г., а вече 2014 г. не управлява БСП, тогава идват бедите. Тогава идва вече двойният стандарт и аз се учудвам, че Вие имате лице, ако мога да кажа, да бъдете вносител на предложението сега, тъй като Вие сте част от проблема. Няма как, когато 2014 г. създавате проблема, за който шест години държавата губи над 700 млн. лв., днес да ни  давате решение. Няма как, когато 2015 г., след това и 2016 г. два пъти питам министъра на финансите защо не изпълнява Закона, той ми каза, че има нов Закон. Къде е този нов Закон за хазарта, господин Горанов? Пет години! Пет години чакаме нов Закон за хазарта, пет години 700 милиона ги няма в държавния бюджет, пет години едни 60 милиона пътуват от „Московска“ към някоя партийна централа. Това е резултатът. И трябва да го знаят българските граждани. Всичко друго е навързване на факти, навързване на събития как, защо, откъде…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg190">Говорите за данъчни тайни – искате общия брой. Хубаво, ще ги кажете: 60, 70, 80 фирми. Каква данъчна тайна е да кажете коя фирма колко такси е внесла в държавния бюджет, не някъде другаде? Това е някаква данъчно-осигурителна тайна, където ще разкрием нещо много важно за тези фирми! Ами българските граждани трябва да знаят! Бюджетът тайно нещо ли е? Или отново искате да се скриете за следващите пет години, още 700 милиона да ги няма в бюджета?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg191">А тук говорим за 15, за 20 милиона. Чудим се откъде как да ги намерим – било то за лекари, било то за учители, било то за пенсионери. Ами, когато гледахме бюджета на държавата, колегите от „Обединени патриоти“ на въпроса защо не правят минималната пенсия 300 лв., казаха: 500 милиона. Ами ето ги 500 милиона. Тогава колегите ми казаха: как ще ги намериш? Ето ги, 500 милиона.  Вие 700 милиона отклонихте от държавния бюджет – 700 милиона и никой не носи отговорност!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg192">В една нормална европейска държава, уважаеми колеги, досега правителството щеше да си е заминало, министър-председателят нямаше да се вози в джипа и да обикаля по пътищата, а щеше да бъде на друго място, защото е ощетил държавата със 700 милиона. С него може би трябваше задължително да си отидат и министрите, които са позволили тези неща.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg193">В България това е нещо нормално, нещо, което може да се прикрие с един проект за решение, в който да ни бъдат казани броят на операторите, които извършват хазартни игри. Ама нас този брой не ни интересува. Нас ни интересуват парите, които са внесли, и по-скоро парите, които не са внесли – парите, които едни са внасяли, а други не са внасяли. Българският спортен тотализатор е бил поставен в такава конкурентна среда, че не е можел да печели, но други са можели да печелят. Защото, пак казвам, 60 милиона са пътували от „Московска“ към партийни централи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg194">И на тези неща никой не дава отговори.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145006" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg195">Господин Свиленски…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145007" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg196">Господин Председател, моля Ви да не репликирате и да не коментирате изказвания на народни представители.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145008" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg197">Длъжен съм.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145009" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg198">Вашата работа е единствено да ръководите заседанието…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145010" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg199">Аз зная отлично работата си.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145011" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg200">…а не да давате квалификации кой какво може да говори.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145012" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg201">Ще Ви отговоря.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145013" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg202">Ако искате да кажете нещо, слезте от тази трибуна и ми направете реплика. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145014" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg203">Ще сляза, ако трябва.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145015" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg204">Така че, уважаеми колеги, предлагам да приемете Проекта за решение, който сме предложили ние, който е аргументиран, който ще даде светлина в това какво се случва, и чакам отговор от министъра на финансите: защо Законът за хазарта шест години не е внесен в Народното събрание заедно със Стратегията за развитие на хазарта? Благодаря Ви.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145016" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg205">Благодаря Ви, уважаеми господин Свиленски.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg206">Опитах се да Ви обърна внимание да не използвате внушения и недоказани факти. Това се опитах да Ви кажа и съм длъжен да го направя.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Димитър Данчев.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg207">Ще Ви дам думата, господин Данчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg208">Освен това, по Вашето твърдение, извинете ме, но съм длъжен да обърна внимание  – „в една нормална европейска държава, следва ли от Вашето изказване да разбираме, че ние сме ненормална европейска държава?</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Антон Кутев.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg209">Реплики?</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg210">Ще Ви дам, докато има реплики, по-късно…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145017" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg211">Първо съм аз.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145018" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg212">Заповядайте, госпожо Стоянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145019" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg213">Колега Свиленски, правя Ви реплика, защото във Вашето изказване казахте три неверни неща.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg214">Първото невярно нещо е, че до 2013 г. не е имало лотария. Това не е вярно!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Георги Свиленски.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg215">Не, напротив. Мога да Ви дам точните дати.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg216">2009 г. – моментна лотария „Тото шанс за всички“ – Български спортен тотализатор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg217">2010 г. – моментна лотария…</seg><vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg218">Моля, не подвиквайте и не ми правете реплики от място!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg219">Господин Председател, това е Вашето място да се намесите, а не преди това.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145020" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg220">Да, така е.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145021" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg221">…Български спортен тотализатор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg222">На 20 януари 2011 г. – моментна „Лотария България“ – „Евробет“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg223">Месец март 2012 г. – моментна „Национална лотария“ – „Ню геймс“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg224">Оборвам с факти Вашето твърдение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg225">Второто невярно твърдение беше, че аз съм част от проблема, който е създаден в края на 2014 г. Категорично отричам да съм част от проблема. Ако считате, че проблемът е, че съм допълнила със своето предложение, заедно с колеги от ГЕРБ, изпуснатите лотарии бинго и кено в текста, който Вие внесохте и ние Ви подкрепихме в залата в края на 2013 г., май Вие ще излезете част от проблема, защото е интересно през цялата 2014 г. колко такси за хазарт са внесли всичките тези лотарии, които Ви изброих преди малко.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg226">Третата неистина, която казахте, това е, че ние се опитваме да скрием фирмите. Не, ние искаме да спазим Закона. Аз Ви предлагам, ако за Вас това дали една фирма е внесла в бюджета данъци, такси, колко са те, за какъв период и така нататък, не е данъчно-осигурителна информация – предлагам Ви да направите предложение – Вие и Вашата група, за отмяна на съответния текст от ДОПК и кажете, че няма данъчно-осигурителна информация в тези случаи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg227">Колкото до 60-те милиона, за които Вие твърдите, че са вървели към някакви централи, бих искала да Ви кажа, че Вие, господин Свиленски, от тази висока трибуна, пред всички тези камери всъщност се опитвате да официализирате една клевета на един обвиняем беглец – недоказана, недоказуема, но когато тя е изречена от народен представител от тази трибуна и се предава на живо в момента, това всъщност е опит да я легитимирате, да я официализирате и да покажете, че господин Божков говори истини, подкрепени от БСП.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145022" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg228">Благодаря Ви, госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg229">Друга реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg230">Дуплика, господин Свиленски.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145023" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg231">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg232">Уважаема госпожо Стоянова, благодаря за репликата! Искам само да Ви кажа, че не аз казвам, че 60 милиона са пътували някъде, а ги казва този, който ги е давал. Аз само повтарям тези неща и задавам въпрос: пътували ли са и къде са отивали? И си давам отговор на въпроса – вследствие на действия на управляващото мнозинство и правителство в последните шест години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg233">Относно другите Ви твърдения, госпожо Стоянова, аз искам да Ви задам един въпрос: какво Ви беше отношението по законите за хазарта, предложени от господин Симеонов? Как действахте, как ги придвижвахте в пленарната зала – кога ги вкарвахте, кога ги изкарвахте? Съветът ми, който не сте длъжна, разбира се, да приемете, е: когато се чуе думата „хазарт“ в тази зала, или да не взимате отношение, или просто да не присъствате. Няма смисъл!</seg><vocal type="exclamat"><desc>(Възгласи от ГЕРБ: „Еее!“)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145024" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg234">Благодаря, господин Свиленски.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Менда Стоянова: „По начина на водене.“ Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg235">Имате думата, госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg236">Ще Ви дам думата, колеги. Ще ви дам думата!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg237">Не съм забравил, господин Цонев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145025" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg238">По начина на водене във връзка с дупликата…</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“. Реплика от народния представител Димитър Данчев.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145026" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg239">Добре, изчакайте! Няма ред по начина на водене.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145027" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg240">…в която имам лично засягане, за разлика от други реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg241">Господин Свиленски, ние сме колеги с Вас много години. В тази зала Бюджетната комисия, Вашият колега до Вас присъства, винаги сме водили професионален дебат. Не Ви прави чест да се опитвате от тази трибуна…</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от „БСП за България“: „Къде е процедурата по начина на водене?!“)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145028" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg242">Господин Данчев…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145029" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg243">Процедурата е, че господин председателят не спря това – лични нападки от тази трибуна и внушения, които господин Свиленски, първо, се опита да направи, припознавайки твърденията на господин Божков за истина, и, второ, се опитва да направи към мен, като косвено ме обвинява, че имам отношение към тези теми.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145030" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg244">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg245">Господин Ченчев, Вие бяхте първи.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145031" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg246">Уважаеми господин Председател, дами и господа народни представители! Не знам – има си съд в България, за щастие, но аз ще Ви кажа едно твърдение, което беше потвърдено и е хубаво, че министърът е тук и ще го чуе.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg247">Точно по начина на водене, защото господин председателят също се…</seg><vocal type="noise"><desc>(Силен шум.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg248">Господин Председател, Вие се присъединихте към мнението, че тези 60 милиона, които вървят към партийните централи, били мнение на беглец. А аз сега ще Ви кажа нещо, което, господин Председател, трябва да отчетете във Вашето мнение. Това е така наречената паметна записка, господин Председател, в която и двете страни не отрекоха, а потвърдиха как един ресурс от 240 млн. лв. …</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145032" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg249">Господин Председател, вземете му думата…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145033" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg250">…се разпределя на хвърчащи бележки…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145034" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg251">Господин Ченчев, дадох Ви достатъчно време да обосновете процедурата си!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145035" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg252">Господин Председател, това…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145036" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg253">Оттук нататък…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145037" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg254">…е вярно твърдение и е хубаво, че министърът го чува.</seg><vocal type="noise"><desc>(Силен шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145038" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg255">Вие къде виждате моето място?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145039" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg256">Да се намесвате или да…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145040" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg257">Точно това се опитах да направя.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145041" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg258">…не се намесвате!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145042" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg259">Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145043" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg260">Разбирате ли ме?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145044" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg261">Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145045" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg262">И вчера Вие допускахте обидни квалификации…</seg><vocal type="noise"><desc>(Силен шум от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145046" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg263">Завършете, моля!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145047" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg264">Днес ни критикуват…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145048" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg265">Завършете, моля!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg266">Господин Ченчев, точно това се опитах да направя и бях изключително неколегиално прекъснат от господин Свиленски в неговото изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg267">Вие седнете на мястото си!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145049" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg268">Вие ми отговорете.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145050" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg269">Това правя – отговарям Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg270">В такива случаи Ви моля: вслушвайте се в това, без значение кой седи на това място, защото той наистина внимава какво се казва и се опита и на Вас да Ви помогне в този случай.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg271">Господин Данчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg272">Господин Кутев, ще Ви дам думата след това на Вас.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145051" who="#DanchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg273">Уважаеми господин Председател, обръщам се към Вас, защото в последните няколко дни ми прави впечатление, че седейки на мястото отзад, си позволявате да правите коментари по отношение на изказвания на народни представители под формата на някакъв сорт реплики, което обаче Правилникът не Ви дава право. Мястото, на което седите, не Ви дава право да злоупотребявате с микрофона, който ползвате постоянно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg274">Вие сте задължен да следите за това да се спазва редът в пленарната зала от народните представители и да не се позволяват различни подвиквания и обидни квалификации по отношение на изказващите се народни представители, но по никакъв начин нямате право да прекъсвате народния представител или след неговото изказване да коментирате думите му.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg275">В чл. 156 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание има цял Раздел III, в който се коментира парламентарното поведение и там много ясно е казано какви са Вашите правомощия, какви дисциплинарни мерки Вие може да налагате. Спазвайте този правилник, защото иначе ние ще го спазим по начина, по който намерим за добре. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145052" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg276">Това ми прозвуча малко като заплаха.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg277">Господин Данчев, винаги съм се стремял да бъда толерантен и да спазвам Правилника. За съжаление, понякога ми се налага да се съобразявам с…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg278">Господин Кутев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145053" who="#KutevAnton" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg279">Преди да съм почнал, да Ви кажа, че навремето Гиньо Ганев беше казал, че в коридорите на властта бързат само случайните минувачи.</seg><vocal type="laughter"><desc>(Оживление, смях от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg280">Започвам засега с процедура, защото след това искам да направя изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg281">Уважаеми господин Председател, процедурата ми е по начина на водене. Вижте, няма как да ограничите народния представител да казва това, което иска и което смята, че трябва да бъде казано от трибуната на Народното събрание. Няма как Вие да бъдете нито цензура, нито човекът, който ограничава изказванията, по няколко причини. Не на последно място, по причина на това, че тези недоказани твърдения, за които твърдяхте при господин Свиленски, всъщност тръгват от прокуратурата, от следствието и от кой ли не, всъщност са един куп факти. Говорим тук, че данъчната информация не можела да се покаже. Как се показа на Божков информацията?! Тази информация се лее из всички медии, а Вие ми казвате, че народният представител не може от трибуната на Народното събрание да говори за това. Това е абсурдно!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg282">Второто, което Ви предлагам конкретно на Вас, тоест, моля Ви, когато говорим за тези неща, да не ни прекъсвате.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg283">Другото, което искам да Ви кажа, е, че според мен в интерес на дебата е да отстраните госпожа Стоянова от залата, защото тя очевидно е нервна от разговора.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145054" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg284">Разбрах Ви, господин Кутев.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg285">Господин Цонев преди Вас заяви изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg286">Господин Цонев?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg287">Заповядайте, господин Кутев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg288">Длъжен съм да Ви кажа, че аз наистина съм длъжен по Правилник, Вие отлично го знаете, да предотвратявам всякакви думи и действия на народни представители, които са обидни по някакъв начин към техни колеги, казано в най-общ план.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145055" who="#KutevAnton" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg289">Техни колеги, да!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145056" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg290">Аз се стремя към това и не можете да го отречете!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145057" who="#KutevAnton" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg291">Добре, аз Ви благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg292">Мисля сега да се съсредоточим върху това, което се случва в момента.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg293">Стоят тук двама човека, за съжаление, определени двама, третият липсва. Единият от тях е финансовият министър, другият –председателят на Финансовата комисия в Народното събрание от 2014 г. насам. И двамата в тези периоди са хората, които отговорят на практика за финансите в държавата. Третият, който липсва, се казва Бойко Методиев Борисов, защото той е министър-председател и защото един човек, когото прокуратурата е обвинила в 18 обвинения, доколкото си спомням – 12 или нещо такова, този човек твърди, че е давал пари на тях. Споменава ги и тримата поименно. Този човек твърди, че ги е споменал и тримата! В момента тези двамата седят и ми казват, че някой, цитирам госпожа Стоянова, ако съм прав: някой не бил контролирал, в Тотализатора имало лош мениджмънт?! Е, няма ли някой да каже кой е някой, който не е контролирал?! Шеф на Финансова комисия, финансов министър? Борисов знае ли кой не е контролирал?! За тях тримата има конкретни обвинения за това, че са получавали пари от един човек, който е вътре. Няма мафия в света, която да не е била разбита отвътре. Навсякъде, където има мафия, мафията се разбива отвътре.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg294">Излиза един човек от мафията, по една или друга причина, започва да говори и това довежда обикновено до серия от арести. При нас довежда до серия от нарушения на законодателството, поне засега, в смисъл, че изведнъж един куп…</seg><vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg295">Господин Председател, ще накарате ли господинът там – не знам кой точно от тях е, че са с маски и не мога да ги видя, да не ми се намесва, ако иска да излезе, да заповяда!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145058" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg296">И на мен ми е трудно с маските, но, колеги, и отдясно, и отляво, моля Ви да бъдем толерантни!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145059" who="#KutevAnton" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg297">Особено анонимните колеги, моля! В смисъл тези, които имат имена, да излязат. Които нямат имена, да си мълчат, така или иначе нямат друга функция в залата.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ГЕРБ: „Престанете с обидните квалификации! Минавате всякакви граници!“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg298">Не са обидни квалификации! Какво да направя, някой се обажда отзад?! Елате, кажете, говорете!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg299">Не съм минал граници! Граници, госпожи и господа – колеги, се минаха тогава, когато 700 милиона от парите на хората са изтекли, без да може никой от тях да каже как! Изведнъж финансовият министър и председателят на Финансовата комисия установяват пет години по-късно, по сигнал на еди-кой си, че тези пари ги няма! Всичкото това не довежда даже до някакви смислени действия от страна на властта. И Вие ми казвате, че са минати границите! Не границите са минали – минали са границите на законността, а междувременно трябваше да се минат и границите на затвора!</seg><vocal type="noise"><desc>(Силен шум от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg300">Границите на местата за ограничаване на свободата трябваше да минат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg301">Във всяка държава, в която 700 милиона от бюджета ги няма – това е признато от министър-председателя и от министъра, защото реално погледнато Вие започнахте разследвания, казвате: „Няма ги парите, тия са ги крили?!“ Как ги разбрахте на петата година?!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg302">И на фона на всичко това тук стоят хората, които отговарят за това и които обвиняват някакви други хора отпреди 10 години! Шест години управлявате тази система и двамата!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg303">Моето предложение е, няма как, казвам Ви го, моят опит в политиката показва: развитието на нещата няма да Ви остави така! Не БСП няма да Ви остави, гражданите няма да Ви оставят.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ГЕРБ: „Кои граждани?“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg304">Възможно най-бързата оставка на цяла серия хора, между които споменатите, е единственото, което може да направите. Вие ще го направите рано или късно! Направете го навреме! Говоря за Стоянова, за господин Горанов и господин Борисов.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145060" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg305">Реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg306">Лично обяснение, госпожо Стоянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145061" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg307">Да, малко се изнервям, защото се говорят лъжи от тази трибуна и продължават да се говорят. В случая взимам думата за лично обяснение, защото господин Кутев отново изрече две неистини спрямо мен, които няма как другояче да охарактеризирам освен опит за внушение от тази трибуна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg308">Първата неистина е, че господин Божков никъде в своите писания, фейсбучни, не е твърдял, че Менда Стоянова е получавала от него каквито и да е било пари или други облаги. Така че много Ви моля да не внушавате неверни твърдения, които дори не са изречени от въпросния господин! Но мисля, че това е целта Ви. Целта Ви е това – да внушавате неверни твърдения и да ги легализирате от тази трибуна!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Антон Кутев.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145062" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg309">Реагирахте, господин Кутев, моля Ви!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145063" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg310">Второто невярно твърдение спрямо мен, защото имам лично обяснение, това е, че като председател на Бюджетната комисия толкова години не съм видяла, че някой си не внасял колкото Законът му повелява. Не мога да си представя как в правомощията, които са ми дадени от Закона и Правилника на Народното събрание, мога да осъществявам контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg311">Между другото, както аз, така и всички членове на Комисията, бихме могли да осъществяваме контрол върху действия и бездействия на различни държавни органи, било те митници, НАП, КФН, в случая хазарта, който Вие ми вменявате, и да контролирам кой как извършва контрола и кой как следи за изпълнението на Закона – отново неистина, която се опитвате да внушавате от тази трибуна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg312">Ако тези Ваши неверни твърдения ги добавя към тези на преждеговорившия, излиза, че има специално желание на колегите от БСП – днес, в рамките на това изслушване, да легализират неистини с цел тиражиране в медиите. И после, дето се вика, какво значение има дали имаш, или нямаш сестра?</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ, единични ръкопляскания от ОП.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145064" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg313">Благодаря, госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg314">Продължаваме с изказванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg315">Изказвания, колеги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg316">Господин Паунов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145065" who="#Anonymous" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u92"><vocal type="interruption"><desc>РЕПЛИКИ ОТ ГЕРБ: Няма маска! Глоба!</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145066" who="#PaunovAlexandar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg317">Ще платя глобата от пенсията си. Не се тревожете. Сметнал съм ги вече. Молбата ми е да не се обаждат от залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg318">Имам един въпрос към министъра на финансите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg319">Господин Министър, ако Цветелин Найденов не беше направил този сигнал, дали нямаше и в момента да продължава старата схема на работа и плащането на данъци и на такси? Освен това от 20 декември, доколкото знам, правите проверка на неговата фирма „Ефбет“. Кога ще излязат резултатите, защото там също има доста сериозни нарушения? Мисля, че той се явява в момента един защитен свидетел. Така че бихте ли ми казали: кога щяхте Вие да се задействате чрез Комисията за хазарта да спрете всички тези нарушения?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg320">Имам и друг въпрос, колега, към Вас – Симеонов. Вие, внесохте един закон да се ограничи рекламата, продажбата на талоните, който Комисията по бюджет и финанси изпрати за нотификация. Нали си спомняте? Кога беше получен отговор от Брюксел, че Ви дава възможност, зелена светлина, този закон да влезе отново в пленарната зала? Началото на 2019 г. ли беше? И защо Вие като вносител не го внесохте веднага, за да бъде приет и да бъде ограничена рекламата и продажбата на талони?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg321">Един въпрос към председателя на Бюджетната комисия. Когато господин Симеонов внесе Закона за национализация на Националната лотария, защо не изпратихте Закона отново за нотификация, когато тогава вече се отиваше към национализация и към…</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145067" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg322">Колеги, запазете тишина! Ще Ви дам думата после.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145068" who="#PaunovAlexandar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg323">Не мога да разбера, какви са тези нерви по едни най-обикновени въпроси, които задавам?!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145069" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg324">Предава се в цялата зала, господин Паунов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145070" who="#PaunovAlexandar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg325">Ама ние не сме тук някакво заведение от четвърти километър, да Ви кажа…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145071" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg326">Продължете по същество, моля.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145072" who="#PaunovAlexandar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg327">Просто трябва човек да е малко по-спокоен, когато се задават въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg328">Така че бих искал да чуя отговорите на тези въпроси и след това мога да направя допълнително предложение.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145073" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg329">След това не можете, защото вече завършихте Вашето изказване.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ГЕРБ: „Болшевик!“)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145074" who="#PaunovAlexandar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg330">Не болшевик, а комунист.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145075" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg331">Ето, сега Вие нарушавате точно това, за което преди минута протестирахте, господин Паунов!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg332">Има ли реплики към господин Паунов? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg333">Продължаваме с изказванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg334">Заповядайте, госпожо Димова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145076" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg335">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Министър, уважаеми колеги! Позволете ми, първо от тази трибуна да изкажа моята благодарност за това, че като член на Бюджетната комисия и като част от парламента имам уникалната възможност да черпя знания и опит от Вас, професор Гечев. Винаги съм се възхищавала на увереността и самочувствието, и на смелостта Ви да обвинявате точно бездействието на държавата, като всички знаем историята. Въпреки че многократно от тази трибуна министър Горанов по време на парламентарния контрол в последните месеци отговаряше на въпроси, колеги, относно дейността, фактологията и задълженията на Комисията по хазарта, явно има нужда още да се обясни. Затова ми позволете да Ви запозная накратко.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg336">Относно Държавната комисия по хазарта искам да Ви припомня, че тя е самостоятелно юридическо лице на бюджетна издръжка, чиято дейност се организира от председател и се подпомага от обща специализирана администрация. Тя е специализиран държавен орган, централен колегиален орган на изпълнителната власт за осъществяване на държавния надзор върху хазарта с определени в Закона за хазарта функции и правомощия – лицензионни и контролни по прилагането на Закона. Председателят на Комисията осъществява контрола върху цялостната дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg337">От 1 януари 2014 г. с влезлите в сила промени в Закона за хазарта на Комисията е вменено да администрира държавните такси по Закона, като в чл. 30 са регламентирани таксите, които всеки организатор на хазартни игри следва да заплаща.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg338">Съгласно същия член същите организатори на хазартни игри са задължени да подават до 15-о число в Комисията и да декларират таксите, които трябва да заплатят, и да ги заплатят своевременно с подаването на декларацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg339">Също така в Комисията по организирането на вноса, производството и дейностите отговаря изцяло председателят на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg340">Съгласно чл. 22 от периода 2015 – 2019 г. Комисията е утвърдила представените от организаторите правила, които същите са оповестили като комисионери. Утвърждаването на правилата за организираните хазартни игри имат за предназначение да детайлизират разпоредбите на всички нормативни актове, които регулират хазартната дейност. Те следва да уточняват и конкретизират законовата уредба, но не може да противоречат или да уреждат по различен начин вече уредени от Закона обществени отношения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg341">Изготвянето и позоваването на противоречащи на Закона правила не може да послужи като основание за заплащане на държавна такса в по-малък размер от установения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg342">В заключение, колеги, искам да Ви кажа: ние в България сме благословени от Бог да имаме четири сезона. Имаме не само българско лято, българска пролет, българска есен и българска зима, но законите в България трябва да се спазват и през четирите сезона. И данъците също трябва да се плащат през четирите сезона. Надявам се, че всички колеги, както и Вие, колеги отляво, се съгласявате с това. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145077" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg343">Благодаря, госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg344">Реплики – господин Данчев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145078" who="#DanchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u105">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg345">Уважаеми господин Председател! Уважаема госпожо Димова, като цитирате функциите и дейността на Комисията по финансов надзор, прочели сте вероятно първото изречение, което е публикувано на сайта на Комисията, можеше да прочетете и второто: „Основната функция на Държавната комисия е да подпомага министъра на финансите при формирането, осъществяването на държавната политика в областта на държавния надзор върху хазарта.“ Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145079" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u106">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg346">Благодаря Ви, господин Данчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg347">Друга реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg348">Господин Биков, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145080" who="#BikovToma" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u107">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg349">Господин Председател, уважаеми колеги! Уважаема госпожо Димова, само едно допълнение. Освен българска зима, имаме и Луканова зима, и Виденова зима.</seg><vocal type="laughter"><desc>(Смях, ръкопляскания и викове „Браво!“ от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145081" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u108">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg350">Благодаря, господин Биков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg351">Друга реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg352">Ще вземете ли дуплика, госпожо Димова? Не.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg353">Продължаваме с изказванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg354">Господин Зарков, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145082" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u109">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg355">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Уважаеми господин Министър, понеже все пак всяка наглост трябва да има някакви граници и когато обръщаш на шега начина, по който тресеш държавата с месеци, без да си способен не да поемеш отговорност даже, а да приемеш елементарна грешка, ще се опитам в две или три минути да обоснова защо моят колега Антон Кутев, който казва, че правителствената оставка е не само наложителна, но и неизбежна, е абсолютно прав, и то извън въпросите. Само по това, с което всички сме съгласни, и последствията от тези съгласия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg356">Има въпрос кой е виновен за неплащането на данъци в размер на 700 млн. лв.? Този въпрос продължава да тече. Но е факт, че 700 млн. лв. липсват по Ваши признания. Седемстотин милиона, които са били дължими и не са дадени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg357">Сам по себе си този факт веднъж, когато признаем, че 700 милиона е трябвало да бъдат дадени, а не са, води въпроса за отговорността. Въпросът за наказателната отговорност виси в съответните процедури. Въпросът за политическата отговорност е неизбежен. Може да се запитаме дали Финансовото министерство и други не са събрали тези пари, защото Законът е бил калпаво написан, защото някой е взел подкуп, защото нещо друго, но е факт, че самата констатация, че тези пари не са събрани, когато основната част на една огромна администрация е да събира тези пари и когато за тях има създадена Комисия, апропо не независима Комисия, а помощен орган към Министерството, самият този факт води до реализиране на политическата отговорност. Политическата отговорност би трябвало да се поеме по неписаните закони на политиката, но които са не по-малко неизбежни от физическите, и Вие ще се убедите в това, от ресорния министър – министъра на финансите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg358">С отказа си това да се случи, с категоричната защита, която правите и днес, тази отговорност преминава веднага към Министерския съвет, към целия Министерски съвет и управляващото мнозинство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg359">Това е политически силогизъм, който не може да бъде избегнат, и Вие не само, че го отхвърляте, а идвате тук и се шегувате, закачате се напред-назад с тези или с онези.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg360">Какво ще стане оттук нататък? Когато политическият процес не следва своята нормална логика, той се изкривява. Появяват се Фейсбук комикси, записи, непрекъснати скандали – спирала, и тя ще завърши така, както трябва да завърши: този кабинет ще си отиде и една от причините, независимо дали го признавате или не, е именно това. А какво е това? Неплащане на данъци в особено големи размери. Но и нещо по-голямо – просто пример за една превзета държава, в която хора с пари през годините правят каквото си искат, купувайки, натискайки или решавайки, въртейки едно мнозинство. И по стечение на обстоятелствата, уважаеми дами и господа от ГЕРБ, това мнозинство непрекъснато сте Вие!</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145083" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u110">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg361">Реплики? Има ли реплики към господин Зарков?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg362">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg363">Господин Гечев, заповядайте!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145084" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u111">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg364">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg365">Господин Председател, уважаеми колеги! В заключение, това, за което сме се събрали, е много ясно и простичко, но с изключителни последици за бюджета.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg366">Ние Ви предлагаме Проекторешение, в което искаме – както искате го наречете – джентълменски, колегиално да ни се предоставят всички плащания към бюджета от участниците в хазарта, този скандален сектор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg367">Господин Горанов, ние ги имаме числата – чакаме да ги сверим с това, което ще дадете Вие. Нека българската общественост да получи официална информация от бюджета. А приказките как били тайна – всяко акционерно дружество си публикува резултатите, просто не споменавайте тези неща! Не е никаква тайна. Тук не става дума за пазарни дялове и други, тук става дума след като едната страна сте обявили какво плаща и какво не е плащала, искаме да видим и българското общество да види – какво са плащали тези фирми. Толкова просто и ясно!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg368">Защото Вие предлагате нов чадър, втори чадър върху този сектор. Вие искате да ни предлагате във Вашето решение, колеги, някакви общи данни. Вие замазвате положението. Кого ще излъжете? Никого!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg369">Затова Ви предлагам: подкрепете предложението, то е свързано с бюджетните приходи. Колегата Горанов ще излезе, ще направи доклад за приходите и в Бюджетна комисия, и тук и тогава ще се убедим с факти дали са верни констатациите на националната Сметна палата за неравнопоставеност, дали само няколко фирми не са плащали, и дали сумата не е 700 млн. лв., а над 1 млрд. лв. Това ще разберем – това е, което иска Българската социалистическа партия в парламента, което иска и българската общественост.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg370">Аз Ви приканвам: няма защо тук да стигаме до политически противопоставяния, защото ако Вие гласувате предложението да замазвате, да слагате втори чадър, да се криете зад национална статистика, Вие ще загубите, но изборът си е Ваш!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145085" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u112">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg371">Благодаря, господин Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg372">Реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg373">Има ли други изказвания, колеги?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg374">Господин Иванов, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145086" who="#IvanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u113">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg375">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги, уважаеми господин Министър! Аз мисля да направя обобщението днес във връзка с употребената парламентарна процедура „разискване по питане“, употребена от Българската социалистическа партия днес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg376">За съжаление, възможността, която имахме, да развием други тези и да получим отговори от министъра на финансите се свежда до това, че тук се използва парламентарното време, медиите и вниманието на българските граждани, насочени къде? Към едни тези, които хвърчат и летят от далечни дестинации, по-често споделяни в социалните мрежи, отколкото в българските институции като съд и прокуратура, където трябва да намират своя отговор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg377">За пореден път Социалистическата партия – Българската социалистическа партия, за съжаление, от тази трибуна изказва неверни твърдения и малко защитни пледоарии на интересни за прокуратурата хора. Не им е за първи път!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg378">Другото, което казаха преждеговоривши – вмъкнаха тук излезлия наскоро Доклад на Агенция „Държавна финансова инспекция“ към своите доводи за разискването към питането. Това разискване по питане, колеги, го вкарахте преди да излезе този доклад. Така че не вярвам, че Вие сте били запознати със съдържанието му преди да инициирате това разискване по питане.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg379">Това разискване по питане, колеги, щяхме да го подкрепим и нямаше да предложим наше такова, ако то е в унисон със Закона. И информация за конкретен размер на публични задължения, колеги, знаете, че може да бъде давана на основание чл. 74 и чл. 75 от ДОПК. Вие искате да накараме тук всички народни представители, включително и Вас, да нарушим Закона, да задължим министъра на финансите и отговорните и поверени на него институции да нарушат Закона! Ами не, няма да го направим!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg380">Затова ние, подкрепяйки Вашата инициатива, предложихме Проект за решение, което да е законово издържано и да отговори на необходимите въпроси. Защото министър Горанов през последните няколко седмици, даже месеци, многократно отговаряше на Ваши питания, колеги – с пълното право да бъдат задавани, и получихме доста информация за сектора. Нека тази, която обаче не нарушава Закона по начина, по който е изискана, да я получим, да разискваме въз основа на нея. Внесеният Законопроект за хазарта, по който – говорим тук: комисията, комисията – да има предложение, колеги, в него, с което да стане държавна агенция.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg381">Така че, колеги, подкрепете нашето предложение по разисквания по питане, именно срокът да е до 10 юли, но да е с информацията, която е разрешена от Закона. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145087" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u114">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg382">Благодаря Ви, уважаеми господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg383">Има ли реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg384">Други изказвания, колеги? Не виждам и други изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg385">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg386">Имате думата, уважаеми господин Министър.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145088" who="#GoranovVladislav" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u115">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg387">Уважаеми господин Председател, уважаеми госпожи и господа народни представители! Ще се опитам структурирано да представя информация, която не се представи в днешния дебат. А тя е, за съжаление, че проблемите, които са констатирани по отношение на действията на Държавната комисия по хазарта, далече не започват в началото на 2015 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg388">Ако се върнем назад във времето, не се зададе този въпрос, защото колегите от БСП настойчиво питат само за периода от 2015 г. насам, ще се установи, че още от 2013 г. за много хазартни оператори Държавната комисия по хазарта е приемала подобен тип правила, които да дават възможност да се прилага комисиона, пак 20% такса върху комисионите, а не 15% такса върху получените залози.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg389">В случая това не е важно, защото тогавашният министър на финансите даде отговор, че и той не е бил информиран от Държавната комисия по хазарта за начина, по който прилага Закона. Това, върху което обаче можем да се съсредоточим, е в две посоки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg390">Първо, бихме могли да намерим решение, което да удовлетворява тезата на вносителите на това предложение за решение, като се предостави информация кои хазартни оператори са прилагали 20% такса върху комисионата, а не 15% такси върху получените залози. Това ще отговори кои са били тези привилегировани или непривилегировани, без да поставя под съмнение дали по този начин се нарушава изискването на законодателството за опазване на данъчно-осигурителната тайна. Такова решение според мен би могло, ако удовлетворява колегите от Левицата, да даде отговорите, които Вие предпоставяте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg391">Не мога да пропусна и няколко дефекта, възникнали през 2013 г., за които няма как да упрекнем сегашното управляващо мнозинство, и които предполагам, че са дали увереност и смелост на Комисията по хазарта, ръководена от 2013 г. до 2016-а и 2017 г. от един и същи човек, а именно това, че с промяната в законодателството през 2013 г. управляващото тогава мнозинство премахва режима на облагане с корпоративен данък по Закона за корпоративното подоходно облагане и превръща облагането в хазарта в таксуване за поддържане на лиценз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg392">Четох внимателно дебатите защо това се предлага – не намерих смисления отговор, но последиците, колеги, са следните: държавните такси, за разлика от данъците, не са изрично упоменати в Наказателния кодекс и ако някой не декларира или не внесе такса, не е преследван от Наказателния кодекс по начина, по който се преследва този, който не е декларирал и не е внесъл данъци. Дали това не е дало кураж на Комисията по хазарта, за да започне грешно да прилага Закона, колеги, е въпрос, който ще се изследва. Така или иначе резултатите са налице. Така че, ако искаме да подобрим този режим, може би трябва да се замислим дали трябва да продължим да облагаме с такси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg393">Другото нещо, което съществено се е променило от 2013 г., е, че това задължение за корпоративен данък, тогава администрирано от Приходната администрация, тоест от НАП, с промяната, която тогава налагате, затваряте облагането на хазарта в една комисия – колективен орган, декриминализирате го чрез промяна в Закона и превръщайки го от данък в такса, и, за съжаление, слабостите на тази промяна или вратичките, които дава тази промяна, започват веднага, още от началото на 2014 г. – забележете, да проявяват своя резултат. Имам статистика, данни и мога да Ви информирам кои са компаниите, които още тогава са се възползвали от превратното тълкуване на Закона и услужливо Комисията по хазарта им е  одобрявала правила, които предвиждат облагането с такса с 20% върху комисионите, а не, както безспорно трябва да се прилагат, 15% върху събраните залози.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg394">Не искам повече да спекулирам, но това, което ми прави впечатление, е, че още от края на миналата година тази тема набра скорост. Може би заради коронавируса, може би поради някаква друга причина не бяхте толкова активни през януари, февруари, март, април. За съжаление, вече девет пъти отговарям на въпроси, свързани с тази тема, и не мога да разбера защо Вашата активност нарасна експоненциално в момента, в който един човек, свързан с хазартния бизнес в годините, започна дистанционно да разкрива някакви факти и обстоятелства и да раздава звучене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg395">Това обаче, което мога да спекулирам безспорно, е, че най-активните участници в днешния дебат са работили на „Московска“. И нека го отрекат!</seg><kinesic type="applause"><desc>(Бурни ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145089" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u116">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg396">Благодаря, господин Министър.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145090" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u117">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg397">По начина на водене!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145091" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u118">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg398">По начина на водене – господин Гечев, ще Ви помоля стриктно, директно и само към мен, без да засягате нищо странично.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145092" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u119">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg399">Да.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg400">Господин Председател, Вие казахте, че ще прекъсвате народни представители, но това касае и министрите, когато своеволничат и говорят лъжи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg401">Господин Горанов…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145093" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u120">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg402">Не към него, към мен!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145094" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u121">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg403">Господин Председател, господин Горанов излъга за „Московска“.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg404">Аз съм минавал по „Московска“, примерно за да се разхождам</seg><vocal type="shouting"><desc>(викове от ГЕРБ)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg405">, но не познавам, не съм влизал, нямам нищо общо…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145095" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u122">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg406">Господин Гечев!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145096" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u123">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg407">Господин Председател, Вие не прекъсвате министъра на финансите, който лъже!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145097" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u124">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg408">Господин Гечев, моля Ви!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145098" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u125">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg409">Извинете се, господин Горанов!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145099" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u126">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg410">По никакъв начин Вие не бяхте засегнат.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145100" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u127">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg411">Е как да не съм?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145101" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u128">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg412">Ами, не бяхте!</seg><vocal type="noise"><desc>(Силен шум от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145102" who="#IvanovStanislav" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u129">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg413">Лично обяснение трябваше да направите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145103" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u130">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg414">По никакъв начин не бяхте засегнати!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Народните представители Румен Гечев и Станислав Иванов си разменят реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg415">Вие просто направихте някакво лично обяснение. Моля Ви, господин Гечев, не влизайте в разговори с народните представители. Нещата са малко по-особени. Господин Гечев, моля Ви!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика на народния представител Георги Свиленски.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg416">Ще Ви дам думата, господин Свиленски.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg417">Господин Министър, ще Ви дам думата – искахте думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145104" who="#GoranovVladislav" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u131">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg418">Не искам да бъда упрекван в някаква лъжа или нещо друго, но седалището на Столичния общински съвет е в сградата на Столична община, която се намира на ул. „Московска“ № 31.</seg><vocal type="laughter"><desc>(Силен шум и смях от ГЕРБ. Ръкопляскания от ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg419">Всичко друго е „гузен – негонен бяга“.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Бурни ръкопляскания от ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145105" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u132">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg420">Господин Свиленски, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145106" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u133">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg421">Е, господин Горанов, трябваше да уточните, само че…</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145107" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u134">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg422">Господин Свиленски, господин Свиленски…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145108" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u135">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg423">…справката за шестдесетте милиона не я каза госпожа Фандъкова…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145109" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u136">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg424">Господин Свиленски, към мен.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145110" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u137">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg425">…а я каза друг жител, друг, как да го кажа, обитаващ „Московска“, и то не 33.</seg><vocal type="exclamat"><desc>(Шум, възгласи и подвиквания от ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145111" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u138">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg426">Към мен, господин Свиленски! Господин Свиленски, ако не се обърнете към мен…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145112" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u139">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg427">Господин Председател, „Московска“ 33 е Столичната община и няма нищо общо със седалището на този холдинг, за който става въпрос.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145113" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u140">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg428">…по начина на водене. Най-малко аз имам отношение към „Московска“. Моля Ви, към мен!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145114" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u141">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg429">Моля Ви наистина да не допускате намесването на Столична община в случая, тъй като мисля, че тя няма…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145115" who="#LazarovDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u142">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg430">Каква беше процедурата?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145116" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u143">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg431">Беше намесена, съжалявам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg432">Колеги, преминаваме към гласуване.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Антон Кутев.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg433">Господин Кутев, обявих, че преминаваме към гласуване.</seg><kinesic type="signal"><desc>(Народният представител Антон Кутев иска думата.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg434">Добре, господин Кутев, заповядайте.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145117" who="#KutevAnton" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u144">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg435">Уважаеми господин Председател, процедурата ми е към Вас, защото водите заседанието по начин, по който – за съжаление, то не е за първи път, но е недопустим. Не може, когато обсъждаме според мен един от най-сериозните скандали на последната половин година, когато обсъждаме огромни липси в бюджета, които водят до бедност, неравенства, лош имидж на България в света</seg><vocal type="interruption"><desc>(шум и реплики от ГЕРБ)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg436">и навсякъде, когато обсъждаме сериозните проблеми на цялото ни общество, тук да го удряме на шегички: къде е „Московска“, кой е съсед на „Московска“, какво общо има Столичен общински съвет с някаква друга централа, която е на „Московска“? Тези шегички, господин Председател, уронват престижа на правителството и Народното събрание. Вие и мнозинството носите пряката отговорност за това. И колкото повече го разрешавате, толкова по-ниско падате Вие заедно с мнозинството.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145118" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u145">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg437">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg438">Господин Гечев, видяхте ли докъде стигнахме? Ами…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145119" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u146">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg439">Къде?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145120" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u147">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg440">Господин Кутев ме критикува, пък всъщност вижте откъде тръгнахме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg441">Подлагам на гласуване първия Проект за решение.</seg><kinesic type="signal"><desc>(Народният представител Валентин Касабов иска думата по начина на водене.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg442">Няма начин на водене, вече обявих. Съжалявам, господин Касабов, вече обявих, че започваме …</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ОП.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg443">Господин Касабов, винаги ще имате възможност да ме критикувате. Нека да продължим с гласуването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg444">Ще Ви представя Проекта на решение и го гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg445">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg446">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg447">във връзка с разискванията по питане, № 054-05-26, от 3 юни 2020 г., от народните представители професор Румен Гечев и Георги Свиленски към министъра на финансите господин Владислав Горанов относно „нова концепция за облагане на хазартните игри“, декларирана от министъра на финансите Владислав Горанов през месец март 2016 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg448">Народното събрание на основание чл. 90, ал. 2 от Конституцията на Република България и чл. 105, ал. 1 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg449">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg450">В срок до 10 юли 2020 г. министърът на финансите да представи пред Народното събрание детайлна информация за бюджетните постъпления от такси и данъци от хазартния сектор, в това число приносът на отделните лицензирани форми за последните пет години.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg451">Това е Проектът на решение, внесен от народните представители Корнелия Нинова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg452">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg453">Гласували 151 народни представители: за 43, против 92, въздържали се 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg454">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg455">Сега Ви представям Проекта на решение, внесен от народните представители госпожа Менда Стоянова и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg456">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg457">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg458">във връзка с разискванията по питането от народните представители професор Румен Гечев и Георги Свиленски към министъра на финансите Владислав Горанов относно „нова концепция за облагане на хазартните игри“, декларирана от министъра на финансите Владислав Горанов през месец март 2016 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg459">Народното събрание на основание чл. 90, ал. 2 от Конституцията на Република България и чл. 105, ал. 1 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg460">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg461">В срок до 10 юли 2020 г. министърът на финансите да представи пред Народното събрание детайлна информация за броя на организаторите на хазартни игри, както и за бюджетните постъпления от такси и данъци от хазартния сектор за последните пет години.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg462">Моля, режим на гласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145121" who="#TzonevJordan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u148">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg463">А справката, която предложи Горанов?</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от народния представител Румен Гечев.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145122" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u149">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg464">Гласуваме това решение, господин Цонев. Не беше предложено, не.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от народните представители Йордан Цонев и Румен Гечев.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg465">Гласували 150 народни представители: за 100, против 41, въздържали се 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg466">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg467">Господин Цонев, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145123" who="#TzonevJordan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u150">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg468">Предлагам прегласуване, господин Председател, за да влезе поправката, която предложи министърът. Тъй като той няма право, аз я припознавам. Запишете я в решението, което е предложено от ГЕРБ, защото министърът искаше да предложи тази информация на Народното събрание, когато изнесе информацията. Той я каза, да не я повтарям.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145124" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u151">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg469">Господин Цонев, в режим на прегласуване не бих могъл да внеса корекция във вече предложено и гласувано решение – Вие го знаете отлично. Мога да направя прегласуване и тъй като го поискахте, го предлагам и прилагам, но не мога да внеса поправка.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от народния представител Румен Гечев.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg470">Да, ще прегласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg471">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg472">Гласували 149 народни представители: за 100, против 40, въздържали се 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg473">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg474">Господин Горанов, имате думата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg475">Колеги, моля Ви, не бързайте да напускате пленарната зала.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145125" who="#GoranovVladislav" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u152">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg476">Само за секунда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg477">Господин Председател, декларирам пред Народното събрание, че в изпълнение на днешното решение ще предоставя и информацията, която касае това конкретните хазартни оператори дали са прилагали 20% върху комисионата или 15% върху получените залози, което до голяма степен ще даде информацията, която колегите от Левицата целяха да получат.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ и ОП.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145126" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u153">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg478">Благодаря Ви, господин Горанов.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145127" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u154">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg479">Уважаеми колеги, продължаваме с парламентарния контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg480">Въпрос от народния представител Дора Янкова към Петя Аврамова – министър на регионалното развитие и благоустройството, относно укрепване на свлачището на държавен път Смолян – Мадан.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg481">Госпожо Янкова, заповядайте да изложите въпроса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg482">Моля, колеги, заемете местата си в залата и уважение към оратора.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145128" who="#IankovaDora" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u155">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg483">Уважаеми господин Председател, уважаема министър Аврамова! По държавния път Пловдив – Чепеларе – Смолян – Мадан, който е единственият държавен път в Родопите, от две години и повече има огромно свлачище – Вие сте запозната с това, което се намира в землището на община Смолян, в посока квартал „Устово“ – Мадан, и по-скоро близо до село Тикале.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg484">Многократно от тази трибуна – 2018 г. аз питах тогава министър Нанков, впоследствие колега от „Движението за права и свободи“, и днес отново. Може би това е третият въпрос относно укрепването на свлачището – голямо свлачище, държавен път. Път, който има и международно значение, защото Вие знаете, че Пловдив – Смолян, през Златоград – Термес към Гърция или през Маказа от Смолян през Маказа за Гърция отново, статутът на пътя има и международно значение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg485">Многократно оттук се даваха различни обещания – за пари, за поддържане, за проектиране, и в краен случай две години и половина и повече в момента стои един светофар, има аварийно-укрепителни дейности.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg486">Ясен е пътят, който се направи и е обходен, който не беше по проект, с наклон 21%, след това се предостави на общината и не се стопанисва добре. И не само местните хора, а всъщност аз имам в себе си възмущение от отношението на правителството към самия път.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145129" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u156">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg487">Момент, госпожо Янкова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg488">Моля народните представители от БСП да заемат местата си и да прекратят разговорите.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145130" who="#IankovaDora" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u157">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg489">Въпросът ми е: като министър на регионалното развитие и благоустройството поемете някакъв конкретен ангажимент сега от тази трибуна за пари, за срокове и за изпълнение. Иначе дотук – две години и половина, аварийно-укрепителни и тупкане на топката, за което съжалявам, че го казвам. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145131" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u158">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg490">Благодаря, госпожо Янкова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg491">Госпожо Министър, заповядайте за отговор.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145132" who="#AvramovaPetya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u159">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg492">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg493">Уважаема госпожо Янкова, уважаеми госпожи и господа народни представители! В Регистъра на свлачищните райони, както и Вие отбелязахте, е регистриран този свлачищно-срутищен процес, който е на път II-86 Соколовци – Смолян – Средногорци при км 109 в участъка между двете населени места Смолян и Мадан.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg494">В този участък през 2018 г. бяха извършени неотложни аварийно-възстановителни мероприятия за неговото стабилизиране.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg495">За трайно решаване на проблема през октомври 2019 г. Агенция „Пътна инфраструктура“ сключи договор с „Автомагистрали“ ЕАД с предмет: „Укрепване на обекти от републиканската пътна мрежа, засегнати от геодинамични процеси и явления“. Предметът на договора включва проучвателно-проектантски работи, изготвяне на технически проект и изпълнение на строително-монтажни работи, като стойността на възложените дейности е 7 млн. 369 хил. 545 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg496">В хода на изпълнение на договора Автомагистрали изготви Проект за изменение на кадастрална карта и кадастрални регистри за отстраняване на явна фактическа грешка на участъка от пътя, който е внесен в Службата по геодезия, картография и кадастър – Смолян, за процедиране, което върви към настоящия момент.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg497">Във вариантното решение, внесено в Агенция „Пътна инфраструктура“, за проучвателно-проектантските работи, което е прието от Експертния технико-икономически съвет на Агенция „Пътна инфраструктура“, вероятно ще се наложат отчуждителни процедури в района на свлачището.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg498">Предстои разработване и на втория междинен етап на проектната документация, която след промяната в кадастралната карта, тоест техническият проект, ще бъде внесена в Агенция „Пътна инфраструктура“ за приемане и процедиране за издаване на разрешение за строеж.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg499">Това свлачище е от приоритетните 74 броя, за които от Агенция „Пътна инфраструктура“ бяха отпуснати средства с Решение на Министерския съвет. Това е едно от приоритетните 16 свлачища, за което Агенцията е предприела спешни действия за неговото реализиране и за процедирането на проекти, отчуждителни процедури и промяна в кадастрални карти, и да стигнем до реалното строителство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg500">Не мога да дам точен отговор за това какво време е необходимо за стартиране на реалните строителни дейности. Надявам се в спешен порядък Агенция „Пътна инфраструктура“ да изпълни отчуждителните дейности и да стартира СМР, като се надявам това да стане в рамките на този строителен сезон – през лятото на тази година. Агенция „Пътна инфраструктура“ през месец февруари стартира обществена поръчка за избор на изпълнителна консултантска услуга, която беше прекратена на 24 февруари. Обявена е нова обществена поръчка за тези приоритетни 16 позиции, в които фигурира и това свлачище, като оферти се приемат до 25 юни, така че след избор на консултант вече ще имаме възможност да пристъпим и към одобрение на проект и разрешение за строеж. Благодаря Ви много.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145133" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u160">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg501">Благодаря, госпожо Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg502">Госпожо Янкова – реплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145134" who="#IankovaDora" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u161">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg503">Уважаеми господин Председател! Госпожо Министър, от отговора Ви разбирам, че има осигурени средства, но не е ясно кога свлачището ще бъде укрепено. Знаете ли какво се случва реално, а Вие сте начело на това Министерство?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg504">По времето на всички избори, които минаха досега, се отпускаха средства, провеждаха се култови ритуали, снимаха се много хора, а в момента мисля, че само Вие не сте се снимали на свлачището – предишни министри, областни управители, кметове. Писаха се благодарствени писма и в крайна сметка един държавен път стои затворен, има едно малко трасе, на което се прокарват колите – товарни и всички останали. Аз знам, че родопчаните са търпеливи хора, но се изхабява доверието към институциите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg505">В момента казвате: „отчуждителни процедури“. Ама там е българската държава, кадастърът е във Вашите ръце и Вие го ръководите. Там е Горският фонд, който също е държавен, и ако имате желание това да се случи бързо, тъй като е на държавен път, обявете го като обект с национално значение и той може да се случи много бързо. Ние сега ще чакаме избор на консултант – първият етап на проекта е одобрен, ще чакаме втория етап, а това означава следващата година и лятото отиде. Това означава, че ще се влезе в четвъртата година и може би следващият министър, който и да е той, ще каже: „Ама те, предишните, пак не се справиха.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg506">Реално от тази трибуна това, което разбрах, е новината за родопчани: чакайте, има пари в бюджета, приоритетни сте и някога, някога може да се случи оправянето на това свлачище. Важно е, обръщам се към Вас като български министър: не ми се иска да съберем подписка и джипът да дойде! И не ми се иска Вие да стоите в джипа и да има възможности проблемът да бъде решен – нека държавата и държавността да функционират по правилата на българските закони.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145135" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u162">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg507">Благодаря, госпожо Янкова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg508">Госпожо Министър, имате право на дуплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145136" who="#AvramovaPetya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u163">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg509">Благодаря, уважаеми господин Председател!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg510">Уважаема госпожо Янкова, от тази трибуна декларирам, че свлачището, за което Вие попитахте във Вашия парламентарен въпрос, е от приоритетните за Агенция „Пътна инфраструктура“ и за Министерството на регионалното развитие и благоустройството. Има изготвен проект, вървят процедурите в кадастъра, ще има промяна на явна фактическа грешка. Повтарям го за жителите и гостите на Смолян и на района, така че в този строителен сезон за това лято нашият приоритет е там да започнат реални строителни дейности. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145137" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u164">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg511">Има постъпило искане за обсъждане и излагане на въпрос извън дневния ред от парламентарната група на „БСП за България“ – така пише в Правилника в чл. 52, ал. 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg512">Заповядайте, господин Костадинов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145138" who="#KostadinovAtanas" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u165">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg513">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! България уверено и с гордо вдигната глава върви по своя европейски път, прилагайки, изпълнявайки директиви, регламенти, произвеждайки национални закони в духа на европейските ценности. Ако всичко това беше вярно, как тогава да си обясним, че вече години наред устойчивото развитие е подменено от използването на екологичните въпроси за политически и групови цели? Кой има интерес вместо икономическо развитие, опазване на природния ресурс и просперитет на населението да има хаос, неяснота, проблеми и напрежение?!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg514">Това са две групи. Първата е на изпълнителната власт и управляващите от ГЕРБ, които си купуват политическо спокойствие срещу компромиси по отношение на екологичната законност. Втората група са тези родолюбиви инвеститори в кавички, които искат да ловят риба в мътна вода, които разчитат на пролуки в законодателството и са в миропомазан контакт с управляващите. Само така могат да бъдат факт казуси, като Синеморец, Влас, Иракли, Калиакра, Алепу – ярките примери в Европа и в България, като гражданите и властта, официалната и скритата държава се разминават до степен, в която вече не могат да съществуват заедно. Ето защо казусът в Алепу е емблема, той е еманация, той е върхът на противопоставянето между законността и грубото погазване на Закона, между справедливостта и липсата на справедливост.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg515">Изслушахме трима министри в Народното събрание. Министърът на околната среда не ни каза нищо по темата, министърът на регионалното развитие ни разказа за правомощията на околната среда, но не и за своите собствени, а министърът на туризма представи толкова невинно познание на собствения му закон, че ние се чудим дали знае, че има Закон за устройството на Черноморското крайбрежие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg516">Общото между тримата е следното: никой не прави нищо по този казус – те са в условията на обвързана компетентност, а фактически са в пълно и виновно бездействие. Те казват: „Чакаме прокуратурата, чакаме съда.“ Питаме: за какво ни е тогава Министерският съвет и министрите?! Ако тези министри не правят нищо и не упражняват закона, главният прокурор може да стане министър-председател, а някоя съдебна колегия на прокурори или на съдии може да замести Министерския съвет. Как ще наречем тогава този модел с Вас – европейски модел на побългарена демокрация, и дали ще го наречем така?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg517">Колеги, ние отидохме на място в Алепу и искахме точно, ясно, конкретно и обективно да Ви представим нашето мнение и факти, и продължаваме да го правим и ще Ви представим детайли другата седмица. Искаме, уважаеми колеги, да знаете следното: тази петзвездна „опорна стена“ освен хидроизолация има и топлоизолация, и това вероятно я прави единствената в света с такива атрибути.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg518">Второ, да знаете, че на 24 януари 2017 г. – 48 часа преди тогавашният кабинет да бъде разпуснат с разпореждане на президента, тогавашният министър на регионалното развитие е възприел като изключителен държавен интерес да даде предварително съгласие за стартиране на геозащитни дейности в навечерието на неговата оставка. Искаме да знаете, че този обект няма оценка за въздействие на околната среда, че един ден преди Новогодишните празници – на 29 декември 2017 г. РИОСВ – Бургас, е издало допустимост по отношение на оценката за съвместимост, че там може да има ваканционно селище. Искаме да знаете, че има асансьори, шахти, площадки, стълбища и всичко друго, което прави този обект да е такъв, какъвто е – скандален, крещящ паметник на корупцията, беззаконието и самозабравата на една власт. Това е само част от механизма на скритата и тайна държава, която завладява почти всички обществени дейности. Това означава, ако е вярно, а то е, че скритата и тайна държава, използвайки само като фасада и маска законите, правилата и реда, е победила справедливостта, демокрацията, гражданите и 30-годишните ни надежди за по-добро бъдеще.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg519">Ето защо, уважаеми колеги, ние категорично настояваме и Ви призоваваме своевременно този абсурд да бъде спрян, като: министърът на околната среда и водите отмени решението по оценката за съвместимост от 29 декември 2017 г. на РИОСВ – Бургас, защото противоречи на предишна заповед на министъра; министърът на регионалното развитие и благоустройството да наложи строителна забрана на този обект до пълното изясняване на случая, позовавайки се на правомощията му в Закона за устройството на територията; министърът на туризма да приложи своите правомощия по силата на Закона за устройството на Черноморското крайбрежие и особената му компетентност във връзка със Зона А.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg520">Четвърто, призоваваме Ви да оттеглите Проектозакона за промени в Закона за биологичното разнообразие, да преминем през една широка обществена, научна и експертна дискусия и да не продължавате да използвате екологията на България за политически цели. Благодаря.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145139" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u166">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg521">Благодаря, господин Костадинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg522">Продължаваме с въпрос от народните представители Крум Зарков и Георги Стоилов към министър Петя Аврамова относно необходимостта от изграждане на кръгово кръстовище на изхода на град Русе в посока Варна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg523">Заповядайте, господин Зарков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145140" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u167">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg524">Благодаря Ви, уважаеми господин Председател!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg525">Уважаеми дами и господа народни представители! Уважаема госпожо Министър, преди година Ви сезирахме за опасностите за преминаващите, които крие един специфичен пътен участък на изхода на град Русе в посока Варна, известен като участъкът при магазин „Джъмбо“, което всъщност представлява кръстовище в регулация, на което се пресичат републиканският път I-2 Русе – Разград, републиканският път II-23 Русе – Кубрат, и общинският път към квартал „Средна кула“. От отговора на нашия въпрос, както и от поредица срещи между отговорните институции, които последваха дебата ни в залата и не стана ясно, че трайното решение на проблема е изграждане на кръгово кръстовище. Такова кръгово кръстовище все още няма, няма и изгледи да се работи по него.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg526">Затова въпросът ми към Вас е: какви са перспективите пред този проект, кога предвиждате започването на неговото изпълнение?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145141" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u168">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg527">Благодаря, господин Зарков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg528">Госпожо Министър, заповядайте за отговор.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145142" who="#AvramovaPetya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u169">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg529">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg530">Уважаеми господин Зарков, уважаеми госпожи и господа народни представители! Проектът за изграждане на кръгово кръстовище в района на съществуващото 4-клонно кръстовище между републикански път I-2 Русе – Разград при км 12, началото на път II-23 Русе – Кубрат и общинския път към квартал „Средна гора“ е актуален и предстои неговата реализация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg531">Трябва да отчета известно забавяне при подготовката на Проекта, но то е свързано преди всичко с факта, че изготвянето и съгласуването на проектната документация, както и изпълнението, трябва да премине през редица нормативно регламентирани етапи, които също отнемат време. Съществена част от инвестиционния процес е също така осигуряване на необходимия финансов ресурс – важна част от целия процес. Всички тези обстоятелства са взети под внимание от страна на Агенция „Пътна инфраструктура“ при планиране на дейностите по републиканските пътища през тази година.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg532">Искам все пак да обърна внимание и на факта, че реализираните през миналата година краткосрочни мерки дадоха своя положителен резултат за намаляване на броя на пътнотранспортните произшествия – съвместни мерки, които са направени и реализирани както от Общината, така и от Агенция „Пътна инфраструктура“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg533">Държа да Ви уверя в ангажираността както на Пътната администрация, така и на Министерството, че подготвителните мероприятия, свързани с проекта за изграждане на кръгово кръстовище, който всъщност ще представлява съвместен проект с Община Русе, ще бъдат процедирани в най-кратък срок с оглед постигане на ясен и конкретен план за изпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg534">По информация на Областно пътно управление – Русе, като част от предписаните дългосрочни мерки през ноември 2019 г. е постъпило искане от кмета на Общината за съгласуване на Проект за обект „Изграждане на осветление на републиканския път I-2 Русе – Разград до кръстовището за град Кубрат и квартал „Средна кула“, град Русе, част „Пътна“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg535">След одобрение на документите от експертите в Областното пътно управление същите в момента се разглеждат и от специалистите в АПИ с цел издаване на разрешение за специално ползване на пътищата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg536">От страна на експертите по пътна безопасност в Агенцията е извършен обстоен оглед на участъка и през месец февруари тази година е процедирано принципно положително становище за изграждане на въпросното кръгово кръстовище.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg537">Към момента Агенция „Пътна инфраструктура“ е подготвила Проект на споразумителен протокол между Агенцията и Община Русе на основание чл. 30, ал. 3 от Закона за движение по пътищата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg538">Искам да отбележа, че изграждането на кръгово кръстовище съдържа доста елементи, които трябва да бъдат обследвани и обстойно проучени, като част от тях са: развитие и изисквания на движението с изследване на съществуващи и бъдещи транспортни потоци, тяхното прогнозно вливане и отливане от трасето, типови връзки. Мнението на специалистите е, че кръгово кръстовище не се проектира, когато се наблюдава разлика по-голяма от 30% в интензивността на движение по пресичащите се направления. Въпреки това с този споразумителен протокол, който е подготвен и предстои неговото процедиране, ще бъдат определени задълженията и финансовото участие на всяка от страните по изготвянето и одобряването на техническия проект за реконструкция на кръстовището, извършване на устройствени процедури и реализацията на строителството при условията и реда, определени с Правилника за прилагане на Закона за пътищата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg539">След подписването на протокола от двете страни ще се пристъпи към реализация, като всяка една от страните трябва да изпълни поетите ангажименти. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145143" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u170">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg540">Благодаря, госпожо Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg541">Господин Зарков, реплика ще ползвате ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg542">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145144" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u171">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg543">Благодаря Ви, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg544">Уважаеми дами и господа народни представители! Уважаема госпожо Министър, започвам с удовлетворителната част на Вашия отговор. Радвам се и Ви поздравявам за това, че Проектът е още актуален и е свършена немалко работа, като не мога да подценя и краткосрочните мерки, които бяха взети преди година вследствие на наши разисквания. Сигурен съм, те са спасили животи, но всички знаят, че трайното решение е кръстовището. Затова ние ще продължим да следим процеса, доколкото това ще е и съвместен проект с Община Русе. Вие много добре знаете, че сегашният кмет на Общината беше един от народните представители, които често поставяха тази тема на обсъждане тук. Така че съм сигурен, че там ще срещнете съответното разбиране и подкрепа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg545">Един бемол обаче, и то немалко важен. Оставям на страна нормативните препятствия – Ваша работа е те да бъдат преодолявани. Финансовият ресурс е въпрос и на политически приоритети. За съжаление, оказва се, че пътната инфраструктура в Русе и в областта някак си винаги изпада от приоритетите и за тях трудно се намират ресурси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg546">В момента положението е следното: когато пътувате от Плевен или Търново към Русе, трябва да минете през смъртоносната отсечка Бяла – Русе, а когато излизате от Русе, трябва да минете през това опасно кръстовище на път за Варна. Тази руска рулетка, на която непрекъснато са подложени жителите на тази област и преминаващите граждани, включително и транзит, е абсолютно нетърпима. Затова моля – имайте го предвид, когато се търсят финансовите ресурси и се приоритизират съответните разходи. Благодаря Ви за разбирането. Оставаме сезирани с темата до крайното изпълнение на Проекта.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145145" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u172">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg547">Благодаря, господин Зарков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg548">Госпожо Министър, ще ползвате ли правото си на дуплика или не?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg549">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg550">Преминаваме към въпроси към министъра на земеделието, храните и горите – госпожа Десислава Танева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg551">Първият въпрос е от народния представител Смиляна Нитова-Кръстева относно злоупотребите с декларираните площи за производство на зеленчуци в Хасковска област.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg552">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145146" who="#NitovaSmilyana" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u173">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg553">Уважаеми господин Симеонов! Уважаема госпожо Министър, според последните проверки на Министерството на земеделието, храните и горите и Държавен фонд „Земеделие“ на земеделските стопани по обвързаната подкрепа стана ясно, че има злоупотреби при деклариране на площите за подпомагане и получаване на субсидии. Най-големите разминавания бяха установени в областите Хасково, Пловдив, Плевен и Благоевград.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg554">Пак според Министерството на земеделието, храните и горите в Хасковска област най-много несъответствия има при декларирането на площи за производство на краставици, където при заявените 2744 дка не е бил открит нито един зеленчук. Следва лукът, при който фалшивите декари са 1520. Нарушение е открито и при пъпешите с 1037 дка, а също и при доматите – заявените 1542 дка се оказват тревясало поле.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg555">Моят въпрос е: ясни ли са списъците на земеделските стопани, злоупотребили с декларирането на площи в Хасковска област? По кои програми са финансирани и в какъв размер общо? Какви санкции ще наложите на нарушителите?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145147" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u174">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg556">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg557">Госпожо Министър, заповядайте да хвърлите светлина върху тези ужасни факти.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145148" who="#TanevaDesislava" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u175">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg558">Уважаеми господин Председател! Уважаема госпожо Нитова, всичко е ясно. Въпросът Ви касае 2019 г., когато за първи път от прилагането на схемите за обвързана подкрепа бяха извършени проверки на 50 и над 50% от заявените площи по мерки, по които има по-висок потенциален риск и са установявани по-висок процент недопустими площи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg559">Каква е статистиката? Всичко е установено. В област Хасково за 2019 г. 1702 бенефециери са декларирали площи за подпомагане по седем схеми за обвързано подпомагане за плодове и зеленчуци.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg560">След извършване на всички административни проверки на място, относими за схемите и регламентирани в чл. 37 от Закона за подпомагане на земеделските производители, на 390 от тях не е оторизирана субсидия по съответната схема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg561">За Ваша информация 253 бенефициенти от 2019 г. са кандидатствали отново по същите схеми и през 2020 г. Както вече сме анонсирали, по отношение на зеленчуците през настоящата 2020 г. ще бъде направена стопроцентова проверка, така че те отново ще бъдат проверени и на място, а за плодовете ще останем отново на завишения контрол, който е от миналата година, около половината заявени площи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg562">Информацията, която мога да Ви дам допълнително: в областна дирекция Хасково по тези схеми за обвързана подкрепа и на зеленчуци, и на плодове за 2019 г. са заявени общо 6314 хектара; установени, след проверките на място като допустими, са 5408 хектара или 906 хектара имаме намаление като недопустима площ, което представлява 14% от цялата заявена площ. На тези бенефициенти на практика не е оторизирана никаква субсидия, нямат получени никакви плащания. Нещо повече, според размера на установената недопустима площ спрямо общо заявената на всеки от тях има различни по вид санкции, като най-тежката е, че в идните до три години тази субсидия  ще се удържа от субсидиите, на които биха имали право. Но пак казвам, след съответните проверки, за които вече казах в какъв порядък ще са.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145149" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u176">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg563">Благодаря, госпожо Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg564">Госпожо Нитова, реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg565">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145150" who="#NitovaSmilyana" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u177">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg566">Уважаема госпожо Министър, от отговора Ви разбрах, че съответно сте предприели мерки лицата, които са злоупотребили с декларирането на посочените площи и не са получили субсидия, която във времето ще бъде последователно заплащана от тях, но освен тази мярка предприели ли сте и други административни мерки към тези лица и тези фирми?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145151" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u178">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg567">Благодаря, госпожо Нитова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg568">Госпожо Министър.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145152" who="#TanevaDesislava" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u179">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg569">Уважаеми господин Председател! Уважаема госпожо Нитова, всичките мерки, които са предприети и които сме в правото си да предприемем, са съобразно обхвата на законодателството, което се прилага за прилагането на обвързаната подкрепа и на подпомагането.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg570">В допълнение на това, което правим, този сезон по тези схеми за обвързана подкрепа за зеленчуците всеки заявител беше проверен на 100%.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145153" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u180">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg571">Благодаря, госпожо Министър. Желая Ви приятен ден.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg572">Преминаваме към група въпроси към министъра на младежта и спорта – господин Красен Кралев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg573">Първият въпрос е от народния представител Ирена Анастасова относно извършена проверка на дейността на господин Борис Борисов – директор на Държавно спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“ – София.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg574">Госпожо Анастасова, заповядайте да изложите Вашия въпрос.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145154" who="#AnastasovaIrena" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u181">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg575">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg576">Уважаеми господин Министър, колеги! Господин Министър, на мой въпрос към Вас, депозиран в Деловодството на Народното събрание на 25 февруари тази година, Вие отговорихте в пленарната зала на 13 март. Въпросът ми беше свързан с избора на господин Борисов за директор на Спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“ – София. Според отговора Ви процедурата за избор е била спазена, в което имам съмнение и досега.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg577">Във връзка със сериозни сигнали за нарушения в дейността на цитирания директор, част от които споменах в моята реплика тогава, Вие се ангажирахте – цитирам от стенограмата на заседанието: „Що се отнася до Вашия сигнал ще проверим внимателно твърденията и ще назнача комисия, която да провери дейността на директора.“ Разбрах, че жалба до Вас е подадена и от бивш заместник-директор на училището. Междувременно бях сигнализирана и от наематели на помещения в сградата на Спортното училище, които знам, че са сигнализирали и Вас, за непрофесионално отношение и всячески тормоз над тях от господин Борисов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg578">Това говори, че господин Борисов продължава дейността си със странни и неприемливи методи на работа. Разбирам извънредната ситуация, създадена в страната през последните месеци заради пандемията, но това не би трябвало да е пречка да проверите дейността на господин Борисов, както обещахте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg579">В тази връзка Ви моля да отговорите на въпроса ми: назначихте ли комисия, която да провери дейността на господин Борисов като директор на Спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“ и какви са резултатите от проверката? Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145155" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u182">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg580">Благодаря, госпожо Анастасова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg581">Господин Министър, заповядайте за отговор.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145156" who="#KralevKrasen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u183">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg582">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Уважаема госпожо Анастасова, както споменахте във Вашето изложение, в предишния ми отговор към Вас подробно посочих документите и резултатите от проведените тест-интервюта в конкурса за директор на Държавно спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“ – София. Копие от документите са Ви изпратени в отговор на Вашето искане към мен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg583">На 18 февруари 2020 г. началникът на РУО – София-град, Ваня Кастрева е препратила към Министерството на младежта и спорта жалба от Иванка Чунчева – заместник-директор на Спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“. В жалбата се съдържат твърдения и квалификации и молба до РУО – София-град, да се извърши проверка за редовността на документите на Борис Борисов в съответствие с Наредба № 15 на МОН от 22 юли 2019 г. за статута и професионалното развитие на учителите, директорите и другите педагогически специалисти. От поставените в жалбата въпроси от компетенциите на Министерството на младежта и спорт, единствено е да следи за спазването на Наредбата. При проучване на документите на господин Борисов относно образование, професионален опит и педагогическа правоспособност се установи, че при възлагане на нормата на преподавателска работа на директора на Спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“ са спазени изискванията, предвидени в т. 9.1 от Приложение № 1, чл. 10 от Наредба № 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg584">По отношение на сигнала за наематели на помещения в сградата на Спортното училище, който посочвате, фактите са следните:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg585">На 24 април 2020 г. в Министерството на младежка и спорта е получено писмо с вх. № 26-00-12 от фирма „Марвет Арт“ ООД, чиято дейност е брандиране на автомобили, фасадни реклами, широкоформатен печат, латексов печат и е наемател на помещения в Спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“. Във връзка с писмото с моя заповед № 09-584/8 юни 2020 г. е образувана работна група от дирекция „Регионална координация и контрол“, която извърши проверката. Проверката приключи в средата на месеца. Констатациите от нея накратко са следните:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg586">В изпълнение на заповед на министъра на здравеопазването, Столичния инспекторат и Регионалното управление на образованието София-град относно противоепидемичните мерки на територията на Столична община директорът на Спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“ правомерно е издал заповед за затваряне на училищния двор и недопускане влизането на граждани в него. Част от дейността на цитираната фирма е свързана с товаро-разтоварна дейност и влизане в двора на училището на автомобили и всякакви външни лица, което води до потенциални опасности за децата и служителите на училището.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg587">Проверката установи и нарушение от страна на фирмата-наемател и господин Васил Бутев – директор на Спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“, по времето, когато е сключен договорът за временно възмездно ползване на помещения – 29 август 2018 г. Някои от тях са: на фирмата са предоставени допълнителни помещения, част от първия етаж на общежитие № 1, без същите да са обособени като офиси. В тези помещения фирмата ползва ток и вода, които се заплащат от училището. В наетия обект са монтирани радиатори, които не фигурират в приемо-предавателен протокол към договора за наем. Те са свързани към отоплителната система, но фирмата не заплаща консумирана топлоенергия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg588">От извършената проверка от длъжностно лице на фирмата „Електросити“ ЕООД на електрическата инсталация на наетия имот е установено, че захранващите кабели заобикалят контролния електромер на печатницата и изразходваната електроенергия се отчита от електромера на училището и се заплаща от училищния бюджет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg589">Във връзка с тези констатации на проверката, касаещи нарушения, Министерството на младежта и спорта е изпратило сигнал до Софийска градска прокуратура.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg590">На директора на Спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“ е издадено предписание да предприеме правни действия за недопускане на продължаващото използване и неплащане на консумативи и чрез заповед да регламентира условията и реда за пропускане и престой на служители, ученици, граждани, превозни средства в сградата и района на училището.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg591">По отношение на повдигнатия от Вас въпрос при предишния ми отговор – за работното време на Борис Борисов и случая с нападнатия ученик от Спортното училище, дирекция „Спорт за всички и спорт за учащи“ поиска доклад от директора на  Спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“ и провери информацията. В Министерството на младежта и спорта не са постъпвали сигнали за неспазване на работното време от директора на училището. Господин Борисов ни е уведомил, че към днешна дата е в процес на прекратяване на правоотношенията си с Народното събрание. Правата и задълженията на общинския съветник са детайлно разписани в Закона за местното самоуправление и местната администрация и няма пречки Борис Борисов да съвместява двете длъжности.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg592">Инцидентът с ученик от осми клас на Спортно училище „Генерал Владимир Стойчев“ е възникнал в 19,10 ч. на 21 февруари 2020 г. Ученикът се е връщал от измерване на тегло на Държавното първенство по самбо, организирано в залата на стадион „Локомотив“. Съгласно утвърдения дневен режим за втория учебен срок през учебната 2019 – 2020 г., ден петък, когато е станал инцидентът с момчето, последният учебен час приключва в 17,30 ч. Съгласно чл. 24, ал. 5, т. 3 от Наредба № 1 от 29 август 2016 г. за условията и реда за прием и специализирана подготовка на ученици в спортните училища, осигуряването на участието на учениците от Спортното училище в състезание от Държавния и международния спортен календар на българските спортни федерации по съответния вид спорт е задължение на спортния клуб. Инцидентът е станал в извънучебно време. Ученикът се е обучавал по вид спорт джудо в училището, а е бил на измерване по повод участие в Държавно първенство по самбо. Отговорността за участието се носи от спортния клуб. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145157" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u184">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg593">Благодаря, господин Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg594">Госпожо Анастасова, имате право на реплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145158" who="#AnastasovaIrena" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u185">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg595">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Министър, колеги! Не съм удовлетворена от отговора. За мен проверка на дейността на господин Борисов като директор на училището не е направена. Правили сте проверки по жалби. Правили сте проверки по факти, които съм изнесла в дупликата си при поставяне на предишния въпрос – това не означава проверка на дейността на директора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg596">И при първия ми въпрос Ви показах работното време на господин Борисов – от 8.30 до 17.00 ч., поне така е посочено на табелата на кабинета му. Можете да проверите и в Правилника за вътрешния трудов ред в училището. Не е било нужно да изисквате доклад от него. В същия правилник, такъв е редът в системата на образованието, трябва да е посочено работното време на директора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg597">Поисках официален отговор от Главния секретар на Народното събрание за работното време на господин Борисов като експерт в Комисията по въпросите на децата, младежта и спорта, получих го и Ви го чета: „След направената справка в дирекция „Управление на човешки ресурси“ се установява, че господин Борисов е с договорена продължителност на работния ден четири часа. Същият полага труд от 13.00 до 17.00 ч.“ И сега Ви питам: кога точно, господин Борисов, изпълнява задълженията си като директор? Явно от 8,30 до към 12.00 ч. На такова работно време в такова голямо училище с твърде разнопосочни дейности, би се учудил или по-скоро би се изсмял всеки директор. Това за мен е недопустимо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg598">Продължавам да твърдя, че господин Борисов няма необходимия стаж за заемане на длъжността, въпреки отговора Ви. Убедена съм, че комисията, назначена с Ваша заповед, или е действала некомпетентно, или съзнателно е нарушила изискването на Закона за необходимия стаж – педагогически или в областта на спорта. Защото педагогически стаж и стаж в областта на спорта не се вземат кумулативно, а поотделно, както и стажът в Комисията по въпросите на децата, младежта и спорта не може да се счита за стаж в областта на спорта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg599">Както се вижда от действията на господин Борисов през тази учебна година той няма не само необходимия стаж, но няма и достатъчната компетентност. Наистина направете проверка и ако нямате достатъчно капацитет за това, се обърнете за помощ към Министерството на образованието и науката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg600">Господин Министър, с упорството си ще съсипете едно добро училище. Не може да овластявате за управление на училището некомпетентни хора. Управлението на което и да е училище не става с демонстрация на политическа принадлежност, с гонене на неудобните, с измисляне на врагове, с преглед на видеокамерите, с присъствие в училище по четири часа. Добрият директор е знаещ човек, познаващ нормативната уредба, човек, който не се прави на началник, не гони хората, а им помага и когато самият той не знае, се учи, а не демонстрира величие. И това ще Ви го каже всеки добър директор. Все качества, които до момента господин Борисов не демонстрира.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145159" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u186">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg601">Превишавате времето си, госпожо Анастасова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145160" who="#AnastasovaIrena" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u187">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg602">Така че свършете си работата, защото Вие сте пряко отговорен за това назначение, а аз ще продължавам да следя този процес, защото не бива да се съсипва най-старото спортно училище в България – едно добро училище. Нагледахме се на много подобни примери в последните години. Благодаря. Реших, че и аз мога да просроча, след като и министърът с две минути просрочи времето.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145161" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u188">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg603">Господин Министър, ще правите ли дуплика, или ще оставите репликата без коментар?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg604">И също – постарайте се да спазвате лимита, който е определен в Правилника на Народното събрание, от две минути.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145162" who="#KralevKrasen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u189">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg605">Уважаема госпожо Анастасова! Аз няколко пъти и в предния си отговор, и в сегашния Ви казах, че дейността на директора се контролира изключително внимателно и прецизно. Има две дирекции, които отговарят за това – дирекция „Спорт за всички и спорт за учащи“ и дирекция „Регионална координация и контрол“. Проверили сме внимателно абсолютно всички сигнали и твърдения. Както Ви казах, господин Борисов ни е уведомил, че към днешна дата е в процес на прекратяване на правоотношенията си с Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg606">Аз не бих се ангажирал да коментирам личностните качества и професионалната квалификация на господин Борисов, но нашите експерти са категорични – да, имаме необходимата експертиза, че биографията му и професионалният му стаж отговарят на изискванията той да бъде директор. Както виждате, той се справя много добре с работата си, дори в отговора ми преди малко цитирах, че е открил нарушения на предишния директор. Нарушения, които са достатъчни, за предния директор да бъде сигнализирана прокуратурата. Аз смятам, че до момента той се справя със задълженията си, ако има някакви нарушения, които той би извършил, ние ще го контролираме абсолютно стриктно според правата, които имаме и правата на дирекциите, които контролират неговата работа. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145163" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u190">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg607">Благодаря, господин Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg608">Вторият въпрос към господин Кралев – министър на младежта и спорта, ще бъде поставен от народните представители Васил Антонов, Кольо Милев и Христо Проданов относно борбата с допинга при провеждане на държавната политика в областта на младежта и спорта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg609">За представяне на въпроса давам думата на господин Милев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145164" who="#MilevKolyo" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u191">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg610">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Уважаеми господин Министър, нашият въпрос към Вас е относно борбата с допинга при провеждане на държавната политика в областта на младежта и спорта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg611">Уважаеми господин Министър, през 2015 г. българският национален отбор по вдигане на тежести даде 11 положителни допинг проби. Във връзка с това Вие публично обявихте, че ще спрете финансирането на тази федерация. България беше наказана да няма щангисти на 31-те летни Олимпийски игри в Рио де Жанейро през 2016 г. На състезателите бяха наложени индивидуални наказания за различни срокове, а Федерацията ни по вдигане на тежести беше наказана да плати глоба от 250 хил. долара. Вие, господин Министър, не само не спряхте финансирането на щангите, но и осигурихте голяма част от глобата – тези 250 хил. лв. и тя бе платена от Българския спортен тотализатор, чийто принципал сте. Резултатът – вдигането на тежести има още три положителни допинг проби през периода 2017 – 2019 г., като няма спиране на финансирането, нито отнемане на спортния лиценз. Федерацията получава годишно – едната година – 750 хил., другата – 1 млн. лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg612">Подобно е положението и в други спортове, като хандбала – с три положителни допинг проби през 2018 г., получават през 2019 г. финансиране 220 хил. лв., джудото също така две положителни допинг проби през 2016 г., като през 2017 г. си получават 700 хил. лв., следващата година пак две, през 2017 – 2018 г. пак си получават 600 хил. лв. и това продължава и досега, през 2018 г. – две, всяка година по две, и 2019-а пак получават по 800 хил. лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg613">Така е и в борбата, която има и много голямо финансиране над 2 млн. 500 хил. годишно, като има две положителни допинг проби през 2019 г. и получава следващата година 3 млн. лв., в следващата година е една проба и пак получава над 2 милиона и половина.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg614">Такива допинг проби през 2019 г. имат и други спортове, като спортната стрелба, кикбокс и муай тай, фитнес и културизъм, канадска борба и така нататък, които също получават финансиране, и то в големи размери.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg615">Има федерации, които нямат положителни допинг проби и съответно не получават достатъчно финансиране.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg616">Същевременно чл. 24, ал. 1, т. 3 от Закона за физическото възпитание и спорта задължава министъра на младежта и спорта или оправомощено от него длъжностно лице да отнеме спортния лиценз, когато спортната федерация е допуснала извършването на системни нарушения на антидопинговите правила.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg617">Уважаеми господин Министър, въпросът ни е: в качеството Ви на ресорен министър в правителството, отговорен за провеждането на държавната политика в областта на младежта и спорта, как конкретно изпълнявате разпоредбите на Закона за борба с допинга в Република България и съответно наредбата, която е издадена от Вас.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145165" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u192">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg618">Благодаря, господин Милев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg619">Господин Министър, имате три минути за отговор.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145166" who="#KralevKrasen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u193">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg620">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители, уважаеми господин Милев, господин Проданов, господин Антонов! В началото бих искал да уточня, че антидопинговите правила са правилата, определени в Международната конвенция за борба с употребата на допинг в спорта, съставена в Париж на 19 октомври 2005 г., в Световния антидопингов кодекс и международните стандарти към него, Конвенцията срещу употребата на допинг на Съвета на Европа и Допълнителния протокол към Конвенцията срещу употребата на допинг на Съвета на Европа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg621">В България тези конвенции са ратифицирани и заедно със Закона за физическото възпитание и спорта, влязъл в сила от 18 януари 2019 г., и Наредбата за антидопинговата дейност, в сила от 14 юни 2019 г., представляват нормативната база за борба срещу употребата на допинг.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg622">Член 24, ал. 1, т. 3 от Закона за физическото възпитание и спорта, който Вие цитирате в изложението си, се отнася до това, че министърът на младежта и спорта отнема спортния лиценз на спортна федерация за извършването на системни нарушения на антидопинговите правила. В § 1, т. 11 от Допълнителните разпоредби на Закона за физическото възпитание и спорта е регламентирано, че „системни нарушения“ са извършването на три или повече нарушения в продължение на двегодишен период.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg623">От началото на 2019 г. нито една спортна организация няма три или повече нарушения на антидопинговите правила и в този смисъл не подлежи на отнемане на лицензия за системни нарушения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg624">Данните за цитираните от Вас спортове са следните: за 2019 г. има две положителни допинг проби в борба, една във вдигане на тежести, една в кикбокс, една в канадска борба, две във фитнес и културизъм, една в спортна стрелба, една в хандбал, нула в джудо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg625">Бих искал да напомня, че разпоредбите от Закона за физическото възпитание и спорта, за които говорим, са влезли в сила от 18 януари 2019 г. В изложението си Вие цитирате примери от предишни години, когато в сила е бил старият Закон за физическото възпитание и спорта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg626">Относно цитирания случай за 11-те положителни допинг проби през 2015 г. в Българската федерация по вдигане на тежести трябва да се има предвид, че беше доказано, че неблагоприятният аналитичен резултат в пробите им се дължи на замърсена хранителна добавка. До излизането на окончателното решение по случая финансирането на Федерацията беше спряно. Да, ние помогнахме на Федерацията, борихме се заедно с тях и успяхме да докажем, че Федерацията и самите състезатели не носят никаква вина за наличието на забранена субстанция в пробите. Аз съм горд, че успяхме да възстановим Българската федерация по вдигане на тежести. За миналата 2019 г. това е най-успешната федерация в България със спечелени 36 медала от световни и европейски първенства във всички възрастови групи. 24 от тези медали са във възрастови групи до 23 години, което говори за много силно младо поколение в този спорт.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg627">Държавната политика в областта на борбата срещу употребата на допинг в спорта е приоритет на правителството и мой личен приоритет. Твърдя, че в последните години беше направено много в тази посока. Признание за това на международно ниво е двукратното ми избиране за член на управителните органи на Световната антидопингова агенция. Едни от най-големите ни приноси в тази насока е новият Закон за физическото възпитание и спорта, в сила от 18 януари 2019 г. В новия закон за първи път е предвидена самостоятелна глава „Антидопингова дейност“, която задава основните рамки за регулация на тази дейност. Именно с цел засилване на мерките за борба срещу употребата на допинг в административнонаказателните разпоредби на Закона за физическото възпитание и спорта са предвидени имуществени санкции на спортните организации, разписани в чл. 149, ал. 1 от Закона, в размер от 1000 до 4000 лв. – в зависимост от поредността на нарушението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg628">От началото на 2019 г. до момента има 12 влезли в сила решения на Дисциплинарната комисия към Българския олимпийски комитет по случаите на нарушаване на антидопинговите правила.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg629">В заключение, бих искал да уточня, че водеща роля в допинговия контрол, превенцията и борбата срещу допинга е на Антидопинговия център. Центърът осъществява дейността си самостоятелно, в сътрудничество с останалите национални и международни институции</seg><kinesic type="signal"><desc>(председателят дава сигнал, че времето е изтекло)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg630">и организации, имащи отношение към превенцията и борбата срещу използването на допинг. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145167" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u194">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg631">И аз благодаря, господин Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg632">Господин Милев, реплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145168" who="#MilevKolyo" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u195">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg633">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Уважаеми господин Министър, първо искам да разсея съмненията, че имам някакво отношение към някои спортове, тъй като през целия ми съзнателен живот не само активно съм участвал в спорта, но и на позициите, които съм заемал, съм подкрепял всички спортове, а като българин се гордея както с щангите, така и с борбата, и с бокса – с всички спортове, които имат донякъде българско представяне пред целия свят.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg634">Благодаря Ви за отговора. Но все пак Вие сте български министър на младежта и спорта, от месец ноември 2017 г. сте член и представяте Европейския съюз в Световната антидопингова агенция, а от ноември миналата година Ви е продължен мандатът за още три години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg635">Считам, че не е нормално, дори да имаме такива големи постижения в света, ние да допускаме положителни допинг проби в бъдеще и да петним името на България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg636">Затова от позицията, която имате, и членството Ви в тази Световна антидопингова агенция какви мерки ще вземете, господин Министър, повече да не се получават такива положителни допинг проби в който и да е спорт, тъй като ние сме българи и трябва да пазим името не само на спорта, но и на България? Има ли някакво съмнение, как ще разсеете съмненията примерно при финансирането на различни видове спорт, тъй като виждате, че тези, които имат най-много допинг проби, получават най-голямо финансиране – тези проби са през всичките години досега? Макар и една-две, това са допинг проби и показват несистемна работа през годините. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145169" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u196">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg637">Благодаря Ви, господин Милев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg638">Господин Министър, ще ползвате ли дуплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg639">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="145170" who="#KralevKrasen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u197">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg640">Уважаеми господин Милев, ще бъда съвсем кратък в дупликата си. Искам да кажа само, че през последните години рязко е намален броят на български спортисти, уличени в употреба на допинг. За 2019 г. те са 12 души, от които едва 5 са национални състезатели. Останалите състезатели са аматьори, върху които единственият начин за превенция е с голяма образователна кампания и върху треньорите, и върху лекарите, и върху родителите, защото част от тях са деца. Тези ангажименти се изпълняват по програми на Антидопинговия център, който осъществява генерално политиката за борба с допинга в страната ни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg641">За справка – през 2016 г. имаме 8 спортисти, през 2017-а – 14, през 2018-а – 13. От тях много малка част са национални състезатели, което показва, че България е една от страните, които се справят по най-добрия начин в борбата с допинга. Ние далеч не сме от водещите страни в света по уличени състезатели в употреба на забранени субстанции.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg642">Относно финансирането на федерациите – системата за финансиране е абсолютно прозрачна и ясна, която елиминира и най-малкия субективен елемент при определяне на финансирането. Всяка федерация попада в група за финансиране съобразно резултатите си от предпоследните и последните олимпийски цикли. Смятам, че тези федерации, които работят най-добре, получават най-големия дял от средствата за финансиране. Респективно, за да има федерации, които не получават средства, значи те не отговарят на стандартите, които имаме, за подпомагане на федерациите. Ясно е, че страната ни от много години – винаги е било така – толерира повече олимпийските спортове, вместо неолимпийските.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg643">Ние сме се опитали да коригираме това съотношение, да подпомагаме, обръщаме достатъчно голямо внимание и на неолимпийските спортове, защото те, особено бойните спортове, са изключително популярни сред младите българи и трябва да бъдат поощрявани, защото наше убеждение е, че по-важно от медалите на олимпиадите е здравето на нацията. Така че полагаме максимални усилия да сме обективни при определяне на размерите за финансиране на българските федерации. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="145171" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.u198">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg644">Благодаря Ви, господин Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg645">Благодаря, уважаеми колеги – всички, които останахте в залата, за да присъствате на парламентарния контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg646">Следващото пленарно заседание е на 1 юли 2020 г. от 9,00 ч. съобразно седмичната Програма на Народното събрание. Благодаря Ви. Всичко добро!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-26.seg647">Поради изчерпване на дневния ред закривам днешното заседание.</seg><kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>