<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#reference #parla.sitting" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-BG (2019-09-26) [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Bulgarian parliamentary corpus ParlaMint-BG (2019-09-26) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 301 пленарнo заседаниe на 8 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2019-09-26)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 8, Meeting 301 (2019-09-26)</title>
                <meeting ana="#parla.sitting" corresp="#BGNS" n="2019-09-26">2019-09-26</meeting>
                <meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#BGNS" n="301">301 пленарно заседание</meeting>
                <meeting ana="#parla.session" corresp="#BGNS" n="8">8 парламентарна сесия</meeting>
                <meeting ana="#parla.term" corresp="#BGNS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure quantity="138" unit="speeches" xml:lang="bg">138 изказвания</measure>
                <measure quantity="138" unit="speeches" xml:lang="en">138 speeches</measure>
                <measure quantity="1111" unit="words" xml:lang="en">1111 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher>
                <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno>
                <availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2022-12-20">2022-12-20</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title>
                    <idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2019-09-26"></date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="bg">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="11"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="kinesic" occurs="3"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="926"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="u" occurs="138"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="8"></tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc><setting>
                    <name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name>
                    <name type="city">Sofia</name>
                    <name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2019-09-26"></date></setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="129483" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg1">Имаме кворум. Откривам заседанието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg2">Уважаеми народни представители, на основание чл. 53, ал. 5 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание предлагам да бъде включена в седмичната Програма за работата на Народното събрание следната допълнителна точка – Първо гласуване на Законопроекта за изменение на Закона за местното самоуправление и местната администрация, с вносители народните представители Искрен Веселинов, Александър Ненков, Емил Христов, Красимир Ципов и Танер Али. Предлагам това да бъде точка първа за утрешното пленарно заседание – петък, 27 октомври 2019 г., като останалите точки съответно се преномерират.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg3">Моля, режим на гласуване за направеното предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg4">Гласували 156 народни представители: за 147, против 1, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg5">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg6">Продължаваме с първа точка от днешния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg7">ПЪРВО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ПАЗАРИТЕ НА ФИНАНСОВИ ИНСТРУМЕНТИ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg8">От Комисията по бюджет и финанси – имате думата, уважаема госпожо Ангелова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129484" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg9">Уважаеми господин Председател, моля да бъдат допуснати в залата представителите на Министерството на финансите: Маринела Петрова – заместник-министър, Надя Даскалова и Елена Петрова – експерти в дирекция „Регулация на финансовите пазари“; от Комисията за финансов надзор: Мария Филипова – заместник-председател, и Милен Милев – началник на отдел „Нормативна дейност и методология“, както и Васил Големански – изпълнителен директор на Централния депозитар.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129485" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg10">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg11">Подлагам на гласуване направеното предложение за допуск в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg12">Гласували 145 народни представители: за 135, против няма, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg13">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg14">Моля, продължете с представянето на Доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129486" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg15">Уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg16">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg17">относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти, № 902-01-45, внесен от Министерския съвет на 2 септември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg18">На заседание, проведено на 18 септември 2019 г., Комисията по бюджет и финанси разгледа посочения законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg19">На заседанието присъстваха: представителите на Българската народна банка Десислава Деянова – съветник на управителя, и Елена Панева – експерт в дирекция „Надзорно-правна дейност“; на Комисията за финансов надзор: Мария Филипова – заместник-председател, Десислава Ласкова – началник отдел „Инвестиционни посредници, предприятия за колективно инвестиране и пазари на финансови инструменти“, и Милен Милев – началник отдел „Нормативна дейност и методология“; на Министерството на финансите: Христина Пендичева и Надя Даскалова – експерти в дирекция „Регулация на финансовите пазари“; на „Централния депозитар“ АД: Васил Големански – изпълнителен директор, Добри Варадов – директор на дирекция „Правна“, и Георги Караджов – директор на дирекция „Регистри и сетълмент“; на Българската фондова борса – доцент доктор Маню Моравенов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg20">Законопроектът беше представен от госпожа Филипова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg21">С предлаганите изменения в Закона за пазарите на финансови инструменти се прецизират разпоредби, с които вече са въведени през 2018 г. изискванията на Директива 2014/65/ЕС относно пазарите на финансови инструменти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg22">Новата регулаторна рамка на ниво Европейски съюз във връзка с дейността на централните депозитари на ценни книжа, произтичаща от Регламент № 909/2014 на Европейския парламент и на Съвета от 23 юли 2014 г. за подобряване на сетълмента на ценни книжа в Европейския съюз и за централните депозитари на ценни книжа (Регламент № 909/2014), налага мерки по прилагането на регламента в следните насоки:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg23">- отстраняват се констатирани непълноти в правната уредба на института на обвързания агент в случаите, когато обвързаният агент е юридическо лице, въвеждат се изисквания към лицата с квалифицирано участие в обвързания агент, както и последващо одобрение на членовете на неговия управителен орган;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg24">- въвеждат се разпоредби, прецизиращи Закона за пазарите на финансови инструменти в съответствие с Директива 2014/65/ЕС за регламентиране на предлагането на структурирани депозити от страна на инвестиционните посредници и банките, както и се въвеждат съответни надзорни и мониторингови правомощия на Комисията за финансов надзор и Българската народна банка;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg25">- с оглед значимостта на дейността на централните депозитари на ценни книжа и с цел гарантиране на защитата на финансовите пазари и създаване на увереност в пазарните участници, че сделките с финансови инструменти се извършват надлежно и навременно, дори в ситуации на извънредно натоварване, със Законопроекта се въвеждат мерки, чрез които се цели да бъде осигурена непрекъснатост на дейността на централните депозитари на ценни книжа в съответствие с изискванията на Регламент (ЕС) № 909/2014;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg26">- в Законопроекта се предлагат и конкретни административно-наказателни разпоредби и други мерки, приложими при посочените в член 63 от Регламент (ЕС) № 909/2014 обстоятелства, по отношение на лица, отговорни за нарушения на неговите разпоредби;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg27">- предложени са и изменения в Закона за кредитните институции, чрез които да се посочат ясно правомощията на БНБ по осъществяването на надзор в определените от Регламент № 909/2014 случаи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg28">Във връзка с Регламент (ЕС) № 909/2014 се изменя и Законът за публичното предлагане на ценни книжа. Към настоящия момент статутът, дейността и корпоративната организация на „Централен депозитар“ АД са уредени в този закон, като частноправен субект с държавно участие в капитала в лицето на Министерството на финансите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg29">Промените целят да уредят нормативното отделяне на функцията по водене на централен регистър на безналичните ценни книжа от дейността на централен депозитар на ценни книжа, извършвани от „Централен депозитар“ АД. На „Централен депозитар“ АД не се вменяват нови функции, а се обособяват съществуващите с оглед осигуряване на свободата на емитентите да впишат книжата си в друг централен депозитар за целите на сетълмента.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg30">С оглед посочените по-горе промени е направен преглед на разпоредбите на други закони, които препращат към Закона за публичното предлагане на ценни книжа и дейността на „Централен депозитар“ АД, и са предвидени изменения с цел адаптиране към въведената с Регламент (ЕС) № 909/2014 терминология.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg31">Законопроектът за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти е изцяло съобразен с Директива 2014/65/ЕС и Регламент (ЕС) № 909/2014, и делегираните директиви и регламенти към тях, уреждащи в пълнота обществените отношения, свързани с търговията на ценни книжа и пазарите на финансови инструменти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg32">След проведеното обсъждане на Законопроекта се проведе гласуване, което приключи при следните резултати: „за“ – 17 народни представители, без „против“ и „въздържал се“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg33">Въз основа на гореизложеното Комисията по бюджет и финанси предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти, № 902-01-45, внесен от Министерския съвет на 2 септември 2019 г.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129487" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg34">Благодаря Ви, уважаема госпожо Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg35">С Доклада на Комисията по икономическа политика и туризъм ще ни запознае госпожа Савеклиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg36">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129488" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg37">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Представям на Вашето внимание:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg38">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg39">относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти, № 902-01-45, внесен от Министерския съвет на 2 септември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg40">На свое редовно заседание, проведено на 25 септември 2019 г., Комисията по икономическа политика и туризъм разгледа Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg41">Със Законопроекта, представен от Маринела Петрова – заместник-министър на финансите, се въвеждат изискванията на Регламент (ЕС) № 909/2014 на Европейския парламент и на Съвета от 23 юли 2014 г. за подобряване на сетълмента на ценни книжа в Европейския съюз и за централните депозитари на ценни книжа, както и за изменение на директиви 98/26/ЕО и 2014/65/ЕС и Регламент (ЕС) № 236/2012 (Регламент (ЕС) № 909/2014), с който европейското законодателство регламентира сетълмента на безналични ценни книжа и дейността на централните депозитари на ценни книжа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg42">Предвижда се изискване централните депозитари на ценни книжа да изготвят и поддържат план за възстановяване със съдържание съгласно чл. 8, § 3 от Делегиран регламент (ЕС) № 2017/392 от 11 ноември 2016 г. за допълване на Регламент (ЕС) № 909/2014 на Европейския парламент и на Съвета по отношение на регулаторните технически стандарти относно лицензирането, надзора и оперативните изисквания за централни депозитари на ценни книжа, чрез който се осигурява непрекъснатост на дейността на централния депозитар на ценни книжа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg43">Направени са и необходимите за тези цели изменения в Закона за кредитните институции, ясно се посочват правомощията на Българската народна банка по осъществяването на надзор в определените от регламента случаи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg44">В Закона за публичното предлагане на ценни книжа са уредени статутът и дейността на „Централен депозитар“ АД като частноправен субект, създаден със закон, с държавно участие в капитала и корпоративната организация на институцията в лицето на Министерството на финансите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg45">Измененията в Закона за публичното предлагане на ценни книжа целят да уредят нормативното отделяне на функцията по водене на централен регистър на безналичните ценни книжа от дейността на централен депозитар на ценни книжа, извършвани от „Централен депозитар“ АД, с което ще бъде осигурена правна сигурност на тези обществени отношения. Създава се централен регистър на ценни книжа, воден от „Централен депозитар“ АД, в който се вписват безналични ценни книжа, издадени от дружества със седалище в Република България, както и от емитенти, чиито ценни книжа са емитирани съгласно законодателството на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg46">С цел адаптиране към въведената с Регламент (ЕС) № 909/2014 терминология се предвиждат изменения в Търговския закон, Гражданския процесуален кодекс, Закона за ограничаване на административното регулиране и административния контрол върху стопанската дейност, Закона за съдебната власт, Закона за особените залози, Кодекса за социално осигуряване, Кодекса за застраховането, Закона за Комисията за финансов надзор, Закона за дейността на колективните инвестиционни схеми и на други предприятия за колективно инвестиране и други.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg47">В хода на дискусията Васил Големански – изпълнителен директор на „Централен депозитар“ АД, отговори на въпрос на народния представител Димитър Данчев относно функцията на Централния регистър на безналичните ценни книжа, неговото съдържание и необходимостта от отделянето му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg48">След представяне и обсъждане на Законопроекта се проведе гласуване, което приключи при следните резултати: „за“ – 12, без „против“ и „въздържал се“ – 4 народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg49">Въз основа на гореизложеното Комисията по икономическа политика и туризъм предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти, № 902-01-45, внесен от Министерския съвет на 2 септември 2019 г.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129489" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg50">Благодаря Ви, уважаема госпожо Савеклиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg51">Доклад за първо гласуване на Комисията по правни въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg52">Кой ще представи Доклада?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg53">Заповядайте, господин Иванов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129490" who="#IvanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg54">Благодаря Ви, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg55">Уважаеми колеги, на Вашето внимание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg56">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg57">за първо гласуване относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти, № 902-01-45, внесен от Министерския съвет на 2 септември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg58">На свое заседание, проведено на 18 септември 2019 г., Комисията по правни въпроси обсъди Законопроект за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти, № 902-01-45, внесен от Министерския съвет на 2 септември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg59">На заседанието присъстваха: от Министерството на финансите – госпожа Маринела Петрова – заместник-министър, госпожа Христина Пендичева и госпожа Надя Даскалова – държавни експерти в дирекция „Регулация на финансовите пазари“; от Комисията за финансов надзор – госпожа Мария Филипова – заместник-председател и ръководещ управление „Надзор на инвестиционната дейност“, госпожа Десислава Ласкова – началник в отдел „Инвестиционни посредници, предприятия за колективно инвестиране и пазари на финансови инструменти“, госпожа Мартина Савчева – главен експерт в отдел „Надзор на инвестиционни посредници, пазари на финансови инструменти и разследване на пазарни злоупотреби“, и господин Милен Велев – началник в отдел „Нормативна дейност и методология“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg60">Законопроектът беше представен от госпожа Филипова, която посочи, че с него в българското законодателство се въвеждат мерки по прилагането на Регламент (ЕС) № 909/2014 на Европейския парламент и на Съвета от 23 юли 2014 г. за подобряване на сетълмента на ценни книжа в Европейския съюз и за централните депозитари на ценни книжа, както и за изменение на директиви 98/26/ЕО и 2014/65/ЕС и Регламент (ЕС) № 236/2012.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg61">Със Законопроекта се регулира дейността на централните депозитари на ценни книжа, като се обезпечава надлежното, своевременното и непрекъснато приключване на сделките с ценни книжа и се въвеждат изисквания за предоставяне на финансова и бизнес информация чрез изготвяне на финансови отчети, бизнес план и план за възстановяване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg62">В изпълнение на Регламент (ЕС) № 909/2014 Комисията за финансов надзор е определена да осъществява функциите по лицензиране и надзор на дейността на централните депозитари на ценни книжа, като при извършване от тях на банкови и спомагателни услуги от банков тип тази задача е възложена на Българската народна банка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg63">Предлага се създаването на централен регистър на ценни книжа, воден от „Централен депозитар“ АД, в който се вписват всички ценни книжа, издадени от дружества със седалище в Република България и пуснати в обръщение съгласно законодателството на Република България. Предвижда се „Централен депозитар“ АД да вписва информация за централните депозитари на ценни книжа и регистрираните от тях емисии безналични ценни книжа, като регистрацията, воденето, съхраняването и достъпът до регистъра ще се осъществяват по правила, предварително одобрени от Комисията за финансов надзор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg64">Законопроектът съдържа административнонаказателни разпоредби и мерки, обезпечаващи прилагането на разпоредбите на Регламент (ЕС) № 909/2014, урежда института на обвързания агент и въвежда изискванията на Директива 2014/65/ЕС относно предлагането на структурирани депозити от страна на инвестиционни посредници и банки, като предвижда и контролни функции на Комисията за финансов надзор и на Българската народна банка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg65">В обсъждането взе участие народният представител Александър Иванов, който изрази подкрепата си към Законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg66">В резултат на проведеното обсъждане Комисията по правни въпроси с 14 гласа „за“, без „против“ и 3 гласа „въздържал се“ предлага на Народното събрание да подкрепи на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти, № 902-01-45, внесен от Министерския съвет на 2 септември 2019 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129491" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg67">Благодаря Ви, уважаеми господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg68">Доклад на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg69">Имате думата за представяне на Доклада, господин Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg70">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129492" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg71">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg72">Уважаеми дами и господа народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg73">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg74">относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти, № 902-01-45, внесен от Министерския съвет на 2 септември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg75">На свое редовно заседание, проведено на 25 септември 2019 г., Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове разгледа Законопроект за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти, № 902-01-45, внесен от Министерския съвет на 2 септември 2019 г. Законопроектът беше представен от Маринела Петрова – заместник-министър на финансите. В заседанието участие взеха и Христина Пендичева – държавен експерт в дирекция „Регулация на финансовите пазари“ към Министерството на финансите, Надя Даскалова, държавен експерт в дирекция „Регулация на финансовите пазари“ към същото Министерство, и Елена Петрова – държавен експерт в дирекция „Регулация на финансовите пазари“ към същото Министерство. Участие взеха и представители на „Централен депозитар“ АД: Васил Големански – изпълнителен директор, Добри Варадев – директор на дирекция „Правна“, Георги Караджов – директор на дирекция „Регистри и сетълмент“, Мария Теодосиева – юрисконсулт, както и представители от Комисията за финансов надзор, Мария Филипова – заместник-председател на КФН, ръководещ управление „Надзор на инвестиционната дейност“, Десислава Ласкова – началник отдел „Инвестиционни посредници, предприятия за колективно инвестиране и пазари на финансови инструменти“, Мартина Савчева и Милен Милев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg76">С Проекта на закон за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти в българското законодателство се въвеждат мерки по прилагането на Регламент (ЕС) № 909/2014 на Европейския парламент и на Съвета от 23 юли 2014 г. за подобряване на сетълмента на ценни книжа в Европейския съюз и за централните депозитари на ценни книжа, както и за изменение на Директиви 98/26/ЕО и 2014/65/ЕС и Регламент (ЕС) № 236/2012, с който европейското законодателство регламентира сетълмента на безналични ценни книжа и дейността на централните депозитари на ценни книжа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg77">Въвежда се изискване централните депозитари на ценни книжа да изготвят и поддържат план за възстановяване със съдържание съгласно чл. 8, параграф 3 от Делегиран регламент (ЕС) № 2017/392 от 11 ноември 2016 г. за допълване на Регламент (ЕС) № 909/2014 на Европейския парламент и на Съвета по отношение на регулаторните технически стандарти относно лицензирането, надзора и оперативните изисквания за централни депозитари на ценни книжа, чрез който се осигурява непрекъснатост на дейността на централния депозитар на ценни книжа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg78">Към настоящия момент статутът и дейността на „Централен депозитар“ АД са уредени в Закона за публично предлагане на ценни книжа, като частноправен субект, създаден със закон, с държавно участие в капитала и корпоративната организация на институцията в лицето на Министерството на финансите. Същевременно, тъй като е в сила Регламент № 909/2014, с който установяват редица изисквания към дейността на централните депозитари на ценни книжа, се налагат изменения в националното законодателство, регламентиращо тези отношения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg79">Със Законопроекта се отстраняват и някои пропуски при транспонирането на Директива 2014/65/ЕС на Европейския парламент и на Съвета от 15 май 2014 г. относно пазарите на финансови инструменти и за изменение на Директива 2002/92/ЕО и на Директива 2011/61/ЕС и се прецизира въвеждането ѝ в българското законодателство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg80">В резултат на въвеждането на измененията се очаква да се постигне подобряване на нормативната регулация, тъй като обезпечаването на прилагането на Регламент № 909/2014 води до по-високо ниво на сигурност и прозрачност на финансовите пазари и по-високо ниво в защита на потребителите на финансови услуги. Същевременно с въвеждането на прецизираната правна уредба, с която се цели отстраняване на пропуски при въвеждането на Директива 2014/65/ЕС, се очаква установяване на по-висока степен на защита на инвеститорите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg81">В резултат на проведеното след дискусията гласуване Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове предлага с 6 гласа „за“ на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансови инструменти, № 902-01-45, внесен от Министерския съвет на 2 септември 2019 г.“ Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129493" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg82">Благодаря Ви, уважаеми господин Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg83">Откривам разискванията по Законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg84">Имате думата за изказвания, колеги? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg85">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg86">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg87">Подлагам на първо гласуване Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за пазарите на финансовите инструменти с № 902-01-45, внесен от Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg88">Гласували 131 народни представители: за 123, против 1, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg89">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg90">Продължаваме с втора точка от дневния ред за работата ни днес:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg91">ПРОЕКТ НА РЕШЕНИЕ ЗА РАБОТАТА НА НАРОДНОТО СЪБРАНИЕ ПРЕЗ ОКТОМВРИ 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg92">Ще Ви представя:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg93">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg94">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg95">за работата на Народното събрание през октомври 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg96">Народното събрание на основание чл. 74 и чл. 86, ал. 1 от Конституцията на Република България</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg97">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg98">1. Народното събрание не провежда пленарни заседания във времето от 16 до 25 октомври 2019 г. включително.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg99">2. В периода по т. 1 се провеждат заседания на парламентарните комисии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg100">3. В периода по т. 1 на народните представители се признават транспортни разходи, извършени само по повод участие в заседанията на парламентарните комисии.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg101">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg102">Подлагам на гласуване представения Ви Проект за решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg103">Гласували 132 народни представители: за 99, против 29, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg104">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg105">Преминаваме към следващата точка:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg106">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ПУБЛИЧНИТЕ ПРЕДПРИЯТИЯ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg107">Вносител е Министерският съвет. Приет е на първо гласуване през месец юли 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg108">Процедура – заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129494" who="#NaydenovaValentina" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg109">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Правя лично предложение, като предлагам Народното събрание да вземе решение за отлагане на тази точка от дневния ред за следващата работна седмица. Мотивите ми са следните: първо, Законът за публичните предприятия е нов. Разгледан е само в три постоянни комисии и засяга широк обхват от обществено икономическите отношения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg110">Второ, със Закона се създава нов правен субект – публично предприятие, предоставящо обществена услуга, като не е изрично упоменато преобразуване и прекратяване на този вид правен субект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg111">Трето, считам, че е необходимо повече време за запознаване на народните представители с предложения законопроект и Доклада на водещата Комисия за второ четене.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129495" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg112">Благодаря Ви, госпожо Найденова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg113">Обратно мнение, обратно становище? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg114">Подлагам на гласуване направеното процедурно предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg115">Гласували 134 народни представители: за 47, против 61, въздържали се 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg116">Предложението не се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg117">Госпожо Савеклиева, моля, представете Доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129496" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg118">Уважаеми господин Председател, първо, правя процедура на основание чл. 49, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание да бъдат допуснати в залата от Министерството на икономиката: Лъчезар Борисов – заместник-министър на икономиката; от Министерството на финансите: Маринела Петрова – заместник-министър на финансите, и Галин Желев – началник на отдел към дирекция „Държавни помощи и реален сектор“; от Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол: Петя Александрова – изпълнителен директор, и Михаил Владов – председател на Надзорния съвет.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129497" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg119">Подлагам на гласуване направеното предложение за допуск в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg120">Гласували 126 народни представители: за 123, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg121">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129498" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg122">„Доклад относно Законопроект за публичните предприятия, № 902-01-27, внесен от Министерския съвет на 5 юни 2019 г., приет на първо гласуване на 3 юли 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg123">„Закон за  публичните предприятия“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg124">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg125">„Глава първа – Общи положения“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg126">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на глава първа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg127">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 1.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129499" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg128">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg129">Подлагам на гласуване следните текстове: текста на вносителя за наименованието на Закона, текста на вносителя за наименованието на глава първа и текста на вносителя за чл. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg130">Гласували 112 народни представители: за 106, против няма, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg131">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129500" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg132">По чл. 2 има предложение от Десислав Чуколов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg133">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg134">Господин Председател, позволете ми да направя редакция на ал. 2 в чл. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg135">Във връзка с подготовката на Проектозакона и след дискусия с Организацията за икономическо сътрудничество и развитие предлагам в чл. 2, новата ал. 2 да се измени така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg136">„(2) Изискванията на този закон не се прилагат за Българската банка за развитие.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg137">Мотивите за предложението са най-вече с оглед по-голямата яснота и недопускане на разширително тълкуване на разпоредбата. По този начин ясно се казва, че единственото изключение от обхвата на Закона е Българската банка за развитие като национална банка, подпомагаща икономическото развитие на страната, като не се създават предпоставки за разширяване на изключенията от обхвата на Закона в противоречие с неговите цели. Още повече че Българската банка за развитие като национална банка е под надзора на Българската национална банка и съответно банков надзор. Там изборът на управители е регламентиран много точно и ясно, и в Закона за кредитните институции.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg138">Тук трябва да кажа, че предложението е съгласувано и с Министерството на икономиката, и с Министерството на финансите. Те са за тази промяна.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129501" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg139">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg140">Как ще звучи текстът на целия чл. 2?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129502" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg141">„Чл. 2. (1) Публични предприятия са:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg142">1. търговските дружества с над 50 на сто държавно/общинско участие в капитала или в които държавата/общината по друг начин упражнява доминиращо влияние;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg143">2. дъщерните дружества на търговските дружества по т. 1 и предприятията по т. 3, ако чрез тях държавата/общината контролира повече от 50 на сто от дяловете/акциите с право на глас или по друг начин упражнява доминиращо влияние;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg144">3. държавните предприятия, създадени със специални закони на основание чл. 62, ал. 3 от Търговския закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg145">(2) Изискванията на този закон не се прилагат за Българската банка за развитие.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129503" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg146">Имате думата за изказвания.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129504" who="#ProdanovHristo" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg147">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg148">Дами и господа народни представители! По принцип ние подкрепяме голяма част от текстовете, които са предложени в този закон, по простата причина, че БСП от дълги години настоява за създаването на такъв закон, който да има ясни принципи и правила на управление на държавните общински предприятия, съответно с 50%  държавна и общинска собственост.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg149">Дълги години БСП предлага такъв закон, но той не беше възприеман от управляващото мнозинство от ГЕРБ. Сега под натиска на Организацията за икономическо сътрудничество и развитие все пак законът беше вкаран на вниманието на Народното събрание. Въпреки това обаче ние не подкрепяме откровено лобистките текстове. Един от тези текстове е точно този в ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg150">В своето изказване исках да направя пояснение за какво точно става въпрос, но докладчикът го каза – Българската банка за развитие да бъде изведена от обхвата на този закон. Това за нас е неправилно, да не кажа – недопустимо, защото Българската банка за развитие е банка, създадена, за да подпомага малкия и средния бизнес, а тя не изпълнява функциите, за които е създадена.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg151">Преди две години принципал на банката беше Министерството на финансите. Тогава кредитополучатели от тази банка бяха четири пет човека, които са добре познати и в тази зала, които са добре познати и на българското общество.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg152">Тогава, преди две години, ние подкрепихме предложението принципал на Банката да стане Министерството на икономиката, защото вярваме, че то се занимава с инвестициите, с инвеститорите и банката по-добре би изпълнявала функциите, за които е създадена, а именно да подпомага работата на малките и средните предприятия, на малкия, и средния бизнес в България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg153">Уви, това продължава да не се случва. Уви, Банката продължава да е източник на свежи средства на тези четири-пет човека, които се явяват собственици и на Банката, и на държавата. Както казах, тези пет човека Вие много добре ги познавате, както ги познава и цялото българско общество.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg154">Когато беше назначен новият Управителен съвет на Българската банка за развитие, те бяха на изслушване в Комисията по икономическа политика и туризъм. Тогава на новия изпълнителен директор зададох следния въпрос: като ново ръководство имате ли идея да сложите таван на кредитите, които отпускате? Защото нали Банката е предназначена за малкия и средния бизнес! Дадох примерна цифра – 1 млн. лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg155">Той ми отговори следното: „Българската банка за развитие не е фирма за бързи кредити“, макар че 1 млн. лв. е една доста сериозна сума за размерите и мащабите на българския бизнес и би подпомогнала доста сериозно малки предприемачи. Уви, това не се случи и продължава да не се случва. Поради тази причина ние сме против текста на ал. 2. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129505" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg156">Благодаря Ви, господин Проданов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg157">Има ли реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg158">Други изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg159">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg160">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg161">Подлагам на гласуване редакционните поправки, които предложи госпожа Савеклиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg162">Гласували 117 народни представители: за 89, против 23, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg163">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg164">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага, за текста на чл. 2 с гласуваните вече редакционни поправки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg165">Гласували 107 народни представители: за 81, против 18, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg166">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129506" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg167">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg168">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 4.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129507" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg169">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg170">Подлагам на гласуване текстовете на вносителя за чл. 3 и чл. 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg171">Гласували 110 народни представители: за 103, против 1, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg172">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129508" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg173">„Глава втора – Принципи на упражняване на държавната собственост върху публични предприятия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg174">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на глава втора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg175">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg176">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 6.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129509" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg177">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg178">Подлагам на гласуване три текста: първият е текстът на вносителя за наименованието на глава втора; и текстът на вносителя за чл. 5 и чл. 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg179">Гласували 111 народни представители: за 110, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg180">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129510" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg181">По чл. 7 има предложение от Петър Кънев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg182">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg183">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg184">„Чл. 7. (1) На публичните предприятия може да бъдат възлагани задължения за извършване на обществена услуга или за изпълнение на цели на публичната политика от органите, упражняващи правата на държавата/общината, в рамките на техните компетенции или по ред, определен със закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg185">(2) Задълженията по ал. 1 се конкретизират чрез посочване на задълженото публично предприятие, съдържанието на задължението, срока и условията, при които то следва да бъде изпълнено, както и други условия, ако има такива. Информацията се публикува на интернет страницата на Агенцията за публичните предприятия и контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg186">(3) Разходите на публичните предприятия, в изпълнение на задължения по ал. 1, се финансират от държавния/общинския бюджет или по ред, определен със закон, и се оповестяват в годишния финансов отчет.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129511" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg187">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg188">Подлагам на гласуване предложената от Комисията редакция на чл. 7</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg189">Гласували 106 народни представители: за 104, против 1, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg190">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129512" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg191">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg192">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 9.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129513" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg193">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg194">Подлагам на гласуване текста на вносителя за чл. 8 и чл. 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg195">Гласували 104 народни представители: за 102, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg196">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129514" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg197">По чл. 10 има предложение от Петър Кънев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg198">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg199">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 10:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg200">„Чл. 10. (1) Министерският съвет одобрява политика за участието на държавата в публичните предприятия. Политиката съдържа обосновка на причините държавата да притежава участие в публичните предприятия и целите, които си поставя това участие, ролята на държавата в ръководенето на публичните предприятия, изпълнението на политиката, както и ролята и отговорностите на министрите, упражняващи правата на държавата и другите държавни организации, участващи в изпълнението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg201">(2) Политиката за участието на държавата в публичните предприятия се разработва от Агенцията за публичните предприятия и контрол в сътрудничество с органите, упражняващи правата на държавата в предприятията и другите държавни организации, участващи в нейното осъществяване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg202">(3) Политиката за участието на държавата в публичните предприятия се актуализира при необходимост, но най-малко на всеки 4 години, въз основа на предложения, представени от Агенцията за публичните предприятия и контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg203">(4) Политиката за участието на държавата в публичните предприятия се публикува на интернет страниците на Министерския съвет и на Агенцията за публичните предприятия и контрол.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129515" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg204">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg205">Подлагам на гласуване предложената от Комисията редакция на чл. 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg206">Гласували 101 народни представители: за 99, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg207">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129516" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg208">„Глава трета – Координиране на участието на държавата в публичните предприятия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg209">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на глава трета.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg210">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg211">„Чл. 11. (1) Агенцията за публичните предприятия и контрол изпълнява функциите на звено, което осъществява координацията на държавната политика по отношение на публичните предприятия, наблюдава и докладва на Министерския съвет за нейното изпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg212">(2) Изпълнителният директор на Агенцията за публичните предприятия и контрол се отчита пред Министерския съвет и работи под надзора на министър-председателя или на определен от него заместник министър-председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg213">(3) За членове на изпълнителния съвет на Агенцията за публичните предприятия и контрол се назначават лица с висше образование – магистър, с минимум 10 години професионален опит в областта на финансите, държавното управление и/или реалния сектор на икономиката, от които най-малко три години на ръководна длъжност.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129517" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg214">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg215">Подлагам на гласуване текста на вносителя за наименованието на глава трета и предложената от Комисията редакция на чл. 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg216">Гласували 104 народни представители: за 103, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg217">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129518" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg218">По чл. 12 има предложение от Петър Кънев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg219">Комисията подкрепя по принцип предложението по т. 1. Предложението по т. 2 и 3 е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg220">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg221">„Чл. 12. Агенцията за публичните предприятия и контрол осъществява функциите по чл. 11, ал. 1, като:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg222">1. разработва политиката за участието на държавата в</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg223">публичните предприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg224">2. извършва мониторинг на изпълнението на политиката за участието на държавата в публичните предприятия и изготвя актуализация на политиката;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg225">3. подпомага органите, упражняващи правата на държавата при определяне на общите стратегически цели на предприятията и ключовите показатели за изпълнение на финансови и нефинансови цели в бизнес програмите на предприятията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg226">4. извършва мониторинг на дейността на публичните</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg227">предприятия и изготвя обобщен доклад за предходната година във</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg228">формат и обхват, определени в закона;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg229">5. осъществява сътрудничество с други държавни</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg230">администрации, неправителствени и международни институции по</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg231">въпроси, свързани с ръководенето на публичните предприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg232">6. публикува актуална информация и отчети за дейността на публичните предприятия, включително финансова и нефинансова информация за предприятията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg233">7. извършва мониторинг на конкурсните процедурите за избор и назначаване на членове на органи за управление и контрол;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg234">8. извършва оценка на изпълнението на одобрените бизнес</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg235">програми на публичните предприятия и прави предложения за</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg236">подобряване на тяхното управление;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg237">9. при делегиране от Министерския съвет упражнява правата на държавата в публични предприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg238">10. при поискване оказва съдействие на общините по отношение на ръководенето на общинските публични предприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg239">11. изготвя оценка и анализ на одобрените бизнес програми на публичните предприятия и на тяхното изпълнение, както и препоръки по отношение на рисковете и ефектите върху публичните финанси, включително за потенциалните ефекти и рискове върху показателите за консолидирания дълг и дефицит/излишък на сектор „Държавно управление“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg240">12. дава указания по прилагането на закона.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129519" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg241">Има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg242">Подлагам на гласуване предложената от Комисията редакция на чл. 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg243">Гласували 98 народни представители: за 95, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg244">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129520" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg245">„Глава четвърта – Правомощия на държавата в публичните предприятия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg246">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на глава четвърта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg247">По чл. 13 има предложение от Петър Кънев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg248">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg249">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg250">„Чл. 13. Министерският съвет упражнява правата на държавата в публичните предприятия. Министерският съвет може да делегира тези права на министрите съобразно отрасловата им компетентност и/или на Агенцията за публичните предприятия и контрол.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129521" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg251">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg252">Подлагам на гласуване два текста: първият е наименованието на Закона по вносител; вторият е предложената от Комисията редакция на чл. 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg253">Гласували 93 народни представители: за 92, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg254">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129522" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg255">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 14:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg256">„Чл. 14. Министерският съвет:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg257">1. одобрява политика за участието на държавата в публичните предприятия, както и нейната актуализация въз основа на предложенията на Агенцията за публичните предприятия и контрол;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg258">2. създава нови търговски дружества с държавно участие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg259">3. одобрява общата дивидентна политика.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg260">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg261">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 16.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129523" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg262">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg263">Подлагам на гласуване три текста: предложената от Комисията редакция за текста на чл. 14; текстът на вносителя за чл. 15 и чл. 16, подкрепени от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg264">Гласували 90 народни представители: за 86, против 1, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg265">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129524" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg266">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 17:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg267">„Чл. 17. (1) Органът, упражняващ правата на държавата като едноличен собственик на капитала или съдружник/акционер, със съдействието на Агенцията за публичните предприятия и контрол определя общите стратегически цели и оценява резултатите от дейността на предприятието и ръководните му органи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg268">(2)	Органът, упражняващ правата на държавата като едноличен собственик на капитала, съответно общото събрание, одобрява бизнес програмите и включените в тях ключови показатели за изпълнение на финансови и нефинансови цели, приети от надзорния съвет, съответно от съвета на директорите, със съдействието на Агенцията за публичните предприятия и контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg269">(3)	Агенцията за публичните предприятия и контрол извършва оценка на изпълнението на одобрените бизнес програми на публичните предприятия. Резултатът от оценката се предоставя на органа, упражняващ правата на държавата, заедно с предложения за подобряване на управлението на публичното предприятие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg270">(4)	Редът за сключване на договори за възлагане на контрола с членовете на надзорния съвет, когато това е приложимо, и на договори за възлагане на управлението с членовете на съвета на директорите се урежда с правилника за прилагане на закона.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg271">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg272">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 19.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129525" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg273">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg274">Подлагам на гласуване три текста: предложената от Комисията редакция на чл. 17; текста на вносителя за чл. 18 и чл. 19, подкрепени от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg275">Гласували 87 народни представители: за 85, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg276">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129526" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg277">„Глава пета – Изисквания към органите на управление и контрол и номиниране на кандидати“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg278">Предложение от Петър Кънев и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg279">„Наименованието на Глава пета се изменя така: „Изисквания към органите за управление и контрол“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg280">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg281">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на наименованието на глава пета: „Изисквания към органите за управление и контрол“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg282">По чл. 20 има предложение от Петър Кънев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg283">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg284">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 20:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg285">„Чл. 20. (1) Управител или член на колективен орган за управление и контрол на публично предприятие може да бъде български гражданин или гражданин на Европейския съюз, на държава – страна по Споразумението за Европейското икономическо пространство, или на Конфедерация Швейцария, който:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg286">1. има завършено висше образование;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg287">2. има най-малко 5 години професионален опит;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg288">3. не е поставен под запрещение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg289">4. не е осъждан за умишлено престъпление от общ характер;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg290">5. не е лишен от правото да заема съответната длъжност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg291">6. не е обявен в несъстоятелност като едноличен търговец или неограничено отговорен съдружник в търговско дружество, обявено в несъстоятелност, ако са останали неудовлетворени кредитори;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg292">7. не е бил член на управителен или контролен орган на дружество, съответно кооперация, прекратени поради несъстоятелност през последните 2 години преди назначаването, ако са останали неудовлетворени кредитори;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg293">8. не е съпруг/съпруга или лице във фактическо съжителство, роднина по права линия, по съребрена линия – до четвърта степен включително, и по сватовство – до втора степен включително на управител или член на колективен орган за управление и контрол на същото публично предприятие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg294">9. не заема висша публична длъжност по чл. 6, ал. 1, т. 1 – 38, 41 – 45 от Закона за противодействие на корупцията и за отнемане на незаконно придобитото имущество, не е член на политически кабинет и секретар на община.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg295">10. не извършва търговски сделки от свое или от чуждо име;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg296">11. не е съдружник в събирателни, в командитни дружества и в дружества с ограничена отговорност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg297">12. не е управител или член на изпълнителен или контролен орган на друго публично предприятие;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg298">Тук има техническа грешка. Не трябва да се взима предвид това „не“ в началото, а точка 13 трябва да бъде:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg299">„13. отговаря на други изисквания, предвидени в устава на дружеството.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129527" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg300">Добре, правите редакционна поправка на т. 13.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129528" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg301">(2) Забраните по ал. 1, т. 10 и 11 се прилагат, когато се извършва дейност, сходна с дейността на дружеството.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg302">(3)	Не могат да бъдат управители и изпълнителни членове на съветите на директорите и на управителните съвети лица, които работят по трудов договор или по служебно правоотношение.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129529" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg303">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg304">Първо ще подложа на гласуване предложената редакционна поправка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg305">Гласували 90 народни представители: за 88, против 1, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg306">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg307">Подлагам на гласуване два текста: първият е предложената от Комисията редакция на наименованието на глава пета; вторият е предложената от Комисията редакция на чл. 20 с вече гласуваната  редакционна поправка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg308">Гласували 84 народни представители: за 82, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg309">Предложенията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg310">По чл. 21 има предложение от народния представител Александър Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg311">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg312">Предложение от Петър Кънев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg313">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg314">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 21:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg315">„Чл. 21. (1) Всички членове на органите за управление и контрол се избират и назначават след провеждане на конкурс. Условията и редът за провеждане на конкурса се уреждат в правилника за прилагане на закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg316">(2)	Членовете на органите за управление и контрол са лица с разнообразна квалификация и професионален опит, съответстващи на спецификата на осъществяваните от съответното публично предприятие дейности, отговарят на определени критерии по отношение на репутация и почтеност и могат да отделят достатъчно време за изпълнение на възложените им задължения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg317">(3)	Всички представители на държавата в органите на управление и контрол на публичните предприятия е необходимо да отговарят на изискванията по ал. 2. Представителят на държавата има същите права, задължения и отговорности като останалите членове на органите на управление и контрол, включително правото да получава възнаграждение и задължението да не разкрива търговски тайни на публичното предприятие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg318">(4)	Съветите на директорите, управителните и надзорните съвети могат да създават специални комитети измежду своите членове, като комитети по възнагражденията или за управление на риска. Комитетите подготвят решения, които се приемат от съответните съвети. Правомощията за вземане на решения не се делегират на комитети. Комитетите се председателстват от независим член на съвета.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg319">(5)	Всички съвети изготвят годишни самооценки на своята дейност и ефективност, които се представят на органа, упражняващ правата на държавата и на Агенцията за публичните предприятия и контрол.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129530" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg320">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg321">Подлагам на гласуване неподкрепеното от Комисията предложение на народния представител Александър Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg322">Гласували 82 народни представители: за 21, против 16, въздържали се 45.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg323">Предложението не се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg324">Подлагам на гласуване предложена от Комисията редакция на чл. 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg325">Гласували 86 народни представители: за 85, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg326">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129531" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg327">По чл. 22 има предложение от Петър Кънев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg328">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg329">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 22:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg330">„Чл. 22. (1) В съветите на директорите и в надзорните съвети на публичните предприятия независимите членове трябва да са не по-малко от една трета, но не повече от една втора от състава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg331">(2) Съветите на директорите и надзорните съвети на публичните предприятия, категоризирани като „големи“, се състоят най-малко от петима членове. Председателят на съвет трябва да е независим член.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129532" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg332">Благодаря Ви, госпожо Савеклиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg333">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg334">Подлагам на гласуване редакцията на Комисията за чл. 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg335">Гласували 86 народни представители: за 85, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg336">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129533" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg337">По чл. 23 има предложение от народния представител Петър Кънев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg338">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg339">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 23:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg340">„Чл. 23. (1) Независимите членове трябва да отговарят на изискванията по чл. 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg341">(2) Независим член не може да бъде:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg342">1. служител в публичното предприятие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg343">2. акционер/съдружник в същото публичното предприятие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg344">3. лице, което лично или чрез свързани лица има търговски отношения с публичното предприятие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg345">4. едноличен търговец, акционер или съдружник в търговско дружество, което има същия или сходен предмет на дейност като публичното дружество;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg346">5. свързано лице с друг член на управителен или контролен орган на публичното предприятие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg347">(3) Не са независими членове представителите на държавата в органите на управление и контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg348">(4) Членовете на управителните съвети в акционерните дружества с двустепенна структура са независими от държавата, съответно от общината.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129534" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg349">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg350">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg351">Подлагам на гласуване редакцията на Комисията за чл. 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg352">Гласували 88 народни представители: за 85, против 1, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg353">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129535" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg354">По чл. 24 има предложение от народния представител Петър Кънев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg355">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg356">Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 24:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg357">„Чл. 24. (1) Договорът за управление и контрол на управител или на член на колективен орган за управление и контрол на публично предприятие се прекратява предсрочно при:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg358">1. смърт;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg359">2. подаване на молба за освобождаване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg360">3. обективна невъзможност да изпълнява задълженията си за повече от 6 месеца;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg361">4. осъждане за извършено умишлено престъпление от общ характер;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg362">5. несъвместимост с изискванията по чл. 20 и чл. 23, ал. 2;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg363">6. тежко нарушение или системно неизпълнение на служебните задължения;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg364">7. влизане в сила на акт, с който е установен конфликт на интереси по Закона за противодействие на корупцията и за отнемане на незаконно придобитото имущество.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg365">(2) Освен в случаите по ал. 1, договорът може да се прекрати предсрочно и при освобождаване от длъжност поради неизпълнение на заложените показатели в одобрената бизнес програма.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129536" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg366">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg367">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg368">Подлагам на гласуване редакцията на Комисията за чл. 24.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg369">Гласували 80 народни представители: за 76, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg370">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129537" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg371">Член 25 – Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага да бъде отхвърлен, тъй като е отразен на систематичното му място в чл. 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg372">Член 26 – Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага да бъде отхвърлен, тъй като е отразен на систематичното му място в чл. 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg373">Член 27 – Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага да бъде отхвърлен, тъй като е отразен на систематичното му място в чл. 21.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129538" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg374">Благодаря Ви, госпожо Савеклиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg375">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg376">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за отхвърляне на членове 25, 26 и 27, тъй като са отразени на систематичните им места.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg377">Гласували 81 народни представители: за 80, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg378">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129539" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg379">„Глава шеста – Счетоводство и одит“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg380">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на глава шеста.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129540" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg381">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg382">Подлагам на гласуване текста на вносителя за наименованието на глава шеста.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg383">Гласували 79 народни представители: за 78, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg384">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129541" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg385">По чл. 28 има предложение от народния представител Даниела Савеклиева, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg386">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg387">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 28, който става чл. 25:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg388">„Чл. 25. Счетоводството на публичните предприятия се извършва в съответствие със Закона за счетоводството. Публичните предприятия съставят финансовите си отчети на базата на Националните счетоводни стандарти или на Международните счетоводни стандарти в съответствие с изискванията на Закона за счетоводството.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129542" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg389">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg390">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg391">Заповядайте, господин Проданов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129543" who="#ProdanovHristo" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg392">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg393">Дами и господа народни представители, ние от парламентарната група на „БСП за България“ сме против текста на този чл. 28 – нов чл. 25, защото той предлага следното: публичните предприятия, категоризирани като големи, задължително да прилагат международните счетоводни стандарти. С този текст ги освобождаваме от тази отговорност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg394">Уважаеми колеги, в Народното събрание всеки ден ратифицираме международни договори, договори с различни международни финансови институции, европейски нормативи, директиви и регламенти, цитираме международни агенции за това как се развива българската икономика, как се развива държавата по принцип. В същото време с текстовете на този закон освобождаваме държавните предприятия, категоризирани като големи, да спазват международните счетоводни стандарти. Поради тази причина ние сме против това предложение и няма да го подкрепим. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129544" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg395">Благодаря Ви, господин Проданов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg396">Реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg397">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg398">Госпожо Стоянова, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129545" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg399">Уважаеми колеги, искам да защитя този текст и да Ви обясня за какво става дума, включително и на Вас, колеги отляво. Ние никого от нищо не освобождаваме с промяната на този текст, а казваме, че се спазва българският Закон за счетоводството. Българският Закон за счетоводството е всъщност основният, специалният закон, който е уредил кои предприятия по какъв начин и кои стандарти следва да прилагат. Чрез този закон е ясно, че българските предприятия могат по желание да прилагат националните стандарти или международните стандарти, като задължение за прилагане на международните стандарти имат: предприятията, които са листвани на борсата; предприятията, които вземат международни кредити; банките; финансовите предприятия; застрахователните компании. Ясно са изброени тези предприятия, които задължително трябва да прилагат международните стандарти. Искам да кажа, че повечето европейски държави също прилагат режим и на национални, и на международни стандарти, по начина по който това е уредено и в българския Закон за счетоводството.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg400">От друга страна, искам да кажа, че националните стандарти до голяма степен отговарят на международните стандарти. Нещо повече, в момента – до края на годината, ще има одобрени нови национални стандарти, които ще бъдат изцяло съобразени и с промените, които междувременно са настъпили в международните стандарти, но те са много по-ясни, много по-точни и много по адаптирани към българската действителност. Колкото и да Ви звучи неприятно, но международните счетоводни стандарти са изключително общи, дават изключително голяма свобода на това конкретното предприятие по един или друг начин да оценява – разликата основно е при оценката на активите, и много по-голяма е възможността да се правят манипулации при тази оценка. Неслучайно надзорните органи на банки, на застрахователни компании – в лицето на КФН, на пенсионните дружества, на компаниите, листвани на борсата, специално проверяват начина, по който се оценяват активите, защото там е основната разлика между международните счетоводни стандарти. Така че, препращайки тези публични предприятия с над 50% държавно участие да водят своето счетоводство съгласно българския Закон, ние не освобождаваме никого, а точно обратното – правим равнопоставеност между всички видове предприятия, които следва да се подчиняват на специалния български Закон за счетоводството, и това за мен е по-правилната позиция. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129546" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg401">Благодаря Ви, госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg402">Има ли реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg403">Други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg404">Подлагам на гласуване редакцията на чл. 28, който става чл. 25 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg405">Гласували 93 народни представители: за 72, против 19, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg406">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129547" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg407">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 29, който става чл. 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg408">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 30, който става чл. 27.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129548" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg409">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg410">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg411">Подлагам на гласуване текста на вносителя за чл. 29, който става чл. 26, и текста на вносителя за чл. 30, който става чл. 27.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg412">Гласували 98 народни представители: за 94, против 1, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg413">Предложенията са приети.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129549" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg414">Процедура?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg415">Отрицателен вот – заповядайте, господин Недялков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129550" who="#NedyalkovMilko" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg416">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Гласувах отрицателно по последните три члена, които приехме, и искам да Ви кажа защо. В тях спрямо публичните предприятия няма нито едно специфично изискване, което да се различава от общите закони в страната или просто приехме три безсмислени текста, които по своята същност казват, че публичните предприятия изпълняват Закона за счетоводството, те се водят по националния и по международните стандарти, също така изпълняват Закона за одита. Какво ново казахме с този закон? Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129551" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg417">Благодаря Ви, господин Недялков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg418">Има ли друг отрицателен вот? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg419">Продължаваме с текстовете – госпожо Савеклиева!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129552" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg420">„Глава седма – Публично оповестяване“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg421">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на глава седма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg422">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 31, който става чл. 28.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129553" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg423">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg424">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg425">Подлагам на гласуване текста на вносителя за наименованието на глава седма, както и текста на вносителя за чл. 31, който става чл. 28.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg426">Гласували 94 народни представители: за 87, против няма, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg427">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129554" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg428">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 32, който става чл. 29:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg429">„Чл. 29. (1) Публичните предприятия изготвят тримесечни и годишни финансови отчети, анализи и доклади и ги предоставят на органа, упражняващ правата на държавата и на Агенцията за публичните предприятия и контрол, по ред, формат, съдържание и срокове, определени в правилника за прилагане на закона. Към публичните предприятия, категоризирани като „големи“, се прилагат завишени изисквания за разкриване на информация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg430">(2) Агенцията за публичните предприятия и контрол публикува получената по ал. 1 информация на своята интернет страница.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg431">(3) Финансовите отчети съдържат най-малко счетоводен баланс, отчет за приходите и разходите, отчет за собствения капитал, отчет за паричните потоци и приложенията към тях, изготвени в съответствие със Закона за счетоводството и приложимите счетоводни стандарти, придружени с анализ на дейността.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg432">(4) Нефинансовата информация включва най-малко елементите от нефинансовата декларация по чл. 48 от Закона за счетоводството, както и отчети за оценка на риска, човешките ресурси и трудовите отношения, устойчивостта, въздействието върху околната среда, сделките между свързани лица и отчет за членовете на управителните и контролните органи, включително отчет за тяхното възнаграждение, отчет за изпълнението на възложените задължения за извършване на обществени услуги и на целите на публичната политика.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129555" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg433">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg434">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg435">Гласуваме редакцията на Комисията за чл. 32, който става чл. 29.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg436">Гласували 87 народни представители: за 83, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg437">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129556" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg438">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 33, който става чл. 30:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg439">„Чл. 30. Агенцията за публичните предприятия и контрол отговаря за изготвянето на годишен обобщен доклад за държавните публични предприятия. Обобщеният доклад прави преглед на резултатите от дейността на предприятията, както и анализ на дейността на предприятията по сектори и на всички публични предприятия, категоризирани като „големи“. В обобщения доклад се прави и оценка на спазването от публичните предприятия на приложимите стандарти за корпоративно управление и оповестяване. Обобщеният доклад съдържа и информация относно изпълнението на държавната политика по отношение на публичните предприятия.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129557" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg440">Има ли изказвания? Няма желание за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg441">Подлагам на гласуване текста на вносителя в редакцията на Комисията за чл. 33, който става чл. 30.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg442">Гласували 92 народни представители: за 85, против няма, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg443">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129558" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg444">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 34, който става чл. 31:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg445">„Чл. 31. (1) Агенцията за публичните предприятия и контрол ежегодно представя обобщения доклад за съответната година за одобрение от Министерския съвет в срок до 31 октомври на следващата година. Министерският съвет представя пред Народното събрание обобщения доклад в едномесечен срок от одобряването му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg446">(2) Агенцията за публичните предприятия и контрол публикува обобщения доклад на интернет страницата си и го издава на хартиен носител.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129559" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg447">Благодаря, госпожо Савеклиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg448">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg449">Гласуваме текста на вносителя в редакция на Комисията за чл. 34, който става чл. 31.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg450">Гласували 83 народни представители: за 79, против няма, въздържали се 4.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129560" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg451">„Допълнителна разпоредба“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg452">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129561" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg453">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg454">Гласуваме текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg455">Гласували 89 народни представители: за 85, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg456">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg457">„§ 1. По смисъла на този закон:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg458">1. „Бизнес програма“ е документ за планиране на дейността на публичното предприятие за период най-малко три години, съдържащ и ключови показатели за изпълнение на заложените финансови и нефинансови цели.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg459">2. „Доминиращо влияние“ се предполага в случаите, в които държавата пряко или непряко притежава повече от 50 на сто от записания капитал на предприятието, контролира мнозинството от гласовете, свързани с акциите/дяловете, емитирани от предприятието, или може да назначи повече от половината от членовете на управителния или надзорния орган на предприятието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg460">3. „Максимална стойност за обществото“ означава постигането на добавена стойност за гражданите посредством осигуряване на дългосрочна стойност на инвестициите и приходи за държавния бюджет от търговската дейност на публичните дружества или чрез най-ефективно разпределение на ресурсите при извършване на обществени услуги или изпълнение на цели на публичната политика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg461">4. „Нефинансови цели“ са цели на публичното предприятие, които произтичат от общата стратегическа цел, определена за публичното предприятие, и от нормативни актове и документи за планиране на политиката и са свързани с осъществяване на функциите, определени за публичното предприятие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg462">5. „Обществени услуги“ са образователни, здравни, водоснабдителни, канализационни, топлоснабдителни, електроснабдителни, газоснабдителни, телекомуникационни, пощенски или други подобни услуги, предоставени за задоволяване на обществени потребности.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg463">6. „Общи стратегически цели“ са цели, които държавата/общината желае да постигне чрез участие в публичното предприятие и които произтичат от нормативни актове и документи за планиране на политиката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg464">7. „Орган, упражняващ правата на държавата“ е:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg465">а) административен орган, който по закон или съгласно разпореждане на Министерския съвет упражнява правата на държавата в капитала на публично предприятие по чл. 2, т, 1 и 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg466">б) публично предприятие по чл. 2, т. 2, когато упражнява правата на собственост в друго публично предприятие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg467">8. „Пазарни дефекти“ са случаите, в които разпределението на стоки и услуги на свободния пазар е неефективно и неефикасно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg468">9. „Представители на държавата в органите на управление и контрол на публичните предприятия“ са държавните служители и лицата, работещи по трудово правоотношение в държавната администрация, които са избрани или определени в органите за управление и контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg469">10. „Стандарти за добро корпоративно управление“ са стандартите, включени в Насоките на Организацията за икономическо сътрудничество и развитие за корпоративно управление на публичните предприятия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg470">11. „Финансови цели“ са цели на публичното предприятие, свързани с финансовата му дейност (включително рентабилност, структура на капитала, оборот, печалба и дивиденти).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg471">12. „Цели на публичната политика“ са тези, които облагодетелстват широката общественост в рамките на специфичната компетентност на публичните предприятия, различни от постигането на максимални печалби и стойност за акционерите, например предоставянето на обществени услуги – пощенски, транспортни, както и други специални задължения поети в обществен интерес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg472">13. „Членове на органи за управление и контрол“ са членовете на надзорните съвети и управителните съвети в акционерните дружества с двустепенна структура, членовете на съветите на директорите в акционерните дружества с едностепенна структура, управителите и контрольорите в дружествата с ограничена отговорност и членовете на управителните съвети и изпълнителните директори в държавните предприятия, образувани със закон.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129562" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg473">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg474">Гласуваме текста на вносителя в редакцията на Комисията за § 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg475">Гласували 87 народни представители: за 83, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg476">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129563" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg477">„Преходни и заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg478">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129564" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg479">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg480">Гласуваме текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg481">Гласували 86 народни представители: за 84, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg482">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129565" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg483">„§ 2. (1) Не може да се създават държавни предприятия по чл. 62, ал. 3 от Търговския закон, ако се предвижда те да извършват предимно стопанска дейност, която може да се осъществява от частен оператор с цел печалба.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg484">(2) Министерският съвет възлага на Агенцията за публичните предприятия и контрол изготвянето на анализ на създадените със специални закони на основание чл. 62, ал. 3 от Търговския закон държавни предприятия за изясняване на характера на осъществяваната от тях дейност – предимно търговска или предимно публични функции и политики. Анализът се представя на Министерския съвет в срок до 12 месеца от влизането в сила на закона. Въз основа на анализа Министерският съвет в срок до три години приема програма за преобразуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg485">(3) Държавните предприятия, създадени със специални закони на основание чл. 62, ал. 3 от Търговския закон, които осъществяват предимно търговска дейност, се преобразуват в еднолични търговски дружества по реда на част втора, дял трети, глава шестнадесета, раздел III на Търговския закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg486">(4) Държавните предприятия, създадени със специални закони на основание чл. 62, ал. 3 от Търговския закон, които осъществяват предимно публични функции и политики, се реорганизират в административни структури при спазване на действащата нормативна уредба или се включват в консолидираната фискална програма съгласно чл. 13, ал. 4 или чл. 171 от Закона за публичните финанси.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129566" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg487">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg488">Заповядайте, господин Проданов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129567" who="#ProdanovHristo" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg489">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg490">Дами и господа народни представители, от групата на БСП сме против текстовете на § 2. За нас те ще доведат до ускорено ликвидиране на държавните предприятия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg491">Първо, каква е разликата между държавното предприятие и търговското дружество? Търговското дружество оперира на свободния пазар, реализира печалба и съществува.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg492">Държавното предприятие е организация, създадена с цел да работи в обществена полза, да работи и да изразходва пари от бюджета на държавата или на общината, и да извършва услуги, които са в полза на обществото.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg493">В тази връзка в текста на ал. 1: „Не може да се създават държавни предприятия по чл. 62, ал. 3 от Търговския закон, ако се предвижда те да извършват предимно стопанска дейност, която може да се осъществява от частен оператор с цел печалба“, първо, какво значи стопанска дейност?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg494">Правенето, асфалтирането на пътища стопанска дейност ли е? Да, стопанска дейност е. Може да я осъществява частна фирма с пари, спечелени от обществена поръчка, от бюджета и да реализира печалба.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg495">Държавното предприятие, каквото е „Автомагистрали“, на което Вие миналата година, управляващите, преведохте по сметките милиард 350 милиона, може да изразходва тези пари без печалба, като строи пътища и магистрали.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg496">Така че, първо, какво значи стопанска дейност, къде е уточнено и как се определя това?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg497">Второ, за тригодишен срок всичките тези държавни предприятия, които съществуват до момента и работят, след доклад на Агенцията по приватизацията ще бъдат преместени и реорганизирани в административни структури към разните министерства и агенции, което е потвърждение на това, че за няколко години всички тези държавни предприятия ще бъдат унищожени. Затова ние сме против текстовете и няма да подкрепим § 2. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129568" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg498">Благодаря, господин Проданов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg499">Разбрахме Вашите тези.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg500">Има ли реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg501">Има ли други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg502">Заповядайте, заместник-министър Борисов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129569" who="#BorisovLachezar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg503">Благодаря Ви, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg504">Уважаеми госпожи и господа народни представители! „Автомагистрали“ АД е търговско дружество и не е държавно предприятие. Това не беше най-добрият пример, който използваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg505">По отношение на държавните предприятия, което предвижда Законопроектът – една част от тях, които наистина имат публични функции, в бъдеще, след анализа, който е предвиден в Законопроекта, ще бъдат реорганизирани и ще станат изпълнителни или държавни агенции.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg506">Примери с такива държавни предприятия: например новосъздадено такова е Държавно предприятие „Управление и стопанисване на язовири“. Ако след анализа се окаже, то просто ще се превърне в агенция. Подобни държавни предприятия, за които се сещам в момента, е Държавно предприятие „Радиоактивни отпадъци“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg507">Тези, които осъществяват стопанска дейност и могат да се самоиздържат, ще бъдат преобразувани в търговски дружества, каквито са всички действащи на пазара. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129570" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg508">Благодаря Ви, господин Заместник-министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg509">Има ли други изказвания, уважаеми народни представители? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg510">Гласуваме текста на вносителя в редакцията на Комисията за § 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg511">Гласували 92 народни представители: за 79, против 11, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg512">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129571" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg513">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg514">„§ 3. (1) В тримесечен срок от влизането в сила на закона, Министерският съвет приема устройствен правилник на Агенцията за публичните предприятия и контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg515">(2) В 6-месечен срок от влизането в сила на закона Министерският съвет приема правилник за неговото прилагане.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg516">(3) В 6-месечен срок от влизането в сила на закона Министерският съвет привежда в съответствие с него подзаконовите нормативни актове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg517">(4) В едногодишен срок от влизането в сила на закона съставите на органите за управление и контрол на публичните предприятия се привеждат в съответствие с изискванията му.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129572" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg518">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg519">Гласуваме текста на вносителя в редакция на Комисията по Доклада на Комисията за § 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg520">Гласували 90 народни представители: за 83, против 3, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg521">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129573" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg522">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg523">„§ 4. Агенцията за публичните предприятия и контрол дава указания по прилагането на закона.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129574" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u92">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg524">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg525">Гласуваме § 4 в редакция на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg526">Гласували 86 народни представители: за 83, против 2, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg527">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129575" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg528">По § 5 има предложение от Десислав Чуколов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg529">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg530">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция § 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg531">„§ 5. (1) Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол се преименува на Агенция за публичните предприятия и контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg532">(2) Дейността, бюджетът, активите, пасивите, архивът и другите права и задължения на Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол преминават към Агенцията за публичните предприятия и контрол. Висящите дела към датата на влизането на закона в сила се продължават от Агенцията за публичните предприятия и контрол до тяхното приключване във всички инстанции.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg533">(3) Трудовите и служебните правоотношения на ръководителите и служителите в Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол се уреждат при условията на чл. 123 от Кодекса на труда и чл. 87а от Закона за държавния служител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg534">(4) Извън случаите по ал. 3 служебните и трудовите правоотношения на служителите от администрацията по ал. 1, чиито функции не преминават към Агенцията за публичните предприятия и контрол, се уреждат от изпълнителния директор на Агенцията за публичните предприятия и контрол при условията и по реда на чл. 328, ал. 1, т. 2 от Кодекса на труда, съответно при условията и по реда на чл. 106, ал. 1, т. 2 или чл. 106, ал. 1, т. 5 и 6 от Закона за държавния служител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg535">(5) Агенцията за публичните предприятия и контрол встъпва в правата и задълженията на Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол по сключените от нея договори, включително по оперативни програми, финансирани със средства от Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg536">(6) Надзорният съвет на Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол продължава да упражнява правомощията си като Надзорен съвет на Агенцията за публичните предприятия и контрол от датата на влизането в сила на закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg537">(7) Изпълнителният съвет на Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол продължава да упражнява правомощията си като Изпълнителен съвет на Агенцията за публичните предприятия и контрол от датата на влизането в сила на закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg538">(8) В случай че член на изпълнителния съвет на Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол не отговаря на изискванията на чл. 11, ал. 3, правомощията му се прекратяват от датата на влизането в сила на закона. Членовете на изпълнителния съвет на Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол, които отговарят на изискванията по чл. 11, ал. 3, продължават да упражняват правомощията си като членове на изпълнителния съвет на Агенцията за публичните предприятия и контрол.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129576" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg539">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg540">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg541">Пристъпваме към гласуване на текста на вносителя в редакцията на Комисията за § 5, който току-що беше представен от госпожа Савеклиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg542">Гласували 90 народни представители: за 86, против 2, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg543">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129577" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg544">По § 6 има предложение от Десислав Чуколов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg545">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg546">Предложение от народния представител Валентина Найденова:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg547">„В § 6 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg548">1. В т. 1, в чл. 1 на предложената нова ал. 5, след думите „по чл. 3а“ се поставя запетая и се добавя следният текст: „с изключение на включените в списък – приложение № 1, по чл. 3, ал. 1 от Закона за приватизация и следприватизационен контрол“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg549">2. В т. 2 на чл. 3, ал. 3, точка „бб“ отпада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg550">3. В т. 14:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg551">а) буква „в“ отпада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg552">б) буква „г“ отпада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg553">4. Точка 15 отпада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg554">5. Точки 16 и 17 стават съответно точки 15 и 16.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg555">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg556">Предложение на народния представител Александър Сабанов:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg557">„В §6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg558">1.  Създава се т. 8а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg559">„8а. В чл. 22в, ал. 1 придобива следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg560">(1) Надзорният съвет се състои от 7 членове, които се избират и освобождават от Народното събрание. Всяка парламентарна група, както и призната представителна организация на работниците и служителите на национално равнище по чл. 34 от КТ може да предложи до три лица за членове на надзорния съвет, които имат завършено висше образование отговарящ на изискванията на чл. 11, ал. 3 от Закона за публичните предприятия. Най-малко един от членовете на Надзорния съвет следва да бъде лице, предложено от призната представителна организация на работниците и служителите на национално равнище по чл. 34 от КТ.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg561">2. Точка 10 отпада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg562">3. Точка 11 отпада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg563">4. Създава се нова т. 11а, с която в чл. 22д, ал. 1 се създава нова т. 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg564">„8. одобрява предложенията за назначаване и освобождаване на независимите членове в надзорните съвети и съветите на директорите на публичните предприятия, както и води публичен регистър на независимите членове.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg565">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg566">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg567">„§ 6. В Закона за приватизация и следприватизационен контрол (обн., ДВ, бр. ...) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg568">1. В чл. 1 се създава ал. 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg569">„(5) Продажбата на обособени части по ал. 2, т. 3 и 4 може да се извършва чрез електронната платформа по чл. 3а.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg570">2. В чл. 3, ал. 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg571">„(4) В случаите на новообразувано дружество с държавно участие решение за приватизация се приема от Народното събрание по предложение на Министерския съвет. В случаите на новообразувано дружество с общинско участие решение за приватизация се приема от общинския съвет.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg572">3. В чл. 4, ал. 2 думите „търговско дружество с повече от 50 на сто държавно участие в капитала в други търговски дружества“ се заменят с „търговски дружества, чийто капитал е собственост на други търговски дружества с повече от 50 на сто държавно участие в капитала“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg573">4. В чл. 5, ал, 2, след думата „представителство“ се добавя „или на дейности, свързани с функциите ѝ по Закона за публичните предприятия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg574">5. В чл. 11 ал. 2 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg575">6. Заглавието на глава трета „а“ се изменя така: „Агенция за публичните предприятия и контрол“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg576">7. Член 22а се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg577">„Чл. 22а. (1) С този закон се определят функциите на Агенцията за публичните предприятия и контрол, наричана „Агенцията“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg578">(2) Агенцията за публичните предприятия и контрол е администрация към Министерския съвет за осъществяване на приватизация и следприватизационен контрол в случаите, предвидени в този закон, и за осъществяване координацията на държавната политика по отношение на публичните предприятия съгласно Закона за публичните предприятия. Агенцията за публичните предприятия и контрол извършва дейности по чл. 42 от Закона за концесиите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg579">(3) Агенцията за публичните предприятия и контрол е юридическо лице на бюджетна издръжка със седалище София.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg580">(4) Органи за управление на Агенцията за публичните предприятия и контрол са:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg581">1. надзорен съвет;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg582">2. изпълнителен съвет.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg583">8. Член 22б се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg584">„Чл. 22б. (1) Агенцията организира и осъществява процеса на приватизация, осъществява следприватизационен контрол по договори за приватизация, сключени от оправомощени държавни органи в случаите, предвидени в този закон, извършва дейности по чл. 42 от Закона за концесиите и осъществява координацията на държавната политика по отношение на публичните предприятия съгласно Закона за публичните предприятия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg585">(2) При осъществяване на функциите си по ал. 1 Агенцията:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg586">1. събира необходимата информация за всички подлежащи на приватизация обекти от нейната компетентност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg587">2. извършва маркетинг;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg588">3. възлага на трети лица извършването на дейности съгласно чл. 5;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg589">4. подготвя и сключва сделките за приватизация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg590">5. осъществява действия по предявяване и събиране на предвидените в договорите за приватизация неустойки, лихви, обезщетения, предявяване на банкови гаранции, претендиране на суми по доверителни сметки и други действия в случаите на неизпълнение; може да предприема действия за разваляне на приватизационните договори, когато са налице основанията за това;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg591">6. контролира и приема всички плащания по приватизационни договори, включително сключени по реда на отменения Закон за преобразуване и приватизация на държавни и общински предприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg592">7. извършва проверки относно изпълнението на поетите с приватизационни договори задължения в приватизираните обекти и изисква информация в случаите на постъпили сигнали за неизпълнение на приватизационните договори;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg593">8. дава разрешение, съгласие и одобрение от името на продавача в случаите, когато това е предвидено в приватизационни договори;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg594">9. издава удостоверения за извършените плащания и при поискване за изпълнение на други поети с приватизационните договори задължения;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg595">10. сключва спогодби или споразумения за разсрочване на поети с приватизационните договори задължения в случаите, предвидени в този закон;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg596">11. може да предявява искове за реално изпълнение на неизпълнени парични или имащи парично изражение задължения, поети с приватизационните договори, за които в приватизационните договори не са предвидени неустойки или обезщетения в случай на неизпълнението им;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg597">12. може да предявява искове, свързани със или произтичащи от сключени приватизационни договори или от сключени спогодби, или споразумение по т. 10 във връзка с чл. 22б1, ал. 1 – 4, или от договори за доверителни сметки, банкови гаранции или други документи по сделките, както и може да бъде ответник по такива искове пред съд или арбитраж;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg598">13. в случаите, предвидени в Закона за концесиите, Агенцията извършва независим контрол на изпълнението на определени концесионни договори и извършва действия по възлагане на държавна концесия и по изпълнението и прекратяването на концесионния договор за тази концесия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg599">14. разработва политиката за участието на държавата в публичните предприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg600">15. извършва мониторинг на изпълнението на политиката за участието на държавата в публичните предприятия и изготвя нейната актуализация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg601">16. извършва мониторинг на конкурсните процедури за избор и назначаване на членове на органи за управление и контрол;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg602">17. извършва мониторинг на дейността на публичните предприятия и изготвя обобщен доклад за предходната година във формат и обхват, определени в Закона за публичните предприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg603">18. подпомага отрасловите министри при определяне на общите стратегически цели на предприятията и ключовите показатели за изпълнение на финансови и нефинансови цели в бизнес програмите на предприятията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg604">19. осъществява сътрудничество с други държавни администрации, неправителствени и международни институции по въпроси, свързани с ръководенето на публичните предприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg605">20. публикува актуална информация и отчети за дейността на публичните предприятия, включително финансова и нефинансова информация за предприятията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg606">21. извършва оценка на изпълнението на одобрените бизнес програми на публичните предприятия и прави предложения за подобряване на тяхното управление;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg607">22. при делегиране от Министерския съвет упражнява правата на държавата в публични предприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg608">23. изготвя оценка и анализ на одобрените бизнес програми на публичните предприятия и на тяхното изпълнение, както и препоръки по отношение на рисковете и ефектите върху публичните финанси, включително за потенциалните ефекти и рискове върху показателите за консолидирания дълг и дефицит/излишък на сектор „Държавно управление“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg609">24. при поискване оказва съдействие на общините по отношение на ръководенето на общинските публични предприятия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg610">(3) Агенцията осъществява правомощията си по следприватизационен контрол и в случаите на сключени приватизационни сделки по реда на чл. 32, ал. 1, т. 5, когато купувачът освен заплащането на покупната цена е поел допълнителни задължения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg611">(4) Когато в приватизационен договор не е предвиден срок за упражняване на правомощието по чл. 22б, ал. 2, т. 8, Агенцията упражнява това правомощие до пълното и окончателно изпълнение на всички задължения, предвидени в договора.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg612">9. Създава се чл. 22б1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg613">„Чл. 22б1. (1) По искане на купувачите по договори за приватизация на дружества, за които не е открито производство по несъстоятелност или които не са в производство по ликвидация и спрямо които Агенцията има вземания за неустойки и/или вземания за цена, присъдени с влязло в сила съдебно решение, или за които е издаден изпълнителен лист, Агенцията може да сключи с тях спогодба или споразумение за разсрочване на вземането при наличие или представяне на обезпечение, което покрива размера на вземането и дължимите лихви за периода на разсрочването. Спогодба или споразумение може да се сключи и за неустойки, начислени от и предявени на купувачите за доброволно плащане, заедно с дължимите лихви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg614">(2) Периодът на разсрочване по ал. 1 може да е до 5 години, считано от датата на подписването на спогодбата или споразумението, като при подписването на спогодбата или споразумението купувачът трябва да е заплатил не по-малко от 5 на сто от задължението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg615">(3) При сключване на спогодба или споразумение по ал. 1 се съставя погасителен план, определящ размера на вноските в рамките на периода на разсрочване и падежите на вноските. При изпадане в забава от страна на купувача за заплащане на три вноски, съответно на която и да е от последните три вноски, на определените им падежи в погасителния план цялото задължение става незабавно изискуемо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg616">(4) От деня на сключването на спогодбата или споразумението по ал. 1 образуваните изпълнителни дела за събиране на вземанията – предмет на спогодбата или споразумението, се спират, като делата се възобновяват по искане на Агенцията при изпадане в забава от страна на купувача за заплащане на три вноски, съответно на която и да е от последните три вноски, на определените им падежи в погасителния план. Периодът, през който изпълнителното производство е спряно, не се отчита с оглед прилагането на чл. 433, ал. 1, т. 8 от Гражданския процесуален кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg617">10. В чл. 22г ал. 4 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg618">11. В чл. 22д, ал. 1 т. 7 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg619">12. Членове 23 и 24 се отменят.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg620">13. В чл. 25 ал. 1 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg621">14.	В чл. 28, ал. 10 накрая се добавя „като продажбата им може да се извършва чрез електронната платформа по чл. 3а, ал. 1“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg622">15. В чл. 31, ал. 3 текстът „най-малко в два централни</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg623">ежедневника“ се заменя с „на интернет страницата на Агенцията за</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg624">публичните предприятия и контрол“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg625">16. В чл. 32, ал. 3 се създава т. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg626">„3. електронен търг.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg627">17. Член 43 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg628">18. Навсякъде думите „Агенция за приватизация и</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg629">следприватизационен контрол“ и „Агенцията за приватизация и</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg630">следприватизационен контрол“ се заменят съответно с „Агенция за</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg631">публичните предприятия и контрол“ и с „Агенцията за публичните</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg632">предприятия и контрол“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129578" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg633">Благодаря Ви, госпожо Савеклиева, отдъхнете си.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg634">Има ли изказвания, уважаеми колеги?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg635">Доктор Найденова, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129579" who="#NaydenovaValentina" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg636">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg637">Считам, че с така предложената нова ал. 5 в чл. 1 се създава практическа възможност за разпродажба на лечебните заведения с повече от 50% държавно участие в капитала по метода на обособени части. Затова считам, че трябва изрично да бъде записано в Закона „с изключение на включените в списък Приложение 1 по чл. 3, ал. 1 от Закона за приватизация и следприватизационен контрол“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg638">В този смисъл са и направените по-надолу от мен предложения.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129580" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg639">Благодаря Ви, уважаема доктор Найденова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg640">Има ли реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg641">Има ли други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg642">Пристъпваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg643">Първо, подлагам на гласуване предложението на народния представител Валентина Найденова, което не се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg644">Гласували 81 народни представители: за 18, против 40, въздържали се 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg645">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg646">Гласуваме предложението на народния представител Александър Сабанов, което не се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg647">Гласували 83 народни представители: за 11, против 31, въздържали се 41.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg648">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg649">Сега гласуваме текста на вносителя в редакция на Комисията за § 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg650">Гласували 85 народни представители: за 66, против 11, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg651">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129581" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg652">По § 7 има направено предложение от народния представител Десислав Чуколов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg653">Параграф 7 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg654">„§ 7. В § 6 от Преходните и заключителните разпоредби към Закона за допълнение на Закона за приватизация и следприватизационен контрол (обн., ДВ, бр. …) думите „В едногодишен срок от обнародването на този закон“ се заменят с „До 3 ноември 2019 г.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg655">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg656">Комисията не подкрепя текста на вносителя за § 7 и предлага да бъде отхвърлен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129582" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg657">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg658">Гласуваме предложението на народния представител Десислав Чуколов и група народни представители, което не се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg659">Гласували 90 народни представители: за 9, против 46, въздържали се 35.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg660">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg661">Гласуваме предложението на Комисията за отхвърляне на текста на вносителя за § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg662">Гласували 86 народни представители: за 75, против 3, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg663">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129583" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg664">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 8, който става § 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg665">„§ 7. В Закона за държавния служител (обн., ДВ, бр. ...) чл. 7, ал. 3 накрая се добавя „освен в случаите, предвидени в Закона за</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg666">публичните предприятия“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129584" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg667">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg668">Гласуваме редакцията на Комисията за § 8, който става § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg669">Гласували 88 народни представители: за 74, против 3, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg670">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129585" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg671">По § 9 има направено предложение от народния представител Александър Сабанов:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg672">„В Кодекса на труда (обн., ДВ, бр. …) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg673">В чл. 7 от КТ се добавя ново съдържание на ал. 3 и се създава нова ал. 4, както следва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg674">а) „ (3) Представители на работниците и служителите като</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg675">членове на всеки един от органите за управление и контрол в публичните предприятия със списъчен състав над 50 души се определят от националните ръководства на представителните организации на работниците и служителите при спазване изискванията на чл. 22, ал. 1 от ЗПП, както следва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg676">По предложение на представителните синдикални организации от предприятието след обсъждане с работниците и служителите в съответното предприятие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg677">По предложение на представителите на браншови/отраслови синдикални организации след обсъждане с работниците и служителите в съответното предприятие, в което няма изградени представителни синдикални организации.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg678">б) „(4) Броят на членовете във всеки един от органите на</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg679">управление и контрол на публичните предприятия по ал. 3 със списъчен състав на работниците и служителите до 250 човека е 1 член, а за предприятия с над 250 човека са 2-ма членове“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg680">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg681">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 9, който става § 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg682">„§ 8. В Кодекса на труда (обн., ДВ, бр. …) чл. 107а, ал. 2 накрая се добавя „освен в случаите, предвидени в Закона за публичните предприятия“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129586" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg683">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg684">Гласуваме предложението на народния представител Александър Сабанов, неподкрепено от членовете на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg685">Гласували 84 народни представители: за 15, против 28, въздържали се 41.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg686">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg687">Сега гласуваме текста на вносителя в редакция на Комисията за § 9, който става § 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg688">Гласували 82 народни представители: за 71, против 2, въздържали се 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg689">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129587" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u105">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg690">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 10, който става § 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg691">„§ 9. В Закона за сделките с компенсаторни инструменти (обн., ДВ, бр. …) навсякъде думите „Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол“ се заменят с „Агенцията за публичните предприятия и контрол“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg692">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 11, който става § 10:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg693">„§ 10. В Закона за уреждане на необслужваните кредити, договорени до 31 декември 1990 г. (обн., ДВ, бр. ...) в чл. 12а, ал. 2 думите „Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол“ се заменят с „Агенцията за публичните предприятия и контрол“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg694">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 12, който става § 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg695">„§ 11. В Закона за противодействие на корупцията и за отнемане на незаконно придобитото имущество (обн., ДВ, бр. …) в чл. 6, ал. 1, т. 20 думите „Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол“ се заменят с „Агенцията за публичните предприятия и контрол“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg696">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 13, който става § 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg697">„§ 12. В Закона за държавната собственост (обн., ДВ, бр. …) се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg698">1. В чл. 44, ал. 1 думите „Агенцията за приватизация и</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg699">следприватизационен контрол“ се заменят с „Агенцията за</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg700">публичните предприятия и контрол“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg701">2. В чл. 45а ал. 2 и 3 се отменят.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg702">3. В чл. 57 ал. 1 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg703">4. В чл. 78, ал. 2 думите „Агенцията за приватизация и</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg704">следприватизационен контрол“ се заменят с „Агенцията за</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg705">публичните предприятия и контрол“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg706">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 14, който става § 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg707">„§ 13. В Закона за достъп и разкриване на документите и за обявяване на принадлежност на български граждани към Държавна сигурност и разузнавателните служби на Българската народна армия (обн., ДВ, бр. …) в чл. 3, ал. 1, т. 13 думите „Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол“ се заменят с „Агенцията за публичните предприятия и контрол“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg708">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 15, който става § 14:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg709">„§ 14. В Закона за концесиите (обн., ДВ, бр. …) навсякъде думите „Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол и нейното съкращение (АПСК) и Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол“ и абревиатурата „АПСК“ се заменят с „Агенцията за публичните предприятия и контрол“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129588" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u106">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg710">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg711">Гласуваме редакциите на Комисията за § 10, който става § 9, за § 11, който става § 10, § 12, който става § 11, § 13, който става § 12, и § 15, който става § 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg712">Гласували 92 народни представители: за 84, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg713">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129589" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u107">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg714">По § 16 има направено предложение от народния представител Десислав Чуколов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg715">„Параграф 16 се отменя.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg716">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg717">Комисията не подкрепя текста на вносителя за § 16 и предлага да бъде отхвърлен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg718">По § 7 има предложение от народния представител Десислав Чуколов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg719">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg720">Комисията не подкрепя текста на вносителя за § 17 и предлага да бъде отхвърлен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129590" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u108">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg721">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg722">Гласуваме отхвърлянето на параграфи 16 и 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg723">Гласували 92 народни представители, за 78, против 2 и въздържали се 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg724">Предложенията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg725">С това, уважаеми народни представители, приключихме с второто гласуване на Законопроекта за публичните предприятия.</seg><vocal type="exclamat"><desc>(Частични ръкопляскания и възгласи: „Браво!“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg726">Следва 30-минутна почивка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg727">(След почивката.)</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129591" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u109">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg728">Уважаеми колеги, продължаваме работата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg729">Преди да преминем към осма точка от Програмата за работа, ще Ви предложа да гласуваме текст по § 13 от Законопроекта за публичните предприятия, който е представен на Вашето внимание, но е пропуснат при гласуването – това е редакцията, която Комисията предлага за § 14, който става § 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg730">Отново ще обявя – това е редакцията на § 14, който става § 13 от Законопроекта за публичните предприятия, който е представен на Вашето внимание, но при гласуването е изпуснат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg731">Гласували 70 народни представители: за 62, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg732">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg733">Ще продължим с:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg734">ПЪРВО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ТЮТЮНА, ТЮТЮНЕВИТЕ И СВЪРЗАНИТЕ С ТЯХ ИЗДЕЛИЯ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg735">Имате думата за представяне на Доклада за първо гласуване на Комисията по земеделието и храните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg736">Госпожо Белова, моля.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129592" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u110">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg737">Уважаеми господин Председател, моля за процедура по допуск в залата на господин Лъчезар Борисов – заместник-министър на Министерството на икономиката, госпожа Симонета Бонева – началник на отдел „Търговски механизми“ към Министерството на икономиката, и на госпожа Нина Христова – държавен експерт в отдел „Търговски механизми“ към Министерството на икономиката.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129593" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u111">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg738">Подлагам на гласуване направеното предложение за допуск в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg739">Гласували 81 народни представители: за 77, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg740">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg741">Моля, поканете допуснатите лица в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg742">Моля, продължете с представяне на Доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129594" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u112">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg743">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg744">за първо гласуване относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия, № 902-01-43, внесен от Министерския съвет на 19 август 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg745">Комисията по земеделието и храните проведе заседание на 19 септември 2019 г., на което обсъди цитирания законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg746">В заседанието на комисията взеха участие от: Министерството на икономиката – Нина Христова – държавен експерт, и Светослава Малчева – главен експерт в дирекция ,,Външноикономическа политика“; Министерството на земеделието, храните и горите – Петър Кировски – началник отдел в дирекция „Растениевъдство и биологично производство“; Института по тютюна и тютюневите изделия – доцент доктор Мария Къшева – директор, и професор доктор Христо Бозуков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg747">Присъстваха и представители на Националната асоциация на тютюнопроизводителите – 2010; Българската асоциация на тютюневата индустрия; Българската асоциация на търговците с тютюневи изделия и Асоциацията „Български тютюн“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg748">Законопроектът беше представен от Нина Христова, която подчерта, че промените целят привеждане на националното законодателство в съответствие с правото на Европейския съюз и намаляване на административната тежест за икономическите оператори в сектора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg749">В тази връзка, със Законопроекта се предвижда данните и информацията за тютюневите и свързаните с тях изделия да се представят само от производителите и вносителите на съответните изделия, като отпада необходимостта подобна информация да предоставят лицата, които въвеждат на територията на страната такива изделия от друга държава – членка на Европейския съюз. Всички изискуеми данни и информация вече ще се предоставят чрез Общия електронен портал на Европейския съюз. В тази връзка се прецизират правомощията на Института по тютюна и тютюневите изделия, който към момента е отговорен за тяхното съхранение и за осигуряването на достъп до тях на Европейската комисия и на другите държави – членки на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg750">Разписана е информацията, която следва да поддържат публичните регистри на новите тютюневи изделия, на изделията за пушене, различни от тютюневите, и на електронните цигари и контейнерите за многократно пълнене. За вписани в регистрите обстоятелства и данни от заявителите няма да се изисква представяне на доказателства, като съответните органи следва да приемат тяхното удостоверяване с писмено посочване в документа, с който започва производството.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg751">Въвежда се изрична забрана за пускането на пазара на тютюневи изделия и изделия за пушене, различни от тютюневи изделия, за които не са предоставени изискуемите данни, както и за нови тютюневи изделия и за електронни цигари и контейнери за многократно пълнене, за които не е представено уведомление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg752">Предвидено е от 1 април 2020 г. разрешенията за изкупуване на суров тютюн от безсрочни да станат със срок от четири години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg753">Лицата, получили разрешение да извършват промишлена обработка на тютюн, както и организациите за научни изследвания и висшите училища, осъществяващи дейност в областта на тютюна и тютюневите изделия, ще имат право да разполагат с лабораторно оборудване за рязане на тютюн.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg754">Въвежда се изрично изискване изображенията на потребителските опаковки и на всякакви външни опаковки на тютюневи изделия, насочени към потребителите, да отговарят на изискванията на закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg755">Върху всяка потребителска опаковка на тютюневите изделия ще следва да се посочва броят на късовете от съответното изделие или теглото на тютюна, както и наименованието на производителя или вносителя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg756">В административнонаказателните разпоредби се завишават санкциите за лица, изкупуващи суров тютюн в нарушение на изискването да притежават валидно разрешение и да са сключили договор за изкупуване с тютюнопроизводител, или когато не са предоставили на съответната комисия по тютюна изискуемата информация. Предвижда се санкцията да е не по-малко от 30 на сто от стойността на тютюна, а самият тютюн да се отнема в полза на държавата. Подобно изискване се въвежда и по отношение на невписани в регистъра лица, съхраняващи суров тютюн. Отнетият в полза на държавата тютюн ще се унищожава чрез изгаряне от комисия, определена със заповед на директора на съответната областна дирекция на Министерството на вътрешните работи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg757">Министерството на земеделието, храните и горите подкрепя Законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg758">В последвалата дискусия представителите на браншовите организации единодушно подкрепиха Законопроекта, като направиха предложение за прецизиране на текста на § 35 от Преходните и заключителните разпоредби на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия. Във връзка с предложението разрешенията за изкупуване на суров тютюн от безсрочни да станат с 4-годишен срок предложиха с преходна разпоредба да се предвиди, че за лицата с вече издадени такива разрешения този срок ще започне да тече от влизането на Закона в сила, тоест от 1 април 2020 г. Изразиха опасението, че задължението върху потребителските опаковки на тютюневите изделия да се посочва наименованието на производителя или вносителя би могло да породи нееднозначно тълкуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg759">От парламентарната група на „БСП за България“ отбелязаха, че в Закона твърде често се правят промени и че в конкретния случай предлаганите изменения в голямата си част са чисто редакционни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg760">От парламентарната група на „Движението за права и свободи“ се съгласиха с тази констатация, отбелязаха, че предлаганите промени са по-скоро от компетентността на Комисията по икономическа политика и туризъм и препоръчаха между първо и второ гласуване на Законопроекта предложенията на браншовите организации да бъдат взети предвид.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg761">След проведената дискусия Комисията по земеделието и храните със 17 гласа „за“, без „против“ и 2 гласа „въздържал се“ предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия, № 902-01-43, внесен от Министерския съвет на 19 август 2019 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129595" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u113">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg762">Благодаря Ви, уважаема госпожо Белова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg763">Комисията по икономическа политика и туризъм – имате думата за представяне на Доклада, госпожо Савеклиева.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129596" who="#SaveklievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u114">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg764">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg765">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg766">относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия, № 902-01-43, внесен от Министерския съвет на 19 август 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg767">На свое редовно заседание, проведено на 25 септември 2019 г., Комисията по икономическа политика и туризъм разгледа Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg768">Със Законопроекта се цели намаляване на административната тежест за икономическите оператори в сектора на производството и търговията с тютюневи и свързаните с тях изделия, както и привеждане на националното законодателство в съответствие с правото на Европейския съюз, регламентиращо производството, представянето и продажбата на тютюневи и свързаните с тях изделия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg769">Предвижда се данните и информацията за тютюневите и свързаните с тях изделия да се представят само от производителите и вносителите на съответните изделия и посредством общ електронен портал за представяне на данни, а именно – чрез Общия портал на Европейския съюз (EU-CEG).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg770">Въвежда се разпоредбата на чл. 8, § 8 от Директива 2014/40/ЕС на Европейския парламент и на Съвета от 3 април 2014 г. за сближаване на законовите, подзаконовите и административните разпоредби на държавите членки относно производството, представянето и продажбата на тютюневи и свързани с тях изделия и за отмяна на Директива 2001/37/ЕО. Изображенията на потребителските опаковки и на всякакви външни опаковки на тютюневите изделия, насочени към потребителите в Европейския съюз, следва да отговарят на разпоредбите от Глава II „Етикетиране и опаковане“. Независимо, че разпоредбите на Глава II са въведени с чл. 35е и следващите от Закона, Европейската комисия счита, че разпоредбата на чл. 8, § 8 изрично следва да бъде въведена.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg771">След представяне и обсъждане на Законопроекта се проведе гласуване, което приключи при следните резултати: „за“ – 12, без „против“ и „въздържал се“ – 4 народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg772">Въз основа на гореизложеното Комисията по икономическа политика и туризъм предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия, № 902 01-43, внесен от Министерския съвет на 19 август 2019 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129597" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u115">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg773">Благодаря Ви, уважаема госпожо Савеклиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg774">Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg775">Имате думата за представяне на Доклада, господин Стойнев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129598" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u116">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg776">Благодаря Ви, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg777">Уважаеми дами и господа народни представители,</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg778">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg779">относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия, № 902-01-43, внесен от Министерския съвет на 19 август 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg780">На свое редовно заседание, проведено на 25 септември 2019 г., Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове разгледа Законопроект за изменение и допълнение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия, № 902 01-43, внесен от Министерския съвет на 19 август 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg781">Законопроектът беше представен от госпожа Симонета Бонева – началник-отдел „Търговски механизми“ в Министерството на икономиката. На заседанието присъстваха и госпожа Нина Христова – държавен експерт в същия отдел, и господин Петър Кировски – началник-отдел в дирекция „Растениевъдство и биологично производство“ в Министерството на земеделието, храните и горите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg782">Вносителите посочват, че така предложеният Законопроект за изменение и допълнение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия има за цел намаляване на административната тежест за икономическите оператори в сектора на производството и търговията с тютюневи и свързани с тях изделия, както и привеждане на националното законодателство в съответствие с правото на Европейския съюз, регламентиращо производството, предоставянето и продажбата на тютюневи изделия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg783">В резултат на проведеното след дискусията гласуване Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове предлага единодушно с 6 гласа „за“ на Народното събрание да приеме Законопроект за изменение и допълнение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия, № 902-01-43, внесен от Министерски съвет на 19 август 2019 г.“ Благодаря Ви.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129599" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u117">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg784">Благодаря Ви, уважаеми господин Стойнев. Заслужено получихте аплодисменти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg785">Откривам разискванията, колеги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg786">Имате думата за изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg787">Госпожо Бъчварова – имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129600" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u118">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg788">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg789">Вземам думата за коментар по отношение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия по причина, че лично аз бях силно възмутена от предложения пореден законопроект в сферата, касаещ търговията с тютюн.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg790">От 2016 г. досега, когато Директивата действа, тя е от 2014 г. – от 2014 г., това е тринадесетата промяна на Закона относно прилагането на Директивата. Всеки път имаме някакви основания да коригираме, променяме приети текстове, които съответно са били в съответствие с европейското законодателство, незнайно защо са довели до увеличаване на административната тежест или до неприлагане с необходимото внимание на текстовете на Директивата, които са задължителни, и ние сме възприели. Така че тринадесет пъти сме променяли Закона и това е четиринадесетият път, в който отново водещо е промяна в Директива 2014 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg791">Не съм съгласна с мотивите на вносителите, че те първо,  започват с това, че се намалява административната тежест – нищо подобно. Административната тежест не се намалява, защото най-малко двете основни промени, които се правят, са свързани с увеличаване на административната тежест. Говорим, първо, за електронния портал, който изисква информацията за новите изделия и въобще това, което е свързано с реализацията и търговията на тютюневи изделия, да бъде предоставена освен на хартиен носител, също така да бъде представена и в електронен вид, което допълнително изисква едно усилие от тези, които се занимават или работят на тези пазари.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg792">Второ, това, което се казва в мотивите на вносителите, че икономическата тежест се намалява, защото се намаляват лицата – икономически субекти, които следва да предоставят информация за тютюневите изделия. Досега кръгът на лицата, които трябва да предоставят тази информация по действащия сега закон, са производителите, вносителите, а също така и лицата, които въвеждат на територията на страната на всяка държава – членка от Европейския съюз, тези изделия – говорим за страни от Европейския съюз. Предлага се да отпаднат лицата, които въвеждат информацията на територията на страна от друга членка на Европейския съюз. Да, но това се отнася само и единствено за цигари и тютюн за ръчно свиване и електронните цигари.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg793">Общата информация, която трябва да предоставя новото изделие, която се изисква да бъде предоставена като уведомление в Министерството на икономиката на практика от тези лица, свързани с вносители от Европейския съюз, остава. Това е някакво противоречие – или всички вносители отпадат от страни – членки на Европейския съюз, или избирателно за един вид цигари и цигарени изделия да изискваме те да отпаднат от общия режим, а за други да продължават. Това е някакво недоразумение според мен, за което би следвало да се търси и становище на Европейската комисия, защото ако след два-три месеца отново променяме Закона в тази посока, ми се струва, че вече ще стане прекалено неразбираемо това, което се случва със законопроектите на Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg794">В Комисията дискутирахме един друг въпрос, свързан с етикетирането. Има цяла глава „Етикетиране“. Там е описано с приложение – какви картинки, какво да пише, къде да са сложени тези картинки, и всичко останало. Новото, което се предлага в Законопроекта, е, че опаковката и етикетирането трябва да съответстват на изискванията на Закона. Е, защо го пишем този закон, ако тези опаковки ние няма да ги въведем в съответствие с изискванията на Закона? Това нещо не е своеволие – всеки да прави, каквото си иска, точно са определени всички параметри, и то разписани много пунктуално.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg795">Струва ми се, че това ще бъде поредният опит за прилагане на Директивата и с начина, по който е представен Законопроектът, отново ще имаме проблеми. И в Комисията ни направи впечатление, че цели текстове, които съществуват в сега действащия закон, се преписват, но се добавя някаква ал. 5 или 6, която променя например изискването за електронен портал – да има предоставяне на информация. На кого е необходимо да се преписва сега действащият закон, при условие че там имаме промяна – една запетая или една буква? Сигурно ние не разбираме за какво става въпрос, но когато смисълът е един и същ, когато няма никаква промяна, ние предлагаме един законопроект, който, първо, става много труден за разбиране какво точно, какви са тези промени, които се правят, и, от друга страна, създава прецеденти в законодателството, че действащи законови норми ние ги преповтаряме в промяна в действащия сега закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg796">Лично аз, запознавайки се със Законопроекта и задавайки въпроси по време на обсъждането в Комисията, не останах удовлетворена от това, което ни беше представено, от защита на мотивите, които бяха представени в Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg797">Считам, че ако трябва да въвеждаме Директивата и имаме забележки, има някаква спешност – да го направим, но ако няма спешност, добре е да се огледа този законопроект и между първо и второ четене да се направят такива корекции, които съответно да създадат предпоставки тази директива в края на краищата да я приложим и повече да нямаме нужда непрекъснато да се връщаме към нейните основни параметри и да се опитваме да побългаряваме това, което сме направили досега. Благодаря.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129601" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u119">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg798">Благодаря Ви, уважаема госпожо Бъчварова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg799">Реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg800">Продължаваме с изказванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg801">Изказвания? Не виждам други изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg802">Прекратявам разискванията и преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg803">Подлагам на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за тютюна, тютюневите и свързаните с тях изделия, № 902-01-43, внесен от Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg804">Гласували 116 народни представители: за 90, против няма, въздържали се 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg805">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg806">Преминаваме към следващата точка:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg807">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ОПАЗВАНЕ НА ОБЩЕСТВЕНИЯ РЕД ПРИ ПРОВЕЖДАНЕТО НА СПОРТНИ МЕРОПРИЯТИЯ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg808">Вносители са народните представители Славчо Атанасов, Боряна Георгиева, Йордан Йорданов и Маноил Манев. Законопроектът е приет на първо гласуване на 18 септември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg809">Доклад на Комисията по въпросите на децата, младежта и спорта – имате думата, господин Апостолов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129602" who="#ApostolovStefan" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u120">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg810">„Доклад за второ гласуване на Законопроект за изменение на Закона за опазване на обществения ред при провеждането на спортни мероприятия.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg811">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на наименованието на закона:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg812">„Закон за изменение на Закона за опазване на обществения ред при провеждането на спортни мероприятия“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129603" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u121">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg813">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg814">Подлагам на гласуване наименованието на Закона, предложено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg815">Гласували 105 народни представители: за 105, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg816">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129604" who="#ApostolovStefan" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u122">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg817">Има направено предложение на народния представител Иван Ченчев по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg818">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg819">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg820">„§ 1. В чл.11 се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg821">1. Алинея 3 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg822">2. В ал. 5 изречение първо се заличава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg823">3. Алинеи 6, 7 и 8 се отменят.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129605" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u123">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg824">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg825">Господин Ченчев, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129606" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u124">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg826">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg827">Уважаеми колеги! Направих това предложение, тъй като се съобразихме с изискването и становището на Министерството на вътрешните работи. Знаете, че в първото гласуване отменихме персонализирането на билетите. Сега в ал. 5, тоест в т. 5, отпада наистина персонализирането на билетите, но трябва да запазим изречението „Документите по ал. 2, т. 1 може да се продават и по електронен път.“ Важно е да го направим и мисля, че няма нищо притеснително в това. Подкрепено е на Комисия и трябва да знаем също така, че всичките други предложения са свързани с точката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg828">В МВР имаха известни притеснения по отношение на това, че го няма като текст за продажбата на билети по електронен път, но мисля че с това нещо решаваме въпроса. Друг е въпросът всъщност, че МВР можеше и през наредба да го направи. Така че предлагам да го приемем. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129607" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u125">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg829">Благодаря Ви, уважаеми господин Ченчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg830">Има ли реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg831">Други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg832">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текста на § 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg833">Гласували 101 народни представители: за 100, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg834">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129608" who="#ApostolovStefan" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u126">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg835">Комисията подкрепя текста на вносителя по § 2.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129609" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u127">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg836">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg837">Подлагам на гласуване текста на вносителя по § 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg838">Гласували 101 народни представители: за 101, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg839">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg840">Продължаваме с точка десета от Програмата за работа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg841">ПРОЕКТ НА РЕШЕНИЕ ЗА ПОПЪЛВАНЕ СЪСТАВА И РЪКОВОДСТВОТО НА КОМИСИЯТА ПО ВЗАИМОДЕЙСТВИЕ С НЕПРАВИТЕЛСТВЕНИ ОРГАНИЗАЦИИ И ЖАЛБИТЕ НА ГРАЖДАНИТЕ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg842">Вносител е народният представител Даниела Дариткова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg843">Ще Ви запозная с:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg844">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg845">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg846">за попълване състава и ръководството на Комисията по взаимодействието с неправителствените организации и жалбите на гражданите</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg847">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 21, ал. 3 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg848">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg849">1. Избира Нели Рускова Петрова за заместник-председател на Комисията по взаимодействието с неправителствените организации и жалбите на гражданите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg850">2. Избира Владимир Славчев Вълев за член на Комисията по взаимодействието с неправителствените организации и жалбите на гражданите.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg851">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg852">Гласували 96 народни представители: за 96, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg853">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg854">Ще Ви запозная сега със съобщението за парламентарен контрол за 27 септември 2019 г., петък:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg855">1. Заместник министър-председателят по икономическата и демографската политика Марияна Николова ще отговори на един въпрос от народния представител Десислав Чуколов и на едно питане от народния представител Павел Шопов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg856">2. Министърът на регионалното развитие и благоустройството Петя Аврамова ще отговори на два въпроса от народните представители Станислав Владимиров; и Надя Клисурска-Жекова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg857">3. Министърът на труда и социалната политика Бисер Петков ще отговори на два въпроса от народните представители Светлана Ангелова; и Клавдия Ганчева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg858">4. Министърът на земеделието, храните и горите Десислава Танева ще отговори на три въпроса от народните представители Светла Бъчварова и Николай Пенев – два въпроса; и Димитър Данчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg859">На основание чл. 96, ал. 3 и чл. 99, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание отлагане на отговори със седем дни са поискали:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg860">- министърът на финансите Владислав Горанов – на три въпроса с писмен отговор от народните представители Лало Кирилов; Филип Попов и Цветан Топчиев; и Лало Кирилов и Радослав Стойчев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg861">- министърът на вътрешните работи Младен Маринов – на три въпроса с писмен отговор от народните представители Йордан Йорданов; Красимир Богданов; и Надя Клисурска-Жекова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg862">- министърът на културата Боил Банов – на едно питане от народния представител Антон Кутев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg863">- министърът на здравеопазването Кирил Ананиев – на три въпроса от народните представители Георги Йорданов и Илиян Тимчев; Георги Михайлов; и Георги Йорданов, Георги Михайлов, Илиян Тимчев и Анелия Клисарова; и на един въпрос с писмен отговор от народните представители Цветан Топчиев и Филип Попов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg864">- министърът на околната среда и водите Нено Димов – на един въпрос от народния представител Георги Гьоков; и на четири въпроса с писмен отговор от народните представители Георги Стоилов и Иван Димов Иванов – три въпроса; и Георги Гьоков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg865">Поради отсъствие на народния представител Теодора Георгиева по уважителни причини се отлага неин въпрос към министъра на здравеопазването Кирил Ананиев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg866">Поради отсъствие от страната в заседанието за парламентарен контрол няма да участват министър-председателят на Република България Бойко Борисов, министърът на финансите Владислав Горанов, министърът на транспорта, информационните технологии и съобщенията Росен Желязков, министърът на образованието и науката Красимир Вълчев и министърът на икономиката Емил Караниколов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg867">Колеги, продължаваме със:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg868">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ДАНЪЦИТЕ ВЪРХУ ДОХОДИТЕ НА ФИЗИЧЕСКИТЕ ЛИЦА.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg869">Продължаваме с разискванията, колеги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg870">Ако няма изказвания, ще закрия разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg871">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg872">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg873">Подлагам на гласуване неподкрепеното от Комисията предложение на народния представител Драгомир Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg874">Гласували 108 народни представители: за 29, против 53, въздържали се 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg875">Предложението не е прието.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg876">Прегласуване ли искате?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg877">Аргументирайте се.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129610" who="#KutevAnton" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u128">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg878">Господин Председател, очевидно е защо трябва прегласуване, Вие почти закрихте заседанието, преди да минем към това гласуване. Съжалявам, това се случва за първи път за моя сравнително дълъг депутатски живот. Мисля, че съм трети мандат. За първи път се случва да закрием заседанието после пак да гласуваме.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg879">Очевидно трябва прегласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129611" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u129">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg880">Благодаря Ви, уважаеми господин Кутев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg881">Обратна процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129612" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u130">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg882">Господин председателят изобщо не е закрил заседанието! Камбаната не беше ударена, той беше пропуснал точката от вчера.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg883">Така че, това не знам дали може да бъде повод за прегласуване, но не смятам, че колегите от 21 могат да станат 121.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129613" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u131">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg884">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg885">Повторно гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg886">Гласували 118 народни представители: за 38, против 59, въздържали се 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg887">Предложението не се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129614" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u132">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg888">Комисията подкрепя текста на вносителя за параграф единствен.</seg><vocal type="noise"><desc>(Шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129615" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u133">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg889">Колеги, бихте ли запазили малко тишина?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg890">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg891">Подлагам на гласуване текста на вносителя, подкрепен от Комисията, за параграф единствен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg892">Гласували 115 народни представители: за 111, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg893">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129616" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u134">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg894">Предложение на народния представител Драгомир Велков Стойнев и група народни представители – параграф единствен става параграф 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg895">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg896">Не го ли оттегляте, защото то е обезсмислено вече?</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика на народния представител Драгомир Стойнев.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129617" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u135">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg897">Господин Стойнев го оттегля.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129618" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u136">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg898">Оттегляте ли го, господин Стойнев?</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика на народния представител Драгомир Стойнев.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg899">Да го гласуваме, добре.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg900">Подлагам на гласуване неподкрепеното от Комисията предложение на народния представител Драгомир Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg901">Гласували 116 народни представители: за 36, против 69, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg902">Предложението не е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="129619" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u137">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg903">Предложение от народния представител Драгомир Велков Стойнев и група народни представители за създаване на нови параграфи от § 3 до § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg904">„Създават се § 3 – 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg905">„§ 3. В чл. 42, ал. 3 се създава т. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg906">„3. данъчното облекчение за деца по чл. 22в, ал. 1.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg907">§ 4. В чл. 43 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg908">1. Създава се нова ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg909">„(3) Лице, ползващо данъчното облекчение за деца по чл. 22в, ал. 1, дължи авансово данък за доходи от стопанска дейност по чл. 29, след като облагаемият доход на лицето от всички източници на доход, придобит от началото на данъчната година и подлежащ на облагане с данък върху общата годишна данъчна основа, намален с удържаните или внесените за сметка на лицето задължителни осигурителни вноски, превиши 6000 лв. за всяко едно ненавършило пълнолетие дете.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg910">2. Досегашните ал. 3 – 9 стават съответно ал. 4 – 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg911">§ 5. В чл. 44 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg912">1. Създава се нова ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg913">„(3) Лице, ползващо данъчното облекчение за деца по чл. 22в, ал. 1, дължи авансово данък за доходи от наем или друго възмездно предоставяне за ползване на права или имущество, след като облагаемият доход на лицето от всички източници на доход, придобит от началото на данъчната година и подлежащ на облагане с данък върху общата годишна данъчна основа, намален с удържаните или внесените за сметка на лицето задължителни осигурителни вноски, превиши 6000 лв. за всяко едно ненавършило пълнолетие дете.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg914">2. Досегашните ал. 3 – 6 стават съответно ал. 4 – 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg915">§ 6. В чл. 44а се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg916">1. Създава се нова ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg917">„(4) Когато получател на дохода по чл. 35 е лице, ползващо данъчното облекчение за деца по чл. 22в, ал. 1, данък по ал. 1 се дължи, след като облагаемият доход на лицето от всички източници на доход, придобит от началото на данъчната година и подлежащ на облагане с данък върху общата годишна данъчна основа, намален с удържаните или внесените за сметка на лицето задължителни осигурителни вноски, превиши 6000 лв. за всяко едно ненавършило пълнолетие дете. В тези случаи лицето, придобиващо дохода, удостоверява обстоятелствата и условията по чл. 22в, ал. 1 – 7 с декларация по образец, която се представя еднократно пред платеца на дохода, когато той е задължен да удържа и да внася данъка.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg918">2. Досегашната ал. 4 става ал. 5.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg919">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="129620" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.u138">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg920">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg921">Изказвания? Не виждам изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg922">Подлагам на гласуване неподкрепеното от Комисията предложение от народния представител Драгомир Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg923">Гласували 117 народни представители: за 40, против 50, въздържали се 27.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg924">Предложението не се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg925">Следващото редовно пленарно заседание е на 27 септември 2019 г. от 9,00 ч. съгласно приетата Програма за работа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-09-26.seg926">Закривам заседанието.</seg><kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>