<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#covid" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-bg (2021-09-08) [ParlaMint]</title>
                <title xml:lang="en">Bulgarian Parliamentary Corpus ParlaMint-bg (2021-09-08) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 22 пленарнo заседаниe на 1 сесия на 46 Народно събрание на Република България (2021-09-08)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 46, Session 1, Meeting 22 (2021-09-08)</title>
                <meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#NS" n="22">22 пленарно заседание</meeting>
                <meeting ana="#parla.session" corresp="#NS" n="1">1 парламентарна сесия</meeting>
                <meeting ana="#parla.term" corresp="#NS" n="46">46 народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Илко Григоров</persName>
                    <persName xml:lang="en">Ilko Grigorov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure quantity="18" unit="speeches" xml:lang="bg">18 изказвания</measure>
                <measure quantity="18" unit="speeches" xml:lang="en">18 speeches</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher>
                <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno>
                <availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the                         
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:                         
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2020-09-15">2021-09-08</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title>
                    <idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2020-03-11"></date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="bg">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="2"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="kinesic" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="103"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="u" occurs="18"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="1"></tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc><setting>
                    <name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name>
                    <name type="city">Sofia</name>
                    <name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2021-09-08"></date></setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text author="" category="Стенограма" date="2021-09-08 " source="parliament.bg" subtitle="" title="ЧЕТИРИДЕСЕТ И ШЕСТО НАРОДНО СЪБРАНИЕ
 ДВАДЕСЕТ И ВТОРО ЗАСЕДАНИЕ, София, сряда, 8 септември 2021 г., Открито в 9,02 ч." url="https://www.parliament.bg/bg/plenaryst/ns/55/ID/10588" xml:lang="bg">
        <body>
            <div>
                <u ana="#chair" n="172680" who="#MitevaIva" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg1">Добър ден, колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg2">Има кворум.</seg>
                    <kinesic type="ringing">
                        <desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg3">Откривам заседанието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg4">Колеги, ще Ви запозная с Проекта на програмата за работа на Народното събрание за 8 – 10 септември 2021 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg5">„1. Законопроект за ратифициране на Споразумението между Швейцарския федерален технологически институт в Цюрих, Швейцарския федерален политехнически институт в Лозана, Софийския университет „Св. Климент Охридски“ и правителството на Република България. Вносител – Министерският съвет, 2 август 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg6">2. Законопроект за ратифициране на Тристранното споразумение за дарение на ваксини срещу COVID-19, произведени от „АстраЗенека“, между Република България, Босна и Херцеговина и „АстраЗенека“ и на Двустранното споразумение за дарение на ваксини срещу COVID-19, произведени от „АстраЗенека“, между Република България и Босна и Херцеговина. Вносител – Министерският съвет, 27 август 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg7">3. Законопроект за ратифициране на Споразумението за препродажба на ваксини от и между Република България и Кралство Норвегия относно препродажба на дози ваксини на Moderna Switzerland GMBH срещу COVID-19. Вносител – Министерският съвет, 2 септември 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg8">4. Законопроект за ратифициране на Тристранното споразумение за дарение от и между Република България и Република Северна Македония и Pfizer Inc. и BioNTech Manufacturing GmbH относно управлението и координацията на дарението на ваксина срещу COVID-19, разработена от Pfizer Inc. и BioNTech Manufacturing GmbH, и на Споразумение за дарение между Република България и Република Северна Македония. Вносител – Министерският съвет, 2 септември 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg9">5. Изслушване на изпълнителния директор на Изпълнителната агенция по горите Александър Дунчев на основание чл. 110 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание относно управлението на ловните стопанства, ловните бази и договорите за управлението на ловните територии в Република България. Вносител – Борислав Сандов, 17 август 2021 г. – продължение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg10">6. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за бюджета на държавното обществено осигуряване за 2021 г. Вносител – Министерският съвет, 30 юли 2021 г. Приет на първо гласуване на 26 август 2021 г. – продължение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg11">7. Второ гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за бюджета на Националната здравноосигурителна каса за 2021 г. Вносител – Министерският съвет, 30 юли 2021 г. Приет на първо гласуване на 26 август 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg12">8. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за държавния бюджет на Република България за 2021 г. Вносител – Министерският съвет, 2 август 2021 г. Приет на първо гласуване на 27 август 2021 г. – точка първа за петък, 10 септември 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg13">9. Изслушване на министъра на транспорта, информационните технологии и съобщенията на основание чл. 110 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание относно проведените процедури, размера и начина на финансиране на проекта за удълбочаване на плавателните канали във Варненското езеро, включително съответните действия на Държавно предприятие „Пристанищна инфраструктура“ и Държавно предприятие „Транспортно строителство и възстановяване“. Вносители – Антоанета Цонева и Ивайло Мирчев, 24 август 2021 г. – продължение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg14">10. Изслушване на министъра на транспорта, информационните технологии и съобщенията на основание чл. 110 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание относно определеното трасе за изграждане на високоскоростна железопътна магистрала София – Перник през Горна баня, Княжево, Владая, Драгичево за товарни и пътнически превози и опасенията на живущите, свързани с транзитния трафик, шумовото замърсяване и премахването на железопътни гари. Вносители – Димитър Делчев, Юлиян Ненчев и Галина Таваличка, 7 септември 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg15">11. Изслушване на министъра на регионалното развитие и благоустройството и на министъра на финансите на основание чл. 110 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание относно законността на сключените от „Автомагистрали“ ЕАД договори на стойност 3,1 млрд. лв. за изграждането на автомагистрала „Хемус“, пътя Видин – Ботевград и укрепването на 84 свлачища, изплатените по тях авансови средства и законовите възможности за доизграждане на обектите. Вносител – Мая Манолова, 7 септември 2021 г.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg16">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg17">Гласували 196 народни представители: за 154, против 17, въздържали се 25.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg18">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg19">Постъпило е предложение за включване в дневния ред. На основание чл. 47, ал. 3 от ПОДНС да се проведе изслушване на Йорданка Фандъкова – кмет на Столична община, Елен Герджиков – председател на Столичния общински съвет, и Александър Александров – изпълнителен директор на „Топлофикация София“ ЕАД относно финансовото състояние на „Топлофикация София“ ЕАД и предприетите действия от страна на Дружеството и на Столична община като принципал за осигуряване на инвестиции за изпълнение на нормите за допустими емисии на азотни окиси съгласно прилагането на стандартите на Европейската комисия от 2017 г. и решението на Изпълнителната агенция по околна среда за отказ на дерогация на „Топлофикация София“ ЕАД относно емисиите азотни окиси. Вносители – Мая Манолова и Арман Бабикян, 7 септември 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg20">Заповядайте да си представите много кратко предложението, госпожо Манолова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="172681" who="#ManolovaMaya" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg21">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Не знам защо за поредна седмица мнозинството в този парламент, и по-специално парламентарната група на ГЕРБ, подкрепена очевидно и от парламентарните групи на ИТН и на ДПС, вадят Йорданка Фандъкова, която е принципал на столичната „Топлофикация“, от дневния ред. Наистина не разбирам, след като в първоначалния вариант на Програмата изслушването на Фандъкова и на шефа на „Топлофикация“ фигурираше предвид тежката ситуация, в която се намира Дружеството, предвид факта, че в комплексното му разрешително са заложени параметри, на които то не отговаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg22">„Топлофикация“ ще работи незаконно от 1 октомври. „Топлофикация“ е задлъжняла до степен, до която е пред фактически фалит, и „Топлофикация“ ще събира от столичани с близо 20% по-високо парно!? Всички тези въпроси на фона на лицемерието, че ни интересуват доходите на българските граждани – не Ви интересуват, уважаеми колеги – гледам персонално към групата на ГЕРБ, какво се случва в София.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg23">Разбирам, че възражението да изслушаме директора на столичната „Топлофикация“ и Йорданка Фандъкова идва от парламентарната група на ГЕРБ. Сега ще видим и по гласуването кой наистина се интересува от сметките за парно в столицата, от финансовото състояние на „Топлофикация“ и от качеството на въздуха. Не е нормално принципалът на това дружество да дезертира от проблемите на столичани, не е нормално Фандъкова, крита от групата на ГЕРБ, да бяга от отговор пред столичани. Какво се случва с „Топлофикация“? Какви са действията на Столичната община? Защото тя е отговорна, тя е принципалът и спрете да я криете. Апелирам и към останалите народни представители. Трябва да дойде тук и да отговори на въпроси пред целия български народ.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="172682" who="#MitevaIva" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg24">Благодаря Ви, госпожо Манолова.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплики от ГЕРБ-СДС.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg25">Предложенията не се обсъждат, господин Биков, а се гласуват направо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg26">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg27">Гласували 206 народни представители: за 142, против 58, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg28">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg29">Започваме със:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg30">ЗАКОНОПРОЕКТ ЗА РАТИФИЦИРАНЕ НА СПОРАЗУМЕНИЕТО МЕЖДУ ШВЕЙЦАРСКИЯ ФЕДЕРАЛЕН ТЕХНОЛОГИЧЕСКИ ИНСТИТУТ В ЦЮРИХ, ШВЕЙЦАРСКИЯ ФЕДЕРАЛЕН ПОЛИТЕХНИЧЕСКИ ИНСТИТУТ В ЛОЗАНА, СОФИЙСКИЯ УНИВЕРСИТЕТ „СВ. КЛИМЕНТ ОХРИДСКИ“ И ПРАВИТЕЛСТВОТО НА РЕПУБЛИКА БЪЛГАРИЯ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg31">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="172683" who="#AnastasovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg32">Госпожо Председател, уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg33">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg34">за първо гласуване относно Законопроект за ратифициране на Споразумението между Швейцарския федерален технологически институт в Цюрих, Швейцарския федерален политехнически институт в Лозана, Софийския университет „Св. Климент Охридски“ и правителството на Република България, № 46-102-02-1, внесен от Министерския съвет на 2 август 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg35">На свое редовно заседание, проведено на 2 септември 2021 г., Комисията по образованието и науката разгледа Законопроект за ратифициране на Споразумението между Швейцарския федерален технологически институт в Цюрих, Швейцарския федерален политехнически институт в Лозана, Софийския университет „Св. Климент Охридски“ и правителството на Република България, № 46-102-02-1, внесен от Министерския съвет на 2 август 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg36">На заседанието присъстваха: професор Николай Денков – министър на образованието и науката, и професор Анастас Герджиков – ректор на Софийския университет „Св. Климент Охридски“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg37">От името на вносителите Законопроектът бе представен от министър Николай Денков. Предложеното за ратифициране на Споразумението цели да се уредят основните принципи на функционирането на Института за научни изследвания в областта на компютърните технологии в структурата на Софийския университет и ангажиментите на страните, тъй като е планирано Институтът да получи наставничество по неговото развитие от представители на двата швейцарски института, които работят по утвърдени в световен мащаб иновативни практики и модели. Институтът за научни изследвания в областта на компютърните технологии в структурата на Софийския университет е включен в Националната пътна карта за научна инфраструктура и финансирането на неговата дейност е планирано да бъде за сметка на предвидените средства за наука в държавния бюджет. Основанието за ратифициране на Споразумението от Народното събрание е чл. 85, ал. 1, т. 4 от Конституцията на Република България и чл. 15, ал. 1 от Закона за международните договори на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg38">Професор Анастас Герджиков подчерта, че Софийският университет „Св. Климент Охридски“ получава възможността да ползва опита на водещи световни лидери в изследването на изкуствения интелект. Сътрудничеството с двата швейцарски института, които обикновено не работят така, е израз на тяхната висока оценка за българските им колеги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg39">В дискусията се включиха народните представители Красимир Вълчев, Ирена Анастасова, Мукаддес Налбант и Андрей Чорбанов. Те се обединиха около становището за значимостта на Споразумението, предмет на обсъждания законопроект. Чрез него се въвежда много полезна форма на интегриране за българските учени и се открива перспективата страната ни да бъде неразделна част от развитието на изкуствения интелект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg40">След проведено гласуване с 18 гласа „за“, без „против“ и „въздържал се“ Комисията по образованието и науката единодушно предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Споразумението между Швейцарския федерален технологически институт в Цюрих, Швейцарския федерален политехнически институт в Лозана, Софийския университет „Св. Климент Охридски“ и правителството на Република България, № 46-102-02-1, внесен от Министерския съвет на 2 август 2021 г.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="172684" who="#MitevaIva" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg41">Благодаря Ви, госпожо Анастасова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg42">Моля от Комисията по бюджет и финанси да се представи Докладът.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="172685" who="#KarimanskyLyubomir" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg43">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg44">относно Законопроект за ратифициране на Споразумението между Швейцарския федерален технологически институт в Цюрих, Швейцарския федерален политехнически институт в Лозана, Софийския университет „Св. Климент Охридски“ и правителството на Република България, № 46-102-02-1, внесен от Министерския съвет на 2 август 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg45">На заседание, проведено на 2 септември 2021 г., Комисията по бюджет и финанси разгледа посочения законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg46">На заседанието присъстваха – от Министерството на образованието и науката: професор Генка Петрова-Ташкова, заместник-министър, госпожа Милена Дамянова, директор на дирекция „Наука“, госпожа Соня Кръстанова, директор на дирекция „Финанси“; от Софийския университет „Св. Климент Охридски“ – професор доктор Васил Маринов, заместник-ректор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg47">Законопроектът беше представен от професор Генка Петрова- Ташкова – заместник-министър на образованието и науката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg48">Професор Ташкова сподели, че българската държава е участвала в подготовката на Споразумението още отпреди три години. До момента са изпълнени няколко държавни акта, подписани са дългосрочни споразумения за сътрудничество между българската и швейцарската държава, а също така и между два от най-големите технологични института в Швейцария, които са номер две в областта на IT технологиите, и въз основа на тези решения Софийският университет е създал и Институт за научни изследвания в областта на компютърните технологии. Законодателната причина да бъде ратифицирано това споразумение е в това, че българската държава поема един дългосрочен финансов ангажимент от 10 години, като научната основа е безспорна. Според амбициозната програма този институт ще постави България в XXII век.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg49">Със Споразумението се цели да се уредят основните принципи на функционирането на Института и ангажиментите на страните, тъй като е планирано Институтът да получи наставничество по неговото развитие от представители на двата швейцарски института, които работят по утвърдени в световен мащаб иновативни практики и модели, в това число по отношение на обучението на докторанти, кариерното развитие и хабилитацията и други.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg50">Финансирането на дейността на Института за научни изследвания по компютърни науки и изкуствен интелект в областта на компютърните технологии в структурата на Софийския университет до 2030 г. възлиза общо на 166 млн. 451 хил. лв. и ще е за сметка на предвидените средства за наука в държавния бюджет, предназначени за изпълнение на Националната пътна карта за научна инфраструктура. Финансовите ползи, които очакваме от създаването му в областта на IТ технологиите, са изключително високи и ще надхвърлят инвестицията от страна на българската държава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg51">Председателят на Комисията по бюджет и финанси обобщи, че това е един много добре подготвен и комплектован абсолютно с всички необходими документи законопроект съгласно изискванията за такъв, лично адмирира финансовата обосновка, която е направена, и счита, че трябва да се подкрепи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg52">Международният договор подлежи на ратифициране със закон от Народното събрание на основание чл. 85, ал. 1, т. 4 от Конституцията на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg53">След проведеното обсъждане на Законопроекта се проведе гласуване, което приключи при следните резултати: с 14 гласа „за“, без „против“ и „въздържал се“ Комисията по бюджет и финанси предлага на Народното събрание да подкрепи на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Споразумението между Швейцарския федерален технологически институт в Цюрих, Швейцарския федерален политехнически институт в Лозана, Софийския университет „Св. Климент Охридски“ и правителството на Република България, № 46-102-02-1, внесен от Министерския съвет на 2 август 2021 г.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="172686" who="#MitevaIva" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg54">Благодаря Ви, господин Каримански.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg55">Откривам дебата. Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg56">Заповядайте, господин Вълчев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="172687" who="#ValchevKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg57">Уважаема госпожо Председател, уважаеми госпожи и господа народни представители, уважаеми господин Министър! Този проект е едно от най съществените, най-смислените неща, които може би това Народно събрание може да приеме. С приемането му България има шанса да бъде на картата на развитието на изкуствения интелект, да има школа за развитие на изкуствен интелект. Шансът ни това да се случи е, че един от най-добрите европейски – може би и световни учени, е българин. Той иска да работи в България с екип от свои колеги, които не са българи, иска да направи школа, като обучи докторанти – ще обучи 50 докторанти, те ще обучат още 50 и по този начин ще бъде създадена школа за развитие на изкуствен интелект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg58">Искаме или не искаме, изкуственият интелект е това, което може би в най-голяма степен ще предопределя бъдещото развитие, пък и разделение на света на развити и на развиващи се държави, и ние имаме шанса да бъдем от страната на развитите държави. Защото тези две висши училища, които са партньори, предполагам знаете, са двете най-високо оценени континентално-европейски висши училища – само Швейцарският технологичен институт мисля, че има 21 Нобелови лауреати, често в топ 10 на рейтинговите класации. Така че можем да считаме, че това е шанс за България да бъде на картата на развитие на изкуствен интелект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg59">Споразумението е необходимо, за да гарантираме на швейцарските партньори финансирането, нашата ангажираност и аз лично се радвам, че то намира място в дневния ред и в този живот на това Народно събрание, и призовавам всички да го подкрепим. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="172688" who="#MitevaIva" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg60">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg61">Реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg62">Заповядайте, господин Гечев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="172689" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg63">Госпожо Председател, уважаеми колеги! Разбира се, че споделяме оценката, че това е една от инвестициите, които България ще направи, която има изключително висока възвръщаемост.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg64">Има добра и лоша новина – да започнем с лошата. Лошата е, че в последната класация в първите 2000 университета по света няма български университет. Миналата година точно Софийският университет беше вътре в тази класация, но от тази година вече не е. Ще отнеме много години да компенсираме грешките, които е правила България с десетилетия, за да изостанат нашите университети поради недофинансиране и други проблеми, с тяхното управление и с механизмите на конкуренция сред академичния състав.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg65">Затова, уважаеми колеги, изключително разумна е стъпката да финансираме водещи факултети, катедри и български университети, които да прескочат преходния период и да се включат в изследователски програми на водещи университети по света. И този договор на България с Швейцария и водещи швейцарски университети и изследователски центрове е един изключителен пример.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg66">Още преди две-три години, мисля, запознах Бюджетната комисия с това, което видях в Лондонската икономическа школа, където съседна Гърция е направила икономически център „Елада“, финансиран от гръцкото правителство. Центърът е във водеща икономическа институция и не само в света. Там специализират докторанти, професори, доценти, правят научни изследвания и Гърция е стъпила на терена на първите пет университета в света в областта на икономическите, и не само – и политическите анализи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg67">И затова, използвайки този случай, като горещо подкрепяме това, което се предлага, ще предложим в следващите години във Фонда на Министерството на просветата да се формира специално перо, което да осигурява средства на водещи български институции за осъществяване на такива съвместни програми, които ще помогнат да влязат и български университети в първите 2000 и след това в първите 1000 в света. Така че нека да подкрепим това хубаво начинание. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="172690" who="#MitevaIva" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg68">Благодаря Ви, господин Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg69">За реплика ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg70">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="172691" who="#GeorgievSvetoslav" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg71">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Господин Гечев, първо, без да се заяждам – ни най-малко класацията, която излезе, показва, че в първите 1200 университета ни няма, една идея малко по-добре, но напълно съм съгласен с това, което казвате.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg72">„Има такъв народ“ ще подкрепи, разбира се, този проект – напълно нормално. Пак казваме, както и вече предишни колеги споменаха, такъв тип колаборации са изключително важни за нас, за да достигнем едно високо ниво на научно-изследователска и развойна дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg73">Много пъти съм го казвал и сега ще го натъртя: имаме не повече от 0,8 – 0,9% от БВП, което е в сферата на научно изследователската и развойната дейност, така че наистина подкрепяме това предложение. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="172692" who="#MitevaIva" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg74">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg75">Друга реплика? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg76">Дуплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg77">Други изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg78">Закривам дебата и преминаваме към първо гласуване на Законопроекта за ратифициране на Споразумението между Швейцарския федерален технологически институт в Цюрих, Швейцарския федерален политехнически институт в Лозана, Софийския университет „Св. Климент Охридски“ и правителството на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg79">Гласували 186 народни представители: за 186, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg80">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg81">Заповядайте, госпожо Анастасова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="172693" who="#AnastasovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg82">Госпожо Председател, колеги! На основание чл. 76, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание предлагам Законопроектът да бъде подложен и на второ гласуване в днешното заседание, защото по време на обсъждането не са направени предложения за изменения или допълнения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg83">Законопроектът е за ратифициране на международен договор, чийто текст съгласно чл. 83 от Правилника не може да бъде изменян. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="172694" who="#MitevaIva" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg84">Благодаря Ви, госпожо Анастасова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg85">Подлагам на гласуване така направеното процедурно предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg86">Гласували 181 народни представители: за 181, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg87">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg88">Госпожо Анастасова, заповядайте да докладвате Законопроекта на второ гласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="172695" who="#AnastasovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg89">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg90">ЗАКОН</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg91">за ратифициране на Споразумението между Швейцарския федерален технологически институт в Цюрих, Швейцарския федерален политехнически институт в Лозана, Софийския университет „Св. Климент Охридски“ и правителството на Република България</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg92">Член единствен. Ратифицира Споразумението между Швейцарския федерален технологически институт в Цюрих, Швейцарския федерален политехнически институт в Лозана, Софийския университет „Св. Климент Охридски“ и правителството на Република България.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="172696" who="#MitevaIva" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg93">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg94">Подлагам на второ гласуване така представения законопроект за ратифициране.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg95">Гласували 170 народни представители: за 170, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg96">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg97">Преминаваме към втора точка от дневния ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg98">ЗАКОНОПРОЕКТ ЗА РАТИФИЦИРАНЕ НА ТРИСТРАННОТО СПОРАЗУМЕНИЕ ЗА ДАРЕНИЕ НА ВАКСИНИ СРЕЩУ COVID-19, ПРОИЗВЕДЕНИ ОТ АСТРАЗЕНЕКА, МЕЖДУ РЕПУБЛИКА БЪЛГАРИЯ, БОСНА И ХЕРЦЕГОВИНА И АСТРАЗЕНЕКА И НА ДВУСТРАННОТО СПОРАЗУМЕНИЕ ЗА ДАРЕНИЕ НА ВАКСИНИ СРЕЩУ COVID-19, ПРОИЗВЕДЕНИ ОТ АСТРАЗЕНЕКА, МЕЖДУ РЕПУБЛИКА БЪЛГАРИЯ И БОСНА И ХЕРЦЕГОВИНА.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg99">Вносител е Министерският съвет, 27 август 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg100">Моля, Доклад от Комисията по здравеопазването.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="172697" who="#PetrovSilvi" xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg101">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg102">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2021-09-08.seg103">за първо гласуване относно Законопроект за ратифициране на Тристранното споразумение за дарение на ваксини срещу COVID-19, произведени от „АстраЗенека</seg>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>