<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#reference" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-bg (2018-02-28) [ParlaMint]</title>
                <title xml:lang="en">Bulgarian Parliamentary Corpus ParlaMint-bg (2018-02-28) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 110 пленарнo заседаниe на 3 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2018-02-28)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 3, Meeting 110 (2018-02-28)</title><meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#NS" n="110">110 пленарно заседание</meeting><meeting ana="#parla.session" corresp="#NS" n="3">3 парламентарна сесия</meeting><meeting ana="#parla.term" corresp="#NS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName><resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp><resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName><resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName><resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt><funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName></funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt><edition>1.0</edition></editionStmt><extent><measure quantity="243" unit="speeches" xml:lang="bg">243 изказвания</measure><measure quantity="243" unit="speeches" xml:lang="en">243 speeches</measure></extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName><ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher><idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p></availability>
                <date when="2020-09-15">2020-09-15</date>
            </publicationStmt><sourceDesc><bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title><idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2018-02-28"></date></bibl></sourceDesc></fileDesc>
        <encodingDesc><projectDesc>
                <p xml:lang="bg"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p></projectDesc>
            <tagsDecl><namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="desc" occurs="56"></tagUsage><tagUsage gi="div" occurs="4"></tagUsage><tagUsage gi="incident" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="kinesic" occurs="18"></tagUsage><tagUsage gi="p" occurs="15"></tagUsage><tagUsage gi="seg" occurs="1094"></tagUsage><tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="u" occurs="243"></tagUsage><tagUsage gi="vocal" occurs="37"></tagUsage></namespace>
            </tagsDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><settingDesc><setting><name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name><name type="city">Sofia</name><name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2018-02-28"></date></setting></settingDesc></profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="92678" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1">Има кворум, откривам заседанието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg2">Колеги, предлагам Ви Проект за програма за работата на Народното събрание за 28 февруари – 2 март 2018 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg3">&quot;1. Първо гласуване на Законопроекта за допълнение на Закона за обществените поръчки. Вносители са Данаил Кирилов и Христиан Митев на 19 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg4">2. Законопроект за ратифициране на Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой. Вносител е Министерският съвет на 9 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg5">3. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за Селскостопанската академия. Вносител е Министерският съвет на 23 януари 2018 г. Приет е на първо гласуване на 8 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg6">4. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за трудовата миграция и трудовата мобилност. Вносител е Министерският съвет на 2 януари 2018 г. Приет е на първо гласуване на 2 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg7">5. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за местното самоуправление и местната администрация. Вносители са Искрен Веселинов, Емил Христов и Дора Янкова на 15 декември 2017 г. Приет е на първо гласуване на 24 януари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg8">6. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за митниците. Вносител е Министерският съвет на 4 декември 2017 г. Приет е на първо гласуване на 31 януари 2018 г. –  точка първа за четвъртък, 1 март 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg9">7. Парламентарен контрол – петък, 2 март 2018 г. от 9.00 ч., включващ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg10">7.1. Разисквания по питане № 854-05-4 от 31 януари 2018 г. от народните представители Таско Ерменков, Иван Генов и Васил Антонов до министъра на енергетиката Теменужка Петкова относно политиката в областта на ядрената енергетика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg11">7.2. Отговори на въпроси и питания.&quot;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg12">Подлагам на гласуване така прочетения Проект за програма за работа на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg13">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg14">Гласували 179 народни представители: за 120, против 55, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg15">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg16">Заповядайте, господин Попов – процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92679" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg17">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg18">Уважаеми народни представители, това управление генерира нестабилност и вихрушка от скандали. В една демократична, нормална правова държава за такъв скандал като ЧЕЗ правителството би следвало да поеме политическа отговорност. Вместо това тук чрез този мегаскандал с ЧЕЗ се опитвате да прикриете друг скандал – един спорен законопроект. Той се изразява в първа точка – първо гласуване на Законопроекта за допълнение на Закона за обществените поръчки, абсолютно спорен Законопроект. Миналата седмица така и не стигнахте да го гледате. Тази седмица той е точка първа в нашата седмична програма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg19">Предлагам този законопроект да отпадне от седмичната програма. Не влизайте отново в поредица от скандали. Мисля, че са Ви достатъчно на този етап. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92680" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg20">Благодаря, господин Попов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg21">Подлагам на гласуване процедурата на господин Попов за отпадане на точка първа от днешния дневен ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg22">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg23">Гласували 181 народни представители: за 78, против 95, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg24">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg25">Колеги, на основание чл. 113 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание е постъпило предложение от госпожа Корнелия Нинова да се проведе изслушване на министър-председателя на Република България господин Бойко Борисов относно продажбата на активите на чешкото дружество „ЧЕЗ груп“ в България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg26">Заповядайте, господин Стойнев, да ни запознаете с предложението.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92681" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg27">Благодаря Ви, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg28">Уважаеми дами и господа народни представители, с оглед на скандала, който в момента тресе държавата, считаме за най-нормално министър-председателят да дойде тук, в парламента, и да отговори на конкретни въпроси на народните представители. Ние сме парламентарна република и съответно всяка една парламентарна група има право да задава въпроси, защото, ако за управляващите скандалът с ЧЕЗ не е проблем, за хората, за българските граждани това е основен проблем. Нека министър-председателят да отговори: поемала ли е ангажименти българската държава по въпросната сделка? По какъв начин при тази сделка са защитени интересите на хората и на държавата? Това са въпроси, на които наистина трябва да получим отговор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg29">Нещо повече, от вчера министър-председателят бе изключително изнервен. Затова искаме днес по културен начин да отговори на въпросите, а именно: „ще ги гоня до дупка“. Кого ще гони до дупка? Кои са „те“? Кой клати правителството? Ние сме държава, която в момента е председател на Съвета на Европейския съюз. Считаме, че министър-председателят трябва да дойде и на спокойствие да отговори на тези въпроси, защото наистина скандалът е огромен. По тази причина призоваваме днес, сега министър-председателят да дойде и да обясни, и да отговори на страховете, които имаме от вчера, защото наистина е информиран човек. Да обясни кои са „те“. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92682" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg30">Благодаря, уважаеми господин Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg31">Господин Кирилов, заповядайте за процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92683" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg32">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Взимам думата за процедура, за да изразя обратно становище на това, което чухме току-що.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg33">Във вчерашния ден министър-председателят дойде в Народното събрание и депозира данните, които беше получил…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92684" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg34">Моля за тишина, колеги.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92685" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg35">…от премиера на Чешката република. На тази база се вижда, че колегата Стойнев подробно се е запознал с изявленията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg36">По отношение установяване на фактите и обстоятелствата за тази сделка в утрешния ден е насрочено съвместно заседание на две компетентни по въпроса комисии – на Комисията по енергетика и на Комисията за контрол над службите за сигурност, прилагането и използването на специалните разузнавателни средства и достъпа до данните по Закона за електронните съобщения. В утрешния ден членовете на тези комисии ще имаме възможност да поставим всички въпроси към всички органи, които ще бъдат поканени на това изслушване, за да установим от първо лице с какви данни разполагат съответно те. Едва след това би имало логика – след установяване на тези факти и обстоятелства, да правим един или друг коментар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg37">По отношение на опитите за клатене на правителството, погледнете около себе си, запитайте себе си и Вашата парламентарна група и отговорите са налице. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92686" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg38">Благодаря Ви, уважаеми господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg39">Заповядайте, господин Стойнев – по начина на водене.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92687" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg40">Госпожо Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Трябваше веднага да прекъснете господин Кирилов, защото той се опита да обиди парламентарната група на БСП. Ние тук искаме, господин Кирилов, да разберем от министър-председателя отговора на въпроса кои са „гадовете“ – вчера така бе произнесено. Искаме да разберем кои са „гадовете“? Затова призоваваме министър-председателят да дойде тук и да отговори на парламентарните въпроси. В крайна сметка ние сме парламентарна република. Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92688" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg41">Благодаря, уважаеми господин Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg42">Подлагам на гласуване предложението на основание чл. 113 за включване на точка в дневния ред за изслушване на министър-председателя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg43">Моля, гласувайте.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg44">Гласували 190 народни представители: за 82, против 98, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg45">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg46">Заповядайте, господин Бойчев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92689" who="#BoychevZhelyo" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg47">По начина на водене, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg48">Уважаеми дами и господа народни представители! Към Вас се обръщам, госпожо Караянчева! Като пръв сред равни Вие трябва да утвърждавате доверието в българския парламент и Вие многократно реагирахте, когато някой си позволи да оспори работата на българския парламент.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg49">Как може да има доверие една институция, която с гласуването, което направи в момента, отхвърли да се занимава с най-големия проблем?! Очаквах лично от Вас, госпожо Председател, Вие да подкрепите това искане. Кажете ми какво трябва да се случи в държавата, какъв по-голям скандал трябва да стане, за да може българският парламент да се занимава с него?!</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg50">Това е по начина на водене към госпожа Караянчева – разочарование за това, че тя за пореден път се подчини на мнозинството. Не Ви отива, госпожо Председател! Кажете ми какво трябва да се случи в държавата, какво искане трябва да направя към Вас, за да дойде министър-председателят и да отговори на който и да е въпрос? Вчера той в коридорите на българския парламент каза, че има заговор и се готви преврат срещу правителството. Какво повече трябва да се случи, за да дойде господин Борисов тук? Оставете скандала с ЧЕЗ, явно там не Ви интересува, няма как да обясните мълчанието си досега и това, че Вие очевидно стоите зад тази сделка, но – има заговор срещу правителството…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92690" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg51">Аз лично, господин Бойчев, или…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92691" who="#BoychevZhelyo" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg52">Какво друго, госпожо Караянчева, трябва да се случи, освен всички други скандали и искания?! Какво да направим, за да дойде господин Борисов тук?</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Шум. Ръкопляскания от ГЕРБ за прекъсване на изказването.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92692" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg53">Благодаря, господин Бойчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg54">Имаше направена процедура по разискване по чл. 113.</seg>
                    <vocal type="greeting"><desc>(Влиза заместник министър-председателят Валери Симеонов и поздравява председателя с личния й празник. Ръкопляскания.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg55">Имаше процедура по разискването, която подложих на гласуване. Дали гласувам „за“ или „против“, е въпрос на мой личен избор като народен представител. Колеги, мнението на залата е да не бъде поканен министър-председателят, а утре да бъдат изслушани съответните компетентни институции в комисиите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg56">Преминаваме към първата точка от дневния ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg57">ПЪРВО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТ ЗА ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ОБЩЕСТВЕНИТЕ ПОРЪЧКИ, № 854-01-8, внесен от Данаил Димитров Кирилов и Христиан Радев Митев на 19 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg58">Кой ще ни запознае с доклада от Комисията по правни въпроси?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg59">Заповядайте, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92693" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg60">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg61">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg62">за първо гласуване относно Законопроект за допълнение на Закона за обществените поръчки, № 854-01-8, внесен от Данаил Димитров Кирилов и Христиан Радев Митев на 19 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg63">На свое заседание, проведено на 21 февруари 2018 г., Комисията по правни въпроси обсъди Законопроект за допълнение на Закона за обществените поръчки, № 854-01-8, внесен от Данаил Кирилов и Христиан Митев на 19 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg64">На заседанието присъстваха: от Министерството на вътрешните работи – господин Красимир Ципов – заместник-министър, господин Бисер Костадинов – заместник-директор на Главна дирекция „Гранична полиция“; господин Вълчо Чолаков – областен управител на Бургас, господин Станислав Дечев – областен управител на Хасково, и господин Димитър Иванов – областен управител на Ямбол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg65">Законопроектът беше представен от господин Христиан Митев, който отбеляза, че с него се цели разширяване обхвата на разпоредбата на чл. 13, ал. 1, т. 18, като от приложното поле на Закона за обществените поръчки бъдат изключени и договорите за дейности, свързани с поддръжката на инженерни съоръжения от възпрепятстващ тип. Предложеното допълнение цели да спомогне за облекчаване процеса на поддържане на съоръжението и своевременно възстановяване на нарушения, причинени от различни по вид и интензитет природни бедствия или вследствие действията на трети лица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg66">Временното препятстващо съоръжение е определено за стратегически обект с Постановление № 236 от 2017 г. на Министерския съвет на Република България и неговата експлоатация е част от системата за опазване и охрана на държавната граница.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg67">Заместник-министър Ципов и областните управители на областите Бургас, Ямбол и Хасково изразиха подкрепата си за внесения законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg68">В обсъждането взеха участие народните представители Филип Попов, Данаил Кирилов, Хамид Хамид, Крум Зарков, Пенчо Милков, Явор Божанков и Тодор Байчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg69">Господин Попов постави въпрос дали е направена оценка на необходимите средства за годишна поддръжка на инженерните съоръжения от възпрепятстващ тип. В отговор господин Чолаков посочи, че за област Бургас има направен проект на количествена стойност и прогнозната стойност за 127 км е в размер на 500 хил. лв. с включено ДДС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg70">Господин Ципов уточни, че необходимостта за поддръжка на инсталираните технически съоръжения, като камери и сензори, не са предмет на настоящия законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg71">В отговор на поставения от господин Кирилов въпрос относно компенсирането на разходите, направени от областните управители, в следствие на бедствия и аварии, господин Ципов отбеляза, че те следва да се съобразят с бюджета си и ако има необходимост, да отправят искане към Междуведомствената комисия за възстановяване и подпомагане към Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg72">Господин Хамид постави въпрос във връзка с правилата, които ще се прилагат за избор на изпълнител, и дали ще се следват принципите на публичност и състезателност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg73">В отговор областните управители посочиха, че ще проучат техническите възможности на изпълнителите и ще поискат оферти, за да постигнат най-добрия възможен резултат за държавата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg74">Народният представител Крум Зарков заяви, че няма да подкрепи Законопроекта, тъй като според него в Закона за обществените поръчки са предвидени достатъчно възможности за поддръжка на съществуващото инженерно възпрепятстващо съоръжение при бедствия и аварии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg75">В отговор на поставения от господин Милков въпрос господин Ципов посочи, че инженерното съоръжение от възпрепятстващ тип не представлява строеж по смисъла на Закона за устройство на територията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg76">В резултат на проведеното обсъждане Комисията по правни въпроси, с 9 гласа „за“, 7 гласа „против“ и 1 глас „въздържал се“, предлага на Народното събрание да подкрепи на първо гласуване Законопроект за допълнение на Закона за обществените поръчки, № 854-01-8, внесен от Данаил Димитров Кирилов и Христиан Радев Митев на 19 февруари 2018 г.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg77">Уважаеми господин Председател, завърших доклада, но правя процедурно предложение за допуск на заместник-министъра на Вътрешните работи господин Красимир Ципов. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92694" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg78">Благодаря Ви, господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg79">Подлагам на гласуване направеното процедурно предложение за допуск в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg80">Гласували 113 народни представители: за 108, против 2, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg81">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg82">Моля, поканете заместник-министър Ципов в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg83">След доклада на Комисията – господин Митев, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92695" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg84">Благодаря, уважаеми господин Председател!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg85">Уважаеми народни представители! Ще Ви представя мотивите за внасяне на Закона за допълнение на Закона за обществените поръчки:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg86">„Решението за изграждане на възпрепятстващо съоръжение по българо-турската граница е взето в плана с мерки, одобрен от Министерския съвет на Република България на 6 ноември 2013 г., като целта му е възпрепятстване на незаконно преминаващи  през държавната граница лица и пътни превози средства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg87">Изграждане на първия участък от инженерното възпрепятстващо съоръжение с дължина 29 307,5 м – между Гранична пирамида 206 и Гранична пирамида 268, е извършено през 2014 г. от инженерните подразделения на Сухопътни войски към Министерството на отбраната по възлагане от Министерството на вътрешните работи – Главна дирекция „Гранична полиция“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg88">С Постановление № 55 от 12 март 2015 г. Министерският съвет е определил реда и условията за възлагане на изграждането на инженерно възпрепятстващо съоръжение по протежение на цялата българо-турска граница. По смисъла на чл. 1, ал. 2 от Постановлението временното възпрепятстващо съоръжение представлява временно разположени съоръжения, изкуствени препятствия и пътища, комуникации и други. Изграждането на инженерно възпрепятстващо  съоръжение по протежение на останалата част от българо-турската граница е извършено в периода 2015 – 2017 г. по възлагане от областните управители на области Хасково, Ямбол и Бургас. Изпълнителите по сключените договори за изграждане са задължени да осигурят гаранционното поддържане на съоръжението в петгодишен срок съгласно изискването на чл. 2, ал. 2 от Постановление на Министерския съвет № 55/12 март 2015 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg89">На заседание на 20 април 2016 г. от 43-тото народно събрание е прието допълнение на Закона за обществените поръчки (обн., ДВ, бр. ...), с което в чл. 13, ал. 1 се създава нова т. 18 с текст: „договори за услуги, доставки или строителство, сключвани от възложител по чл. 5, ал. 2, т. 1 – 13 и ал. 4, т. 1, свързани с изграждане на инженерни съоръжения от възпрепятстващ  тип с цел опазване на държавната граница“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg90">Редът за възлагане на изграждането на инженерното възпрепятстващо съоръжение по българо-турската граница, като изключение от Закона за обществените поръчки, спомогна за ускоряване сроковете за изграждане и изпълнение на задълженията на Република България по охрана на външните граници на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg91">Изграденото инженерно възпрепятстващо съоръжение оказва съществено въздействие върху намаляване на миграционния натиск към границите на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg92">През 2015 г. са регистрирани опити на над 95 хиляди граждани на трети страни да преминат на територията на Република България през границата на страната, което е почти три пъти повече спрямо същия период на 2014 г. Миграционният натиск по българо-турската граница представлява 94,4% от общия миграционен натиск на границите на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg93">През 2016 г. са регистрирани опити на над 42 хиляди граждани на трети страни да преминат на територията на Република България през границата на страната, което е намаление с 56% спрямо същия през 2015 г. Миграционният натиск през 2016 г. по българо-турската граница представлява 96% от общия миграционен натиск на границите на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg94">От началото на 2017 г. до 31 декември 2017 г. са регистрирани опити на над 8000 граждани от трети страни да преминат през границите на страната. От тях над 700 лица са задържани от българските гранични власти при опит да влязат нелегално в страната. При сравняването на данните за същия период на 2016 г. се отчита намаление с 81% за настоящия период. Миграционният натиск по българо-турската граница представлява 86% от общия миграционен натиск на границите на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg95">По своя характер инженерно-възпрепятстващото съоръжение е част от системата за опазване и охрана на държавната граница, изграждането му по българо-турската граница е инициирано като допълнителна мярка за овладяване на кризисната ситуация, в плана с мерки, одобрен от Министерския съвет на Република България в края на 2013 г. на най-чувствителните участъци от границата. В изпълнение на Плана от 2013 г. се провежда специализирана полицейска операция по българо-турската граница и в прилежащия участък от границата с Република Гърция – в зоната за отговорност на Гранично полицейско управление – Ново село, в която в голям период от време бяха ангажирани голям брой служители на Министерството на вътрешните работи и Министерството на отбраната. Изграждането на инженерното възпрепятстващо съоръжение доведе до значително намаляване на броя на ангажираните в специализираната полицейска операция служители на двете министерства, а от там и на необходимите средства за издръжката и осигуряването им.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg96">При експлоатацията на изграденото инженерно възпрепятстващо съоръжение са налице множество случаи на компрометиране на участъци от съоръжението от трети лица, следствие на миграционния натиск по българо-турската граница.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg97">Нарушенията на целостта на съоръжението не са предмет на гаранционното поддържане, защото са в резултат на умишлени действия. Същевременно е необходимо непрекъснато възстановяване на нарушения, причинени от различни по вид и интензитет природни стихии – разрушени решетки от налягането на водата, затлачени водостоци и други, съчетано с други дейности по поддръжка – почистване на канавки, водостоци, третиране на растителността, находяща се в близост до съоръжението, подмяна на катинари, възстановяване на обслужващата инфраструктура и други, които също са извън обхвата на гаранционното поддържане.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg98">Тези обстоятелства налагат възлагането на конкретни дейности по поддръжка, пряко имащи отношение към прилаганите комплексни мерки за повишаване сигурността и охрана на границите. Необходимо е те да бъдат реализирани  в максимално кратки срокове, без необосновани удължавания във времето, с цел недопускане повишаване рисковете, застрашаващи националната сигурност и адекватно противодействие на незаконната миграция. Приложението на съответните процедури по Закона за обществените поръчки би ограничило в значителна степен предприемането на необходимите своевременни действия по поддръжка, като съществена и неотложна мярка за запазване функционалността на съоръжението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg99">С Постановление № 236 от 20 октомври 2017 г. на Министерския съвет на Република България за допълнение на Постановлението на Министерския съвет № 181 от 2009 г. за определяне на стратегическите обекти и дейности, които са от значение за националната сигурност, „Временното възпрепятстващо съоръжение“ е определено за стратегически обект, съгласно Списъка на стратегическите обекти и дейности от значение за националната сигурност по чл. 1, ал. 1 от Постановление № 181 на Министерския съвет от 20 юли 2009 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg100">Предвид статута на инженерното възпрепятстващо съоръжение, при прилагане на действащия Закон за обществените поръчки съществува възможност за възлагане поддръжката на изграденото инженерно възпрепятстващо съоръжение по реда на Наредбата за критериите и реда за определяне наличието на основни интереси в случаите по чл. 13, ал. 1, т. 13, букви „а“, „е“, и „ж“ и чл. 149, ал. 1, т. 2 от Закона за обществените поръчки, които трябва да бъдат защитени при сключване на договор за обществена поръчка или при провеждане на конкурс за проект (обн., ДВ, бр. ...). Прилагането на реда за възлагане поддръжката на изграденото инженерно възпрепятстващо съоръжение по реда на Наредбата не е целесъобразно, тъй като липсва опит по приложение на Наредбата, както от страна на Министерството на вътрешните работи – в частност Главна дирекция „Гранична полиция“, така и от страна на областните управители на трите области. При избор на този вариант ще се налага периодично – най-вероятно ежегодно, провеждане на процедура по Наредбата и съответна преценка от страна на Министерския съвет за наличие на основен интерес, свързан със сигурността на страната – за всеки конкретен случай по предложение на съответния възложител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg101">С предложеното допълнение на Закона за обществените поръчки се цели разширяване на обхвата на разпоредбата на чл. 13, ал. 1, т. 18, като от приложното поле на Закона за обществените поръчки бъдат изключени и договорите за дейности, свързани с поддръжката на инженерни съоръжения от възпрепятстващ тип.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg102">Предложеното допълнение ще спомогне за облекчаване процеса на поддържане и възпрепятстваща способност на съоръжението и своевременно възстановяване на нарушения, причинени от различни по вид и интензитет природни стихии, съчетано с други дейности по поддръжката, което пряко ще окаже положително влияние на противодействието и предотвратяване на незаконен миграционен натиск по българо-турската граница.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg103">Към тези мотиви ще допълня, че действително и единственото нещо, за което можем да бъдем упрекнати, е, че това допълнение не го направихме още през 2015 г., когато беше направено допълнението на Закона за обществените поръчки и когато, за да се отговори на засиления миграционен натиск, се налагаше спешна промяна, именно с цел ускоряване изграждането на възпрепятстващо съоръжение. Още тогава трябваше да включим това допълнение, което правим днес в Закона, за да защитим държавната граница на Република България и да съхраним националната сигурност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg104">Призовавам Ви да подкрепите този законопроект – така гласувате в полза на България. Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ОП и ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92696" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg105">Благодаря Ви, господин Митев, за представянето на Законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg106">Уважаеми народни представители, имате думата за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg107">Господин Вицепремиер, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92697" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg108">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! По стечение на житейските обстоятелства се оказа, че аз съм доста тясно свързан с тази ограда още отпреди влизането ми в парламента, но това е друг въпрос. Така или иначе, тук съм, за да аргументирам и да подкрепя предложената промяна в Закона за обществените поръчки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg109">Спомням си 43-тото народно събрание, когато февруари месец гласувахме първата промяна на Закона, за да облекчим изграждането на оградата и да не губим време за провеждане на дълги и евентуално обжалваеми обществени поръчки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg110">В тази зала в момента виждам немалко представители на опозицията, включително един от Вас, уважаеми господа от БСП, се изказа в началото и каза, че защо не трябва да влизаме в пореден скандал. Да, но точно Вие тогава я подкрепихте и това го има в стенограмите, в протоколите на Народното събрание го има, Вие подкрепихте такава промяна! Да, подкрепихте я! Всички Вие я подкрепихте, защо?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92698" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg111">Защото нямаше да има ограда!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92699" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg112">Да, нямаше да има ограда, но защото и моментът беше такъв – тогава на ден преминаваха или бяха връщани 1000, че и повече от 1000 човека.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg113">Самите факти са достатъчно показателни, че 2015 г. има върнати около 100 хиляди  човека. Това са тези, които са констатирани. Другите не са били констатирани, преминали са, тъй като, когато няма ограда, охраната на целия този 230-километров участък е много трудна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg114">Вие тогава постъпихте отговорно и аз не виждам каква е промяната, след като ние сега искаме да добавим, да поправим една грешка, както каза господин Митев, че не е включена поддръжката. Защо? Вече имаме ограда. Бежански наплив няма. Никой не е преминал през последния месец нито един човек, не е констатирано такова нарушение, редно е да поправим тази грешка. Редно е поддръжката също да влезе в режим, в какъвто е оградата, с други думи, да не е по общия законов ред, защото в противен случай се губи страшно много време за обжалване, а оградата е едно съоръжение, което има собствения си живот. Това е съоръжение, което непрекъснато е подложено на климатични, на атмосферни влияния, на стихии и така нататък.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg115">Към настоящия момент имаме няколко места, сега няма да Ви кажа колко, където имаме вековни дървета, паднали и повредили оградата. Да правим обществена поръчка, това просто е безумие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg116">Апелирам към Вас да проявите същия разум и отговорност, и патриотизъм, какъвто проявихте през 2015 г., и да подкрепите тази промяна, защото тя е крайно необходима за България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg117">Защо е необходима? Вече мисля, че е излишно да се аргументирам. Само последен фрагмент бих добавил, че към настоящия момент от онези 160 млн. евро, които бяха издействани от министър-председателя господин Борисов от Европейския съюз, все още не са поставени камерите, просто защото има обжалване на поръчките. Това е, когато се кара по стандартния ред, е така.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg118">Зная, че тази тема ще бъде използвана за политически атаки и кампания, но все пак, на първо място, Ви призовавам да помислите за това, че съоръжението чака, съоръжението има нужда от поддръжка и в настоящия момент.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg119">До момента вече са минали близо 10 месеца, откакто оградата е завършена и изградена изцяло. Имало е, както знаете, стихийни бедствия, имало е повреждане на оградата, има и снимков материал, има и видеоматериал. Всички знаете това. Всички тези повреди по оградата до момента са отстранявани от фирмите, които са изградили оградата, без да им бъде заплащано, на добра воля. Това не може да продължава. Трябва да дадем възможност да има един регулярен ред, по който областните управители, които са стопани на оградата, да предприемат незабавни действия по отстраняването на повредите и на авариите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg120">Зная, че ще има упреци по отношение на бъдеща корупция. Не мога да оспорвам и мисля, че е неуместно да се отправят такива намеци или твърдения в бъдеще време, че ще има корупция. Мога да Ви кажа, че до настоящия момент няма корупция. Това мога да Ви уверя като човек, който съм бил плътно до тази ограда от самото започване на изграждането до момента. Мога да Ви уверя, че за това може да се убедите от докладите на АДФИ, в които има само пет констатирани нарушения и петте са свързани с просрочване, със забавяне на срока за изпълнение, но не и с констатирани нарушения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg121">Нещо повече, даже на места са констатирани повече вложени материали, отколкото е трябвало да има по проект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg122">Зная, че Вие ще се позовете на Доклада на ДАНС. Мога само да Ви информирам, че за разлика от АДФИ, които проверяваха в продължение на три месеца, извършваха проверки, обиколиха цялата ограда, ДАНС не си направиха труда да отидат даже да видят къде се намира оградата. Констатациите, които са ги направили, са от кабинет. Мога да Ви уверя, че констатациите, поради които в момента предмет на изграждането е, че оградата е дадена на Специализирана прокуратура, не са свързани с изграждането й.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg123">Повече няма да Ви кажа нищо, но това го приемете, ще се убедите в това, след като приключи разследването и досъдебното производство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg124">По отношение на евентуалните упреци, че могат да бъдат извършени злоупотреби при поддръжката, с други думи, да бъдат определени, избрани фирми на някои хора или пък че ще бъдат извършвани срещу завишени цени и така нататък, не се притеснявайте. Прекалено много внимание е съсредоточено върху тази ограда, прекалено много обществен интерес е фокусиран върху нея. Искам да Ви кажа, че самата дейност ще се възлага от областните управители. Областните управители Вълчо Чолаков, Стефан Дичев и Димитър Иванов, те вече трета година си изпълняват задължението като областни управители. Те не са от една политическа сила, уважаеми дами и господа. Срещу нито един от тях до момента няма и два реда написани  обвинения за корупция. Това мисля, че е достатъчно показателно, за да нямате основание да се съмнявате, че в бъдеще тези хора ще извършват някакви корупционни сделки.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg125">В тази връзка, предварително Ви благодаря за гласуването на тези промени. Оградата извършва своята дейност. Тя е крайно необходима, защото, ако в момента нямаме някакъв значим натиск, не знаем утре какво ще стане, но оградата и пътищата към нея са действително обект от стратегическо значение за националната сигурност и трябва да направим така, че те да бъдат поддържани своевременно. До момента искам още веднъж да подчертая, че в последния месец няма нито един преминал.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg126">Нещо, което малко го забравихме, но в Странджанския район за изминалата година няма нито един случай на болести по животните като чума, като шап и така нататък, и това също се дължи на плътното преграждане на невъзможността за преминаване на животни от едното място на другото.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg127">Това е, което искам да Ви кажа. Благодаря Ви за вниманието и още веднъж благодаря за това, че ще приемете Закона.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ОП и ГЕРБ. Единични тропания по банките от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92700" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg128">Благодаря Ви, господин Вицепремиер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg129">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg130">Господин Зарков, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92701" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg131">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми дами и господа народни представители! Действително през 2015 г. БСП подкрепи изключването от Закона за обществените поръчки на строежа на възпрепятстващото съоръжение, за по-кратко – оградата. Това е така, защото БСП е ангажирана и ще остане ангажирана с този процес. Само че тогава, уважаеми господин Вицепремиер, ние не знаехме, че когато изключим тази процедура от обществените поръчки, за да стане по-бързо, това ще се преведе и в преминаване на оградата от двуредова в едноредова, в завишаване на цените и в крайна сметка на съмнение за престъпления, които са довели до сериозно разследване на Специализираната прокуратура. Ако това е така, моля Ви недейте да обръщате нещата, че, видите ли, ние сме против да се защитава българската граница. Българската граница може да бъде защитена само и единствено със спазване на българските закони.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg132">Какво предлагате да направим днес? Уверявам Ви, че в сегашния текст, без тази промяна, има всички основания да се правят спешни ремонти и други действия по поддръжката, без да се минава през обществена поръчка. Има специален текст в Закона, има специална наредба в нея. Къде обаче е уловката? За да се спази тази наредба и да бъдете освободени от изискванията на Закона за обществените поръчки, трябва да се мине през Министерския съвет. Това, което правите сега, е да освободите Министерския съвет от отговорност, да натоварите с тази отговорност единствено областните управители, които, когато се случи поредният скандал, защото той явно ще е неизбежен, да изгорят като бушони, както наблюдаваме е една честа практика във Вашето управление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg133">Фактът, че Министерският съвет бяга от отговорност, е видим и от начина, по който е внесен този законопроект. Защо той не дойде от Министерския съвет? Чест Ви прави, господин Вицепремиер, че сте тук и го защитавате, можехте да се скатаете, както други го правят, но истината е, че той минава през народни представители по една изпитана вече техника, за да стане бързо и да не мине съгласувателната процедура.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg134">Истинската цел на този законопроект според нас не е да улесни поддръжката на оградата, а да улесни прикриването на следи, които са обектът на разследване, и да продължи едни порочни практики, които също са обект на разследване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg135">В по-генерален смисъл, Законът за обществените поръчки започва все повече и повече да прилича на швейцарско сирене. Тази процедура не е направена, за да пречи на управляващите. Тя е направена, за да гарантира на гражданите прозрачност и честност при изразходването на тези средства, и от нея има смисъл.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92702" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg136">Благодаря Ви, господин Зарков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg137">Реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg138">Има ли реплика? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg139">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg140">Господин Попов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92703" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg141">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg142">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми народни представители! Вие вкарахте скоропостижно това изменение в Закона за обществените поръчки, без да има каквито и да е било становища, без да има наистина оценка на въздействието и реално изразени финансови параметри. Това го направихте именно защото той не беше вкаран от Министерския съвет, който следваше да поеме отговорност за този закон, а от народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg143">Уважаеми народни представители, тук не става въпрос за форсмажорни обстоятелства – природни стихии например, а за поддръжка, изразяваща се в една постоянна целогодишна дейност за отводняване, за отстраняване на растителност и така нататък. Сега има възможност в Закона при форсмажор да не се минава по процедурите на ЗОП и това вече е предвидено в самия закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg144">Аз не мога да си представя и да повярвам, че вносителите са изтъкнали като мотив „липса на опит на МВР и на областните управители да прилагат Закона, липса на опит в институциите на Република България да спазват и да прилагат Закона“?! Вие сериозно ли сте изтъкнали това като мотив? Очевидно да, тъй като го представихте във Вашите мотиви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg145">Проблемът обаче е друг. Приблизителната стойност за 127 км от оградата на година е половин милион и това е без форсмажорите, които не могат да се предвидят. За 206 км колко ще бъде? Как ще се разпределят тези средства, без да има състезателна процедура? Какви проверки ще се извършват, след като няма да има база за сравнение? Защо например за целогодишната поддръжка на тази ограда е избрана фирма Хикс, а не фирма Игрек? Целите на това изменение са поне две: от една страна, да се прикрият далаверите по построяването на оградата, и тези далавери да продължат и при самата поддръжка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg146">Уважаеми господин Вицепремиер! Там е извършено престъпление, и то на високо ниво, защото Специализираната прокуратура</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(реплики от ГЕРБ)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg147">е образувала досъдебно производство, което означава, че има достатъчно данни за извършено престъпление – злоупотреба с публични средства. Въпреки това Вие вкарахте този закон набързо и спешно, което води до извода, че не искате прозрачност, не искате състезателност, за да се прикрият далаверите там и да продължат. Ние няма да допуснем това и заявявам, че ще направим предложения между първо и второ четене по този законопроект. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92704" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg148">Благодаря Ви, господин Попов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg149">Реплики? Няма реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg150">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg151">Заповядайте, господин Милков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92705" who="#MilkovPencho" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg152">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Вицепремиер, колеги! Сигурен съм, че още от първия момент, в който е започнато изграждането на оградата – дали от Строителни войски, дали по реда, който след това е възприет, сте били наясно и Вие, и хората преди Вас, които са изпълнявали тези функции, че оградата ще бъде поддържана и трябва да се поддържа. Така че и аз изразявам недоумение от това скоропостижно законодателстване – на 19 февруари внасяме Законопроекта, днес го обсъждаме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg153">По сега действащия Закон за обществените поръчки съществува ред – това го казвам точно, защото съм абсолютно патриотично настроен. Ред съществува и в момента – отговарящите за оградата да я ремонтират, защото терминът е „да се ремонтира“. Ще стигнем и до това какво означава „поддръжка“. Редът съществува, защото изменението през 2016 г. включва всички видове обекти по чл. 3 от Закона за обществените поръчки. „Всякакво строителство, всякакви услуги и всякакви доставки“ – това е текстът на т. 18, която вече съществува. Тоест лицата, които отговарят за оградата и за защитата на страната, могат и към момента да извършат необходимите действия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg154">Изключително неумело е законодателстването с думата „поддръжка“. Няма как да бъде по друг начин, то е набързо. „Поддръжка“ си има легален термин – вид текущ ремонт. С текущ ремонт не може да изпълните това – каза го и господин Митев, като вносител, и Вие в изказването си, господин Вицепремиер. Текущият ремонт не предполага замяна на компоненти от оградата. Това е основен ремонт.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg155">Няма становища към Законопроекта. Всъщност може би има, защото на Правната комисия господин Кирилов ги показа в ръцете си, но не са качени в сайта на Народното събрание. Ние не сме се запознали със становищата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg156">Областните управители, присъстващи на Правната комисия, не изложиха нито една конкретна причина, конкретен случай, в който действащата нормативна уредба е пречка. Едно много голямо уточнение: действащата нормативна уредба към момента не означава провеждане на дълга обществена поръчка от месец, два, три, шест при обжалване за ремонт на тази ограда. Изобщо не означава това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg157">Съществува много по-облекчен ред, казаха го и колегите преди мен, по който оградата може и да се построи, и да се ремонтира. За отпускане на средствата за това единствено е необходимо санкция от Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg158">Няма как да не се спрем и на това, че основен мотив за законодателстването е липсата на опит за прилагане на текст, който и вносителите признават, че го има. Има текст за поддръжка на оградата, цитирали сте го, не го откривам аз – чл. 13, ал. 1, т. 13, буква „ж“. Звучи сложно, но го има, а Вие изтъквате, че основен аргумент е липсата на опит в Министерството на вътрешните работи и на областните управители, колеги. След като съществува възможност, предлагам да им дадем възможност да натрупат опит и да поправят оградата, където е необходимо, защото думата „поддръжка“ не обхваща основни ремонти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg159">Още един аргумент. Ако включим думата „поддръжка“ в т. 18, трябва да я включим и в други точки от изключенията в Закона за обществените поръчки, където е дадена възможност за извършване по всички видове обекти по Закона за обществените поръчки, а именно строителство, доставки и услуги, и където има „строителство“, ще добавяте и думата „поддръжка“. Това е нонсенс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg160">Отново искам да наблегна: към момента тече разследване за дейности, които са обхванати, по изграждането на тази ограда. Приемането на такъв текст ще даде възможност да се създаде неяснота. Поради тази причина считам, че трябва да завърши разследването, Специализираната прокуратура и съдът да определят кой какво е извършвал, а ние да се придържаме към съществуващото право, което Ви дава възможност да ремонтирате, да поддържате, основно да ремонтирате, текущо да ремонтирате тази ограда. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92706" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg161">Благодаря Ви, господин Милков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg162">Изказвания от другата част на залата? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg163">Заповядайте, господин Иванов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92707" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg164">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Слушам внимателно изказванията и от няколко дни – коментарите по тази тема. Откровено Ви казвам, че сме се превърнали в сапьори – не ние, а Вие, управляващите народни представители, защото нашата работа и днес е да търсим и да се предпазим от взривяването на поредната мина. Законът за обществените поръчки, който ни предлагате да приемем, е поредната мина, защото той по нищо не се различава от скандала с продажбата на ЧЕЗ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg165">Какво имам предвид? 250 милиона и повече бяха изхарчени по тази ограда. Терминът, под който българските граждани вече я познават, е „златната ограда“. Днес сме на път да създадем „златната дупка“, защото тази промяна в Закона е нищо друго освен да санираме една грандиозна кражба. Нищо повече! И в сега действащия Закон за обществените поръчки – всеки, който се занимава с него, знае, пределно ясно му е, че в него има хиляди възможности да се избере изпълнител на пряко договаряне – било поради форсмажорни обстоятелства, било да се направи рамково споразумение. Кому е нужно това? Отговорът е един и е много простичък: в момента се прави опит именно да се санира, да се покрие, да се скрие, пак казвам, една грандиозна кражба. Това е нищо друго освен днес да създадем – така ще го кръстим – „Закон за създаването на златната дупка“, защото искаме да създадем една огромна златна дупка. Това е положението. Моля да удължите времето на групата. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92708" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg166">Благодаря, господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg167">Други изказвания?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92709" who="#BozhankovYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg168">Уважаеми господин Заместник-председател, уважаеми колеги! Ако това беше еднократен акт, можеше да го разгледаме като грешка, но всъщност това е визията на управляващите не само за оградата. Помним, че в това Народно събрание гласувахме отпадане на съдебни инстанции, сега гласуваме отпадане на процедури. Няма да преувелича, ако кажа, че на управляващите им пречи правният ред, пречи им правовата държава. Да, по-лесно е да не провеждаме поръчки, по-лесно е еднолично да решаваме. Общото между оградата, както се изказа и колегата, и скандалът в енергетиката, е всъщност отношението на управляващите към проблеми от значение за националната сигурност. Ако за ЧЕЗ вече се изговори достатъчно и тепърва ще се говори, тук трябва да кажем следното: визията на управляващите е решенията да се взимат на тъмно и еднолично.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg169">Какво имам предвид? Напомням изказване в Правната комисия на областния управител на Бургас. На въпрос на народни представители как ще се гарантира най-доброто качество и най-добрата цена, той отговори: „Аз предпочитам да работя със стари фирми, дето съм им взел страха.“ Аз – казва той.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg170">Това ли е процедурата, с която ще харчим парите на българските граждани, при положение че колегата Милков преди малко ясно изложи тезата, че и в момента съществува ред такива решения да бъдат взети? Така ли ще управляваме България?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92710" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg171">Благодаря, господин Божанков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg172">Реплики към господин Божанков?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg173">Заповядайте, господин Иванов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92711" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg174">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги, уважаеми господин Божанков! Вашата работа днес, а и не само Вашата, и моята, и на преждеговорившите е: „Като ми пееш, Пенке ле, кой ли те слуша?!“ Изумен съм от бездушието на управляващите, на вносителите. Не вземат дума по тази тема. Траят си, мишкуват и се прикриват единствено под мотива „некомпетентност на МВР и некомпетентност на възлагащите“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg175">Уважаеми! Какво правим тогава? За какво гласуваме тук закони? За какво назначавате областни управители, министри, заместник-министри и каквито се сетите, и се прикривате зад тяхната некомпетентност? Уволнете ги, да му се не види! Вземете отношение по тази тема и спрете този закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg176">Господин Божанков, Вие не можахте да ги убедите. Опитайте се още малко да им обясните на тези хора, че този закон не трябва да се приема. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92712" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg177">Благодаря, господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg178">Заповядайте, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92713" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg179">Реплика, колеги. Макар да правим всичко възможно да се въздържаме на необоснованите атаки, очевидно трябва да Ви се отговори. Няма смисъл да си правите мними реплики – имате достатъчно време да възразявате.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg180">Не съм съгласен, че в мълчание и в мишкуване ли, сме предлагали тези промени. Колеги, три часа обсъждахме този законопроект в Правната комисия. Като председател на Правната комисия Ви осигурих присъствието и на тримата областни управители. Интервюирахте ги, разпитвахте ги както намерите за добре, за да имате възможност за пряк досег до източниците, до органите, които биха прилагали този закон. Мисля, че областните управители Ви убедиха и в процедурните основания, и в логиката на действията, които са предприемали и досега.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg181">Не повтаряйте и твърдението, че сме казали, че администрацията нямала опит. Прегледах мотивите, прегледах и оценката. Това са свободни интерпретации и моля да не злоупотребявате така елементарно и повърхностно. Ако на колегите им липсва нашето становище, ще повторя огромна част от нашите аргументи в дебата на Правната комисия и от позициите на областните управители. Оставихме Ви да говорите сами, моля Ви, не злоупотребявайте с истината и с вниманието на залата. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92714" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg182">Благодаря Ви, господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg183">Друга реплика? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg184">Господин Божанков, имате думата за дуплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92715" who="#BozhankovYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg185">Уважаеми господин Кирилов! Много точно: „Оставихме Ви да си говорите сами“, както много пъти правите – оставяте опозицията да си говори сама. Дезертирате от дебата! Не само от този дебат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg186">По отношение на репликата Ви – тя не беше лично към мен, направихте реплика на четири, пет човека едновременно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg187">Господин Кирилов, ако се върнем към дебата в Правната комисия – изказването на Вашите областни управители, не мисля, че е във Ваш интерес. Ще си позволя да Ви го напомня: „Аз предпочитам да работя с фирми, дето съм им взел страха!“ Тази ли процедура ще използваме, за да гарантираме на българите, че техните пари, нашият обществен ресурс се изразходва по най-оптималния начин?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg188">Прочетете го от стенограмата, ако сте го забравили. Аз лично считам за ненормален този начин за разходване на средства и ненормално отношение към националната сигурност на България.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Частични ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92716" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg189">Благодаря, господин Божанков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg190">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg191">Имате думата, господин Байчев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92717" who="#BaychevTodor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg192">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Както става ясно, ние, от Българската социалистическа партия, няма да подкрепим този законопроект като философия, идеи и насоченост, заради това, че не виждаме абсолютно никаква целесъобразност в него.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg193">В този законопроект определено липсва състезателно начало и както става ясно от него – заинтересовани лица са само и единствено областните управители в лицето на държавата, и неизвестно кой. Казвам „неизвестно кой“, тъй като се минава на пряко договаряне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg194">Под благовидния предлог за национална сигурност ние влизаме в една колизия с останалата част от законодателството и за пореден път ни се предлага договаряне на четири очи и създаване на корупционна среда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg195">Оставам с едно впечатление, че сега действащият Закон за обществените поръчки и всички правилници и наредби към него по-скоро пречат, отколкото да помагат на изпълнението и строежа на тази ограда. Какво имам предвид?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg196">В Закона има установени минимални гаранционни срокове, чиято продължителност зависи от обекта на строителство. Например в резултат на бързите действия, които е трябвало да се предприемат, не е било изискано „гаранция на земната повърхност под обекта“ и ние това не го натякваме, въпреки че това беше причината впоследствие да има пропадане на основата на препятстващото съоръжение, примерно на Малко Търново.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg197">Участниците в строителния процес – възложител и строител, могат да се споразумеят за други срокове за съответния строителен обект в договора между тях, но както забелязваме в настоящия случай – тези срокове са намалени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg198">Най-много платени средства за оградата са на територията на област Бургас, където до лятото на 2017 г. са сключени договори за около 108 млн. лв., без да бъде проведена абсолютно никаква поръчка, следствие на което ДАНС в своя доклад прецени, че са нарушени условията по контрола и са завишени цените, в резултат на което има образувано и досъдебно производство, за което ние в момента, не разбирам защо, се правим, че не разбираме за какво става въпрос, а именно – цената, на която армията изгражда защитното съоръжение, е от порядъка на около 250 хил. лв. на линеен километър. И в единия, и в другия случай, тоест когато армията изпълнява защитното съоръжение, и сега възложител е Министерството на вътрешните работи. Възложител и съответно структурата, която стопанисва това съоръжение, е пак МВР.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg199">Проектът, по който се изпълнява защитното съоръжение, се изработва въз основа на задание на МВР, тоест разликите в този смисъл имат значение, но това така или иначе е избор и резултат от решението на Министерството на вътрешните работи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg200">Дълбоко се съмнявам, че тези разлики определят четири пъти по-висока цена на линеен километър. Разбира се това е вече въпрос, който тепърва ще се доказва от Прокуратурата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg201">На мен ми е интересно защо при положение че миграционният натиск е спаднал, както каза колегата Митев, а сега чуваме и от вицепремиера, дано това да е така, че вече клони към нула, се предприемат тези екстремни мерки? Или натискът продължава, или да се възползват от сега действащото законодателство, а именно, че когато въведеният обект в експлоатация по надлежния ред – по реда на чл. 177 от Закона за устройство на територията, обектът е от първа категория „от национално значение“, следва ремонтните дейности да се извършват от фирмата изпълнител, гарантираща качеството на изработка и материала.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg202">Естествено това ни прехвърля и към чл. 178: при нарушение на ал. 1 и ал. 4, свързани с отбрана и сигурност на страната, съответният министър, в случая министърът на МВР, с мотивирана заповед забранява ползването му или строежа на обекта, и разпорежда необходимите действия по привеждането му в съответствие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg203">Аз бих искал да Ви направя един сравнителен анализ, като Ви дам заданията за две огради, а именно: и за двете огради договорът е подписан на 8 април 2016 г. И при двете трябва да се оказва текущ контрол при изпълнение на договора, без това да пречи на самостоятелността на изпълнителя, но за едната ограда има утежняващо условие: „както и да тества доставените компоненти за съответствие с техническото им задание“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg204">Друго нещо пак по двете огради: „да изисква от изпълнителя сертификати за произход на материали, влагани в строителството“, тоест използвана е императивна форма. При другата ограда се използва същото, но с пожелателен характер: „изпълнителят да предостави на възложителя“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg205">За едната ограда отново има утежняващи условия: „гаранционните срокове на извършените ремонтни дейности са 10 години и започват да текат от деня на подписването на Акт образец 15“, докато във втория случай гаранцията е намалена с пет години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg206">Само да Ви кажа, че по-утежнените условия естествено не са за оградата по границата, а са за ограда, която се изгражда по източната граница на парцела на къмпинг „Чайка“, като възложител е Изпълнителна агенция „Военни клубове и военно почивно дело“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg207">В резултат на всичко изброено до момента може би наистина националната ни сигурност е застрашена предвид критериите, които са използвани при строежа на оградата и още повече – сега, както научихме, Държавна агенция „Национална сигурност“ не си върши работата, прави кабинетни разследвания и изобщо – кое е сигурно в нашата държава? Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Единични ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92718" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg208">Благодаря, господин Байчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg209">Реплики? Реплики има ли към господин Байчев? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg210">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg211">Имате думата за изказване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92719" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg212">Уважаеми господин Председател, дами и господа народни представители, уважаеми господин Вицепремиер! Във връзка с така направеното предложение – скорострелно, извънредно като законодателство, за промяна в Закона за обществените поръчки, така както, между другото, се оказа, че извънредно ще променяте и Закона за енергетиката, ми направи впечатление в мотивите този прах в очите на народните представители, а и чрез нас – към българското общество, статистиката, която използвате, за да аргументирате направеното предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg213">В 2015 г. 95 хиляди граждани преминават през територията на Република България, в 2016 г. – 42 хиляди, 2017 г. – 8 хиляди. За да е ясно на всички, става въпрос за чужди граждани, които не преминават само през държавната граница, която е защитена с охрана и инженерно-възпрепятстващо съоръжение, но и през гранично-пропускателните пунктове. И Ви обръщам внимание, че и към днешна дата, и сега, основният поток е през тези гранично-пропускателни пунктове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg214">И понеже ми прави впечатление, че в залата присъства представител на Министерството на вътрешните работи, но всъщност Вие защитавате така предложения Законопроект, въпреки че сте вицепремиер, отговарящ за националната сигурност и за МВР – Вашият колега Красимир Каракачанов, не сте вътрешен министър, явно, че работите в екип, и Ви призовавам да обърнете внимание именно на организацията на работата на гранично-пропускателните пунктове, където не е приложен методът за проверка на една линия и има пропуски, и преминават нелегално чужди граждани.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg215">Тъй като и в самите мотиви сте записали, уважаеми колеги вносители, че по своя характер инженерно-възпрепятстващото съоръжение е част от системата за опазване и охрана на държавната граница, какво значи „ е част“? И колко голяма част?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg216">Господин Вицепремиер, Вие така – мимоходом, преминахте през процедурата, с която се изгражда интегрираната система за наблюдение на държавната граница, която не е изградена, която е основната част, гарантираща и обезпечаваща сигурността на държавната ни граница.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg217">Пак Ви призовавам, като работещи в екип, Вие лично се ангажирайте с изграждането – цялостно, на тази интегрирана система, след като сте загрижен за това инженерно-възпрепятстващо съоръжение, тип „ограда“, за да не будите съмнение, че Ви интересува само това възпрепятстващо съоръжение, а Ви интересува действително опазването на държавната граница. Става въпрос за голям периметър. По-малка част от държавната граница е изградена, господин Цветанов я открива като вътрешен министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg218">Доколкото се запознахме от отговори на министъра на вътрешните работи – има проблем с поддържането на изградената част, но все пак имайте в предвид, че ще е озадачаващо, ако предложите и включително изграждането на интегрираната система за наблюдение да минава по този ред – без обществени поръчки, без да има конкурсно начало, защото, както чухте от колегите, изключително притеснително е.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg219">Няма как да успокоите нас и обществото, че няма корупционен елемент, че не създавате корупционна среда. Още повече, че това е пряк удар срещу премиера, срещу Бойко Борисов, тъй като областните управители се назначават еднолично с негов акт. Лично Бойко Борисов назначава областните управители.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплика от докладчика Данаил Кирилов: „Става с решение на Министерския съвет.“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg220">Възможно е Вие да ги препоръчвате. Дали гарантирате за тях? Самият Бойко Борисов прави предложението за Министерски съвет. Никой не възразява и той носи отговорността Вие да не би да създавате условия назначените от Бойко Борисов областни управители пряко да рефлектират с действията си върху неговия авторитет. С тази корупционна среда, с която давате възможност, предложеният текст дава възможност, Вие или смятате, че е необходимо да открехнете вратата без обществени поръчки и занапред да се възлага и да се разходва публичен ресурс, или слагате динена кора на Бойко Борисов. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Единични ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92720" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg221">Благодаря Ви, господин Янков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg222">Реплики? Няма реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg223">Други изказвания? Има ли желаещи за други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg224">Ако няма желаещи за други изказвания, закривам дебата и подлагам на първо гласуване Законопроект за допълнение на Закона за обществените поръчки, № 854-01-8, внесен от народните представители Данаил Кирилов и Христиан Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg225">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg226">Гласували 172 народни представители: за 103, против 65, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg227">Предложението се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg228">Благодаря Ви за участието в заседанието днес, господин Вицепремиер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg229">Уважаеми народни представители, продължаваме с втора точка от дневния ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg230">ЗАКОНОПРОЕКТ ЗА РАТИФИЦИРАНЕ НА ИЗМЕНЕНИЕТО ОТ КИГАЛИ НА МОНРЕАЛСКИЯ ПРОТОКОЛ ЗА ВЕЩЕСТВАТА, КОИТО НАРУШАВАТ ОЗОНОВИЯ СЛОЙ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg231">Вносител е Министерският съвет на 9 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg232">Доклад на Комисията по околната среда и водите – госпожо Василева, моля, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92721" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg233">Уважаеми господин Председател, моля да подложите на гласуване процедура за допуск в залата за господин Красимир Живков – заместник-министър на околната среда и водите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92722" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg234">Подлагам на гласуване направеното процедурно предложение за допуск в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg235">Гласували 107 народни представители: за 103, против 4, въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg236">Предложението се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg237">Поканете господин заместник-министъра да влезе в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg238">Моля, продължете с доклада, госпожо Василева.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92723" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg239">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg240">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg241">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg242">относно Законопроект за ратифициране на Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой, № 802-02-5, внесен от Министерския съвет на 9 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg243">На заседание, проведено на 22 февруари 2018 г., Комисията по околната среда и водите разгледа Законопроект за ратифициране на Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой, № 802-02-5, внесен от Министерския съвет на 9 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg244">На заседанието от страна на Министерството на околната среда и водите присъстваха: Красимир Живков – заместник-министър, Георги Михайлов – началник-отдел „Опазване чистотата на въздуха”, и Деница Спасова – главен експерт в отдел „Опазване чистотата на въздуха”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg245">Законопроектът и мотивите за неговото внасяне бяха представени от господин Красимир Живков, който посочи, че с Решение № 84 от 9 февруари 2018 г. на Министерския съвет в Народното събрание е внесено предложение за ратифициране на изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой. Монреалският протокол е ратифициран с Указ на Държавния съвет на 17 октомври 1989 г. и влиза в сила от 18 февруари 1991 г., като в периода 1998 – 2002 г. са извършени още няколко ратификации – на Лондонските, Копенхагенските, Монреалските и Пекинските изменения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg246">Господин Живков обърна внимание, че по време на 28-та среща на страните по Монреалския протокол (Кигали, Руанда) през октомври 2016 г. е прието решение за изменение на Монреалския протокол (Изменението от Кигали), с което се въвеждат мерки за поетапното намаляване на производството и употребата на някои флуоро-въглеводороди (HFC), целящи ограничаване въздействието на тези вещества по отношение на изменението на климата. Основните очаквани резултати от измененията от Кигали, посочени от господин Живков, са: поетапното намаляване на производството и употребата на някой флуоро-въглероди с цел ограничаване на въздействието на тези вещества върху климатичните промени, като за държавите – членки на Европейския съюз, в това число и България, намаляването трябва да се извърши през периода 2019 г. – 2036 г. Към 2036 г. намалението на производството и употребата на флуоро-въглероди трябва да намалее с 85% спрямо базовата им стойност; въвеждане на лицензионни системи за внос и износ на HFC; извършване на мониторинг и докладване на количествата произвеждани и употребявани флуоро-въглеродни вещества; въвеждане на забрана на търговията с флуоро-въглероди на всички страни, които не са ратифицирали решенията от Кигали, която ще влезе в сила от 1 януари 2033 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg247">Господин Живков обърна внимание, че с изключение на забраната за търговия през 2033 г., измененията в Кигали ще влезнат в сила от 1 януари 2019 г., тъй като броят на държавите, които са ратифицирали вече измененията, надвишава минималния брой, който е 20, и Европейският съюз е поставил условие тези изменения да бъдат приети от страните до края на 2018 г. Европейското законодателство по флуоро-съдържащите парникови газове установява по-строги изисквания по отношение на поетапното намаляване на флуоро-въглерода до 2030 г., като процентно, след 2030 г., ще бъде анализиран Регламент № 517/ЕС/2014 за предприемане на конкретни мерки за намаляването след 2030 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg248">Заместник-министърът посочи още, че компетентен орган по измененията и решенията от Кигали е министърът на околната среда и водите, като не се предвиждат промени в националното законодателство за транспониране на Регламент № 517/2014 г. и няма да бъдат засегнати предприятията, търговците, вносители, износители, производители, сервизни техници, фирми, както и оператори на оборудване с транспонирането на тази директива.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg249">Отношение по Законопроекта взеха народните представители: Атанас Костадинов, който посочи, че последователните, поетапни и усърдни действия на озоновия Секретариат на ЮНЕП дават резултати, държавите вече стъпват на задължителната законова рамка и тези промени трябва да бъдат подкрепени; Ивелина Василева, която обърна внимание, че усилията на организацията към ООН са изключително ефективни през годините и вече дават резултат и такъв документ няма как да не бъде подкрепен. Тя зададе и въпрос относно въздействието върху бизнеса и тяхното становище, както и за финансовото въздействие по отношение на членския внос по Монреалския протокол, получил отговор от господин Живков; Румен Георгиев, който зададе въпрос относно включването на темата в дневния ред на Европредседателството, получил отговор от господин Живков, че няма такива ангажименти, и допълнен от господин Михайлов, че по-голяма част от страните членки вече са ратифицирали измененията; Николай Пенев зададе въпрос относно ангажиментите по мониторинг и контрол, получил отговор от господин Живков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg250">След проведеното обсъждане и гласуване Комисията по околната среда и водите с 18 гласа „за“, без „против“ и „въздържали се“ предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой, № 802-02-5, внесен от Министерския съвет на 9 февруари 2018 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92724" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg251">Благодаря, госпожо Василева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg252">Кой ще представи доклада на Комисията по външна политика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg253">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92725" who="#TanevRadostin" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg254">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg255">на Комисията по външна политика относно Законопроект за ратифициране на Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой, № 802-02-5 от 9 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg256">На свое редовно заседание, проведено на 21 февруари 2018 г., Комисията по външна политика разгледа Законопроекта за Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, внесен от Министерския съвет на 9 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg257">От името на вносителя Законопроектът беше представен от господин Красимир Живков – заместник-министър на околната среда и водите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg258">Монреалският протокол за веществата, които нарушават озоновия слой, към Виенската конвенция за защита на озоновия слой е международен договор между 197 страни, имащ за цел да предотврати изпускането в атмосферата на вещества, разрушаващи озоновия слой в стратосферата на Земята.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg259">Той е създаден през 1987 г., а за България е в сила от 1991 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg260">Народното събрание е ратифицирало предишните изменения, нанесени в протокола. Новите изменения на протокола от 15 октомври 2016 г. са приети в Кигали, Руанда, но се предвижда да влязат в сила на 1 януари 2019 г., ако към този момент поне 20 държави са ратифицирали измененията. Към момента вече 25 държави са ратифицирали измененията, от които 7 са държави – членки на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg261">Измененията предвиждат поетапно намаляване на производството и употребата на някои флуоровъглеводороди, използвани досега в климатици, хладилна техника и други технологии. Целта на протокола е да се поощрят страните при производството на такава техника да заместват тези хидрофлуорокарбони с други вещества, които са щадящи за озоновия слой.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg262">Предвижда се въвеждането на лицензионни режими за внос и износ на такива вещества. А за страните, които към 1 януари 2033 г. не са ратифицирали измененията, се предвижда и забрана на търговията с такива вещества от страна на държавите – страни по споразумението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg263">САЩ и Европейският съюз ще започнат да прилагат тези мерки от 2019 г., с намерение целите да бъдат постигнати към 2036 г. За други развити страни този период ще е 2020 – 2036 г. За развиващите се страни периодите са съответно 2024 – 2045 г. и 2028 – 2047 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg264">За страните от Европейския съюз постепенното намаляване на производството и употреба на халогенирани флуоровъглеводороди е осигурено чрез Регламент (ЕС) № 517/2014 г. Въз основа на този регламент след 2022 г. ще бъде направен преглед на ситуацията в страните – членки на Европейския съюз, и ще бъде определен график за намаляване в периода до 2030 г. Формата и средствата за подаване на доклада са определени с Регламент № 1191/2014 г. на Европейския парламент и на Съвета на Европейския съюз, съответно и Регламента за изпълнение № 2017/1375 за изменението му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg265">За Република България компетентен орган по прилагането на Монреалския протокол е Министерството на околната среда и водите. Ратифицирането на измененията няма да доведе до промени в нашето национално законодателство, нито ще наложи увеличаване на административната тежест за изпълнението му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg266">Очаква се ратификацията на споразумението за измененията в протокола да доведат до увеличаване на членския внос на Република България с 15 до 40% спрямо членския внос в периода 2015 – 2017 г. Възможно е в следващия период членският внос да продължи да се увеличава. Тези разходи за България ще бъдат осигурявани чрез бюджета на Министерството на околната среда и водите. Научните изследвания на озоновия слой в стратосферата на Земята показват, че така наречените озонови дупки над полюсите на планетата започват да намаляват, което показва, че предприетите досега мерки за ограничаване на емисиите на газове, разрушаващи озоновия слой, дават резултат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg267">При успешното прилагане на измененията на Монреалския протокол от Кигали, целящи намаляване за развиващите се страни с 80% – до 2045 г. и 85% за развитите страни – до 2036 г. на такива вредни емисии, прогнозата е, че това ще предотврати повишаването на глобалната температура на планетата с 0,5 градуса по Целзий до 2100 г. Освен това прилагането на тези изменения ще насърчат внедряването на нови технологии, които ще бъдат по-малко енергоемки и ще бъдат по-ефективни от досега използваните такива.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg268">След проведените разисквания Комисията проведе гласуване, при което „за“ Законопроекта гласуваха 14 народни представители, без „против“ и „въздържали се“. На основание на резултатите от проведеното гласуване Комисията по външна политика предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, № 802-02-5, внесен от Министерския съвет на 9 февруари 2018 г.“ Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92726" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg269">Благодаря Ви, господин Танев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg270">Уважаеми народни представители, имате думата за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg271">Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg272">Подлагам на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой, № 802-02-5, внесен от Министерския съвет на 9 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg273">Гласували 94 народни представители: за 94, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg274">Предложението се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg275">Процедура – госпожа Василева.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92727" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg276">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg277">На основание чл. 80, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание предлагам да бъде разгледан и на второ гласуване Законопроектът за ратифициране на Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92728" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg278">Благодаря, госпожо Василева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg279">Не виждам други мнения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg280">Подлагам на гласуване направеното процедурно предложение за второ гласуване на внесения законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg281">Гласували 90 народни представители: за 90, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg282">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92729" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg283">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg284">„Закон за ратифициране на Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg285">Член единствен. Ратифицира  Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой, прието на 15 октомври 2016 г. в Кигали, Руанда.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92730" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg286">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg287">Подлагам на второ гласуване Законопроекта или по-скоро Закона за ратифициране на Изменението от Кигали на Монреалския протокол за веществата, които нарушават озоновия слой.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg288">Гласували 98 народни представители: за 98, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg289">Предложението се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg290">Преминаваме към следваща точка от програмата:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg291">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА СЕЛСКОСТОПАНСКАТА АКАДЕМИЯ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg292">Вносител е Министерският съвет на 23 януари 2018 г., приет на първо гласуване на 8 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg293">Доклада на Комисията по земеделието и храните ще представи госпожа  Ирена Димова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92731" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg294">Уважаеми господин Председател, моля за процедура за допускане до залата на професор Васил Николов – председател на Селскостопанската академия.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92732" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg295">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg296">Подлагам на гласуване направеното процедурно предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg297">Гласували 85 народни представители: за 82, против 1, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg298">Предложението се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg299">Моля, поканете професор Николов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92733" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg300">„Доклад относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за Селскостопанската академия, № 802-01-6, внесен от Министерския съвет на 23 януари 2018 г., приет на първо гласуване на 8 февруари 2018 г.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg301">„Закон за изменение и допълнение на Закона за Селскостопанската академия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg302">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92734" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg303">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg304">Подлагам на гласуване текста на вносителя за наименованието на Закона, който се подкрепя и от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg305">Гласували 87 народни представители: за 87, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg306">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92735" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg307">По параграф 1 има предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg308">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg309">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg310">„§ 1. В чл. 1 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg311">1. Алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg312">„(1) Селскостопанската академия е национална автономна бюджетна организация към министъра на земеделието, храните и горите за научни изследвания, за научно-приложна, иновативна и образователна дейност в областта на земеделието и храните.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg313">2. Алинея 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg314">„(3) Селскостопанската академия е юридическо лице със седалище София и съставя, изпълнява и отчита бюджет като част от консолидираната фискална програма по чл. 13, ал. 4 от Закона за публичните финанси.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg315">3. В ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg316">а) в т. 1 думата „субсидии“ се заменя с „трансфери“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg317">б) в т. 4 накрая се добавя „помощи и други безвъзмездно получени средства“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg318">4. Създават се нови ал. 5 и ал. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg319">„(5) Лицата, които предоставят безвъзмездно помощи и средства на Селскостопанската академия, подават декларация за произход на средствата съгласно Закона за мерките срещу изпирането на пари.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg320">(6) Бюджетът на Селскостопанската академия и отчетът за неговото изпълнение се приемат от управителния съвет.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg321">5. Досегашната ал. 5 става ал. 7 и в нея след думата „училища“ се добавя „и научни организации“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92736" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg322">Благодаря, госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg323">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg324">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текст на § 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg325">Гласували 94 народни представители: за 93, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg326">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92737" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg327">Комисията предлага да се създаде нов § 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg328">„§ 2. Член 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg329">„Чл. 2 (1) Министърът на земеделието, храните и горите провежда политиката на държавата за развитие на научноизследователската, научно-приложната, експерименталната и производствената дейност в областта на земеделието и храните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg330">(2) Министърът на земеделието, храните и горите съгласувано с министъра на образованието и науката осъществява контрол върху дейността на Селскостопанската академия.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92738" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg331">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg332">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за създаване на нов § 2 с текст, който се предлага от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg333">Гласували 97 народни представители: за 95, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg334">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92739" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg335">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 2, който става § 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg336">По § 3 има предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg337">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg338">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 3, който става § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg339">„§ 4. В чл. 3 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg340">1. Алинеи 1 – 4 се изменят така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg341">„(1) Органите на управление на Селскостопанската академия са:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg342">1. председателят;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg343">2. управителният съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg344">(2) Председателят на Селскостопанската академия е хабилитирано лице, което се назначава и освобождава от министър председателя по предложение на министъра на земеделието, храните и горите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg345">(3) Председателят на Селскостопанската академия:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg346">1. представлява академията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg347">2. ръководи и организира дейността й;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg348">3. свиква и ръководи заседанията на управителния съвет;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg349">4. изпълнява и други правомощия, свързани с дейността на Селскостопанската академия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg350">(4) Управителният съвет се състои от председател и 8 членове. Председателят на Селскостопанската академия е и председател на управителния съвет. Членове на управителния съвет могат да бъдат хабилитирани лица от Селскостопанската академия.&quot;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg351">2. Създава се нова ал. 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg352">„(5) Членовете на управителния съвет се назначават от министъра на земеделието, храните и горите по предложение на председателя на Селскостопанската академия.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg353">3. Досегашната ал. 5 става ал. 6 и в нея думите „Председателят на управителния съвет&quot; се заменят с „Председателят на Селскостопанската академия&quot;.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg354">4. Досегашната ал. 6 става ал. 7 и в нея думите „ал. 5“ се заменят с „ал. 6“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92740" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg355">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg356">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92741" who="#GeorgievRumen" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg357">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg358">Уважаеми колеги, по време на първото четене, аз обърнах внимание на § 3, ал. 2, което ме притеснява, че с така направената промяна в управлението, след като премахваме в управителния съвет така наречените външни представители,  тези девет представители – двама от БАН, Лесотехническия университет, Аграрния, Тракийския, с тези промени се притеснявам, дали няма да засилим политическото за сметка на научното? Тоест с направеното предложение в Комисията по земеделие ни се обясняваше, че досега Селскостопанската академия била затворена, че имало случаи, в които се дублират проекти с други университети, с БАН.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg359">Питам аз: след като е имало до този момент представители на тези институции, как така е ставало дублиране? Нали затова са тези управителни съвети, за да се види по даден проект кои ще кандидатстват, дали заедно ще кандидатстват по някой по-голям научен проект? А с така направените промени, напротив, струва ми се, дали сега Селскостопанската академия не се затваря в себе си, защото как ще знаят тези осем представители в така наречения управителен съвет, да кажем БАН в сферата на земеделието дали няма да кандидатства заедно със Селскостопанската академия, или Тракийския университет, или Лесотехническия?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg360">Това е моето притеснение и се надявам, че колегите са мислили, когато са го предлагали. Отново казвам, надявам се политическият елемент да не се засили, тъй като и тези осем представители на управителния съвет ще бъдат предлагани от председателя на Селскостопанската академия. Тоест получава се един затворен кръг, вместо да има едно широко обсъждане от хората, които се занимават с наука в научните центрове в страната. Това е моето притеснение. Благодаря за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92742" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg361">Благодаря, господин Георгиев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg362">Реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg363">Други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg364">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg365">Ще подложа на гласуване два текста.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg366">Първи текст – текст на вносителя за § 2, който става § 3 и който се подкрепя от Комисията, и втори текст – редакцията, която предлага Комисията на текста на §3, който става § 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg367">Гласували 104 народни представители: за 102, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg368">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92743" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg369">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 4, който става § 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg370">„§ 5. В чл. 4 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg371">1. В ал. 1 след думата „съвет“ се добавя „на Селскостопанската академия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg372">2. В ал. 2 след думата „съвет“ се добавя „на Селскостопанската академия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg373">3. Алинея 3 се отменя.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92744" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg374">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg375">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg376">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага на текста на § 4, който става § 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg377">Гласували 97 народни представители: за 96, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg378">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92745" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg379">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 5, който става § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg380">„§ 6. В чл. 5 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg381">1. В ал. 3 след думата „председателят“ се добавя „на Селскостопанската академия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg382">2. Създава се ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg383">„(4) Изпълнителното бюро продължава да изпълнява своите функции и след изтичането на мандата на председателя до назначаването на ново ръководство.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92746" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg384">Благодаря, госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg385">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg386">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага на текста на § 5, който става § 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg387">Гласували 102 народни представители: за 101, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg388">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92747" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg389">По § 6 има предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg390">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg391">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 6, който става § 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg392">„§ 7. В чл. 6 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg393">1. В ал. 1 след думата „институти“ се добавя „и научни центрове“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg394">2. Алинея 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg395">„(2) За осъществяване на експериментално-производствената, приложната и научно-приложната дейност на Селскостопанската академия към нея се създава държавно предприятие „Научно-производствен център“. Предприятието е юридическо лице със седалище София, със статут на държавно предприятие по чл. 62, ал. 3 от Търговския закон.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg396">3. Алинея 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg397">„(3) Дейността по съхранение и опазване на културно-историческото наследство в областта на земеделието се осъществява от Националния земеделски музей, който е юридическо лице на бюджетна издръжка и се ръководи от директор, назначен от председателя на Селскостопанската академия.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92748" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg398">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg399">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg400">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага на текста на § 6, който става § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg401">Гласували 108 народни представители: за 105, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg402">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92749" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg403">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 7, който става § 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg404">„§ 8. Член 7 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg405">„Чл. 7. Структурните звена по чл. 6, ал. 1 се ръководят от директори, които са хабилитирани лица и се избират чрез конкурс за срок 4 години.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92750" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg406">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg407">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg408">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага на текста на § 7, който става § 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg409">Гласували 107 народни представители: за 104, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg410">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92751" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg411">Предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg412">Комисията подкрепя по принцип предложението, което е отразено на систематичното му място в § 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg413">По § 8 има предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg414">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg415">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 8, който става § 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg416">„§ 9. В чл. 9 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg417">1. Досегашният текст става ал. 1 и в нея:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg418">а) в текста преди т. 1 думите „държавните предприятия“ се заменят с „държавното предприятие“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg419">б) в т. 1 след думата „работа“ се добавя „и научно-приложна дейност“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg420">2. Създават се ал. 2 – 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg421">„(2) Държавното предприятие по ал. 1 може да осъществява и други дейности, свързани със или подпомагащи основния предмет на дейност. Средствата и операциите на предприятието се включват в консолидираната фискална програма като средства и операции на други икономически обособени лица по чл. 13, ал. 4 от Закона за публичните финанси и не са част от държавния бюджет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg422">(3) Държавното предприятие има двустепенна структура:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg423">1. централно управление;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg424">2. специализирани поделения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg425">(4) Директорът на държавното предприятие ежегодно изготвя и предлага на председателя на Селскостопанската академия за утвърждаване годишен план за дейността на предприятието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg426">(5) Специализираните поделения по ал. 3, т. 2 въз основа на утвърдения годишен план организират и реализират научно-приложна, експериментална, демонстрационна и обслужваща дейност в сътрудничество и на договорна основа с институтите и научните центрове на Селскостопанската академия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg427">(6) Специализираните поделения по ал. 3, т. 2 се ръководят и представляват от директори, назначени от директора на държавното предприятие за срок 4 години. Специализираните поделения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg428">1. сключват от свое име и за своя сметка договори в рамките на предоставените им правомощия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg429">2. водят счетоводство и представят в централното управление годишни финансови отчети съгласно Закона за счетоводството;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg430">3. имат банкови сметки и свой печат;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg431">4. са работодатели по смисъла на § 1, т. 1 от допълнителните разпоредби на Кодекса на труда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg432">(7) Имуществото на държавното предприятие се състои от имущество, предоставено от Министерския съвет, министъра на земеделието, храните и горите, от международни институции, местни и чуждестранни физически, юридически лица и други организации, както и от имущество, придобито от предприятието в резултат на дейността му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg433">(8) Устройството, организацията и дейността на държавното предприятие по чл. 6, ал. 2, както и наименованията, седалищата и районите на дейност на неговите специализирани поделения се определят с правилника по чл. 8.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92752" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg434">Благодаря, госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg435">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg436">Заповядайте, господин Георгиев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92753" who="#GeorgievRumen" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg437">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg438">Уважаеми колеги, отново искам да обърна внимание, тъй като се прокрадва в научните среди – от научните центрове, от опитните станции, притеснение за земите, за терените в тези опитни станции, които в момента се обединяват. Доколкото сме запознати, в момента тече инвентаризация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg439">Обръщам внимание, тъй като тук специално записваме, че в § 9, ал. 2, т. 5 специализираните поделения въз основа на утвърдения годишен план организират или реализират научно-приложна, експериментална, демонстрационна и обслужваща дейност. Да не се окаже в един момент, че част от опитните станции няма да имат земи, терени, върху които да правят тези научни експериментални опити и дейности. Затова обръщам внимание върху този факт – внимателно да се наблюдават тези процеси. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92754" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg440">Благодаря, господин Георгиев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg441">Има ли други реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg442">Други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg443">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага на текста на § 8, който става § 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg444">Гласували 110 народни представители: за 107, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg445">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92755" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg446">По § 9 има предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg447">Комисията подкрепя по принцип предложението, което е отразено на систематичното му място в § 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg448">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 9, който става § 10:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg449">„§ 10. В чл. 10 се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg450">1. В ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg451">а) в текста преди т. 1 думите „държавните предприятия“ се заменят с „държавното предприятие“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg452">б) в т. 3 думите „съответното държавно“ се заменят с „държавното“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg453">2. Алинея 2 се отменя.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92756" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg454">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg455">Подлагам на гласуване § 9, който става § 10 със съответната редакция по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg456">Гласували 105 народни представители: за 102, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg457">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92757" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg458">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 10, който става § 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg459">„§ 11. В чл. 11 ал. 3 думата „академията“ се заменя със „Селскостопанската академия“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92758" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg460">Благодаря Ви, госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg461">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg462">Пристъпваме към гласуване на § 10, който става § 11 в редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg463">Гласували 109 народни представители: за 106, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg464">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92759" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg465">По § 11 има предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg466">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg467">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 11, който става § 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg468">„§ 12. Член 12 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg469">„Чл. 12. (1) Управителният съвет на държавното предприятие по чл. 6, ал. 2 се състои от трима членове, включително директора на предприятието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg470">(2) Председателят на Селскостопанската академия назначава директора и членовете на управителния съвет на държавното предприятие и сключва с тях договори за управление при условия и ред, определени в правилника по чл. 8. Договорите за управление с членовете на управителния съвет се сключват за срок 4 години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg471">(3) Председателят на Селскостопанската академия:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg472">1. освобождава от отговорност по договорите за управление директора и членовете на управителния съвет на държавното предприятие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg473">2. утвърждава годишния план на държавното предприятие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg474">3. утвърждава структурата, длъжностното разписание и средствата за работна заплата на държавното предприятие в съответствие с годишния план;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg475">4. съгласува годишния отчет на държавното предприятие и го представя на министъра на земеделието, храните и горите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg476">5. предлага на министъра на земеделието, храните и горите предприемане на действия по реда на чл. 6 от Закона за държавната собственост;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg477">6. осъществява и други функции, определени в правилника по чл. 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg478">(4) Управителният съвет на държавното предприятие:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg479">1. разработва стратегии за развитие на експерименталната, демонстративната и производствената дейност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg480">2. разработва годишния план на държавното предприятие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg481">3. осъществява и други функции, определени в правилника по чл. 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg482">(5) Директорът на държавното предприятие:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg483">1. представлява предприятието пред държавните органи, съдилищата и пред трети лица в страната и в чужбина;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg484">2. осъществява оперативното ръководство на предприятието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg485">3. сключва договори за дейностите, извършвани от предприятието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg486">4. изготвя и представя за съгласуване от председателя на Селскостопанската академия годишния отчет;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg487">5. изготвя и представя годишен доклад за дейността на предприятието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg488">6. прави предложение за бракуване на дълготрайни материални активи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg489">7. изпълнява и други функции, свързани с управлението на предприятието, определени в правилника по чл. 8.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92760" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg490">Благодаря Ви, госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg491">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg492">Гласуваме § 11, който става § 12 в редакцията на Комисията, която току-що чухте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg493">Гласували 116 народни представители: за 113, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg494">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92761" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg495">Предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg496">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg497">Комисията предлага да се създаде нов § 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg498">„§ 13. Член 13 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg499">„Чл. 13. (1) Държавното предприятие по чл. 6, ал. 2 не може да учредява ипотеки и залози върху предоставеното му за управление имущество.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg500">(2) Имуществото на държавното предприятие не може да служи за обезпечаване задължения на трети лица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg501">(3) Държавното предприятие не може да участва в търговски дружества, както и да създава такива.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg502">(4) Държавното предприятие може да кандидатства по оперативни програми и научноизследователски проекти, както и по международни, национални и регионални търгове и програми и може да бъде равнопоставен участник в процедури по Закона за обществените поръчки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg503">(5) Срещу държавното предприятие не може да се открива производство по несъстоятелност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg504">(6) Държавното предприятие отговаря за задълженията си до размера на предоставеното му за управление имущество.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg505">(7) Държавното предприятие не подлежи на приватизация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg506">(8) Дейността на държавното предприятие, както и имуществото му не могат да бъдат обект на концесия по смисъла на Закона за концесиите.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92762" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg507">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg508">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg509">Гласуваме новия § 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg510">Гласували 110 народни представители: за 106, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg511">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92763" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg512">По § 12 има предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg513">Комисията подкрепя по принцип предложението, което е отразено в редакцията на § 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg514">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 12, който става § 14.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92764" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg515">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg516">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg517">Гласуваме текста на вносителя за § 12, който става § 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg518">Гласували 110 народни представители: за 106, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg519">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92765" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg520">„Преходни и заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg521">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg522">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага § 13 да бъде отхвърлен, тъй като е отразен на систематичното му място в § 20.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92766" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg523">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg524">Гласуваме текста на вносителя за наименованието на подразделението и предложението на Комисията, която подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага § 13 да бъде отхвърлен, тъй като е отразен в систематичното му място в § 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg525">Гласували 120 народни представители: за 116, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg526">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg527">Преди да продължим със следващия текст, моля да поздравим гостите в Народното събрание днес. Те са ученици от училище „Емилиян Станев“ – град Велико Търново.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92767" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg528">По § 14 има предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg529">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg530">Предложение от народния представител Венка Стоянова и народния представител професор Светла Бъчварова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg531">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg532">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 14, който става § 15:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg533">„§ 15. (1) От датата на вписването му в търговския регистър Държавно предприятие „Научно-производствен център“ е правоприемник на активите и пасивите, както и на архива на държавните предприятия, както следва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg534">1. Опитна станция по земеделие – Видин;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg535">2. Опитна станция по земеделие – Лом;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg536">3. Опитна станция по кайсията и земеделието – Силистра;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg537">4. Опитна станция по соята – Павликени;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg538">5. Опитна станция по земеделие – Лозница;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg539">6. Опитна станция по земеделие – Хан Крум;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg540">7. Опитна станция по лозарство и винарство – Варна;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg541">8. Опитна станция по земеделие – Поморие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg542">9. Опитна станция по поливно земеделие – Пазарджик;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg543">10. Опитна станция по земеделие – Сливен;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg544">11. Опитна станция по тютюна – Хасково;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg545">12. Опитна станция по земеделие – Кърджали;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg546">13. Опитна станция по лозарство – Септември;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg547">14. Опитна станция по картофите – Самоков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg548">15. Опитна станция по земеделие – Ямбол;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg549">16. Система за агропазарна информация САПИ – София.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg550">(2) От датата на вписването в търговския регистър на Държавно предприятие „Научно-производствен център“ се заличава регистрацията на съответните държавни предприятия по ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg551">(3) Трудовите правоотношения със служителите от държавните предприятия по ал. 1 се уреждат съгласно чл. 123 от Кодекса на труда.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92768" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg552">Благодаря Ви, уважаема госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg553">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg554">Заповядайте, господин Георгиев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92769" who="#GeorgievRumen" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u92">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg555">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg556">Тъй като председателят на Селскостопанската академия професор Николов е тук, обръщам се с призив към него. В § 15, колеги, бяха изчетени опитните станции и виждате с каква палитра държавата разполага във всяко едно отношение – и земеделие, и лозарство, и животновъдство. В същото време ние внасяме почти всичко от чужбина. Едва 15% е българско производство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg557">Молбата ми, и на моите колеги от парламентарната група на „БСП за България“, е Селскостопанската академия с този научен потенциал, с който разполага, да направи така, че изхранването на нацията да бъде на първо място с наша българска продукция, както беше допреди време.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg558">Професор Николов, това ми е молбата. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92770" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg559">Благодаря Ви, господин Георгиев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg560">Всъщност отправихте молба към професор Николов. Надявам се той да е чул тази молба.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg561">Има ли реплики към изказването на господин Георгиев? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg562">Има ли други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg563">Пристъпваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg564">Гласуваме текста на § 14, който става § 15 в редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg565">Гласували 109 народни представители: за 109, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg566">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92771" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg567">По § 15 има предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители – в § 15, т. 1 се създават т. 5 и 6.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92772" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg568">Оттеглям го.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92773" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg569">Предложението е оттеглено.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92774" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg570">Комисията подкрепя по принцип предложението за създаване на т. 5, а по т. 6 предложението е оттеглено в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg571">Предложение от народния представител Венка Стоянова и народния представител професор Светла Бъчварова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg572">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg573">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 15, който става § 16:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg574">„§ 16. (1) Считано от 1 април 2018 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg575">1. Държавно предприятие – Опитна станция по бубарство и земеделие – Враца, се преобразува в Научен център по бубарство – Враца, към Селскостопанската академия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg576">2. Държавно предприятие – Опитна станция по земеделие – Търговище, се преобразува в Научен център по земеделие – Търговище, към Селскостопанската академия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg577">3. Държавно предприятие – Опитна станция по земеделие – Средец, се преобразува в Научен център по земеделие – Средец, към Селскостопанската академия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg578">4. Държавно предприятие – Опитна станция по животновъдство и земеделие – Смолян, се преобразува в Научен център по животновъдство и земеделие – Смолян, към Селскостопанската академия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg579">(2) Активите, пасивите, архивът, както и другите права и задължения на държавните предприятия по ал. 1 преминават към Селскостопанската академия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg580">(3) Трудовите правоотношения със служителите от държавните предприятия по ал. 1 се уреждат съгласно чл. 123 от Кодекса на труда.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92775" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg581">Благодаря Ви, госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg582">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg583">Гласуваме § 15, който става § 16, в редакция на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg584">Гласували 112 народни представители: за 111, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg585">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92776" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg586">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 16, който става § 17:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg587">„§ 17. (1) Считано от 1 април 2018 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg588">1. Експериментална база – държавно предприятие към Института по земеделие – Шумен, се преобразува в научно звено – експериментална база към Института по земеделие – Шумен;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg589">2. Експериментална база – държавно предприятие към Института по планинско животновъдство и земеделие – Троян, се преобразува в научно звено – експериментална база към Института по планинско животновъдство и земеделие – Троян.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg590">(2) Активите, пасивите, архивът, както и другите права и задължения на държавните предприятия по ал. 1 преминават към съответния институт.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg591">(3) Трудовите правоотношения със служителите от държавните предприятия по ал. 1 се уреждат съгласно чл. 123 от Кодекса на труда.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92777" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg592">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg593">Гласуваме § 16, който става § 17, в редакция на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg594">Гласували 109 народни представители: за 109, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg595">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92778" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg596">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 17, който става § 18.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92779" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg597">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg598">Гласуваме § 17, който става § 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg599">Гласували 110 народни представители: за 107, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg600">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92780" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg601">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 18, който става § 19.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92781" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg602">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg603">Гласуваме текста на § 18, който става § 19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg604">Гласували 102 народни представители: за 100, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg605">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92782" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u105">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg606">Комисията предлага да се създаде § 20:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg607">„§ 20. В тримесечен срок от влизането в сила на този закон Министерският съвет привежда в съответствие със Закона правилника по чл. 8.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92783" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u106">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg608">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg609">Гласуваме текста на последния § 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg610">Гласували 115 народни представители: за 114, против няма, въздържали се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg611">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg612">С това приехме на второ гласуване Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за Селскостопанската академия с вносител Министерският съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg613">Предлагам второто гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за трудовата миграция и трудовата мобилност да бъде след почивката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg614">Едно съобщение:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg615">Уважаеми колеги, в Клуба на народния представител ще бъде открита изложбата: „Епопея на незабравимите български опълченци“. Фотографската експозиция е посветена на 140 години от Освобождението на България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg616">Всички народни представители са поканени да присъстват на откриването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg617">(След почивката.)</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92784" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u107">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg618">Продължаваме с:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg619">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТ ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ТРУДОВАТА МИГРАЦИЯ И ТРУДОВАТА МОБИЛНОСТ, № 802-01-1, внесен от Министерския съвет, приет на първо гласуване на 2 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg620">Заповядайте, господин Шопов, за процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92785" who="#ShopovPavel" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u108">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg621">Уважаема госпожо Председател, правя процедурно искане за отлагане на гледането на Законопроекта. Много е важен, особено чл. 7 – тук става въпрос евентуално за това, което в Германия се нарича „гастарбайтери“. От тази гледна точка има  голям спор. В момента текат и совалки за достигане на някакво съгласие по въпроса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg622">В Събранието са дошли представители на работодателските организации и е редно тук, сред нас, да бъдат и представителите на профсъюзите, на диаметрално противоположни позиции. Нещата не са изчистени и от всяка гледна точка е добре гледането на Законопроекта на второ четене да бъде отложено.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92786" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u109">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg623">Направено е процедурно предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg624">Още едно процедурно предложение, или? Обратно предложение.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92787" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u110">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg625">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg626">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! С оглед на факта, че със Закона се въвежда Директива на Европейския съюз, по която текат срокове, и има опасност от наказателна процедура, правя обратно предложение Законопроекта да бъде разгледан в днешното заседание. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92788" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u111">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg627">Благодаря Ви, господин Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg628">Имаме предложение за отлагане на Законопроекта и предложение, което беше обратно на това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg629">Гласуваме предложението на господин Шопов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg630">Гласували 90 народни представители: за 27, против 56, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg631">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg632">Моля, доктор Адемов, започнете да докладвате.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92789" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u112">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg633">Благодаря Ви, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg634">Преди доклада на Комисията ми позволете да направя процедурно предложение в залата да бъдат допуснати заместник-министърът на труда и социалната политика – господин Лазар Лазаров, и държавният експерт в Министерство на труда и социалната политика – Атанас Колчаков.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92790" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u113">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg635">Направено е процедурно предложение за допуск до залата на заместник-министър Лазар Лазаров и господин Колчаков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg636">Гласуваме допуск в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg637">Гласували 104 народни представители: за 99, против 1, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg638">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92791" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u114">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg639">„Доклад относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за трудовата миграция и трудовата мобилност, № 802-01-1, внесен от Министерския съвет, приет на първо гласуване на 2 февруари 2018 г.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg640">„Закон за изменение и допълнение на Закона за трудовата миграция и трудовата мобилност“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg641">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg642">Комисията подкрепя текста на вносителя  и за § 1.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92792" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u115">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg643">Има ли изказвания за наименованието на Закона и § 1? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg644">Гласуваме наименованието на Закона и текста на § 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg645">Гласували 98 народни представители: за 94, против 1, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg646">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92793" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u116">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg647">По § 2 има предложение от народните представители Христиан Митев, Данаил Кирилов, Анна Александрова, Борис Ячев, Калин Поповски, Искрен Веселинов  и Петър Петров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg648">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg649">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg650">„В чл. 3 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg651">1. В ал. 1 думите „по-свободно“ се заменят с „в областта на свободното“, а думите „Глава трета от Закона за юридическите лица с нестопанска цел“ се заменят със „Закона за Търговския регистър и Регистъра на юридическите лица с нестопанска цел“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg652">2. В ал. 3 накрая се добавя „който разглежда всички въпроси във връзка с прилагането на този закон“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92794" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u117">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg653">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg654">Гласуваме § 2.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92795" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u118">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg655">Гласували 105 народни представители: за 102, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg656">Предложението се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg657">Моля, продължете, доктор Адемов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92796" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u119">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg658">Предложение от народните представители Христиан Митев и група народни представители за създаване на нов § 2а.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg659">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg660">Комисията предлага да се създаде нов § 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg661">„§ 3. В чл. 5, ал. 2 накрая се добавя „освен в предвидените в този закон случаи“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92797" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u120">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg662">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg663">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за създаването на нов § 3 с текста, който беше предложен за добавяне в края на чл. 5, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg664">Гласували 110 народни представители: за 105, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg665">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92798" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u121">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg666">По § 3 по вносител има предложение от народните представители Надя Клисурска-Жекова и Виолета Желева:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg667">В § 3 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg668">1. Създава се нова т. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg669">,,1. В ал. 1, в т. 1 в края на изречението след думата „труда“ в нейната втора употреба се поставя запетая и се добавя „в това число в дирекция ,,Бюро по труда“ по мястото на полагане на труда“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg670">2. Сегашните т. 1 – 4 стават съответно т. 2 – 5.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg671">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg672">Предложение от народните представители Христиан Митев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg673">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg674">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 3, който става § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg675">„§ 4. В чл. 7 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg676">1. В ал. 1, т. 2 числото „10“ се заменя с „20“, а накрая се добавя „а за малки и средни предприятия по смисъла на чл. 3, ал. 1, т. 1 от Закона за малките и средните предприятия – 35 на сто“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg677">2. В ал. 2 след думите „като командировани“ се добавя „или изпратени“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg678">3. В ал. 5 думата „продължен“ се заменя с „продължаван общо“, а накрая се добавя „освен в случаите по чл. 33к, ал. 2 от Закона за чужденците в Република България“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg679">4. В ал. 6 след думите „необходими за“ се добавя „регистрация на заетостта и за“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg680">5. В ал. 11 след думите „пребиваване и работа“ се поставя запетая и се добавя „когато са единен документ“ и се поставя запетая.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92799" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u122">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg681">Благодаря, доктор Адемов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg682">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg683">Имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92800" who="#KlisurskaNadya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u123">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg684">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg685">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Зад официално заявената цел на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за трудовата миграция и трудовата мобилност и идеята да въведем Директива 2016/801 на Европейския парламент относно условията за влизане и пребиваване на граждани на трети държави с цел провеждане на устно изследване за стаж, доброволческа дейност, програми за ученически обмен или образователни проекти, се правят опити, особено между първо и второ четене, да се премахнат всички бариери за внос на работници от трети страни. Твърденията и оценките на различни експерти за нуждите на бизнеса от кадри и добрите условия на труд, които ще привлекат работна ръка от трети страни, са безпочвени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg686">Официалните данни сочат, че достъп до българския пазар на труда през 2017 г. са получили 5156 работника от 52 държави извън Европейския съюз, като близо 4 хиляди са регистрираните за краткосрочна заетост, сезонна заетост и командировани за 10 дни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg687">Направихме предложение с колежката Виолета Желева с изменение на чл. 7, ал. 1, т. 1 всички работодатели да бъдат задължени, когато искат да наемат работна ръка от трети страни и за длъжности, за които не се изисква българско гражданство, да бъде въведено задължението тези свободни вакантни места задължително да бъдат обявявани в бюрата по труда. Считам, че именно там е мястото, където кандидат-работодателите и безработните в крайна сметка ще се срещнат. Там е мястото, където работодателите са задължени да обявят не само характера и позицията, за която има вакантно работно място. Там е мястото, където работодателят ще обяви, ще осветли съответното възнаграждение, което ще получава работникът.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg688">Не е случаен фактът, че в момента българските безработни лица не ползват бюрата по труда като евентуален инструмент за намиране на работа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg689">Въпреки всичко в момента имаме 2300 безработни…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92801" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u124">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg690">237 хиляди.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92802" who="#KlisurskaNadya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u125">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg691">…237 хиляди ме контрира тук господин Адемов, за което му благодаря, което е още по-трагично и само 9100 са обявените работни места в бюрата по труда.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92803" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u126">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg692">В държавните бюра по труда.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92804" who="#KlisurskaNadya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u127">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg693">Уважаеми колеги народни представители, в момента за едно работно място се борят около 23 човека с идеята, че всяко едно от тези обявени работни места в крайна сметка намира своя работник в рамките на месец, най-много – до два.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg694">С привличането и със създаването на предпоставки да внасяме работници от трети страни и с бариерите, които в момента падат по отношение на работници от трети страни, ще създадем предпоставки действително за свободното вакантно работно място да има по-голяма конкуренция. Тя предпоставя отново замразяване размера на заплатите на съответните работници. Защото в момента предпоставката, че 23 работника се борят за едно място предпоставя необходимостта от повишаване на тези възнаграждения. С тези изменения, които правим ние в момента, замразяваме заплатите на българския пазар, защото за тези работници, които идват от Украйна, тези работници, които идват от Молдова, тези работници, които идват от трети страни – при тях стандартът и нивата на възнаграждения са значително по-ниски от тези, които са на българския пазар. Това ще създаде предпоставка да замразим заплатите. Това ли е патриотичното, уважаеми господа, които в 17,00 ч. без 10 минути внесохте тези предложения, които правите по § 3?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg695">Българското законодателство не задължава работодателя да публикува свободните си работни места в бюрата по труда. От това следват няколко проблема. Първо, позволява се разцвет на алтернативни места за търсене на работа, където не се обявяват предлаганите възнаграждения, работното време и другите условия на труд. Поради това работникът не може да направи ясен и категоричен избор и да сравни оферти. Нежеланието да се намеси решително поставя трудещите се в подчинено положение спрямо работодателите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg696">Второ, няма такава възможност да се създаде ясна картина на пазара колко кадри в каква професия се търсят.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg697">В тази връзка, уважаеми колеги народни представители, не приемайте предложенията, внесени от колегите Патриоти.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92805" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u128">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg698">Благодаря Ви, госпожо Клисурска.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg699">Реплика – доктор Адемов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92806" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u129">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg700">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg701">Уважаеми дами и господа народни представители! Уважаема госпожо Клисурска, моята реплика е в частта, в която Вие искате да задължите работодателите задължително да обявяват свободните работни места. Опитвам се да разбера Вашите аргументи от гледна точка на осветляване и на гласност, само че не можем допълнително да натоварим нашите работодатели с допълнителна административна тежест, първо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg702">Второ, в никакъв случай не можем да пренебрегнем факта, че елементът „доверие“ между работодателите и работниците, по-скоро безработните, към публичните служби – забележете,  отбелязвам - публичните служби по заетост, е на такова ниво, че нито работодателите вярват, че могат да си намерят работна ръка от публичните служби по заетост, нито безработните вярват, че държавните бюра по труда могат да им намерят съответно работа. Ако го няма този елемент на доверие и този елемент на недоверие е доказан в едно изследване на работодателски организации, където посочват, че публичните служби по заетост са на четвърто място по интерес на безработните, тоест работодателите не вярват на бюрата по труда, за съжаление – казвам го с огромно съжаление, от друга страна, безработните не вярват на бюрата по труда, че могат да им намерят съответно работа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg703">И още нещо, всяка година в рамките на Европейския семестър по отношение на препоръките към Националната програма за реформи на България към Социалното министерство се отправят едни и същи препоръки. Една от тях е, че Европейската комисия настоява за модернизиране на публичните служби по заетост – нещо, което кореспондира с елемента „доверие“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg704">Докато не се модернизират по начин, по който да бъдат адекватни на очакванията на безработните лица, няма как да очакваме и няма как да задължаваме работодателите задължително да регистрират безработните. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92807" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u130">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg705">Благодаря, доктор Адемов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg706">Други реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg707">Дуплика – госпожо Клисурска, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92808" who="#KlisurskaNadya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u131">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg708">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Уважаеми господин Адемов, благодаря Ви за направената реплика. За мен тя е абсолютно основателна с оглед модернизацията на службите по заетостта. Това наистина е един сериозен проблем, на който трябва да се обърне внимание, защото действително в момента безработните, както и работодателите, не намират аргументи в това да използват бюрата по труда, така както държавата им създава тези възможни предпоставки пред Закона за насърчаване на заетостта. Това не означава, че ние не трябва да върнем доверието по отношение на това, което е регламентирано в Закона за насърчаване на заетостта по отношение на функциите на бюрата по труда в страната. Така че това трябва да бъде една целенасочена политика по отношение създаване на такива предпоставки от държавата, че бюрата по труда да бъдат наистина на първо място и алтернатива за намиране на адекватни работници, намиране, обявяване и осветляване на всички възможни работни места в България, необходими за бизнеса. Защото това ще стимулира възможността на много хора, които в момента са трайно безработни или търсят работа, да използват тези ресурси на държавата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg709">И още нещо, което искам да добавя. В Правилника за прилагане на трудовата миграция и трудовата мобилност – чл. 4, ал. 1, който препраща към чл. 7 от Закона за трудовата миграция и трудовата мобилност, така или иначе регламентира, че предварителното проучване на пазара на труда по чл. 7, ал. 1, т. 1 се извършва от работодателя в национални и местни средства за масово осведомяване, включително в дирекции „Бюро по труда“ по месторабота на работника – гражданин на трета държава.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92809" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u132">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg710">Нямах време да го кажа.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92810" who="#KlisurskaNadya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u133">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg711">Така че тази необходимост им е законово регламентирана в момента в действащия правилник. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92811" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u134">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg712">Благодаря, госпожо Клисурска.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg713">Господин Гьоков, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92812" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u135">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg714">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg715">Уважаеми народни представители, остро се противопоставям на така направените предложения в този и в следващите няколко параграфа. Според мотивите на вносителя – Министерския съвет, заявената цел на Законопроекта е въвеждане на Директива 2016/801 на Европейския парламент и на Съвета от 11 май 2016 г. относно условията за влизане и пребиваване на граждани на трети държави с цел провеждане на научни изследвания, научна работа и така нататък.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg716">По първоначалните цели и мотивировката на измененията на Закона за трудовата миграция и трудовата мобилност от парламентарната група на „БСП за България“ подходихме с разбиране и съгласие и нямахме различия с вносителите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg717">Но какво се случи между първо и второ гласуване? Уважавани от мен народни представители от парламентарната група на „Обединени патриоти“ и един от ГЕРБ си позволиха, в абсолютно противоречие с Правилника за организацията и дейността на Народното събрание, да внесат едни предложения, които най-малкото будят недоумение, да не говоря с по-силни думи, че са силна проява на лобизъм. А още по-уважаваната от мен Комисия по труда, социалната и демографската политика си позволи под натиска на същите тези народни представители с мълчаливото съгласие на представителите на Министерството на труда и социалната политика и вицепремиерът по икономическата и демографската политика не само да обсъжда въпреки настоятелното противопоставяне от народните представители, от опозицията и социалните партньори в лицето на синдикатите, но и да гласува, и да ги вкара в работния доклад на Комисията. За да не съм голословен, цитирам чл. 84, ал. 2 от нашия правилник: „Предложенията, които противоречат на принципите и обхвата на приетия на първо гласуване Законопроект, не се обсъждат и гласуват“. Ама кой да чете Правилника?!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg718">Сега ми кажете какво общо има това и другите по-нататък предложения с принципа и обхвата на приетия на първо гласуване Законопроект? Ако се спазваха законовите принципи, нямаше да се стигне въобще до разглеждане на тези предложения по същество, а щяха да бъдат отхвърлени по формален повод поради противоречия с правилата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg719">При приемането на това предложение ще имаме увеличаване квотата на наетите работници от трети държави от 10% на 20% – за големите предприятия, и от 10% на 35% – за малките и средни предприятия. Забележете, никъде не се споменава за висококвалифицирани кадри. Може да са и общи работници.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg720">Надявам се да не Ви убягват от внимание многократно цитираните факти, че делът на малките и средни фирми в България е 99,8%, а през последните 18 месеца само 10 работодатели са поискали да наемат граждани от трети държави над законоустановената квота от 10%, като всички от тях са макро- или малки предприятия. Според мен това въобще не доказва потребност от такава промяна в законодателството.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg721">За да добиете представа какво правим с тези предложения, ще ви дам един пример за голяма фирма с 1000 работници и служители – ще има възможност да се наемат 200 чуждестранни работника, разбира се, нискоквалифицирани, защото няма фирма в България, на която да са й нужни 200 висококвалифицирани работници и които да ги няма в България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg722">Няма и категорични доказателства, че в България няма кадри, които биха заели свободните позиции. Следя внимателно статистиката на Агенцията по заетостта за безработицата у нас. В момента около 230 – 250 хиляди души са безработните, регистрирани в бюрата по труда. От тях повече от една трета са продължително безработни, а обявените в Агенцията работни места са едва около 15-ина хиляди. Стигам до категоричния извод, че на българския бизнес не му е нужна чуждестранна работна ръка от трети страни. По-скоро става въпрос за опит за трудов и социален дъмпинг в България – убеден съм в това! – да сдържаме растежа на работната заплата, на доходите от труд, че да се плаща по-малко за труд.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg723">И един въпрос за размисъл: защо, като липсва работна ръка в България, нашите работодатели не я наемат от страните – членки на Европейския съюз? Няма ограничение, няма забрани, няма квоти! Защо не държат нормални заплати и да привличат обратно в страната излязлата навън българска работна ръка? Много просто! Вкарваме евтина нискоквалифицирана работна ръка от трети страни, която, тъй като няма друга алтернатива за работа, работи на ниско възнаграждение в рамките на в пъти по-ниско от средното за Европа, а българите заминават да бъдат експлоатирани в други държави, най-вече от Европа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg724">И тук бих възкликнал към групата на Обединените патриоти: „Много държавнически подход – няма що!“ И какво му е патриотичното на това, още повече че е предложен от Вашата парламентарна група. Само питам за едни приятели, дето гласуваха на последните избори за Вас. Няма да пропусна да отбележа, че по този начин е заобиколен Националният съвет за тристранно сътрудничество, защото предложенията между първо и второ гласуване не е задължително да минават през него. Това не е ли миниране на социалния диалог?</seg>
                    <vocal type="exclamat"><desc>(Възгласи от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg725">Като едни от малкото защитници на правата на българските работници и служители сме обезпокоени от такива действия.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92813" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u136">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg726">Господин Гьоков, моля Ви да завършвате.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92814" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u137">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg727">Не подкрепяйте това предложение, направено на тъмно, непрозрачно, лобистко, в противоречие с правилата и в ущърб на българската работна ръка.</seg>
                    <vocal type="exclamat"><desc>(Реплики и възгласи от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92815" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u138">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg728">Благодаря Ви, господин Гьоков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92816" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u139">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg729">Правите решителни крачки към премахване на защитите на пазара на труда.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92817" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u140">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg730">Има ли реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg731">Заповядайте за изказване, господин Янков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92818" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u141">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg732">Уважаеми господин Председател, дами и господа народни представители! Във връзка с така предложения § 4 в Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за трудовата миграция и трудовата мобилност в чл. 7, ал. 1 – направеното предложение за промени, числото „10“ се заменя с „20“ а накрая се добавя „а за малки и средни предприятия по смисъла на чл. 3, ал. 1, т. 1 от Закона за малките и средните предприятия – 35 на сто“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg733">Ако до този момент не сте чули професионално изразените аргументи на колегите за проблема, който се създава с този текст, Ви обръщам внимание, че пак извънредно в „дванадесет без пет“, между първо и второ четене, с предложение от народни представители изпълнявате поръчка на правителството на Бойко Борисов и лично на Бойко Борисов, и може би наведено, точно повече колеги от „Обединени патриоти“ са направили предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg734">Смятате ли, колеги вносители, и тези, които сте готови да подкрепите това предложение, че в България няма безработни? Вие знаете ли, че с това предложение давате възможност на работодателите да замразят работните заплати, а даже и да ги намалят? С този внос на работници от трети страни Вие, за сметка на безработните българи, давате възможност на българския бизнес, на работодателите, без да има санкционираща или контролираща функция в лицето на синдикатите или на държавата, на тези работни места да работят</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(реплики)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg735">тези, които са готови да конкурират българските труженици.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg736">Обръщате ли внимание на совалките на премиера Борисов? Чувате ли какво говори, или той вече не Ви прави впечатление? Защото Бойко Борисов се среща с българските общности по света и обяснява, че ще създаде условия да се върнат в България, и това, което Вие предлагате, противоречи на намерението на Вашия излъчен премиер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg737">Прави ми впечатление, че самият Борисов съзира заплаха срещу властта, срещу него, че ще бъде свален заради проблемите, които се създават със сделката с ЧЕЗ, и ни връща към периода февруари 2013 г.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92819" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u142">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg738">Господин Янков, придържайте се към темата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92820" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u143">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg739">Господин Председател, не ме прекъсвайте, изслушайте ме и ще разберете каква е връзката…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92821" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u144">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg740">Господин Янков, длъжен съм по Правилник.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92822" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u145">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg741">…с това, което казвам. А тя е именно политиката на доходите през 2013 г. Забравихте ли, че на протестите основният плакат, който носиха българските граждани, изразявайки свободно, демократично волята си, беше: „Долу Дянков, долу ГЕРБ!“ – именно заради политиката на замразените доходи от финансовия министър. И сега Вие залагате капан на това управление. Политиката на замразените доходи, политиката на създадените условия работодателите да намалят работните заплати е големият проблем в България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg742">Българските граждани живеят мизерно и Вие с всеки закон, пълзящо, създавате условия за задълбочаване на тази мизерия. Нима не разбирате това? Нима смятате, че когато създавате изкуствени скандали и мощната фигура на Борисов с голям гръб, зад която Вие можете да се скриете, ще успокои хората, които мизерстват, които са бедни и стават все по-бедни? Не мислите за тях, колеги. Може да преосмислите с гласуване това свое предложение и да не го приемете.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg743">Призоваваме Ви за това! Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92823" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u146">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg744">Благодаря, господин Янков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg745">Има ли реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg746">Доктор Адемов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92824" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u147">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg747">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg748">Няма да влизам в това своеобразно противопоставяне между труда и капитала. Разбирам мнението на колегите от „БСП за България“, че застават на страната на труда, но искам да кажа нещо друго: аз и ние от „Движението за права и свободи“ в никакъв случай не искаме да противопоставяме нито безработните, нито труда, нито работодателите, нито капитала, защото за нас е важно да се развиват хармонично както трудът, така и капиталът, в интерес на развитието на българската икономика. Това е най-важният извод, който може да бъде направен от тази дискусия, от този опит за противопоставяне между работници и служители и работодатели.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg749">Нека да се върнем към конкретното предложение. Искам да Ви прочета действащия текст от Закона. На първо място, забележете, много важно условие, че в предходните 12 месеца общият брой на гражданите на трети държави, работещи за местния работодател, не надвишават 10% от средносписъчната численост на наетите по трудово правоотношение български граждани, граждани на други държави – членки на Европейския съюз, и в тези случаи може да се надвишава тази квота с 10%. Сега какво е предложението? Предложението е тези 10% да нараснат на 20%, а за малки и средни предприятия, съгласно Закона за малките и средни предприятия, малки и средни предприятия са тези, които са с численост на персонала 250 човека, разбира се, има и изисквания за търговския оборот.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg750">За какво става въпрос сега? Когато българският работодател на българския пазар на труда не намери подходящата работна сила, в момента му даваме възможност да търси от трети страни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg751">В Директивата става въпрос за висококвалифицирана заетост, за научно-изследователски и така нататък, да не изброявам всички елементи от Директивата, но възможността е продиктувана от факта, че на българския пазар на труда не може да бъде намерена тази работна сила.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg752">Ще се опитам с числа да аргументирам това, което казвам. През 2016 г. новоотпуснатите пенсии са 107 хиляди, 107 хиляди са излезли от пазара на труда. Завършилите средно образование са само 54 хиляди. Четири хиляди е броят на нетните емигранти, които са напуснали страната, съгласно националната статистика. На 100 излизащи от пазара на труда, 63 са тези, които влизат на пазара на труда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg753">Смятате ли, че ако българският работодател на българския пазар на труда може да намери съответната квалифицирана работна ръка, ще тръгне, ако става въпрос за висококвалифицирана работна ръка с тип „синя карта“ – тези с висше образование от трети страни, да плаща една и половина средни заплати минимум, плюс квартира, плюс всички останали разходи за транспорт и така нататък, ако на българския пазар на труда има такива специалисти?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg754">Уважаеми дами и господа, задайте си този въпрос. Що се отнася до възможността за социален или какъвто и да е дъмпинг – вижте Глава трета от Закона за трудовата миграция и трудовата мобилност, където в 10 точки са изброени всички елементи на равнопоставеността между всички тези, които влизат от трети страни, и всички тези, които работят на територията на Република България. Така че нека да се замислим не в интерес на работодателите, не в интерес единствено и само на безработните, а да се замислим дали и как българската икономика може да догони европейския ръст на брутния вътрешен продукт, как българската икономика може да направи така, че с помощта на тези висококвалифицирани специалисти и друга работна ръка да догони европейския ръст на брутния вътрешен продукт, защото по-голяма заетост означава по-висок брутен вътрешен продукт, повече приходи в държавното обществено осигуряване, повече приходи в данъчната система.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg755">Ако не си даваме ясна сметка за всичко това, което изброих преди малко, означава, че се подчиняваме на някакъв конюнктурен интерес, който, за съжаление, е против българския национален интерес и интереса на българската икономика.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92825" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u148">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg756">Благодаря Ви, доктор Адемов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg757">Има ли реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg758">Господин Гьоков, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92826" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u149">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg759">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Вицепремиер!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg760">Уважаеми доктор Адемов, ние не се различаваме от Вас по разсъжденията си за пазара на труда в България и сме на мнение, че в България наистина липсва квалифицирана работна ръка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg761">Различаваме се в това, че по този начин, с тези предложения, които смятам, че Вие не подкрепяте в този им вид, но даваме възможност на българската държава да абдикира от задълженията си, например да създаде адекватно за българската икономика образование, да отделя повече пари, включително и в Националния план за действие по заетостта, на повече средства за квалификация и преквалификация на работната ръка в България. Не се съмнявам, че следите много внимателно статистиката на Агенцията по заетостта и за структурата на безработицата. Виждате, че там има сериозна армия и резерв от стотина хиляди безработни, които са с много ниска или пък с неподходяща квалификация за пазара на труда. Защо държавата не насочи усилия и средства в преквалификацията на тези хора, а с лека ръка позволяваме на чужди граждани да влизат в държавата?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg762">Ще изразя още едно съгласие с Вас, че наистина по този начин се създава дъмпинг на работната ръка – такъв дъмпинг, какъвто прави българската работна ръка, която излиза в западноевропейските и другите страни – членки на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg763">По това се различаваме в общи линии и се надявам вносителите да размислят и да гласуват против това предложение. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92827" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u150">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg764">Благодаря Ви, господин Гьоков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg765">Има ли друга реплика? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg766">Заповядайте за дуплика, господин Адемов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92828" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u151">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg767">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg768">Уважаеми господин Гьоков, далеч не смятам, че ако тези предложения, които се правят, бъдат приети, ще решат всички проблеми на пазара на труда. Далеч съм от тази мисъл и мога да се аргументирам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg769">През миналата година с европейската карта – тип „синя карта“, в България са намерили препитание и допълнително работа 170 висококвалифицирани специалисти. Тоест няма специалисти и друга работна ръка от трети страни да се юрнат, извинявам се за тази дума, към българския пазар на труда и да го наводнят. Такова очакване едва ли имаме. Освен това съм убеден, че този законопроект, тези промени, които се предлагат, в никакъв случай няма да решат дефинитивно проблемите на пазара на труда, пак повтарям. Това е частична, временна мярка, която се опитва да подпомогне българската икономика в един критичен момент за пазара на труда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg770">Връщам се назад: в годините, във времето от 1990 г., ако бяха извършени всички реформи в системата на образованието, ако образованието беше на ниво, което да подготвя за българския пазар на труда кадри с необходимата квалификация, с необходимия профил, който да задоволява потребностите на бизнеса, за да се избегне това прословуто разминаване между очакванията на бизнеса и това, което предлага образованието, нямаше да стигнем до това. Казвам това с цялата отговорност на всички правителства от 1990 г. до сега, защото в системата на образованието мерките, които трябва да се предприемат, са непопулярни и затова се изисква политическа воля.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg771">За съжаление, стигнахме ситуация, в която да кърпим със спешни мерки пазара на труда, за да можем да решим проблемите на икономиката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg772">Молбата ми е всички да се обединим около това, да направим възможното на този етап да подпомогнем българската икономика, защото тя има нужда и има капацитет, ако притежава необходимите човешки ресурси, да генерира по-висока добавена стойност и оттам по-високи доходи.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92829" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u152">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg773">Благодаря Ви, господин Адемов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg774">Господин Веселинов, заповядайте за изказване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92830" who="#VeselinovIskren" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u153">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg775">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми дами и господа! Имам чувството, че някои колеги от БСП все още живеят във времената на Коминформбюро, Комунистическия интернационал, че работодателите все още ги смятат за криминални престъпници, а пък управляващите за някаква шайка злодеи, които са готови да изпият кръвта на работниците, да им намалят доходите</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(реплики от „БСП за България“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg776">и да ги осъдят да живеят в мизерия. Мисля, че такива драматични изказвания може да са много ефектни по принцип от трибуната, може да им симпатизират много хора, които са вяли някога по манифестациите червени знамена, но като цяло те са далеч от тематиката по принцип. Ако колегите от БСП са забравили, България е в една ужасна демографска криза, която има своите злокобни последици във всички сфери на обществения живот, защото намаляващото количество на работната ръка и влошаващото й се качество води действително до сериозно препятствие пред икономиката, а пък неработещата икономика не може да позволи растеж на доходи, не може да позволи растеж на заплати, на пенсии и всичко останало. Да развяваме лозунги и да заемаме някакви клиширани тези според мен не е подходящо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg777">Факт е, че ние имаме 200 хиляди маргинални безработни и всички го знаем. Факт е, че тези 200 хиляди маргинални безработни са продукт на социална система, която беше градена в последните десетилетия, която поощряваше възпроизводството именно на несоциализирани хора. Факт е, че правим първи стъпки да променяме тази тенденция, но доста години ще ни отнемат, за да се справим с нейните зловредни последици.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg778">Като патриоти, като отговорно мислещи хора това, което ние предлагаме, е да погледнем към естествения резерв на българската нация. Става дума за българските общности в чужбина, които не бихме приели да бъдат определяни като хора от Украйна и Молдова, защото са част от нашата национална общност. Затова сме внесли тези поправки, затова проявяваме желание да отворим пазара на труда за хората от български произход, независимо дали чрез този текст, или другите, които въвеждат регистрационен режим и прочие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg779">Политиката на доходите продължава да бъде наш приоритет и повишаването на доходите продължава да бъде наша цел, като то се гарантира не само от тези 150%, които би трябвало да плати този работодател, но и от растящата минимална работна заплата и от ред други неща, така че да не смесваме всичко в една манджа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg780">Политиката на доходите на БСП я знаем. Помня времето, когато БСП ни докара до три долара пенсия и четири долара заплата. Това е истината. Това го обяснете, не обяснявайте другото, защото и аз съм работил за четири долара на месец.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg781">Това, което може би в настоящия текст би имало нужда от лека корекция и аз правя такова редакционно предложение, за да бъде ясно, че при това увеличение на квотите става дума за лица от български произход – след думите „20 на сто“ да добавим „от които 10 на сто лица от български произход“ и след думите „35 на сто“ да добавим „от които 10 на сто лица от български произход“, с което да успокоим евентуалните Ви тревоги, че това е някакъв внос на не знам какви неидентифицирани субекти. Цялата идея на всички предложения, които са направени между първо и второ четене, е именно тази: да подкрепим демографски България, и то с хора, които са близки по произход на нея.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92831" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u154">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg782">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg783">Реплика – заповядайте, господин Адемов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92832" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u155">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg784">Благодаря Ви, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg785">Уважаеми господин Веселинов, разбирам идеята на предложението, което правите. Очевидно търсите партийна идентичност в това предложение. Няма лошо, всяка една политическа формация използва възможността да търси такава идентичност, но това, което правите, е не подпомагане на българската общност, а ограничаване, защото по принцип Вие предлагате квота в квотата. От тези 20% ако 10% са с доказан български произход, това означава, примерно, един работодател в  Пампорово има възможност да наема 20 човека от Западните покрайнини, от Молдова или с доказан български произход, само че Вие го ограничавате до 10 и останалите 10 той трябва да търси от трети страни. Разбирате ли абсурда на това предложение?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg786">Това предложение на практика връща към действащия в закона текст в момента. Ваша е волята  да приемете, да подкрепите или не, но тази квота, която Вие предлагате, на практика ограничава, а не да подпомага наемането на чужденци с доказан български произход.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg787">Тази Ваша идея е застъпена в два от параграфите. Тези, които са с доказан български произход, имат регистрационен режим до получаване на единно разрешение за пребиваване и работа. Няма никакъв проблем във Вашата идея. Тя е намерила място в Законопроекта по предложение на вносителите. Това, което сега искате, нека да кажат и вносителите на Законопроекта, господин Вицепремиерът е тук, колегите от Министерството на труда и социалната политика, но според мен това е ограничение. Ваша е волята дали да го подкрепите или не.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92833" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u156">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg788">Благодаря, господин Адемов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg789">Друга реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg790">Господин Гьоков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92834" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u157">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg791">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми народни представители! Уважаеми господин Веселинов, внимателно Ви изслушах. Не знам защо почнахте с тази увертюра: БСП живеела в миналото и не знам какво. Значи ли защитата на националния пазар на труда и на българската работна ръка, че хората живеят в миналото? Малко ми е странно, че Вие казвате „драматично изказване“. Няма никакъв драматизъм в изказванията. Има прагматизъм. Има желание за защита на българския пазар на труда. БСП никога не е била против българския бизнес и сме го доказвали нееднократно, но това е друга тема, извън темата в момента и няма да продължавам в тази посока. Ако искате, можем да предизвикаме дискусия и да видим българския работодател кой познава и припознава за негов защитник – дали „Обединени патриоти“, или Българската социалистическа партия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg792">Провокирахте ме с това, че няколко пъти твърдите, че сте патриоти. Първо, не можах да разбера какво патриотично има в това да премахваш защитата на българския пазар на труда. И Вие сега, за да избягате от това, което направихте и с което сте разобличени, включително с изказванията тук и в медийните си изяви сте разобличени, че това правите и няма никакъв патриотизъм в това, вкарвате едно условие – квота в квотата, 10% за хора с българска идентичност, доказана и не знам какво.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg793">Първо, по нашия правилник това не е редакционна поправка в никакъв случай. Това променя смисъла на предложението и не можете да го минавате като редакционна поправка, но Вие сте свикнали така да правите нещата, така че сигурно ще продължите да настоявате за това предложение. Само че като цяло предложението Ви е извън всякаква логика и всякакви норми. Съжалявам, че го казвам, но помислете малко какво правите, защото българският пазар на труда не е експериментално поле за действията на патриотите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92835" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u158">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg794">Благодаря Ви, господин Гьоков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg795">И трета реплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92836" who="#BaychevTodor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u159">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg796">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Господин Веселинов, какво да Ви кажа?! Тази поправка, която предлагате, противоречи на Правилника и няма как да бъде приета, но това не е толкова интересно и важно. Вие като млад човек не би трябвало обаче да имате проблем с паметта. През време на правителството на Тройната коалиция доходите бяха увеличени на всички двойно – пенсии, заплати. Оттам се повиши вътрешното потребление, повиши се производството на леката промишленост. Има смисъл в увеличаването на доходите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg797">Що се отнася до това да се направи вътрешна квота в квотата, на мен ми е интересно, при положение че някой ще иска да направи внос на двама работника, кои точно 10% ще бъдат от български произход и по какъв начин? Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92837" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u160">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg798">Благодаря, господин Байчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg799">Дуплика – господин Веселинов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92838" who="#VeselinovIskren" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u161">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg800">На господин Адемов отговарям, че 10% е минимално число.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg801">По отношение на другите две реплики не виждам никакъв смисъл да ги правят колегите, защото освен епитети и някакви стигми по отношение на „Обединени патриоти“ не чух нищо друго. И аз мога да кажа, че нищо социалистическо няма в Социалистическата партия, която е на практика капиталистическа, но това по никакъв начин няма да допринесе за дебата, затова и няма да го правя.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ и ОП.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92839" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u162">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg802">Благодаря Ви, господин Веселинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg803">По начина на водене – заповядайте, госпожо Клисурска.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92840" who="#KlisurskaNadya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u163">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg804">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Искам да Ви направя забележка, защото допускате колеги в залата, народни представители, да коментират изказвания, да слагат епитети и след това да се оправдават за своите неадекватни позиции.</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Оживление.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg805">Това, което направиха като предложение за изменение с така наречената редакционна поправка, нарушава чл. 84, ал. 2, защото, ако си прочетем, уважаеми господин Председател – и Ви правя забележка – допустими са предложенията, които…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92841" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u164">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg806">Може ли? Не ми правете забележка. Забележките ги правя аз, а Вие можете да ми обърнете внимание.</seg>
                    <vocal type="laughter"><desc>(Оживление, смях и ръкопляскания в ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg807">Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92842" who="#KlisurskaNadya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u165">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg808">Уважаеми господин Председател, следете залата, защото колегите коментират неадекватни позиции на народни представители и вкарват епитети, които не им приличат.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92843" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u166">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg809">Благодаря, госпожо Клисурска.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg810">Продължаваме с изказванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg811">Госпожо Желева, имате заявено изказване – заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92844" who="#ZhelevaVioleta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u167">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg812">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Още малко ще Ви отнема от времето и се надявам да ме изслушате спокойно, защото темата е много сериозна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg813">Законът за трудова миграция и трудовата мобилност е приет преди по-малко от две години и вече няколко пъти е изменян. В момента сме в процедура отново по изменение на този закон. В същото време до момента органът, който следи за прилагането му, не е направил изискваната оценка за въздействието, тоест няма предпоставки за обстоятелствени изменения, особено за тези предложения, които направиха колеги народни представители в последния момент. Сега се позволява да правят други предложения, които не са в съответствие с нашия правилник.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg814">Появяват се предложения за някакви проценти и тук няколко пъти ги споменахме – от 10 на 20, сега пък предложение върху предложението, но дали те са основателни и обосновани? Няма анализи, няма и факти. Затова казваме, че е спорно. Как ще направим такава сериозна стъпка без оценка на въздействието в редица сфери на обществения живот?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg815">Вносът на работници от трети държави е краткосрочна мярка и не носи социална и икономическа сигурност на обществото. Българският пазар на труда е изправен пред липсата на работна сила, но по определени професии и специалности, не заради някакви проценти и ограничения, които бизнесът заявява, а защото вече няколко години не се справяме с реформата в образователната система. И тук искам да подкрепя господин Адемов, че липсват кадри за високотехнологично производство. Затова сега се чудим как с някакви временни мерки да запушим пробойните като някаква панацея, но това е от ден до пладне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg816">Не е ли редно при установен недостиг, ако има такъв наистина, на работна сила, работодателите да увеличат възнагражденията и да обучават нашите кадри, а не да стимулират вноса на чужди такива от други държави?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg817">Недостигът на кадри, първо, трябва да бъде доказан с официални данни и с анализи, каквито в момента няма. Затова пък аз ще си позволя да използвам официално становище на Агенцията по заетостта и ще ми позволите да зачета:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg818">„За периода от 1 януари 2017 г. до 30 септември 2017 г. в рамките на три месеца от обявяване на свободно работно място не се насочват търсещи работа лица, регистрирани в Дирекция „Бюро по труда“ към следния брой места:“, забележете, „1142 инженери в промишленото производство към 69 места; 2144 за машинни инженери към 128 места“ и така нататък. Няма да изброявам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg819">Към 30 септември в Дирекция „Бюро по труда“ в страната са регистрирани 2880 безработни, отговарящи на гореспоменатите професии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg820">Понеже тук много пъти сте ни обвинявали, че не използваме факти и говорим голословно, ето това са официални данни на Агенцията по заетостта.</seg>
                    <incident type="action"><desc>(Показва лист с данни.)</desc></incident>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg821">Виждате какво е отношението на обявени свободни места за 28 февруари 2018 г. – 12 789; регистрирани безработни към 15 февруари 2018 г. – 237 хиляди.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg822">Както виждате от тази графика…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Показва лист с графика. Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92845" who="#LazarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u168">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg823">Не се вижда.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92846" who="#ZhelevaVioleta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u169">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg824">Обещавам, ще Ви я покажа лично, господине, на Вас, след като завърша изказването си.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg825">Драматичните дисбаланси на трудовия пазар не са конкретни. Данните на Агенцията по заетостта показват значителен превес на броя на безработните спрямо обявените свободни места.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg826">Масовият внос на работници ще доведе до обратния резултат – за едно работно място вече ще се конкурират и български, и чужди граждани. Така основният проблем – изтичането на мозъци и хора в активна възраст, ще се задълбочи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg827">По-важно е тук да се работи в посока да се стимулират българските граждани да останат тук, в страната си, със семействата си. Това няма как да стане, ако продължаваме да работим с такива временни мерки, няма как да върнем два милиона българи, които работят извън страната ни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg828">Говорим, че няма хора, говорим, че няма работна сила. Попитайте тези два милиона дали тук ще бъдат удовлетворени от заплащането си, дали имат работа? Не, нямат! Затова са напуснали страната ни.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ. Председателят дава сигнал, че времето е изтекло.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg829">Имах още какво да кажа, но искам само да Ви кажа, че ако приемете тези промени – вносителите на предложенията, ще Ви държим отговорни, ако…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92847" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u170">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg830">Благодаря Ви, госпожо Желева, много превишихте времето.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92848" who="#ZhelevaVioleta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u171">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg831">…ако настъпят негативни последици за българските граждани.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg832">Уважаеми народни представители, български патриоти, Вие ще сте отговорни, ако днес приемете тези предложения. Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92849" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u172">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg833">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg834">Реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg835">Заповядайте за изказване, господин Сираков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92850" who="#SirakovNikolay" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u173">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg836">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми колеги! По традиция вече в началото чухме драматичната, апокалиптична картина, която колегите от БСП ни описаха, и най-вероятно в техните очи тя е истина и изглежда точно така.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg837">Благодаря на доктор Адемов за изнесената експертна информация. За да не я повтаряме толкова често, ще говоря от името на народен представител от конкретния регион, от който съм избран, а това е Габровска област.  Габровска област е регионът с най-лоши демографски показатели в България. В същото време показва, първо, че няма достатъчно работна ръка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg838">Второ, в Габрово безработицата е 4,3%, което показва, че няма свободна работна ръка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg839">Трето, за да не кажете, че с внасянето на хора от чужбина искаме да се направи дъмпинг на заплатите, Габрово, сравнен с 28 те области, е на седмо място по средна работна заплата за България, което показва, че заплатите са относително добри. Всичко това показва обаче, че въпреки това бизнесът изпитва изключително голям проблем с липсата на кадри. През средата на март месец ще се проведе поредната, мисля, четвърта среща на най-големите фирми от региона, които са представители на различни сектори от икономиката, за да се обсъжда проблемът с липсата на кадри. Това е един въпрос, с който повече от една година бизнесът занимава институциите в региона. Тази мярка е искана от бизнеса и мисля, че бизнесът е достатъчно интелигентен, голяма част от Вас в залата са бизнесмени и разчитаме…</seg>
                    <vocal type="exclamat"><desc>(Шум, възгласи и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg840">Точно така, особено от вашата парламентарна група.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92851" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u174">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg841">Моля Ви!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92852" who="#SirakovNikolay" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u175">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg842">И точно те могат най-добре да преценят дали е по-лесно и по-изгодно икономически да се внесе работна ръка от чужбина, или да бъдат наети българи? Така че това е мярка, която в момента решава спешно проблем, който имаме към настоящата дата. Впоследствие, разбира се, когато се докаже, че тази мярка е излишна, тя винаги би могла да бъде отменена. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92853" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u176">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg843">Благодаря Ви, господин Сираков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg844">Реплики? Заповядайте, господин Гьоков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92854" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u177">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg845">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg846">Уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми народни представители! Уважаеми господин Сираков, картината наистина е драматична и апокалиптична. Липсва работна ръка, демографската криза е изключително сериозна. По тези въпроси нямаме разминаване. Никакви разминавания нямаме по тези въпроси. Изцяло се съгласявам с Вас.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg847">Наистина 4% безработица в Габрово. На седмо място по средна работна заплата. Ама като знаете какво е нивото на средната работна заплата в България и че е най-ниското в Европейския съюз, това за хвалба ли е? Не знам!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92855" who="#IvanovStanislav" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u178">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg848">При Вас как беше, бе Гьоков?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92856" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u179">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg849">При нас беше малко по-добре.</seg>
                    <vocal type="exclamat"><desc>(Шум, възгласи и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92857" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u180">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg850">Моля Ви, не репликирайте от залата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92858" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u181">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg851">Някои хора викат насреща…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92859" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u182">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg852">Господин Гьоков, не влизайте в разговор.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92860" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u183">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg853">Извинявам се, господин Председател, но моля да Ви кажа две думи по този въпрос.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg854">Някакви хора викат насреща, а не дойдат да кажат от парламентарната трибуна какво мислят по въпроса, а се крият зад викания от залата. Не го смятам за нормално.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg855">Господин Сираков, ние се различаваме с Вас по това как искаме да решаваме проблема с работната ръка в България. Нашият подход е защита на националния пазар на труда, защита на българската работна ръка, като желаем държавата да влезе в ролята си и да направи всичко възможно българите, които в момента са с неподходяща, ниска квалификация, да бъдат квалифицирани.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg856">Искате ли да Ви кажа, господин Сираков, може би не сте запознат с това, че към областните управители има една Комисия по заетостта, в която участват освен всички държавни институции, разбира се, и общините, и работодателските, и синдикалните организации. Така ли тези работодателски организации вчера забелязаха, че липсвала работна ръка? Защо не сигнализираха, че нашето образование върви по грешна посока? Защото в тези комисии се утвърждава план приемът по различните специалности, включително и за професионалното образование. По тези неща трябва да помислим, не за друго. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92861" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u184">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg857">Благодаря ви, господин Гьоков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg858">Заповядайте за реплика, госпожо Клисурска.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92862" who="#KlisurskaNadya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u185">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg859">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми колеги! Уважаеми господин Сираков, да погледнем на въпроса и от друга гледна точка. Вие в момента коментирате и съм сигурна, че нито един народен представител няма да опровергае това, че действително демографската криза е ужасяваща. Подчертавам, ужасяваща! Ама къде забравихме всички българи, които във всеки един момент са на Терминал 2? Къде ги забравихме? С какви мерки и стимули държавата задържа тези млади хора в България?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg860">С това предложение в този законопроект, извинявайте, уважаеми господа народни представители, няма да върнем българите от Терминал 2. И защо няма да ги върнем? Защото в момента, в който създадем предпоставки за внос на работници от трети страни и крещящата нужда на работодателите от работна ръка, окей, извинявайте, внасяме си от трети страни и запазваме нивата на възнагражденията за всички български работници.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg861">Естествено, че те ще изтичат от Терминал 2, защото в крайна сметка тези крайно ниски нива на възнаграждения и това предложение в този законопроект създава точно тази предпоставка. По този начин и с тези мерки, които въвеждате, ние си гоним нашите млади, високообразовани българи.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92863" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u186">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg862">Благодаря, госпожо Клисурска.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg863">Заповядайте за трета реплика, господин Янков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92864" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u187">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg864">Уважаеми господин Председател, дами и господа народни представители! Уважаеми господин Сираков, чухме Вашите аргументи от страната на работодателите. Може ли в дупликата да изразите мнението си, гледайки проблема от страна на работещите, от страна на безработните, тези с ниските доходи? Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92865" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u188">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg865">Благодаря ви, господин Янков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg866">Дуплика, господин Сираков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92866" who="#SirakovNikolay" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u189">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg867">Господин Гьоков, бил съм областен управител, така че процедурите са ми известни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg868">Колеги, прави сте в това, което казвате. Това са Вашите виждания. Като дойдете на власт, ги приложете. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92867" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u190">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg869">Благодаря Ви, господин Сираков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg870">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg871">Заповядайте, господин Ангелов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92868" who="#AngelovYulian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u191">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg872">Господин председател, дами и господа, искам да заявя своята подкрепа на това редакционно предложение, което направи господин Веселинов, което наистина ще успокои страстите. Ако БСП са малко по-национално отговорна партия, няма да оспорват процедурите, а ще защитят интереса на българските общности зад граница и даването на възможност…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg873">Като се изказвахте, не съм Ви подвиквал конкретно на Вас, така че моля Ви да ме изслушате. Вие говорите 30 минути от трибуната, така че слушайте малко! Някои пък може и някоя дума да научат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg874">Това, което искам да кажа, е, че всички тези неща, които бяха споделени от страна на БСП, просто не отговарят изцяло на истината. Страхове има – да, има възможности, има плюсове, има минуси. Така е, факт е. Затова беше направено и това предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg875">Чухме от страна на БСП и от изказващи, че в тяхно лице българският бизнес виждал защитник. Или българският бизнес е забравил какво им се случи след 9 септември 1944 г., или просто лъжете?! Не мога да проумея как българският бизнес може да види защитник във Ваше лице?! Това просто е абсурдно!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg876">Другото, което искам да добавя. Тук се говореше за това, че един вид и от тези български общности, ако дойдат хора да работят, щели да се намалят доходите или нямало да се повишават доходите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg877">Искам да Ви попитам: след падането на Берлинската стена, когато Германия и Австрия си прибраха милиони германци от бившите съветски републики, Румъния и от цяла Източна Европа, милиони, които започнаха да работят там, доходите паднаха ли?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92869" who="#Anonymous" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u192">
                    <vocal type="interruption"><desc>РЕПЛИКИ ОТ БСП ЗА БЪЛГАРИЯ: Да.</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92870" who="#AngelovYulian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u193">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg878">Къде, къде паднаха доходите?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92871" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u194">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg879">Не влизайте в диалог със залата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92872" who="#Anonymous" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u195">
                    <vocal type="interruption"><desc>РЕПЛИКИ ОТ БСП ЗА БЪЛГАРИЯ: В Източна Германия.</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92873" who="#AngelovYulian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u196">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg880">В Източна Германия няма как да паднат доходите от това, което е било падането на Берлинската стена.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92874" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u197">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg881">Два пъти е паднал в момента.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92875" who="#AngelovYulian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u198">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg882">Така че тези неща, които казвате, просто не са верни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg883">Затова за нас наистина е важно тази редакционна поправка да мине, за да може да защитим интереса на българските общности.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg884">Още повече да Ви припомня няколко факта. Днес може би този разговор – мислех да не го споменавам, но щом подвиквате, ще Ви го кажа, защото това двулично отношение от Ваша страна просто не е нормално и не е приемливо. Ще Ви го кажа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg885">Ако по време на правителството на Орешарски и след това донякъде на последния служебен кабинет Вашата партия и Вашето управление не беше спряло процеса на получаване на българско гражданство на лица от български произход – десетки хиляди спряхте Вие и това е безспорен факт. Хиляди българи от чужбина се събраха пред Министерството на правосъдието да протестират срещу Вашето управление на Орешарски по тази причина. Това сте го забравили. Ако тези хора бяха получили българско гражданство, днес те щяха или да живеят, или да работят, или да учат в България. Вие ги ограничихте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg886">Да, проблемът вече е решен – те получават, но дълъг период от време имаше десетки хиляди откази на българи от чужбина и забавяне на разглеждане на молбите от Украйна, Молдова. Това е факт. Днес нямаше да си говорим тези неща, защото тези хора щяха да получат българско гражданство и да имат възможност да работят и живеят тук.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg887">Ние променяме тази политика към българските общности и ще Ви кажа, за да го разберете добре. През последните три години по наше настояване беше увеличена бройката на българите студенти от чужбина – вече 2000 човека имат право, стипендиите включително, облекчаване на режима за получаване на синя карта и така нататък. Нека тези млади хора да идват в България, да учат, да живеят и да останат тук да работят. Всички тези хора, които получиха българско гражданство и имат някакъв бизнес в Македония, Албания, Сърбия, Украйна или Молдова, преместиха своите фирми в България и ги регистрираха тука, плащат данъци в България. Вие стопирахте този процес по времето на Орешарски.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg888">Да, по времето на Орешарски обаче тези, които нямаха право да получават българско гражданство – изселени по различни спогодби с Турция, получаваха. Ето това е истината!</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ОП.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92876" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u199">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg889">Благодаря, господин Ангелов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg890">Първа реплика – доктор Адемов, втора реплика – госпожа Клисурска, трета реплика – господин Гьоков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92877" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u200">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg891">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg892">Уважаеми дами и господа народни представители! Господин Ангелов, не знам дали разбирате изобщо смисъла на тази дискусия, свързана с трудовата мобилност и трудовата миграция?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум. Реплика от народния представител Юлиан Ангелов. Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92878" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u201">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg893">Колеги, моля Ви!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92879" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u202">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg894">Въпросът е друг. Не тези проценти, не тези квоти, защото в другите текстове на Законопроекта има такава преференциална опция за гражданите с доказан български произход – те са на регистрационен режим, но по-главният въпрос, който се изплъзва от тази дискусия, е следният: 237 000 по официална информация на Агенцията по заетостта са регистрираните безработни, още близо 400 000 са тези, които са така наречените продължително безработни и неактивните, които нито учат, нито работят, разчитат на – не знам какво, но не и на социалната система, защото не са и в социалната система. Това е големият проблем.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg895">От една страна, безработни колкото искате – очевидно с неподходяща квалификация, и, от друга страна, работодатели, които търсят с всички възможни средства, включително и напоследък, извиняваме се за думата – с кражба на работници с квалификация, за да могат да попълнят своите потребности. Ето това е голямата дискусия. Тя е доста по-съдържателна и доста по-смислена. Ако я разберем и ако търсим причините, защото сме стигнали до тази ситуация, в която с такива спешни мерки да се опитаме да подпомогнем пазара на труда, ще бъдем по-полезни на дискусията. В противен случай, само ще се противопоставяме и ще си говорим, без да има ефект от нашата дискусия.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92880" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u203">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg896">Благодаря, уважаеми доктор Адемов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg897">Госпожо Клисурска, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92881" who="#KlisurskaNadya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u204">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg898">Уважаема госпожо Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми колеги народни представители! Уважаеми господин Ангелов, ако сте прочели внимателно именно кой член променяте, аз ще започна с редакцията на чл. 7, че достъпът до пазара на труда на работници и граждани на трети държави се разрешава за заемането на длъжности, за които не се изисква българско гражданство. В каква хипотеза влизаме в момента?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Юлиан Ангелов.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg899">Уважаеми господин Ангелов, много добре разбирам Вашите предложения, само че те не са предмет на конкретното предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg900">Другото нещо, което искам да кажа, е за принципа, който Вие въвеждате в момента. Член 84, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание изрично регламентира как се правят предложенията и как се правят измененията. Това, което правите Вие в момента – и аз говоря за принципа, не говоря за това то дали е добро, или лошо, говоря за принципа – Вие, в момента нарушавате Правилника, защото предложенията Ви противоречат на принципите и обхвата на приетия на първо гласуване Законопроект.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92882" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u205">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg901">Благодаря, уважаема госпожо Клисурска.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg902">Трета реплика – господин Гьоков, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92883" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u206">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg903">Уважаема госпожо Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми народни представители! Уважаеми господин Ангелов, не Ви е редакционна поправката. Помислете малко и вижте, че въобще не е редакционна, защото променяте духа на предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg904">Аз го казах в предната реплика на колегата, а сега ще го кажа и на Вас, че правите това предложение единствено и само за да замажете положението. Защото оплескахте нещата, извинявайте за израза, с това предложение пред избирателите си, пред хората, които Ви симпатизират. С това въобще непатриотично предложение, което правите в момента, е в ущърб на българската работна ръка и затова сега по някакъв начин се опитвате да вкарате в него някакъв патриотичен елемент – едва ли не на половината от тези, дето ще ги пускаме, ще им вменяваме да са от български произход. И като нямате аргументи в подкрепа на това предложение, намесихте какво се е случвало преди 9 септември, на 9 септември и не знам какво. Ако искате, можем да се върнем и на основаването на българската държава, но това няма да Ви даде тези за подкрепа на Вашето предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg905">Давате примери и с Германия. Ако искате, можете да си направите една справка – и до момента в източните провинции получават доста по-сериозно ниски заплати, отколкото средната за Германия, но това е една друга тема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg906">Тъй като аз нямах намерение да засягам този въпрос, но Вие го повдигнахте в основното си изказване, ще Ви кажа какво направи Орешарски.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Юлиан Ангелов.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg907">Не е това трагедия, което Вие казвате – какви протести е имало, от тези, които ги говорите Вие. Орешарски 2013 – 2014 г. – за една година, оправи задълженията на държавата към бизнеса.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Юлиан Ангелов.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg908">Или не си спомняте каква беше задлъжнялостта на държавата към бизнеса и извиването от страна на Симеон Дянков на ръцете на бизнеса?! Не си спомняте, но аз ще Ви го припомня!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg909">Освен това Орешарски постави началото на намаляване на административната тежест за бизнеса.</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Председателят дава сигнал, че времето е изтекло. Силен шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92884" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u207">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg910">Времето, господин Гьоков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92885" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u208">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg911">Сега колкото и да се тупате в гърдите за това, началото е поставено от други, така че малко по-скромно.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92886" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u209">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg912">Благодаря, господин Гьоков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg913">За дуплика – господин Ангелов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92887" who="#AngelovYulian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u210">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg914">Госпожо Председател, по първата реплика, мисля, че трябваше да направите забележка на доктор Адемов, защото той се изказа по същество, а не ми направи реплика по никакъв начин. Той направи изказване. Няма какво да му отговоря, защото беше изказване, а не беше реплика и това е факт.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg915">На другите двама колеги от „БСП за България“, които ме репликираха, ще кажа следното, че този закон не третира лица с българско гражданство, но казах, че ако тези неща не бяха предприети от кабинета Орешарски и десетки хиляди българи от чужбина не бяха лишени от българско гражданство, а бяха получили българско гражданство, тези хора можеха да влязат на пазара на труда в България и днес нямаше да се занимаваме с това. Само че на Вас явно не Ви е ясно за какво става въпрос!</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg916">Тук не говорим за лицата, които имат българско гражданство – те имат право да работят, където си пожелаят в България, но казваме, че ако тези десетки хиляди, които имаха откази и бяха спрени от кабинета Орешарски, което е факт – няма как да го оспорите, и това не било голям проблем според един от репликиращите.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg917">Напротив, това касае Закона. Казвам, че нямаше изобщо да говорим за тези промени днес, ако не беше стопиран този процес. Това е факт.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg918">Относно другата реплика, която ми беше направена. Знам, че господин Гьоков е вещ по всички въпроси и най-добре ги разбира</seg>
                    <vocal type="laughter"><desc>(оживление, смях)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg919">, но нека все пак да има и други мнения освен Вашите, може би в тях има и някаква истина. Особено за доходите в Германия, за които говорите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg920">Извинявайте, какви доходи в Източна Германия сравнявате със Западна Германия? Защо не сравните доходите отпреди падането на Берлинската стена в Източна Германия и в Западна Германия?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg921">И когато, аз Ви казах, милиони лица от германски произход бяха прибрани от Германия и Австрия от бившия Съветски съюз и Източна Европа – това не намали доходите в тези държави, напротив, увеличи ги. Това е факт и няма как да го оспорите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92888" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u211">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg922">Благодаря, господин Ангелов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg923">Процедура, първо, от господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92889" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u212">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg924">Уважаема госпожо Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми народни представители! Аз правя процедурно предложение, вземайки повод от констатацията, която уважаваният председател на Комисията по труда, социалната и демографската политика господин Адемов констатира. Действително дебатът вече не е конструктивен, действително едни и същи тези се представяха повече от три пъти, дори от едни и същи оратори. Мисля, че в пленарната зала всеки един от нас вече формира окончателното си становище по този проблем и по предложенията, които бяха направени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg925">По тази причина правя процедурно предложение за прекратяване на дебата, който продължи повече от час и двадесет минути, колеги.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92890" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u213">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg926">Благодаря, господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg927">Господин Янков има обратно предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg928">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92891" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u214">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg929">Уважаема госпожо Председател, дами и господа народни представители, уважаеми господин Вицепремиер! Господин Кирилов, ето по този начин управлявате – без да чувате аргументи и без да искате да разберете проблемите на хората!</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg930">Именно поради тази причина ще нарека управлението Ви арогантно и самовлюбено! Правя обратно предложение.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92892" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u215">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg931">Благодаря, господин Янков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg932">Подлагам на гласуване предложението на господин Кирилов да прекратим разискванията по този параграф.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg933">Гласували 150 народни представители: за 98, против 50, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg934">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg935">Разискванията по тази точка са прекратени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg936">Преминаваме към гласуване, колеги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg937">Първо, подлагам на гласуване неподкрепеното от Комисията предложение на народните представители Надя Клисурска-Жекова и Виолета Желева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg938">Гласували 158 народни представители: за 54, против 88, въздържали се 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg939">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg940">Сега подлагам на гласуване редакционната поправка на господин Веселинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg941">Гласували 161 народни представители: за 22, против 48, въздържали се 91.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg942">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg943">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за редакция на § 3, който става § 4, по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg944">Гласували 152 народни представители: за 99, против 53, въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg945">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg946">Продължете, доктор Адемов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92893" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u216">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg947">По § 4 по вносител има предложение от народните представители Христиан Митев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg948">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg949">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 4, който става § 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg950">„§ 5. В чл. 8 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg951">1. В ал. 1, т. 2 думите „и чл. 24в“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg952">2. В ал. 2, т. 2 думата „искането“ се заменя със „заявлението“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg953">3. Създава се ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg954">„(3) Лицата по ал. 2, т. 1 може да упражняват заетост без разрешение по чл. 7, ал. 3 след регистрация от работодателя в Агенцията по заетостта при условия и по ред, определени в правилника за прилагане на закона.“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92894" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u217">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg955">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg956">Подлагам на гласуване редакцията на § 4, който става § 5 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg957">Гласували 139 народни представители: за 127, против 2, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg958">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92895" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u218">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg959">По § 5 и 6 няма направени предложения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg960">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 5, който става § 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg961">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 6, който става § 7.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92896" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u219">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg962">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg963">Подлагам на гласуване съответно § 5, който става § 6, и § 6, който става § 7 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg964">Гласували 137 народни представители: за 133, против 1, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg965">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92897" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u220">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg966">По § 7 има предложение от народните представители Светлана Ангелова и Николай Сираков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg967">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg968">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 7, който става § 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg969">„§ 8. В чл. 11 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg970">1. В ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg971">а) в т. 4 след думата „Швейцария“ запетаята се заменя със съюза „или“, а думите „с разрешено дългосрочно или постоянно пребиваване в Република България или“ се заличават;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg972">б) в т. 6 думите „искането за предоставяне на решение по чл. 7, ал. 3“ се заменят със „заявлението“ и думите „чл. 76, ал. 1“ се заменят с „чл. 75а, ал. 2, чл. 76, ал. 2 и 3 и чл. 77, ал. 1 и 2“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg973">в) в т. 7 след думата „уведомление“ се добавя „по реда на чл. 24 от Закона за насърчаване на заетостта“ и думите „внасянето на искането за предоставяне на решение по чл. 7, ал. 3“ се заменят с „подаване на заявлението“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg974">г) в т. 10 думите „внасяне на искането“ се заменят с „подаване на заявлението“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg975">д) създават се т. 12 и 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg976">„12. исканата продължителност надвишава максимално допустимата обща продължителност без прекъсване на територията на Република България по чл. 7, ал. 5 или за съответния вид разрешение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg977">13. работодателят има влязло в сила наказателно постановление по чл. 128, т. 2 от Кодекса на труда в предходните 12 месеца преди подаване на заявлението.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg978">2. В ал. 2 думите „3, 5, 6, 7, 8, 9 и 10“ се заменят с „3 и 5 – 13“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg979">3. Създава се нова ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg980">„(3) Изпълнителният директор на Агенцията по заетостта отказва регистрация на заетостта на граждани на трети държави в случаите по ал. 1.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg981">4. Досегашната ал. 3 става ал. 4 и в нея думите „ал. 1 и 2“ се заменят с „ал. 1, 2 и 3“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92898" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u221">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg982">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg983">Подлагам на гласуване редакцията на § 7, който става § 8 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg984">Гласували 130 народни представители: за 129, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg985">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92899" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u222">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg986">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 8, който става § 9.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92900" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u223">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg987">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg988">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 8, който става § 9. Комисията го подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg989">Гласували 115 народни представители: за 115, без против и въздържали се.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg990">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92901" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u224">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg991">По § 9 има предложение от народните представители Георги Гьоков, Александър Паунов, Милко Недялков и Кристина Сидерова:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg992">Параграф 9 отпада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg993">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg994">Предложение от народните представители Надя Клисурска-Жекова и Виолета Желева:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg995">Параграф 9 отпада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg996">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg997">Комисията подкрепа текста на вносителя за § 9, който става</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg998">§ 10.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92902" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u225">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg999">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1000">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 9, който става § 10, който Комисията подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1001">Гласували 127 народни представители: за 109, против няма, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1002">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92903" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u226">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1003">По § 10 има предложение от народните представители Георги Гьоков и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1004">Параграф 10 отпада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1005">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1006">Предложение от народните представители Надя Клисурска Жекова и Виолета Желева:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1007">Параграф 10 отпада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1008">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1009">Предложение от народния представител Светлана Ангелова направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание § 10 да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1010">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1011">Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага § 10 да бъде отхвърлен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92904" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u227">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1012">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1013">Подлагам на гласуване отхвърлянето на § 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1014">Гласували 132 народни представители: за 131, против 1, без въздържали се.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1015">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92905" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u228">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1016">По § 11 по вносител има предложение от народните представители Христиан Митев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1017">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1018">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1019">„§ 11. В чл. 15 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1020">1. Алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1021">„(1) Единното разрешение за пребиваване и работа се издава от Министерството на вътрешните работи съгласно чл. 24и от Закона за чужденците в Република България и съдържа предоставеното от изпълнителния директор на Агенцията по заетостта решение по чл. 7, ал. 3.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1022">2. Алинея 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1023">„(2) Решението по ал. 1 се предоставя в 20-дневен срок при спазване изискванията на чл. 7, ал. 1 за граждани на трети държави, които:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1024">1. кандидатстват за разрешение за пребиваване с цел работа, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1025">2. притежават валидно разрешение за пребиваване на територията на Република България за цели, различни от трудова заетост.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1026">3. Алинея 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1027">„(3) Срокът на решението по ал. 1 може да бъде продължаван за срок до 12 месеца при условията на чл. 7, ал. 5, когато няма прекъсване на заетостта.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1028">4. В ал. 4 т. 1 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1029">5. В ал. 5 думите „тригодишния срок“ се заменят със „срока“, а накрая се поставя запетая и се добавя „без да се прилага условието по чл. 5, ал. 2“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92906" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u229">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1030">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1031">Подлагам на гласуване редакцията на § 11 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1032">Гласували 131 народни представители: за 130, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1033">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92907" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u230">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1034">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1035">„§ 12. В чл. 16 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1036">1. В т. 1 думата „предоставянето“ се заменя с „предоставяне“, а накрая се добавя „или изпращането“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1037">2. В т. 2 думите „продължително пребиваване за целите на“ се заменят с „лице, преместено при“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1038">3. Създава се нова т. 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1039">„5. получили разрешение за пребиваване и работа тип „Синя карта на Европейския съюз;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1040">4. Досегашната т. 5 става т. 6.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92908" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u231">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1041">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1042">Подлагам на гласуване редакцията на § 12 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1043">Гласували 121 народни представители: за 118, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1044">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92909" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u232">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1045">Предложение от народните представители Христиан Митев и група народни представители за създаване на нов § 12а.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1046">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1047">Комисията предлага да се създаде нов § 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1048">„§ 13. В чл. 17, ал. 2 в текста преди т. 1 думите „чл. 7, ал. 1, т. 1, 3 и 4“ се заменят с „чл. 7, ал. 1, т. 3 и 4“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92910" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u233">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1049">Изказвания? Заповядайте, господин Гьоков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92911" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u234">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1050">Уважаема госпожо Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми народни представители! Бавно и полека стигнахме до следващия спорен момент в Законопроекта, така наречения пазарен тест. Излишно е да казвам, защото го споменах при първото си изказване при предишния случай за процентите, че това предложение е направено в абсолютно противоречие с нашия Правилник за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1051">Тук с § 12а много сложно и много завъртяно се предлага една промяна, която на практика означава следното: да не се търсят български работници за висококвалифицирани позиции. Това е отмяна на предварителното проучване на пазара на труда, което за краткост наричаме „пазарния тест“ в случаите, когато става въпрос за разрешение за пребиваване и работа тип „синя карта на Европейския съюз“, която се издава от Министерството на вътрешните работи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1052">Сега да Ви кажа какво отменяме с конкретния текст при издаване на така наречената Синя карта за конкретно работно място за упражняване на висококвалифицирана заетост. Премахване изискването на чл. 7, ал. 1, т. 1 от този закон, който гласи: „достъп до пазара на труда на работници – граждани на трети държави, се разрешава за заемате на длъжности, за които не се изисква българско гражданство, съобразно състоянието, развитието и обществените интереси на българския пазар на труда, след проведено от работодателя предварително проучване на пазара на труда“, така наречения пазарен тест.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1053">Аз сега не виждам какъв е проблемът на вносителите, какво пречи тук да защитим интереса на българската работна ръка, на българския пазар на труда с един пазарен тест. Не знам дали са наясно народните представители, но минималният срок, цялата продължителност на пазарния тест е 15 дни. Той се състои в обявяването на работните места в публичното пространство – ще го нарека така – в медиите, по друг начин за търсене на работна ръка, и след като не се явят кандидати или се явят, но неподходящи кандидати, да се говори, че в случая няма кандидати български граждани за това място с такава квалификация. Толкова много ли ще забавим работодателите с две седмици, за да бъде гарантирано, че няма кандидати българи за тази висококвалифицирана заетост?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1054">Имайте предвид, че тук не важи току-що приетото ограничение от 20 или 35% за фирмите. Тук всъщност няма никаква квота. Тоест веднъж сме премахнали квотата за висококвалифицираните работници, а сега премахваме и пазарния тест. Хубаво е да улесняваме въпросните работодатели, обаче това няма ли да принуждава и малкото останали млади българи – висококвалифицирани кадри, да търсят реализация навън, в друга държава, да извеждат и семействата си навън? Чии проблеми решаваме с тези неразумни предложения – на българската държава, която се тресе от демографски проблеми, или на същата тази държава, която ако предлагаше малко по-добри условия на живот, щеше да се напълни с имигранти, или на няколко едри български работодатели, които желаят да осигурят дъмпинг на заплащането на българската работна ръка?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1055">Хайде да вложим малко повече мисъл в това гласуване и да отхвърлим предложението. Призовавам Ви да отхвърлим предложението, защото не е в интерес нито на работодателите, нито на работната ръка. За работната ръка е ясно. Премахвайки пазарния тест,  правим така, че работното място при съответния работодател, който иска да наеме чужденец, въобще не достига до така наречената „работна ръка“. В България има 230 – 250 хиляди безработни и още обезсърчени на пазара на труда неактивни лица и тези заявки за работни места няма да стигнат до тях по никой начин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1056">Твърдя, че една такава регистрирана заявка за работно място в бюрото по труда може чрез системата на Агенцията по заетостта да достигне почти до всички безработни. Няма друг такъв ресурс, като бюрата по труда, за привеждане на заявките в известност за всички, които могат да ги ползват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1057">Казах, че, от една страна, нанасяме ущърб на българската работна ръка, а от друга страна, на работодателите, които наистина не могат да намерят българска работна ръка, за която да плащат по-малко средства, отколкото ако внесат работна ръка отвън. Силно се надявам, че разумът ще надделее, и това нещо няма да бъде прието. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92912" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u235">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1058">Благодаря, уважаеми господин Гьоков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1059">Реплики към изказването на господин Гьоков? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1060">Други изказвания? Не виждам, колеги, други изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1061">Подлагам на гласуване създаването на нов § 12а по вносител,  който Комисията подкрепя и става § 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1062">Гласували 124 народни представители: за 88, против 35, въздържали се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1063">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92913" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u236">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1064">По § 13 има предложение от народния представител Христиан Митев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1065">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1066">Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага следната редакция на § 13, който става § 14:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1067">„§ 14. Член 18 се отменя.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92914" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u237">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1068">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1069">Заповядайте, госпожо Клисурска.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92915" who="#KlisurskaNadya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u238">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1070">Уважаема госпожо Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми колеги народни представители! В момента с това предложение, което правят ГЕРБ и „Обединени патриоти“, предлагат отпадане на списъка от професии, за които има недостиг на висококвалифицирани специалисти. Това означава, че ще се улесни вносът на работници с всякакви специалности.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1071">С изменението на § 13 и отмяната на чл. 18 се премахва, пак ще подчертая, списъкът на единичните групи професии, който се утвърждава от министъра на труда и социалната политика, въз основа на мотивирано предложение на национално представените организации на работодателите и както е регламентирано в чл. 18 – до края на месец януари.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1072">Само в края на миналия месец бяха утвърдени – 30 януари 2018 г., от министъра на труда и социалната политика нови три единични групи професии – за инженери в промишленото производство, за инженер-химици и електроинженери. Какво правим с това предложение, уважаеми дами и господа? Премахнахме списъка и в настоящия момент, ако нещо Ви притеснява, вече има въведени 13 единични групи професии, по които се дава възможност да бъдат наети работници без пазарен тест на повече от хиляда различни длъжности. Ами, ето така – широко да си отворим вратите, да кажем на всички работници от трети държави: „Заповядайте в България, защото нашите български работници могат да си изтичат на терминалите и да работят в Западна Европа! На нас ни трябва евтина работна ръка!“ Не подкрепяйте това предложение! Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92916" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u239">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1073">Благодаря, уважаема госпожо Клисурска.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1074">Реплики към изказването на госпожа Клисурска? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1075">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1076">Заповядайте, господин Гьоков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92917" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u240">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1077">Благодаря Ви, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1078">Уважаеми Вицепремиер, уважаеми народни представители, аз си мисля дали има смисъл от тези изказвания, които правим…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92918" who="#Anonymous" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u241">
                    <vocal type="interruption"><desc>РЕПЛИКИ ОТ ГЕРБ: Не, не!</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="92919" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u242">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1079">Ами при този спонтанен отговор виждам какви са настроенията и те не са в полза на българската работна ръка. Много е добре, че правите такива спонтанни изблици от Ваша страна, за да разберат хората на чия страна сте, защото това предварително проучване на пазара на труда, пазарният тест, е трън в очите на така наречените „вносители“ на предложенията между първо и второ гласуване, което аз твърдя, че е в нарушение на нашия правилник и така заобикалят Националния съвет за тристранно сътрудничество – да не минават тези предложения през социалните партньори, за да не могат да си кажат те мнението по въпроса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1080">Казвам „така наречените вносители“ защото, както стана ясно при разглеждане на внесените от тях предложения между първо и второ гласуване, самите те не са много наясно с тях и как би се отразило тяхното приемане на пазара на труда. Затова нито едно от тях не бе мотивирано и защитено или поне аз не чух някой да стане и да ги мотивира и защити. Същото се получава и в залата. Остана открит въпросът: чии всъщност са тези предложения? Сигурно е някой много силен в момента, защото от работодателските организации още преди да се приемат предложенията, доста преди днешното гласуване, обявиха, без да се притесняват, по медиите, че са извоювали по-лесен и тройно по висок внос на работна ръка от страни, извън Европейския съюз, при облекчени условия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1081">По същество с това предложение за отпадане на чл. 18 се премахва списъкът на единични групи професии, който се утвърждава от министъра на труда и социалната политика, въз основа на мотивирано предложение от национално представените организации на работодателите. Това означава още, че издаването на синя карта за упражняване на висококвалифицирана заетост от работници – граждани на трета страна, няма да има списък, няма да има пазарен тест, няма квоти, няма да се търсят български граждани. Е, честито на българската работна ръка!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1082">И пак ще попитам: нормално ли е това предложение да бъде направено от народни представители, наричащи себе си „патриоти“? Какво патриотично има в това да премахнеш защитата на националния пазар на труда, която цели единствено да защити интереса на българската работна ръка? Тоест ако има кандидат за работното място български гражданин или гражданин на Европейския съюз, отговарящ на изискванията, да не може да бъде изместен от чужденец – гражданин на трета държава. Пазарният тест сме го свели до 15 дни и дори няма задължение мястото да се обявява в Агенцията по заетостта, а тя от своя страна да го пусне във всичките си структури, за да се информират българите, които търсят работа със собствените си възможности.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1083">Помислете, уважаеми народни представители, да отхвърлим предложението, защото е неаргументирано, вредно и премахва защитите на националния пазар на труда. Аз отново Ви казвам, че то не е в полза нито на работодателите, нито на работниците.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1084">Мисля, че с тези предложения, направени в последния момент чрез народни представители, работодателските организации тестват системата или тестват как ще прозвучи едно бъдещо отнемане на още права на работната ръка. Не само подозирам, ами съм убеден в това и сигурно в най-скоро време ще завалят предложения за отменяне на минималните осигурителни прагове, на минималната работна заплата и така нататък.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1085">Не го правете това, уважаеми госпожи и господа народни представители, защото така принизяваме парламента до едно обикновено лоби, пък ако ще и на българския работодател да е то. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="92920" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.u243">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1086">Благодаря Ви, уважаеми господин Гьоков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1087">Реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1088">Други изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1089">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1090">Подлагам на гласуване редакцията на Комисията за § 13, който става § 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1091">Гласували 138 народни представители: за 96, против 42, въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1092">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1093">Колеги, ще продължим утре с първа точка – Законопроект за изменение и допълнение на Закона за митниците.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-02-28.seg1094">Закривам пленарното заседание.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>