<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#covid #parla.sitting" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-BG (2020-06-10) [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Bulgarian parliamentary corpus ParlaMint-BG (2020-06-10) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 371 пленарнo заседаниe на 9 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2020-06-10)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 9, Meeting 371 (2020-06-10)</title>
                <meeting ana="#parla.sitting" corresp="#BGNS" n="2020-06-10">2020-06-10</meeting>
                <meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#BGNS" n="371">371 пленарно заседание</meeting>
                <meeting ana="#parla.session" corresp="#BGNS" n="9">9 парламентарна сесия</meeting>
                <meeting ana="#parla.term" corresp="#BGNS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure quantity="144" unit="speeches" xml:lang="bg">144 изказвания</measure>
                <measure quantity="144" unit="speeches" xml:lang="en">144 speeches</measure>
                <measure quantity="1111" unit="words" xml:lang="en">1111 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher>
                <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno>
                <availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2022-12-20">2022-12-20</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title>
                    <idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2020-06-10"></date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="bg">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="29"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="kinesic" occurs="6"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="1305"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="u" occurs="144"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="23"></tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc><setting>
                    <name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name>
                    <name type="city">Sofia</name>
                    <name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2020-06-10"></date></setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#covid" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="143846" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1">Има кворум. Откривам заседанието.</seg><kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg2">Уважаеми колеги, ще представя на Вашето внимание Проект на програма за работата на Народното събрание от 10 до 12 юни 2020 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg3">„1. Второ гласуване на Законопроекта за изменение на Закона за данък върху добавената стойност. Вносители – Красимир Ципов и група народни представители на 15 май 2020 г. Приет на първо гласуване на 22 май 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg4">2. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за Министерството на вътрешните работи. Вносител – Министерският съвет на 18 септември 2019 г. Приет на първо гласуване на 29 ноември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg5">3. Първо гласуване на Законопроекта за допълнение на Закона за Българския Червен кръст. Вносители – Александър Ненков и Искрен Веселинов на 9 март 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg6">4. Отчет за дейността на Съвета за електронни медии за периода 1 януари – 31 декември 2019 г. Вносител – Съветът за електронни медии на 31 март 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg7">5. Отчет за дейността на Българската телеграфна агенция за 2019 г. Вносител – генералният директор на Българската телеграфна агенция на 13 май 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg8">6. Годишен отчет на Комисията за защита на личните данни за дейността ѝ през 2019 г. Вносител – Комисията за защита на личните данни на 31 март 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg9">7. Парламентарен контрол в петък, 12 юни 2020 г. от 9,00 ч., включващ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg10">7.1. Разисквания по питане на народните представители доцент доктор Георги Йорданов, професор доктор Георги Михайлов, доктор Илиян Тимчев, доктор Десислав Тасков, доктор Валентина Найденова, доктор Иван Ибришимов и Анна Славова към министъра на здравеопазването относно стратегия за подобряване на условията на труд и за финансова компенсация на българските медици;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg11">7.2. Отговори на въпроси и питания.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg12">Моля, режим на гласуване по така представения Проект за програма за работа тази седмица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg13">Гласували 178 народни представители: за 153, против няма, въздържали се 25.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg14">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg15">Постъпили законопроекти и проекторешения от 3 юни 2020 г. до 9 юни 2020 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg16">Законопроект за изменение на Кодекса на труда. Вносители са народният представител Искрен Веселинов и група народни представители. Водеща комисия е Комисията по труда, социалната и демографската политика, разпределен е на Комисията по образованието и науката и на Комисията по културата и медиите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg17">Законопроект за изменение и допълнение на Закона за хазарта. Вносители са народният представител Валери Симеонов и група народни представители. Водеща комисия е Комисията по бюджет и финанси, разпределен е на Комисията по икономическа политика и туризъм и на Комисията по въпросите на децата, младежта и спорта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg18">Доклад за дейността на Комисията за контрол над службите за сигурност, прилагането и използването на специалните разузнавателни средства и достъпа до данните по Закона за електронните съобщения през 2019 г. Вносител е народният представител Димитър Лазаров – председател на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg19">Законопроект за изменение и допълнение на Закона за хазарта. Вносители са народният представител Даниела Дариткова и група народни представители. Водеща комисия е Комисията по бюджет и финанси, разпределен е на Комисията по въпросите на децата, младежта и спорта и на Комисията по културата и медиите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg20">Предложение за провеждане на разисквания по питане, № 054 05-21, от 15 май 2020 г. от народните представители доцент доктор Георги Йорданов и група народни представители. Вносители са народният представител Корнелия Нинова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg21">Законопроект за допълнение на Наказателно-процесуалния кодекс. Вносители са народният представител Красимир Ципов и група народни представители. Водеща комисия е Комисията по правни въпроси, разпределен е на Комисията по отбрана.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg22">Съобщение:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg23">От Националния статистически институт е постъпила информация за: индекси на цените на производител на вътрешния и международния пазар в промишлеността, април 2020 г.; стопанска конюнктура през месец май 2020 г.; брутен вътрешен продукт през първото тримесечие на 2020 г.; производителност на труда, заети лица и отработено време за първото тримесечие на 2020 г.; индекси за оборота в раздел „Търговия на дребно“, без търговията с автомобили и мотоциклети, през месец април 2020 г.; индекси на промишленото производство през месец април 2020 г.; индекси на строителната продукция през месец април 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg24">Материалите са на разположение на народните представители в Библиотеката на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg25">Преминаваме към първа точка от днешния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg26">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ДАНЪК ВЪРХУ ДОБАВЕНАТА СТОЙНОСТ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg27">Вносители са народният представител Красимир Ципов и група народни представители на 15 май 2020 г. Приет е на първо гласуване на 22 май 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg28">Заповядайте, госпожо Ангелова, да ни запознаете с Доклада на второ четене.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143847" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg29">Уважаема госпожо Председател, най-напред моля за процедура за допуск.</seg><vocal type="noise"><desc>(Шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143848" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg30">Колеги, моля за тишина!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143849" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg31">Госпожо Председател, моля за процедура за допуск в залата на: Росица Велкова – заместник-министър на финансите, Людмила Петкова – директор дирекция „Данъчна политика“, и Мина Янкова – началник-отдел в дирекция „Данъчна политика“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143850" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg32">Моля, режим на гласуване по така направената процедура.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg33">Гласували 181 народни представители: за 170, против няма, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg34">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg35">Моля, поканете гостите в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg36">Заповядайте, госпожо Ангелова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143851" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg37">„Закон за изменение на Закона за данък върху добавената стойност“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg38">Комисията подкрепя текста на вносителя и предлага следната редакция за наименованието на Закона:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg39">„Закон за изменение и допълнение на Закона за данък върху добавената стойност“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg40">По § 1 има предложение от народния представител Мустафа Карадайъ, народния представител Делян Пеевски и народния представител Йордан Цонев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg41">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg42">Предложение на народните представители Валери Симеонов, Христиан Митев и Валентин Касабов:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg43">„В § 1, в чл. 66, ал. 2 се създава нова т. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg44">„4. общи туристически услуги по смисъла на чл. 136, ал. 1 от Закона за данък върху добавената стойност.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg45">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg46">Предложение на народните представители Мария Цветкова и Александър Сабанов:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg47">„Параграф единствен: В § 1, чл. 66, ал. 2, т. 3 придобива следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg48">„3. Ресторантьорски и кетъринг услуги с изключение на доставки на високоалкохолни акцизни спиртни напитки.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg49">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg50">Предложение от народния представител Даниела Дариткова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg51">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg52">Предложение на народния представител Корнелия Нинова и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg53">„В § 1 в новото съдържание на ал. 2 в т. 1 в началото се добавя „лекарствени продукти, включени в позитивния списък по чл. 262 от Закона за лекарствените продукти в хуманната медицина, които се заплащат със средства от бюджета на НЗОК, медицински изделия, диетични храни за специални медицински цели, месо, мляко, яйца, брашно и хранителни продукти от брашно, както и за“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg54">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg55">Предложение на народния представител Валери Симеонов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg56">„В § 1, в чл. 66, ал. 2, т. 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg57">„3. ресторантьорски и кетъринг услуги, с изключение на доставка на високоалкохолни акцизни спиртни напитки.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg58">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg59">Предложение на народния представител Менда Стоянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg60">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg61">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg62">„§ 1. В чл. 66 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg63">1. В ал. 1, т. 2 и 3 накрая се добавя „освен в случаите по ал. 2, т. 2, 4 и 5“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg64">2. Алинея 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg65">„(2) Ставката на данъка е 9 на сто за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg66">1. настаняване, предоставяно в хотели и подобни заведения, включително предоставянето на ваканционно настаняване и отдаване под наем на места за площадки за къмпинг или каравани;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg67">2. доставка на книги на физически носители или извършвана по електронен път или и двете (включително учебници, познавателни книжки и учебни комплекти, детски книги с илюстрации, за рисуване или оцветяване, печатни или ръкописни нотни издания), различни от публикации, които са изцяло или основно предназначени за реклама, и различни от публикации, които са изцяло или основно съставени от видео съдържание или аудио музикално съдържание;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg68">3. ресторантьорски и кетъринг услуги, които се състоят в доставка на приготвена или неприготвена храна; това не се прилага за ресторантьорски и кетъринг услуги, които се състоят в доставка на бира, вино и спиртни напитки, включително в случаите по чл. 128;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg69">4. храни, подходящи за бебета или за малки деца по приложение № 4;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg70">5. бебешки пелени и подобни бебешки хигиенни артикули по приложение № 4.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143852" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg71">Колеги, изказвания?</seg><vocal type="noise"><desc>(Шум.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg72">Колеги, ще Ви помоля да заемете местата си и да запазите малко тишина.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg73">Заповядайте, господин Симеонов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143853" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg74">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги народни представители! Преди гласуването на съответния § 1 още веднъж искам да Ви призова да подкрепите нашето предложение в чл. 66, ал. 2 към т. 3 да добавим текст, който да обхване според нас несправедливо изключените от туристическия бранш туроператорски услуги. Те са една неразделна част от тази дейност и според нас процесът на обезпечаване на туристически услуги отново несправедливо е разцепен на две части, както беше досега, по отношение на понижената данъчна ставка за хотелите и ресторантите. Сега ресторантьорските услуги се включват за този времеви период – до края на 2021 г., като антикризисна мярка за подпомагане на бранша, но туроператорските услуги се изключват, което според нас е изключително несправедливо. Те представляват една неразделна част от обезпечаването на туристическия поток, сключването на договор със съответния гражданин, съответния турист или съответната група, от една страна, а от друга страна, обезпечаването на самата услуга в местата за настаняване и заведенията за хранене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg75">Не виждаме сериозна причина целият този сектор да бъде отделен, да бъде оставен с повишената данъчна ставка, още повече че може би той претърпя най-тежкия удар от прекратяването на туристическите услуги, тъй като практически неговата дейност със затварянето на местата за настаняване беше прекратена, а от друга страна, секторът не ангажира особено големи финансови ресурси от гледна точка промяната на приноса му в държавния бюджет с преминаването от 20 на 9% данъчна ставка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg76">Смятаме, че можем да направим този жест към туроператорските фирми, за да можем да ги спасим, да ги избавим от положението, от тежката криза, в която се намират. В настоящия момент те са също така задължени и да връщат парите, които са взели. Вярно, че ние отложихме с една година задължението им да върнат на клиентите, от които предварително са събрали пари, но, от друга страна, те са лишени от абсолютно всякакви постъпления. Смятаме, че можем, още веднъж повтарям, да ги подкрепим и да ги присъединим към тази група, тъй като, повтарям, техният финансов дял не е особено значим.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg77">Второто предложение, което бих Ви призовал да подкрепите, това е нашето общо предложение – на „Обединени патриоти“, свързано с добавянето към ресторантьорски кетъринг услуги и на нискоалкохолните напитки – те също да бъдат с понижен данъчен процент на 9%, конкретно говоря за виното и за бирата. Пак повтарям, това е наше общо предложение. Проучванията и статистиката показват, че този тип напитки представляват някъде около 40%  от общата консумация във всички заведения за хранене и ако действително ние искаме да подпомогнем ресторантьорския бранш, не виждам причина да не подкрепим това предложение. Още повече че в огромната си част и виното, и бирата, които се консумират, са родно производство. По този начин ние ще подпомогнем производството на тези напитки в българските предприятия и така ще подпомогнем като цяло икономиката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg78">Това е моята молба и обръщение към Вас, разчитам на разбиране. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143854" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg79">Благодаря, уважаеми господин Симеонов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg80">Реплики? Не виждам реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg81">Други изказвания, колеги? Не виждам други изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg82">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg83">Първо ще подложа на гласуване наименованието на Закона със съответната предлагана редакция от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg84">Гласували 147 народни представители: за 145, против 1, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg85">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg86">Започваме да гласуваме неподкрепените предложения по § 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg87">Първо, подлагам на гласуване неподкрепеното предложение на Валери Симеонов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg88">Гласували 138 народни представители: за 39, против 19, въздържали се 80.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg89">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg90">Подлагам на гласуване неподкрепеното предложение на народния представител Мария Цветкова и народния представител Александър Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg91">Гласували 138 народни представители: за 21, против 19, въздържали се 98.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg92">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg93">Подлагам на гласуване неподкрепеното предложение на народния представител Корнелия Нинова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg94">Гласували 158 народни представители: за 50, против 54, въздържали се 54.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg95">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg96">Подлагам на гласуване неподкрепеното предложение на народния представител Валери Симеонов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg97">Гласували 155 народни представители: за 27, против 24, въздържали се 104.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg98">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg99">Подлагам на гласуване редакцията на § 1 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg100">Гласували 153 народни представители: за 150, против 2, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg101">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143855" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg102">Комисията предлага да се създадат нови параграфа 2 и 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg103">„§ 2. В § 1 от допълнителните разпоредби се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg104">1. В т. 62 се създава ново изречение второ: „Храни за човешка консумация са храни по смисъла на чл. 2 от Регламент  (ЕО) № 178/2002 на Европейския Парламент и на Съвета от 28 януари 2002 г. за установяване на общите принципи и изисквания на законодателството в областта на храните, за създаване на Европейски орган за безопасност на храните и за определяне на процедури относно безопасността на храните“, а досегашното изречение второ става изречение трето.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg105">2. Създават се т. 98, 99 и 100:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg106">„98.  Бира по чл. 66, ал. 2, т. 3“ е бира по смисъла на чл. 5 от Закона за акцизите и данъчните складове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg107">99. „Вино по чл. 66, ал. 2, т. 3“ е вино по смисъла на Закона за виното и спиртните напитки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg108">100. „Спиртни напитки по чл. 66, ал. 2, т. 3“ са спиртните напитки по смисъла на чл. 121, ал. 3 от Закона за виното и спиртните напитки.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg109">§ 3. Създава се приложение № 4 към чл. 66, ал. 2, т. 4 и 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg110">„Приложение № 4 към чл. 66, ал. 2, т. 4 и 5</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg111">1. Адаптирани бебешки млека и прахообразни каши за бебета или за малки деца, попадащи в Код 1901 10 00 по КН на ЕС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg112">2. Хомогенизирани зеленчукови пюрета за бебета или за малки деца в съдове с нетно тегловно съдържание, непревишаващо 250 г, попадащи в Код 2005 10 00 по КН на ЕС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg113">3. Хомогенизирани плодови пюрета за бебета или за малки деца в съдове с нетно тегловно съдържание, непревишаващо 250 г, попадащи в подпозиция 2007 10 по КН на ЕС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg114">4. Смесени хомогенизирани пюрета от месо, риби, зеленчуци, плодове или ядки за бебета или за малки деца в съдове с нетно тегловно съдържание, непревишаващо 250 г, попадащи в Код 2104 20 00 по КН на ЕС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg115">5. Бебешки пелени, попадащи в Код на 9619 00 81 по КН на ЕС.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg116">„Заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg117">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143856" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg118">Изказвания, колеги? Не виждам изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg119">Подлагам на гласуване създадените нови два параграфа 2 и 3 и текста на вносителя за наименованието на подразделението „Заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg120">Гласували 155 народни представители: за 155, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg121">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143857" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg122">По § 2 има предложение от народния представител Милко Недялков:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg123">„В Заключителните разпоредби, § 2, изразът „2 и“ отпада“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg124">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg125">Предложение на народния представител Менда Стоянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg126">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg127">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 2, който става § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg128">„§ 4. Разпоредбите на § 1, т. 1 и т. 2 относно ал. 2, т. 2, 3, 4 и 5, § 2, т. 2 и § 3 се прилагат от 1 юли 2020 г. до 31 декември 2021 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143858" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg129">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg130">Заповядайте, господин Недялков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143859" who="#NedyalkovMilko" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg131">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Аз предлагам да подкрепите моето предложение, чийто смисъл е облагането на доставките на книги да не се ограничава със срок до 31 декември 2021 г. Мисля, че намаляването на данъка добавена стойност върху книгите не е толкова антикризисна мярка, колкото въпрос на политика на държавата към книгоиздаването в България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg132">Оставането на срока до 31 декември 2021 г. би създало и затруднение в самия бранш. След мои разговори с представители на бранша се установи, че се създава ситуация, в която в един период от време книгите, производството на книгите, както е описано в т. 2, ще бъде облекчено, но то не може да се осъществи така, както примерно ние като законодатели го замисляме, като една антикризисна мярка. Това трябва да бъде държавна политика. Не е възможно българските автори, преводачите, издателите на книги да се опитат през този период да издават повече книги, защото тогава е намалена ставката ДДС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg133">И още един проблем. След 31 декември 2021 г. книгите, които са произведени с 9% данък добавена стойност, а те са стока, която не се реализира като в ресторантьорството и в хранителната промишленост толкова бързо, как ще бъдат продавани? След 31 декември 2021 г. те трябва да бъдат отново продавани със ставка 20%, което е едно сериозно недомислие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg134">Вярвам, че ще подкрепите моето предложение – пазарът на книгите в България, производството на книгите, както и българските автори да бъдат подкрепени с постоянен данък добавена стойност 9%. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143860" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg135">Благодаря, уважаеми господин Недялков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg136">Реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg137">Други изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg138">Преминаваме към гласуване на § 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg139">Гласуваме неподкрепеното предложение на народния представител Милко Недялков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg140">Гласували 149 народни представители: за 64, против 17, въздържали се 68.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg141">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg142">Подлагам на гласуване редакцията на § 2, който става § 4 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg143">Гласували 150 народни представители: за 140, против няма, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg144">Предложението е прието.</seg><kinesic type="kinesic"><desc>(Народни представители от „БСП за България“ искат процедура по прегласуване.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg145">Процедура по прегласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg146">Моля, режим на прегласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg147">Гласували 150 народни представители: за 109, против 1, въздържали се 40.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg148">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143861" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg149">По § 3 има предложение на народния представител Даниела Дариткова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg150">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg151">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 3, който става § 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg152">„§ 5. В Закона за бюджета на държавното обществено осигуряване за 2020 г. (обн., ДВ, бр. …) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg153">1. В преходните и заключителните разпоредби се създава § 6а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg154">„§ 6а. През 2020 г. средства от фонд „Безработица“ на държавното обществено осигуряване може да се разходват и за мерки, свързани със заетостта, при условия и по ред, определени от Министерския съвет.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg155">2. В приложение № 1 към чл. 9, т. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg156">а) в ред 60, колона 3 числата „55,  56“ се заличават, а в колона 4 думите „Хотелиерство; Ресторантьорство“ се заличават;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg157">б) създава се ред 60а.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg158">Според приложена таблица в Доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143862" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg159">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg160">Подлагам на гласуване редакцията на § 3, който става § 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg161">Гласували 145 народни представители: за 112, против няма, въздържали се 33.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg162">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143863" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg163">По § 4 има предложение на народните представители Светлана Ангелова и Мария Илиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg164">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg165">Предложение на народния представител Даниела Дариткова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg166">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg167">Предложение от народния представител Светлана Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg168">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg169">Предложение от народния представител Валери Симеонов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg170">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg171">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 4, който става § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg172">„§ 6. В Закона за мерките и действията по време на извънредното положение, обявено с решение на Народното събрание от 13 март 2020 г., и за преодоляване на последиците (обн., ДВ, бр. …) се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg173">1. Създава се чл. 12а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg174">„Чл. 12а. (1) На семействата, чиито деца са записани в осми клас на държавно или общинско училище за учебната 2020/2021 г., дирекция „Социално подпомагане“ отпуска еднократна помощ за покриване част от разходите в началото на учебната година, когато децата живеят постоянно в страната и не са настанени за отглеждане извън семейството по реда на чл. 26 от Закона за закрила на детето.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg175">(2) Помощта по ал. 1 се отпуска на семейства по чл. 3, т. 2, 3 и 5 от Закона за семейни помощи за деца, при условие че средномесечният доход на член от семейството за предходните 12 месеца е по-нисък или равен на 450 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg176">(3) При определяне на дохода на член от семейството по ал. 2 се прилагат § 1, т. 1 и 2 от допълнителните разпоредби на Закона за семейни помощи за деца, като лицата, които кандидатстват за помощта, декларират писмено съгласието си за извършване на служебна проверка на доходите им от дирекция „Социално подпомагане“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg177">(4) При условията на ал. 1 помощта се предоставя независимо от дохода на семейството за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg178">1. деца с трайни увреждания съгласно § 1, т. 6 от допълнителните разпоредби на Закона за семейни помощи за деца;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg179">2. деца с един жив родител съгласно § 1, т. 9 от допълнителните разпоредби на Закона за семейни помощи за деца;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg180">3. деца, настанени в семейства на роднини и/или близки и приемни семейства по реда на чл. 26 от Закона за закрила на детето.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg181">(5) Помощта по ал. 1 се изплаща на два пъти, като 50 на сто от нейния размер се изплаща след влизането в сила на заповедта за отпускането й, а остатъкът се изплаща в началото на втория учебен срок на учебната 2020/2021 г., ако детето продължава да посещава училище.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg182">(6) Помощта по ал. 1 се възстановява, ако през учебната 2020/2021 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg183">1. ученикът не постъпи в училище, освен ако това е невъзможно поради здравословното му състояние;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg184">2. ученикът не продължи обучението си през втория учебен срок до завършване на осми клас, освен ако това е невъзможно поради здравословното му състояние;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg185">3. ученикът е допуснал в рамките на един месец от учебната година отсъствия от 5 учебни часа, за които няма уважителни причини, определени по реда на Закона за предучилищното и училищното образование.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg186">(7) В случаите по ал. 6 директорът на дирекция „Социално подпомагане“ издава мотивирана заповед за възстановяване на получената помощ заедно със законната лихва.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg187">(8) Правото на помощта по ал. 1 се погасява след изтичането на един месец от началото на учебната 2020/2021 г., а вземането за отпуснатата помощ се погасява след изтичането на три месеца, считано от края на месеца, в който заповедта за отпускането й е влязла в сила.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg188">(9) Размерът и редът за отпускането и изплащането на помощта по ал. 1 се определят с постановление на Министерския съвет по предложение на министъра на труда и социалната политика.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg189">2. Създава се чл. 27:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg190">„Чл. 27. (1) На лекари, медицински и немедицински специалисти, специализанти и други лица, извършващи помощни дейности в лечебните заведения за болнична помощ, на служители на регионалните здравни инспекции, центровете за спешна медицинска помощ и Националния център по заразни и паразитни болести, на служители на районните здравноосигурителни каси, командировани в регионалните здравни инспекции, на служители от системата на Министерството на труда и социалната политика и от системата на Министерството на вътрешните работи и на служители от Националното тол управление, които пряко са осъществявали или осъществяват дейности, свързани с лечението, предотвратяване на разпространението и/или преодоляване на последиците от COVID - 19, се предоставя помощ за ползване на основни туристически услуги за вътрешен туризъм на стойност 210 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg191">(2) Помощта по ал. 1 се ползва еднократно в срок до 30 ноември 2021 г. през времето на отпуск на лицето за не по-малко от 7 нощувки в обекти или категоризирани, или регистрирани места за настаняване, като с предимство са обектите на дружествата, в които едноличен собственик на капитала е Националният осигурителен институт, болници за рехабилитация и балнеолечебни центрове, собственост на държавата, и почивните станции на министерствата и ведомствата – по списък, приет от Министерския съвет. При ползване на помощта в болниците за рехабилитация по смисъла на Закона за лечебните заведения не трябва да се затруднява достъпът на пациенти до медицинска помощ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg192">Член 3, ал. 5 от Закона за лечебните заведения не се прилага.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg193">(3) Помощта по ал. 1 се изплаща чрез бюджетите на Министерството на здравеопазването, Министерството на труда и социалната политика, Министерството на вътрешните работи, Министерството на регионалното развитие и благоустройството и Министерството на отбраната. Помощта за правоимащите лица от районните здравноосигурителни каси се изплаща от Националната здравноосигурителна каса за сметка на средства, предоставени чрез бюджета на Министерството на здравеопазването. Помощта не се включва в облагаемия доход на лицето и за нея не се дължат данъци и задължителни осигурителни вноски.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg194">(4) Министърът на здравеопазването, министърът на труда и социалната политика, министърът на вътрешните работи и министърът на регионалното развитие и благоустройството или оправомощени от тях длъжностни лица писмено определят кръга на правоимащите лица по ал. 1 и издават заповеди на всяко правоимащо лице за еднократно изплащане на помощта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg195">(5) Министърът на здравеопазването или оправомощено от него длъжностно лице определя кръга на правоимащите лица по ал. 1 за лечебните заведения за болнична помощ и за районните здравноосигурителни каси. Заповедите по ал. 4 се издават от министъра на здравеопазването или оправомощено от него длъжностно лице по предложение на ръководителите на лечебните заведения, съответно на управителя на Националната здравноосигурителна каса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg196">(6) Работодателят, съответно органът по назначаването изплаща авансово помощта по ал. 1 в 14-дневен срок преди ползването ѝ въз основа на издадената заповед. Помощта за правоимащите лица от лечебните заведения за болнична помощ по ал. 1, които не са бюджетни организации, се изплаща от съответните лечебни заведения от предоставени средства от бюджета на Министерството на здравеопазването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg197">(7) След ползване на помощта заповедите по ал. 4 и 5 се заверяват, подпечатват и датират от служебно лице в обектите или местата за настаняване по ал. 2. На правоимащото лице се издава разходооправдателен документ за извършеното плащане и заверено извлечение от регистъра за настаняване. Правоимащото лице предоставя на органа, изплатил помощта по ал. 6, документите по изречение първо и второ в 7-дневен срок от завръщането, но не по-късно от един месец от ползването на помощта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg198">(8) При нарушение на ал. 2 и 7 помощта се възстановява от лицето, включително чрез удържане от възнаграждението му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg199">(9) Редът за ползването на помощта в обектите и местата за настаняване по ал. 2 се определя с акт на Министерския съвет по предложение на министъра на туризма и министъра на здравеопазването.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg200">3. В преходните и заключителните разпоредби се създава § 27а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg201">„§ 27а. През 2020 г. срокът по чл. 54м от Кодекса за социално осигуряване за служебно преизчисляване на паричните обезщетения за временна неработоспособност, трудоустрояване, бременност и раждане и при осиновяване на дете до 5-годишна възраст на самоосигуряващите се лица по чл. 4, ал. 3, т. 1, 2 и 4 от Кодекса за социално осигуряване се удължава до 30 септември.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg202">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 5, който става § 7.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143864" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg203">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg204">Подлагам на гласуване редакцията на § 4, който става § 6 по Доклада на Комисията и текста на вносителя за § 5, който става § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg205">Гласували 129 народни представители: за 129, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg206">Предложенията са приети, а с това и Законът.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg207">Преминаваме към втора точка от днешния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg208">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА МИНИСТЕРСТВОТО НА ВЪТРЕШНИТЕ РАБОТИ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg209">Вносител – Министерският съвет, на 18 септември 2019 г., приет на първо гласуване на 29 ноември 2029 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg210">Господин Нунев, заповядайте да ни запознаете с Доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143865" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg211">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги народни представители! Правя процедурно предложение за допускане в залата на Стефан Балабанов – заместник-министър на вътрешните работи, Георги Арабаджиев – заместник главен секретар на Министерството на вътрешните работи, Росица Грудева – директор на дирекция „Правнонормативна дейност“, Ирена Дамянова – началник-отдел „Нормотворческа дейност и право“, Биляна Стойкова – главен юрисконсулт в отдел „Нормотворческа дейност и право на Европейския съюз“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143866" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg212">Благодаря, уважаеми господин Нунев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg213">Моля, режим на гласуване за така направената процедура.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg214">Гласували 103 народни представители: за 99, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg215">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg216">Моля, поканете гостите в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg217">Господин Нунев, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143867" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg218">Уважаеми колеги, едно съобщение: министърът на вътрешните работи Младен Маринов в момента е на заседание на Министерския съвет и ще се включи след това, за да участва в заседанието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143868" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg219">Господин Нунев, заповядайте да ни запознаете с Доклада на Комисията.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143869" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg220">„Доклад относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за Министерството на вътрешните работи, № 902-01-48, внесен от Министерския съвет на 18 септември 2019 г., приет на първо гласуване на 29 ноември 2019 г. Проект за второ гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg221">„Закон за изменение и допълнение на Закона за Министерството на вътрешните работи (обн., ДВ, бр. ...)“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg222">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143870" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg223">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg224">Подлагам на гласуване текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg225">Гласували 89 народни представители: за 89, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg226">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143871" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg227">Предложение  от  народния представител  Искрен  Веселинов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg228">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg229">Предложение от народния представител Пламен Нунев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg230">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg231">Комисията предлага да се създаде нов § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg232">„§ 1. В чл. 14 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg233">1.	В ал. 2 се създава т. 10:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg234">„10. охрана на лица.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg235">2. Създава се ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg236">„(4) Охраната по ал. 2, т. 10 се осигурява и осъществява при условия и по ред, определени с наредба на министъра на вътрешните работи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg237">По § 1 има предложение от народния представител Иван Иванов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg238">„В § 1 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg239">1. Създават се нова т. 2 и т. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg240">„2. В ал. 4 след думата „Редът“ се добавя „и условията“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg241">3. В ал. 5 изречение второ се заличава.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg242">2. Точка 2 става т. 4.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg243">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg244">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 1, който става § 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg245">По § 2 има предложение от народния представител Валентин Радев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg246">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg247">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 2, който става § 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg248">„§ 3. В чл. 28 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg249">1. Създава се нова ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg250">„(1) Администраторът на лични данни или оправомощени от него длъжностни лица разглеждат заявленията за упражняване на права от субектите на данни по чл. 12 – 22 от Регламент (ЕС) 2016/679, съответно по чл. 53 – 56 от Закона за защита на личните данни, и изпълняват задълженията по чл. 34 от Регламент (ЕС) 2016/679, съответно по чл. 68 от Закона за защита на личните данни.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg251">2. Досегашната ал. 1 става ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg252">3. Досегашните ал. 2, 3 и 4 стават съответно ал. 3, 4 и 5 и в тях думите „ал. 1“ се заменят с „ал. 2“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143872" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg253">Дотук, господин Нунев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg254">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg255">Заповядайте, господин Иванов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143873" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg256">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Моето изказване е във връзка с предложението, което е направено за изменение в § 1, отнасящо се за промени в чл. 17 от Закона за МВР, а именно създаването на т. 2 и 3, като в т. 2 ал. 4 след думата „редът“ да се добави и „условията“, и в ал. 5 изречение второ се заличава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg257">Това касае един отдавна дискутиран въпрос, който е поставян нееднократно както в Комисията, така и при различни разговори между служителите на МВР и по-скоро служителите на дирекция „Пожарна безопасност и защита на населението“. Защото измененията в Закона, направени преди време, създадоха доста въпросителни и доста напрежение сред служителите, които би трябвало да осигуряват пожарната безопасност на населението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg258">С колегите аз общо взето съм се опитал да пресъздам в това предложение исканията на служителите в Министерството на вътрешните работи, а именно да има по-адекватен ред при осъществяване на тяхната работа. По тази причина сме поискали да се добави и думата „условията“ в този текст. Не знам защо колегите не го възприеха във Вътрешната комисия на второ четене, а беше редно това нещо да се случи, тъй като е нормално министърът на вътрешните работи да определя и условията на работа на тези групи служители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg259">Един друг спорен текст, който предлагаме да отпадне и който служителите го искат, е именно да отпадне този текст – в населени места с население до 5 хиляди души се допуска осъществяването на дейността и в екип от двама души. Сами разбирате, че в такава обстановка, особено сега, в такава сушава година, а и в предни години е имало – имало е достатъчно години на суши – на бедствия и аварии, където такива малки екипи трудно биха могли да реагират.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg260">По тази причина ние се съобразихме с желанието на служителите от Министерството на вътрешните работи този текст да отпадне, за да могат да работят в по-големи екипи. Тоест, трима и повече души в такива населени места, особено в по-малки места, където по различни причини се случват и пожари, случват се и бедствия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg261">Аз Ви призовавам действително да приемем този подход и разберем исканията на служителите от Министерството на вътрешните работи и да им позволите това нещо да се случи, за да могат те да работят в наистина много по-безопасни условия на труд и съответно те да могат да договарят с министъра на вътрешните работи условията за своята работа, тъй като и със сегашните промени в Закона не се дава такава възможност, а винаги досега в преговорите е поставяно като мотиви да не се договарят тези условия, тъй като в Закона не е предвиден такъв ред. Именно по тази причина ние предложихме този текст и очакваме тук, в залата, да бъде подкрепено това нещо. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143874" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg262">Благодаря, уважаеми господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg263">Реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg264">Други изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg265">Колеги, преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg266">Първо ще подложа на гласуване създадения нов § 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg267">Гласували 78 народни представители: за 65, против няма, въздържали се 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg268">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg269">Подлагам на гласуване неподкрепеното предложение на народния представител Иван Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg270">Гласували 83 народни представители: за 17, против 44, въздържали се 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg271">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg272">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 1, който става § 2, подкрепен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg273">Гласували 82 народни представители: за 70, против няма, въздържали се 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg274">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg275">Подлагам на гласуване редакцията на § 2, който става § 3 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg276">Гласували 85 народни представители: за 74, против няма, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg277">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143875" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg278">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 3, който става § 4, като в т. 2 от него абревиатурата ,,НИК“ се заличава.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143876" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg279">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg280">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 3, който става § 4, със съответното заличаване на т. 2, подкрепен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg281">Гласували 84 народни представители: за 76, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg282">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143877" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg283">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 4, който става § 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg284">По § 5 има предложение от народния представител  Валентин Радев  и  група  народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg285">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg286">Предложение от народния представител Пламен Нунев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg287">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg288">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 5, който става § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg289">„§ 6. В чл. 39 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg290">1. Създава се нова ал. 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg291">„(5) Главна дирекция „Жандармерия, специални операции и борба с тероризма“ (ГДЖСОБТ) е национална специализирана структура за осъществяване на дейностите по чл. 6, ал. 1, т. 2 и т. 6 – 9, която:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg292">1. предотвратява и пресича терористични действия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg293">2. освобождава заложници;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg294">3. задържа и/или обезврежда особено опасни престъпници или престъпни групи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg295">4. осигурява зона за безопасност срещу потенциални атаки чрез снайперисти;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg296">5. открива, идентифицира и неутрализира взривни устройства и взривни вещества, както и разработва технически средства и способи за извършване на тези дейности;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg297">6. извършва физико-химическо изследване и експертна оценка на взривни устройства и техните елементи, на взривни вещества, документи и непознати вещества;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg298">7. опазва обществения ред при провеждане на масови мероприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg299">8. възстановява, поддържа и опазва обществения ред при масови безредици;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg300">9. опазва обществения ред при кризи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg301">10. осъществява превантивна дейност по предотвратяване и пресичане на престъпления и опазване на обществения ред;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg302">11. оказва съдействие на органите на другите главни дирекции и на областните дирекции по опазване на обществения ред;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg303">12. участва в полицейски операции или съвместни операции с други държавни органи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg304">13. осъществява охрана на служители в администрацията на органи на държавна власт, при наличието на конкретна застрашеност във връзка с упражняване на функциите им;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg305">14. оказва съдействие на други държавни органи или длъжностни лица, когато противозаконно се пречи на тяхната дейност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg306">15. осъществява охрана на обекти по чл. 92, ал. 1 и 2, обекти на МВР и дипломатически представителства;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg307">16. осъществява охрана на специални товари;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg308">17. участва в осъществяването на контрол за спазването на правилата за движение по пътищата извън населените места.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg309">2. Досегашните ал. 5 и 6 стават съответно ал. 6 и 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg310">3. Създават се ал. 8 и 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg311">„(8) Главна дирекция „Жандармерия, специални операции и борба с тероризма“ може да охранява и лицата по чл. 20 или чл. 22 от Закона за Националната служба за охрана след решение на комисията по чл. 23 от Закона за Националната служба за охрана, въз основа на заявление от съответното лице.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg312">(9) Извън случаите по ал. 8, наличието на конкретна застрашеност, видът, обхватът и срокът на охраната на лица се определят от комисия с председател главния секретар на МВР и членове директорите на Главна дирекция „Национална полиция“, Главна дирекция „Борба с организираната престъпност“ и Главна дирекция „Жандармерия, специални операции и борба с тероризма.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg313">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 6, който става § 7.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143878" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg314">Благодаря Ви, господин Нунев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg315">Има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg316">Ще подложа на гласуване следните текстове: текста на вносителя за § 4, който става § 5; редакцията, предложена от Комисията за текста на § 5, който става § 6, и текста на вносителя за § 6, който става § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg317">Гласували 83 народни представители: за 73, против няма, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg318">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143879" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg319">Предложение от народния представител Пламен Нунев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg320">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg321">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 7, който става § 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg322">„§ 8. Член 44 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg323">„Чл. 44. (1) В ГДБОП, ГДНП, ГДГП, ГДЖСОБТ и в областните дирекции на МВР могат да се създават специализирани звена за реагиране при критични ситуации вследствие на престъпна дейност и за участие в специални операции с висока степен на риск, както и звена за осъществяване на охрана на лица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg324">(2) Районите на действие на звената по ал. 1, създадени в областните дирекции на МВР, се определят с акта на Министерския съвет по чл. 42, ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg325">(3) Използването на звената за изпълнение на дейностите по ал. 1 се разрешава с писмена заповед на директора на съответната структура за всеки отделен случай.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg326">(4) В неотложни случаи използването на звената за изпълнение на дейностите по ал. 1 може да бъде разпоредено устно. В тези случаи писмената заповед се издава не по-късно от 24 часа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg327">(5) При изпълнение на дейностите по ал. 1, служителите използват специални защитни средства, гарантиращи тяхната лична безопасност и прикритие на самоличността им.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg328">(6) Редът за осъществяване на дейностите по ал. 1 се определя с правила, утвърдени от министъра на вътрешните работи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg329">Предложение от народния представител Красимир Ципов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg330">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg331">Комисията предлага да се създаде нов § 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg332">„§ 9. В чл. 47, ал. 6 думата „ежегодно“ се заличава.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg333">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 8, който става § 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg334">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 9, който става § 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg335">„§ 11. Създава се чл. 50а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg336">„Чл. 50а. (1) Националният институт по криминалистика е структура на МВР, която:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg337">1. осъществява експертно-криминалистична дейност, включваща откриване, фиксиране, изземване и оценка на веществени доказателства и следи, изготвяне на веществени доказателствени средства, изследване на веществени доказателства и веществени доказателствени средства и изготвяне на експертизи, включително в областта на цифровите и комуникационните технологии; служители в института участват и в други действия по разследването в качеството на специалист-технически помощник по смисъла на Наказателно-процесуалния кодекс;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg338">2. участва в извършването на огледи на местопроизшествия при тежки престъпления на територията на страната;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg339">3. разработва и внедрява нови методики за изследване в областта на криминалистиката на основата на съвременни научни достижения;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg340">4. осъществява организационно-методическа дейност, като участва в организирането и провежда обучението на служителите, осъществяващи експертно-криминалистична дейност в МВР;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg341">5. осъществява информационна дейност, като поддържа и актуализира Националната дактилоскопна система (АФИС) и Автоматизираната система на Европейския съюз за идентификация по пръстови отпечатъци „ЕВРОДАК“, Националната ДНК база данни и Националната съдебно-балистична колекция;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg342">6. осъществява международен обмен на данни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg343">(2) В Националния институт по криминалистика може да се създават отдели и сектори.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg344">(3) Устройството и дейността на Националния институт по криминалистика се определят с правилник, издаден от министъра на вътрешните работи.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143880" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg345">Благодаря, господин Нунев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg346">Има ли изказвания, колеги? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg347">Ще подложа на гласуване следните текстове: редакцията, предложена от Комисията за текста на § 7, който става § 8; предложението на Комисията за създаването на нов § 9 с текст по Доклада на Комисията; текста на вносителя, подкрепен от Комисията за § 8, който става § 10, и редакцията предложена от Комисията за текста на § 9, който става § 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg348">Гласували 96 народни представители: за 85, против няма, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg349">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143881" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg350">Предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg351">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg352">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 10, който става § 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg353">„§ 12. Член 51 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg354">„Чл. 51. (1) Институтът по психология е структура на МВР, която:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg355">1.  изготвя личностен и поведенчески анализ на оперативно интересни лица и провежда криминално-психологични изследвания за подпомагане на органите на досъдебното производство и на органите на МВР, извършващи оперативно-издирвателна дейност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg356">2. изготвя психологични и съдебно-психологични експертизи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg357">3. осъществява медиация и психологични интервенции при управление на кризисни ситуации, застрашаващи националната сигурност, обществения ред, сигурността и живота на гражданите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg358">4. извършва изследвания за установяване на психологична пригодност за държавна служба;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg359">5. извършва психологична профилактика, индивидуално и семейно консултиране;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg360">6. извършва дейности по управление на стреса след критични инциденти;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg361">7. осъществява специализирана психологична подготовка;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg362">8. извършва организационна диагностика и консултиране и емпирични психологични изследвания;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg363">9. провежда индивидуални психодиагностични изследвания;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg364">10. създава, адаптира и въвежда нови методики, критерии и стандарти за индивидуална и организационна психодиагностика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg365">(2) В Института по психология може да се създават отдели и сектори.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg366">(3) Устройството и дейността на Института по психология се определят с правилник, издаден от министъра на вътрешните работи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg367">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 11, който става § 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg368">Комисията подкрепя текста на вносители за § 12, който става § 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg369">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 13, който става § 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg370">Предложение от народния представител Валентин Радев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg371">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg372">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 14, който става § 16.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143882" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg373">Благодаря, нека да спрем дотук.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg374">Изказвания, колеги? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg375">Ще подложа на гласуване следните текстове: редакцията, предложена от Комисията за текста на § 10, който става § 12; текста на вносителя за § 11, който става § 13; текста на вносителя за § 12, който става § 14; текста на вносителя за § 13, който става § 15, и текста на вносителя за § 14, който става § 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg376">Гласували 98 народни представители: за 87, против няма, въздържали се 11.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143883" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg377">Предложение от народния представител Пламен Нунев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg378">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg379">Комисията предлага да се създаде нов § 17:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg380">„§ 17. В чл. 100 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg381">1. В текста преди т. 1 след думите „т. 4“ се добавя „и 10“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg382">2. Създават се т. 4, 5 и 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg383">„4. прогнозират и разкриват заплахи за безопасността на охранявани лица;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg384">5. предотвратяват и пресичат посегателства срещу охраняваните лица;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg385">6. осигуряват безопасността на охраняваните лица в местата на тяхното пребиваване, както и по време на придвижването им.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg386">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 15, който става § 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg387">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 16, който става § 19:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg388">„§ 19. В глава пета, в наименованието на раздел II думата „Обмен“ се заменя с „Опростен обмен“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg389">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 17, който става § 20:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg390">„§ 20. В чл. 110 ал. 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg391">„(3) Когато за достъп до исканата информация или данни се изисква разрешение от компетентен орган на съдебната власт, те се предоставят след получаване на такова разрешение.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg392">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 18, който става § 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg393">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 19, който става § 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg394">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 20, който става § 23.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143884" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg395">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg396">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg397">Подлагам на гласуване, първо, предложението на Комисията за създаване на нов § 17; текста на § 17 съгласно Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 15, който става § 18; редакцията, предложена от Комисията за § 16, който става § 19; редакцията, предложена от Комисията за текста на § 17, който става § 20; текста на вносителя за параграфи 18, 19 и 20, които стават съответно параграфи 21, 22 и 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg398">Гласували 97 народни представители: за 91, против няма, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg399">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143885" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg400">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 21, който става § 24, като в него след думите „чл. 115“ се добавя „в текста преди т. 1“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg401">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 22, който става § 25.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg402">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 23, който става § 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg403">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 24, който става § 27, като в него след думите „чл. 118“ се добавя „в текста преди т. 1“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143886" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg404">Има ли изказвания, колеги? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg405">Подлагам на гласуване следните текстове: текста на вносителя за § 21, който става § 24, с предложеното в чл. 115 допълнение от Комисията; текста на вносителя за параграфи 22 и 23, които стават съответно параграфи 25 и 26; текста на вносителя за § 24, който става § 27, с предложеното допълване от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg406">Гласували 96 народни представители: за 86, против няма, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg407">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143887" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg408">Предложение от народния представител Валентин Радев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg409">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg410">Комисията предлага да се създадат нови § 28, 29, 30 и 31:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg411">„§ 28. В чл. 129 се създава ал. 10:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg412">„(10) За удостоверяване на квалификацията по ал. 5, т. 8 не се представят документи, в случай че същите са достъпни в регистрите по чл. 141, ал. 3 от Закона за предучилищното и училищното образование, чл. 10, ал. 2, т. 3, буква „г“ от Закона за висшето образование или чл. 42, т. 11 от Закона за професионалното образование и обучение. В тези случаи, в списъка по ал. 5, т. 6 се включва информация за единния граждански номер, личния номер или личния номер на чужденец и номера на документа за придобита квалификация за лицето, което ще осъществява дейност по ал. 2.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg413">§ 29. В чл. 131 се създава ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg414">„(3) В разрешението за извършване на дейности по осигуряване на пожарната безопасност на обекти и/или поддържане и обслужване на уреди, системи и съоръжения, свързани с пожарната безопасност се посочва изчерпателно дейността по чл. 129, ал. 2, която лицето има право да извършва, териториалният обхват на дейността, фирма/наименование и ЕИК на лицето, получило разрешението и обстоятелството, че разрешението е безсрочно.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg415">§ 30. В чл. 132 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg416">„1. Алинеи 1 и 2 се изменят така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg417">„(1) Лицето, получило разрешение по чл. 129, уведомява писмено органа, издал разрешението в 14-дневен срок от настъпването на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg418">1. промяна на лице от персонала по чл. 129, ал. 4, включваща:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg419">а) добавяне на лице към персонала по чл. 129, ал. 4;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg420">б) премахване на лице от персонала по чл. 129, ал. 4;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg421">2. промяна на вписаните/обявените в търговския регистър обстоятелства или актове за лицето, получило разрешението, включваща:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg422">а) промяна на фирмата/наименованието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg423">б) промяна на седалището и адреса на управление;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg424">в) промяна на правната форма;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg425">г) смяна или добавяне на представител;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg426">д) премахване на представител;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg427">е) преобразуване без промяна на правната форма;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg428">ж) прекратяване и ликвидация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg429">3. всяка друга промяна на условията, при които е издадено разрешението, свързана с изискванията по чл. 129, ал. 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg430">(2) Към уведомлението за промяна по ал. 1, лицето, получило разрешение по чл. 129 представя документите, свързани с промяната, а в случаите по ал. 1, т. 1, буква „а“ и т. 2, букви „а“, „в“ и „г“, както и когато преобразуването по ал. 1, т. 2, буква „е“ води до промяна на фирмата/наименованието, смяна/добавяне на представител или добавяне на лице към персонала по чл. 129, ал. 4 и документ за платена такса в размер, определен от Министерския съвет.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg431">2. Създава се нова ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg432">„(4) Лицето, получило разрешение по чл. 129, е длъжно да представи документите по ал. 2 след изискването им в срока по чл. 130, ал. 2.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg433">3. Досегашната ал. 4 става ал. 5 и се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg434">„(5) Директорът на ГДПБЗН или оправомощено от него длъжностно лице в едномесечен срок от подаване на уведомлението по ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg435">1. отразява промените по ал. 1, т. 2, букви „а“ и „в“, както и промените по ал. 1, т. 2, буква „е“, когато преобразуването води до промяна на фирмата/наименованието, в издаденото разрешение по чл. 129;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg436">2. отразява промените по ал. 1 в регистъра по ал. 6;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg437">3. отказва отразяване на промените по т. 1 и 2, в случай на установени несъответствия при оценяване на документацията по ал. 2.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg438">4. Създават се ал. 6, 7 и 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg439">„(6) В ГДПБЗН се създава и поддържа регистър на издадените и отнетите разрешения по чл. 129.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg440">(7) Информация за издадените и отнетите разрешения по чл. 129 се публикува на интернет страницата на ГДПБЗН.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg441">(8) Съдържанието на регистъра по ал. 6 и на информацията по ал. 7 се определя с наредбата по чл. 129, ал. 9.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg442">§ 31. В чл. 133 се създават ал. 3, 4 и 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg443">„(3) Резултатите от извършените проверки се оформят в протокол, който се съставя в два екземпляра, като единият се връчва на лицето, получило разрешение, а другият заедно с доклад за извършената проверка се представя на органа, издал разрешението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg444">(4) В протокола по ал. 3 се разпореждат писмено необходимите мероприятия за изпълнение на задълженията, предвидени в този закон и в наредбата по чл. 129, ал. 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg445">(5) Лицата, получили разрешение по чл. 129, са длъжни да изпълняват писмените разпореждания по ал. 4.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg446">Предложение от народния представител Искрен Веселинов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg447">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg448">Предложение от народния представител Александър Сиди, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg449">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg450">Предложение от народния представител Красимир Ципов, направено по реда на чл. 83. ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg451">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg452">Предложение от народния представител Маноил Манев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg453">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg454">Комисията предлага да се създаде нов § 32:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg455">„§ 32. В част втора, глава пета се създава раздел VI с чл. 140в – 140л:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg456">„Раздел VI – Доброволни формирования за оказване на съдействие на полицейските органи“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg457">Чл. 140в. (1) За оказване на съдействие при осъществяване на дейността си полицейските органи може да привличат доброволци.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg458">(2) Доброволците може да съдействат на съответните органи чрез участие в доброволни формирования.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg459">Чл. 140г. (1) Доброволец може да е дееспособно пълнолетно лице, което е вписано в регистъра на доброволците и което:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg460">1. има придобито най-малко основно училищно образование;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg461">2. не е осъждано за умишлено престъпление от общ характер, както и не е освобождавано от наказателна отговорност за извършено умишлено престъпление от общ характер с налагане на административно наказание по чл. 78а от Наказателния кодекс;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg462">3. не е привлечено като обвиняем или не е подсъдимо за умишлено престъпление от общ характер;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg463">4. не е било наказвано по административен ред по Указ № 904 за борба с дребното хулиганство или Закона за опазване на обществения ред при провеждането на спортни мероприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg464">5. е физически и психически здраво.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg465">(2) Когато дейността изисква, може да се предвиждат и допълнителни изисквания или ограничения за лицата, които искат да бъдат доброволци за осъществяването на съответната дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg466">Чл. 140д. Не може да бъде доброволец:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg467">1. лице, което не отговаря на изискванията за доброволец;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg468">2. държавен служител в службите за сигурност или в службите за обществен ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg469">Чл. 140е. (1) За съдействие на полицейските органи и при необходимост директорът на съответната областна дирекция на МВР или оправомощено от него длъжностно лице може да създава доброволни формирования.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg470">(2) В доброволно формирование може да участват лица, които са вписани в регистъра на доброволците и участието им е безвъзмездно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg471">(3) Условията и редът за създаването на доброволните формирования се определят с наредбата по чл. 140л, ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg472">Чл. 140ж. Доброволецът има право:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg473">1. да подпомага дейността на полицейските органи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg474">2. на достоверна, разбираема и своевременна информация за дейността, във връзка с която е необходимо съдействието му, включително за възможните рискове за живота и здравето му;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg475">3. на равни възможности, недискриминационно отношение и зачитане на личните му убеждения при осъществяването на съдействието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg476">4. на съответно обучение за дейността, в която се изразява осъществяваното от него съдействие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg477">5. на осигуряване на съответните здравословни и безопасни условия за осъществяване на съдействието, включително при необходимост, осигуряване на екипировка за извършване на дейностите, в които се изразява съдействието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg478">6. на идентификационна карта на доброволец.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg479">Чл. 140з. Доброволецът, който подпомага дейността на полицейските органи, има право и да:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg480">1. подпомага дейността на полицейските органи при осъществяване на охранителна дейност по опазване на обществения ред;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg481">2. извършва проверка за установяване на самоличност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg482">3. предупреждава устно лице, за което има достатъчно данни и се предполага, че ще извърши престъпление или нарушение на обществения ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg483">Чл. 140и. Доброволецът е длъжен да:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg484">1. изпълнява добросъвестно възложените му задачи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg485">2. уведоми незабавно полицейските органи при получаване на сигнали за извършени или при установяване на извършени нарушения на обществения ред;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg486">3. оказва съдействие на полицейските органи при охрана на място, където е извършено престъпление или нарушение на обществения ред;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg487">4. уведоми по съответния ред, когато установи наличието на пострадали или лица, които се намират в безпомощно състояние;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg488">5. работи в сътрудничество и разбирателство с останалите доброволци, като им съдейства и ги подпомага в съответствие с дадените му указания;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg489">6. участва в обучение, когато това се изисква във връзка с оказваното от него съдействие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg490">7. опазва имуществото, което му е предоставено във връзка с оказваното от него съдействие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg491">8. опазва чуждото имущество, доколкото това е възможно при осъществяване на съдействието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg492">9. се легитимира с идентификационната си карта при осъществяване на съдействието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg493">Чл. 140к. Доброволецът отговаря по общия ред за вредите, които виновно е причинил при или по повод оказването на съдействието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg494">Чл. 140л. (1) Условията и редът за създаване на доброволните формирования по чл. 140е, съдействието, което оказват на полицейските органи и контролът върху тях, за вписването и воденето на регистрите на доброволците и доброволните формирования и достъп до данните в тях, за организацията на дейността на доброволците и доброволните формирования, обучението на доброволците и формата и съдържанието на идентификационната карта на доброволеца се определят с наредба на министъра на вътрешните работи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg495">(2) Видовете разходи във връзка с осъществяване на съдействие от доброволци и размерите, в които подлежат на възстановяване, се определят с акт на Министерския съвет.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143888" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg496">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg497">Заповядайте, господин Сиди.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143889" who="#SidiAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg498">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg499">С настоящото предложение всъщност решаваме един проблем, за който още в началото на мандата на това Народно събрание говорихме и по време на кампанията – за това, че ще се опитаме да подобрим взаимодействието на органите на Министерството на вътрешните с гражданите с цел превенция на престъпленията, особено в малките населени места. Една наша стара идея да направим доброволни формирования в подкрепа на Министерството на вътрешните работи, за да можем да спрем битовата престъпност, която тормози гражданите в малките населени места, знаете,  българските граждани, които биват брутално поругавани от различни хора с криминално мислене. Така че ние бяхме направили много сериозни предложения, но в крайна сметка това е първата крачка към изграждането на доброволни формирования, които, пак казвам, в подкрепа на Министерството на вътрешните работи ще решат проблема с битовата престъпност в малките населени места, надявам се, и съответно ще успеят да освободят ресурс на Министерството да се занимава и с други неща тогава, когато в малкото населено място може да патрулира единствено и само доброволно формирование. Разбира се, с подкрепата на служители на Министерството, но ще се освободи един по-сериозен ресурс, за да може в крайна сметка да се справим с този бич в нашето общество, а именно битовата престъпност в малките населени места. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143890" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg500">Благодаря, господин Сиди.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg501">Реплика? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg502">Господин Малинов, заповядайте за изказване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143891" who="#MalinovRossen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg503">Уважаеми господин Председателстващ, уважаеми колеги, уважаеми господин Министър! Това, което искам да направя като обръщение към народните представители – идеята за доброволните отряди и сътрудници, които са към Министерството на вътрешните работи, не е лошо като идея, като принцип то ще срещне нашата подкрепа. Но аз искам да отпадне един текст от така предложения чл. 140з и Ви моля да се замислите върху това, което ще Ви кажа. Когато едно лекарство е в необходимата доза, то лекува, тогава когато е предозирано, то уврежда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg504">Член 140з – правата на доброволните сътрудници, т. 2. Искам някой от Вас да си представи как ще стане това реално, просто да си представи, че един от Вас е на улицата или в дадено населено място и така нататък. „Има право да извършва проверка за установяване на самоличността.“ Може ли някой – и вносителите, и който и да е от тези от Вас, които по чисто политически принцип ще го подкрепят, да обясни това на практика как ще стане? Вие вървите, появява се един човек, вади някаква карта и казва: „Дайте си документите за проверка!“ Следващия път ще му разширим правомощията да каже той еди-какво си, еди-какво си…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg505">Вижте, това вече нарушава коренно принципа и идеята за създаване на тези формирования. Предлагам Ви, господин Председател, и на Вас Ви предлагам да подложите на гласуване тази т. 2, която дава правомощия за извършване на проверка за установяване на самоличността, да отпадне. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143892" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg506">Благодаря, господин Малинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg507">Реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg508">Реплика – господин Веселинов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143893" who="#VeselinovIskren" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg509">Уважаеми колега, преди всичко благодаря за това, че ще подкрепите принципа, защото наистина това е една идея, която от ВМРО десетилетия се опитваме да прокараме, и това е нещо истинско, което може да промени съотношението в битката с маргиналния криминален контингент. Това, с което не съм съгласен с Вашето изказване обаче, не мога да го скрия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg510">Първо, тези хора ще действат по планови операции. Те няма да са едни блуждаещи хора, които правят където си искат и каквото си искат. Те са под прякото ръководство на Министерството на вътрешните работи. И сега един цивилен полицай може да излезе отникъде, да Ви покаже полицейска карта и да Ви поиска лични документи, но по-важното е, че това са хората от съответното малко населено място. Не си представяйте, че този институт на доброволчеството ще има широко приложение в големите градове, но в малкото населено място този почтен гражданин, на който се е спряло МВР, тоест почтени граждани, тъй като те трябва да бъдат най-малко двойка при осъществяване на тази дейност, те са познати, всички, включително и криминалният контингент ги знае, че са сътрудници на полицията, те ще се представят и ще кажат: ти вършиш някакво нарушение или ти вероятно се каниш да извършиш някакво нарушение, снемаме ти самоличността, предупреждаваме те. И това мисля, че ще има изключително респектиращо въздействие върху тази маргинали, които безчинстват в определени краища на страната.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg511">Така че ние от ВМРО и всъщност от „Обединени патриоти“ настояваме този текст да остане, защото той е част от гръбнака на предложението. Ние дори смятаме, че ако бъде установен по време на извършване на престъпление, патрулът трябва да има право да задържи до пристигане на полицейските органи съответното лице. Тук не срещнахме подкрепа, но смятам, че след една или две години ще си говорим и това задържане ще дойде на дневен ред.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143894" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg512">Благодаря Ви, господин Веселинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg513">Втора реплика – заповядайте, господин Ахмедов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143895" who="#AhmedovAhmed" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg514">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Министър, уважаеми колеги! Днес на второ четене приемаме Законопроекта за Министерството на вътрешните работи. По принцип един закон урежда принципите, функциите, дейността, управлението и устройството в даденото министерство, така и статута на неговите служители. Ние от „Движението за права и свободи“ сме против създаването на тези доброволчески отряди, защото по принцип, както изтъкват вносителите, тоест националистите, в едно малко населено място чрез тези доброволчески отряди ще се създаде едно двувластие и тогава хората в населеното място ще се чудят отново къде е държавата. Няма нужда, защото по същия подобен начин навремето в една много развита страна – член на Европейския съюз, се създадоха и шпицкомандите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg515">Уважаеми колеги, да не забравяме, защото историята понякога трябва да се чете и да се напомня за бъдещите поколения, ние от „Движението за права и свободи“ сме категорично против, повтарям, създаването на тези шпицкоманди</seg><vocal type="interruption"><desc>(реплики от ОП)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg516">и моля всички колеги да подкрепят това наше искане. Благодаря Ви за вниманието.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ОП.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143896" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg517">Благодаря Ви, господин Ахмедов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg518">Трета реплика – господин Манев, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143897" who="#ManevManoil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg519">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Аз се учудвам, че влязохме в такъв дебат, защото текстът за създаването на доброволните отряди, между другото, е изключително гарантиран от гледна точка на това, което и Вие казахте, и на колегата в изказването, защото в реда е предвидено, че те ще работят единствено и само по време на провеждане на операция, съвместно с полицейския орган и само по план на тази операция, създадена от полицейския орган. Те няма да са свободни електрони, движещи се по пътя и даващи си картата: дай си личните документи! Няма такъв вариант. Вариантът е единствено и само в операция, която се планира в Министерството на вътрешните работи, тоест в управлението и те работят заедно с полицейския орган и подпомагат полицейския орган. Това беше основанието аз лично да подкрепя тази идея, тези две гаранции.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg520">От друга страна, колеги, моля Ви, дайте да си оправим партийния апарат, особено към БСП се обръщам. Абе ние говорим за доброволни отряди на хора, които искат да подпомагат полицията. Във Вашите глави са все доброволните сътрудници бе. Не са сътрудници. Ония – доброволните сътрудници, са друго нещо. Те бяха агенти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg521">Аз просто казвам, че подкрепата, която получи този законопроект в тази си част, беше за това, защото създадохме безброй много гаранции да не могат по никакъв начин да имат каквито и да било преимущества, каквито и да било привилегии, ако до тях не стои полицаят и няма подписан от началника план за тази операция, по която те са навън. Да, колегата е прав. Може да дойде време да променяме това, ако ни убедят, ако нещо се случи, но сега гаранциите са налице. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143898" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg522">Благодаря Ви, господин Манев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg523">Имате думата за дуплика, господин Малинов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143899" who="#MalinovRossen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg524">На мен ми е трудно да отговоря на една от дупликите по простата причина, че според мен тя беше съдържателно изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg525">Искам да наблегна на две неща – говоря за изказването на колегата от ДПС. Според мен не беше дуплика, а изказване, но – тяхно право.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg526">Първо, на господин Веселинов. Господин Веселинов, не съм казал, че ние като група ще подкрепим този текст. Казах, че идеята по принцип си заслужава подкрепа, но във вида и в обяснението, което дадохте, особено по тази т. 2, нещата наклоняват в съвсем друга посока.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg527">Може би трябва да запишем тогава на база на Вашето обяснение, на Вашето и на колегата от ГЕРБ, който се изказа, че това действие касае само регионално и маргинални… Аз искам да попитам регионално ли е – примерно, аз живея в „аристократичния“ квартал „Люлин“, това регионална акция ли ще бъде, с маргинали, полицейска операция? Това е абсолютно несериозно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg528">Даваме правомощия, които не трябва да се дават! По този начин се опорочава идеята. Опорочава се една идея, която не е лоша, така че не приемам аргументите Ви, защото те са несъстоятелни.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143900" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg529">Благодаря Ви, господин Малинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg530">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg531">Господин Веселинов, имате думата за изказване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143901" who="#VeselinovIskren" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg532">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Аз не смятах да правя изказване, тъй като подкрепям този, смятам, изключително премислен и балансиран вариант на Комисията, който, вярно, в някаква степен е по-скромен като обхват от това, което ние желаехме и бяхме предложили първоначално, но ние сме съгласни, че нещата трябва да стават стъпка по стъпка, трябва да се види как работи този институт и той да докаже своята полезност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg533">От ДПС не се изненадвам. Между другото, ДПС не искат двувластие в малките населени места, искат местните кланове да са си еднолична власт, те са услужливи към тях по време на избори, а пък бедните хорица, които имат нещастието да живеят на тази територия, те да му мислят, те да се надяват само на Господ да ги пази!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg534">От колегите от БСП съм разочарован. Всъщност те си търсят повод да са против доброволните отряди, говорейки в същото време, че са „за“. Няма шпицкоманди тук, няма някакъв замисъл да обличаме някакви хора с извънредна власт, обаче имаме желанието да мобилизираме почтените българи да помагат на полицията. Нещо по-нормално и благородно от това, честно казано, аз не виждам. И този ресурс от хора, ако щете, бивши служители на МВР, на Министерството на отбраната, защо той да не бъде използван по един подходящ начин? И пак казвам, с инициативата на самата съответна полицейска структура, на съответното РДВР.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg535">Тук не говорим за хора, които се събират и се самоорганизират. Тук говорим за хора, които са събрани и организирани от МВР в полза и подкрепа на обществения ред. Ако някой не одобрява това нещо, то значи изобщо не мисли за обществения ред и не мисли за ефективната борба с битовата престъпност.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143902" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg536">Благодаря, господин Веселинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg537">Реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg538">Заповядайте, господин Летифов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143903" who="#LetifovHalil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg539">Благодаря, господин Председателстващ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg540">Уважаеми колеги! Господин Веселинов, аз разбирам за пореден път Вашата фикция спрямо „Движението за права и свободи“, но не разбирам и Вашия пореден опит да вкарате едни противоречиви текстове, в които ние ще изправим една част от българското общество срещу друга част от българското общество.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg541">И тук въпросът е: ние не вярваме ли в дейността и функцията на Министерството на вътрешните работи, защото ние вярваме? Ние от „Движението за права и свободи“ искаме това да е една силна структура, тя да гарантира правата, свободите, имуществото, живота и здравето на всички български граждани. И ако има проблем в МВР, нека да прегледаме какви са им проблемите, да подкрепим МВР, да увеличим бюджета, за да се гарантира здравето, имуществото на всички български граждани, от една страна, и, от друга страна, ние да знаем, че законът се спазва.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg542">Вие споменахте за едни кланове, но тук само едно нещо ще Ви зачета някъде от предложените текстове, че изискването за човек да участва в доброволческите отряди е да има основно образование. За кои маргинали говорите? Които ще ги вкарате в доброволните отряди ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg543">От друга страна, господин Манев, Вие казахте, че няма нещо толкова притеснително, но текстовете тук по-надолу гласят, че те могат да бъдат заедно с полицаите – тези доброволчески отряди, но могат да бъдат и сами, ако бъдат в група по двама, нещо… Да ги зачетат текстовете. Четете!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg544">Четете! И да Ви припомня, че пътят към ада е осеян с добри намерения. Колеги, отваряте кутията на Пандора. Има МВР, има Закон за МВР. Нека да се придържаме към Закона. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143904" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg545">Благодаря, господин Летифов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg546">Втора реплика – господин Манев, трета реплика…</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg547">Добре, ще изчакате малко.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg548">Реплика – господин Ангелов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143905" who="#AngelovYulian" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg549">Господин Председател! Господин Веселинов, мисля, че трябва ясно и точно Вашето изложение, което направихте, да допълните с ей това и да кажете истината каква е.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg550">Вижда се днес в парламента, че именно БСП и ДПС са за това битовата престъпност в България да продължи да безчинства в малките населени места.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg551">Защо го правят? Мотивите най-вероятно са различни. Най-вероятно имат различни мотиви, но един от мотивите всички го знаем – по време на избори всички тези хора, които живеят в такива рискови места, под строй гласуват за определена или за определени партии. И това не им е изгодно. Рискове – говоря от гледна точка на престъпността, която я има, за битовата престъпност там.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg552">Така че, господин Веселинов, хубаво е наистина да подчертаете кои политически сили са за това битовата престъпност в България да продължи и кои не са.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg553">Още повече че в тези изказвания, които направиха колегите от ДПС, говорят за дискриминация, за шпицкоманди и всякакви други безумия, ами именно тези доброволци могат да са всякакви хора, от всички общини. Кметовете на общините могат да потърсят най-читавите и съвестни хора, за да ги препоръчат в МВР, за да могат тези хора по малките населени места наистина да помагат за това да бъде намалена битовата престъпност и да няма престъпления.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg554">Къде видяхте в Закона да има предложение конкретно човекът да е от определен етнос или от определена партия? Всеки един доброволец може да е от всяка една партия, от всеки един етнос, от всяка една религиозна общност в България. Тези хора ще помагат и в общините, където управлявате и Вие – от ДПС, само че Вие явно тези мерки не ги съгласувате с Вашите общински кметове, нали?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg555">Решили сте, че щом ВМРО го предлага, ние сме „против“ – хем за изборите да има повече гласове, да не ни пречат, защото тези доброволци по време на избори, господин Веселинов, могат да докладват и да възпрепятстват пазаруването на гласове по махали…</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143906" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg556">Благодаря Ви, господин Ангелов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg557">Завършете изказването си!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143907" who="#AngelovYulian" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg558">…и различни други общности. Ето това е основният проблем.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143908" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg559">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg560">За трета реплика – господин Малинов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143909" who="#MalinovRossen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg561">Уважаеми господин Министър, уважаеми колеги! Репликата ми е в посока – уважаеми колеги, не може така грубо да се говори, политически некоректно, невярно в тези изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg562">Репликата ми е, първо…</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg563">Ще Ви чуя, господа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg564">Към господин Веселинов – господин Веселинов, нека БСП да определя какво и как ще прави. Не сте Вие, които ще ѝ давате оценка. И се занимавайте с Вашата си градинка. Недейте да копаете в чуждата. Във Вашата си има достатъчно картофи за вадене, и то гнили! Това е едното.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg565">Второто, колегата Ангелов – защо Ви беше необходимо това бе, колега?! Защо Ви беше необходимо това политизиране? Ние говорим за един конкретен текст и правомощия.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg566">Репликата? Да, към Веселинов, но той допълни пипера, господин Ангелов…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg567">Господин Веселинов, първо, нито БСП, нито аз в своето изказване сме споменали думата шпицкоманди. Слушайте внимателно кой какво говори! Вие го казахте, че БСП ги набъркахте…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg568">Второ, на 10 юни от ВМРО да ми говорят за шпицкоманди, това си е жива порнография!</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143910" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg569">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg570">Господин Веселинов, дуплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143911" who="#VeselinovIskren" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg571">Уважаеми колеги, аз се чудя, специално, колеги от БСП и ДПС! Аз се чудя Вие осъзнавате ли, че има проблем с битовата престъпност в държавата?!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg572">Осъзнавате ли, че за първи път има системно противодействие на тази битова престъпност? И осъзнавате ли, че тази битова престъпност е функция на Вашето безотговорно поведение и възпитаване на безотговорност в определени маргинални групи, които се превърнаха в бич божи за цели региони? Вие ги вдъхновявахте!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg573">Вие! Вашата партия!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143912" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg574">Моля Ви, колеги! Не от място! Ако искате, ще Ви дам думата след това изказване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143913" who="#VeselinovIskren" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg575">Не аз започнах раздаване на епитети, „шпицкоманди“ и прочее. Очевидно е обаче, че Вие не разбирате необходимостта цялото общество да се мобилизира срещу битовата престъпност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg576">Вие говорите за разделение между хората – да, ние разделяме хората на престъпници и такива почтени граждани, които трябва да се борят с престъпниците, и това е една стъпка в тази посока. Ако Вие не го разбирате, ако не искате да участвате или ако искате да участвате на страната на престъпниците, си е Ваш проблем.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg577">Всъщност ние вярваме в МВР и затова даваме в ръцете на МВР още едно мощно оръжие! Това е, което имам да кажа!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143914" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg578">Благодаря, господин Веселинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg579">Едно лично обяснение – на господин Аталай, на господин Манев, след което ще Ви дам думата за изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg580">Господин Летифов?</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143915" who="#ManevManoil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg581">Господин Председател, колеги! Вземам лично обяснение, за да не влизам в този дебат. Нарочно го вземам като лично обяснение, за да не влизам в този дебат, който стана – не знам откъде и какъв…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg582">Много политика сложихме тук. Аз нямаше да се подпиша… За да е лично обяснение – аз никога нямаше да се подпиша под такъв законопроект, ако вътре той не започва с този текст от Законопроекта, който не започва с това, че първото действие, за да се създаде такова нещо, е някой човек да отиде и да се регистрира сам в дирекцията на полицията като желаещ да бъде доброволец. Това е първата стъпка. Единствено и само от тези хора, които доброволно са се записали в този списък, могат да се ползват доброволци по време на операциите, иначе не бих се подписал под такова нещо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg583">Четете Закона! Обвинихте ме, че не го чета! Смея да кажа, че съм абсолютно прав! Там пише, че само от регистъра на тези, които са се регистрирали, затова искам да бъда ясен за цялата зала, за всички колеги – само и единствено, затова съм подкрепил и ще продължа да го подкрепям, защото има гаранции, най-малко пет на брой гаранции.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143916" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg584">Благодаря, господин Манев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg585">Господин Летифов, заповядайте по начина на водене.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143917" who="#LetifovHalil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg586">Господин Председател, процедурата ми по начина на водене е изцяло към Вас.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg587">Докато се изказват колегите националисти от другата страна и правят реплика на репликата, Ви моля да спазвате Правилника и да им правите на тях забележка или да ги наказвате, да не се занимавате с колегите в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg588">Когато правят колегите пък лично обяснение, да им цитирате, че става въпрос за чл. 140и, ал. 2, където е записано, ще прочета: в случаите по ал. 1, т. 1 дейността може да се осъществява съвместно с полицейските органи или самостоятелно от екип от най-малко двама доброволци при условията и по реда, определен в Наредбата по чл. 140. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143918" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg589">Господин Ибрямов – по начина на водене.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143919" who="#IbryamovDzheyhan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg590">Господин Председател, уважаеми колеги! Господин Председател, обръщам се към Вас като председателстващ Народното събрание. Когато от тази зала, независимо под какъв претекст народен представител обвинява – дали ще бъде български гражданин, дали ще бъдат група български граждани от нашето общество като престъпници, може да припомните на някои колеги, че престъпниците биват обявявани от съда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg591">В момента само да Ви припомня, колеги националисти, в държавата тече разследване на няколко политически лица.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ОП.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg592">Господин Председател, може да стопирате, когато народен представител обявява български гражданин или общество за престъпници. Само припомням, че се води разследване срещу министър, срещу заместник-министър, срещу шеф на Агенцията за българите в чужбина…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143920" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg593">По същество към мен, господин Ибрямов, моля ви!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg594">ДЖЕЙХАН ИБРЯМОВ: …както и за директор на Басейнова дирекция в Пловдив. А те престъпници ли са, колеги? Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143921" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg595">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg596">Заповядайте, господин Аталай.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143922" who="#AtalayRamadan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg597">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg598">Уважаеми колеги! Уважаеми господин Министър, обръщам се към Вас с една молба. Смятам, че Министерството на вътрешните работи няма необходимост от такива групи. Вие днес сте министърът, който трябва да застанете и да защитите, че Министерството на вътрешните работи сте онази структура, която освен тези гаранции, които давате, давате онова успокоение и реда, който е необходим във всички онези места, където има наличие на нарушаване на обществения ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg599">Уважаеми господин Министър, на Вас не Ви е необходимо Вашите партньори, уважаемите колеги от ГЕРБ, да Ви приписват онези дружинки, които господин Каракачанов беше създал с едни кафяви дрехи, да ги прехвърли при Вас и по някакъв начин да може да ги узаконите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg600">Уважаеми колеги, този законопроект беше разгледан преди една година и нещо. Беше предложен в Закона за устройство на територията и беше отхвърлен с ясното съзнание, че ГЕРБ не искаха да влязат в онова напрежение, което обществото създава. А да не мислите, че сега, в момента, общественото напрежение толкова се е успокоило, че се опитвате да угодите на Вашите партньори да създадат националсоциалистическите си групи, които ще действат в държавата?</seg><vocal type="exclamat"><desc>(Силен шум и възгласи: „Еее!“ от ОП.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143923" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg601">Необосновано, господин Аталай. Моля Ви!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143924" who="#AtalayRamadan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg602">За какво?! Ще Ви го обясня. Още ще Ви обясня, господин Председател.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Мустафа Карадайъ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg603">Няма как, навремето Вие искахте всичко това да попадне в ръцете на Вашите кметове, те да създават тези групи – онези, които си хвърлят фаса, преди изборите да бъдат под контрола на кметовете, за които би трябвало да гласуват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg604">Господин Министър, недейте да въвеждате в предизборна кампания Министерството на вътрешните работи, създавайки тези групи. Хайде, да не са шпицгрупи, да са онези групи, които по принуда ще отидат, ще подпишат, господин колега, да бъдат доброволци в МВР.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg605">Не е необходимо, колеги, днес да създавате поредното напрежение, защото Вашите партньори никога не са предлагали законопроект, с който да предложат производство, да предложат повишаване на брутния вътрешен продукт. Те предлагат постоянно някой някъде да бъде назначен, за да може да смуче от тези данъци, които и без това вече няма откъде да ги съберем.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg606">Вие сте пречка за развитието на държавата, колеги, не само пречка на коалиционните Ви партньори.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики от ОП.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg607">Вие сте пречка и за Европа. Вие не сте пречка на „Движението за права и свободи“. „Движението за права и свободи“ е корективът, господин Министър, чрез който, изисквайки и малцинствата да участват като капитани,  сержанти в Министерството на вътрешните работи, за да може тези малцинства да се саморегулират, да се самоуправляват. Сериозното нещо е това, колеги, а не танкът или камионът на Динко да създава на границата напрежение, за да събира определени пари и някои общински членове на определени политически формации с микробуси да ги превозват до Пазарджик. Няма как да се случи, колеги, това нещо.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ДПС.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg608">Уважаеми колеги от ГЕРБ, моето предложение е – нека министърът да застане на тази трибуна и да каже да оттеглите този текст от Законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg609">И още нещо – бих Ви предложил да вземете почивка, докато се уточни какво да се направи по-нататък с напрежението, което създавате с този законопроект. Благодаря Ви.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ДПС и БСП.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143925" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg610">Благодаря, господин Аталай.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg611">По начина на водене? Не.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg612">Има ли реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg613">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143926" who="#EbatinErdzhan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg614">Уважаеми колеги! Господин Аталай, забравихте да допълните някои неща. ДПС не може да бъде безучастно към този проблем, защото той засяга основите на правовата държава, а ние държим България да бъде правова държава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg615">Колкото за мотивите, които Вие предлагате, колеги. Вашите мотиви са свързани със съществуването – основно, това, което аз чух, на ДПС и на БСП в определени региони. Това означава, че те са политически, и целят следващите избори – да изградите механизъм, по който ДПС и БСП да вземете властта чрез този инструмент на властта, който Вие задавате в политическото пространство с този закон.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ОП: „Това реплика ли е?“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg616">Основно нещо искам да Ви кажа – престъпността, както казвате като мотив, не може да бъде борена чрез престъпни механизми и задаване на частни ОПГ-та в общините, които са подчинени на кметовете. Нашите мотиви са съвсем различни. В исторически план, ако погледнете, всичко, което е правено по този начин, го има и назад в историята и в хитлеризма, и по същия начин се е създавал националсоциализмът. Това е в исторически план.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики от ОП.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg617">И освен това, основен мотив може да бъде укрепването на институционализма в една държава чрез методите, които ги има в закона – именно укрепването на институцията на МВР, и по този начин може да се бори една престъпност, ако я има като битова престъпност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg618">Обръщам се и към ГЕРБ – върнете законността в държавата, а не да връщате национализацията и националсоциализма. Благодаря Ви.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ОП.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143927" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg619">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg620">Друга реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg621">Имате думата, господин Аталай.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143928" who="#AtalayRamadan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg622">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg623">Колега, аз Ви благодаря за допълнението на всичко онова, което чувствате и го предадохте и към обществото.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg624">Но аз се обръщам към господин министъра. Господин Министър, от името на „Движението за права и свободи“ искам половин час почивка, за да може да направите така, че събирайки председателите на парламентарните групи, да им обясните, че на Вас не са Ви необходими онези сили, които ще Ви дърпат за крака надолу. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143929" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg625">Прекъсване на работата за 30 минути. Възобновяваме в 11,40 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg626">(След почивката.)</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143930" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg627">Квесторите, моля, поканете народните представители в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg628">Продължаваме с Второто гласуване на Закона за Министерството на вътрешните работи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg629">По начина на водене имаше заявено желание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg630">Заповядайте, господин Сиди.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143931" who="#SidiAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg631">Благодаря Ви, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg632">Преди почивката в изказването си господин Аталай нарече мен и моите колеги националсоциалисти. Държа да напомня своя еврейски произход и че това е гавра с паметта на моя баща и на моите баба и дядо. Настоявам за наказание, защото не може от залата да се говори така, особено за идеология, която е забранена със закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg633">Освен това ние един час спорим по текстове, които ДПС очевидно не са прочели. Спорим по текстове, които са оттеглени от мен лично в Комисията. Всичко това, което говорите Вие от ДПС, не е част от Доклада на Комисията и аз наистина не разбирам защо не направихте забележка по този въпрос. Благодаря Ви. Настоявам за наказание.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143932" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg634">Благодаря, господин Сиди.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg635">Ще изслушам записа и ще взема необходимите мерки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg636">Колеги, преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg637">Първо ще подложа на гласуване създаването на нови параграфи 28, 29, 30 и 31.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg638">Гласували 101 народни представители: за 92, против 7, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg639">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg640">Сега преминаваме към гласуване на новия § 32.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg641">Първо ще гласуваме редакционната поправка на господин Малинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg642">Гласували 108 народни представители: за 8, против 37, въздържали се 63.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg643">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg644">Подлагам на гласуване създаването на нов § 32.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg645">Гласували 118 народни представители: за 26, против 28, въздържали се 64.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg646">Предложението не е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143933" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg647">По параграф 25 има предложение на народния представител Иван Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg648">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg649">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 25, който става § 33:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg650">„§ 33. В чл. 142 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg651">1. В ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg652">а) точка 2 се отменя;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg653">б) в т. 3 думите „изготвят психологичен анализ на оперативно-интересни лица и провеждат криминалнопсихологични изследвания по досъдебни производства и във връзка с оперативно издирвателната дейност на МВР“ се заменят с „осъществяват дейностите по чл. 51, ал. 1“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg654">в) създават се т. 4 и 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg655">„4. Националния институт по криминалистика, които осъществяват дейностите по чл. 50а, ал. 1, т. 1 и 2;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg656">5. Центъра за професионално обучение в ГДПБЗН, които осъществяват преподавателска дейност за професионално обучение по чл. 17, ал. 2, т. 10.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg657">2. Алинея 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg658">„(4) Статутът на държавните служители по ал. 1, т. 2 се урежда със Закона за държавния служител и с чл. 56, чл. 151, ал. 1 и 7, чл. 156, ал. 4, чл. 181, ал. 3, чл. 185, ал. 1, чл. 186а, чл. 190, ал. 2, чл. 191 и 233 от този закон.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg659">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 26, който става  § 34, като в т. 1 думите „по чл. 142, ал. 1, т. 1 – 3 и ал. 3“ се заменят с „по чл. 142, ал. 1 и 3“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg660">Предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg661">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg662">Комисията предлага да се създаде нов § 35:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg663">„§ 35. Създава се чл. 152б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg664">„Чл. 152б. Психологичната пригодност на държавните служители се определя от Института по психология при условия и по ред, определени с наредба на министъра на вътрешните работи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg665">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 27, който става § 36, като в него думите „изменения и допълнения“ се заменят с „допълнения“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg666">По параграф 28 има предложение на народния представител Красимир Ципов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от ПОДНС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg667">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg668">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 28, който става § 37:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg669">„§ 37. Създава се чл. 153а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg670">„Чл. 153а. На държавния служител, с негово съгласие и срещу допълнително възнаграждение, може със заповед на ръководителя на съответната структура да се възлагат допълнителни задължения във връзка с изпълнението и/или управлението на проекти или програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове или финансирани от други международни финансови институции и донори, по които бенефициент или изпълнител е МВР или структура на МВР.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143934" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg671">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg672">Подлагам на гласуване редакцията на § 25, който става § 33 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 26, който става § 34 със съответните замени; създаването на нов параграф 35; текста на вносителя за § 27, който става § 36 със съответните изменения в него, и редакцията на § 28, който става § 37 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg673">Гласували 105 народни представители: за 105, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg674">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143935" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg675">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 29, който става § 38.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg676">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 30, който става § 39.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg677">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 31, който става § 40.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg678">По параграф 32 има предложение на народния представител Маноил Манев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от ПОДНС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg679">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg680">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 32, който става § 41:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg681">„§ 41. Създава се чл. 159а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg682">„Чл. 159а. (1) Лицата по чл. 156, ал. 2 и 3 не се назначават на държавна служба при установена употреба, зависимост от или злоупотреба с наркотични вещества или техни аналози, както и при отказ да бъдат изследвани за употреба, зависимост от или злоупотреба с наркотични вещества или техни аналози.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg683">(2) Употребата, зависимостта от или злоупотребата с наркотични вещества или техни аналози се установяват при условията и по реда на наредбите по чл. 155, ал. 1, т. 5 и чл. 203, ал. 3.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143936" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg684">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg685">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 29, който става 38; текста на вносителя за § 30, който става § 39; текста на вносителя за § 31, който става § 40, и редакцията на § 32, който става § 41 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg686">Гласували 100 народни представители: за 87, против няма, въздържали се 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg687">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143937" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u92">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg688">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 33, който става § 42.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg689">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 34, който става § 43.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg690">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 35, който става § 44.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg691">Предложение от народния представител Валентин Радев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg692">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg693">Комисията предлага да се създаде нов § 45:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg694">„§ 45. В чл. 172 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg695">1. Досегашният текст става ал. 1 и в нея думите „и тези по чл. 156, ал. 3“ и запетаята преди тях се заличават, а след думите „в МВР“ се добавя „на длъжности за полицейски органи или органи по пожарна безопасност и защита на населението“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg696">2. Създава се ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg697">„(2) Курсантите по чл. 156, ал. 3 са длъжни да служат в МВР за срок, не по-кратък от 10 години, въз основа на подписан при приемането им за обучение договор с министъра на вътрешните работи или с оправомощено от него длъжностно лице.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143938" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg698">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg699">Гласуваме текста на вносителя за параграфи 33 и 34, които стават съответно параграфи 42 и 43, подкрепени от Комисията; текста на вносителя за § 35, който става § 44, и създадения нов § 45.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Иван Валентинов Иванов.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg700">Отменете гласуването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg701">Колеги, ще повторя още веднъж какво гласуваме: първо, гласуваме текста на вносителя за параграфи 33, 34 и 35, които стават съответно параграфи 42, 43 и 44, подкрепени от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg702">Гласували 104 народни представители: за 85, против няма, въздържали се 19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg703">Предложенията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg704">Подлагам на гласуване създадения нов §45.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg705">Гласували 102 народни представители: за 94, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg706">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143939" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg707">Предложение от народния представител Анна Александрова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg708">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg709">Предложение от народния представител Красимир Ципов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg710">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg711">Комисията предлага да се създаде нов § 46:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg712">„§ 46. В чл. 173, ал. 3 думите „три години в структурата“ се заменят с „две години в структурата по чл. 37“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg713">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 36, който става § 47:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg714">„§ 47. В чл. 174 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg715">1. В ал. 1 след думите „общ характер“ се поставя запетая и се добавя „при установяване на зависимост от или злоупотреба с наркотични вещества или техни аналози, при отказ да бъдат изследвани за зависимост от или злоупотреба с наркотични вещества или техни аналози“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg716">2. В ал. 4 думите „по дисциплинарен ред“ се заменят с „по чл. 226, ал. 1, т. 8, 18 и 19“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143940" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg717">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg718">Подлагам на гласуване създаването на нов § 46 и редакцията на § 36, който става § 47 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg719">Гласували 96 народни представители: за 92, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg720">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143941" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg721">Предложение от народния представител Иван Иванов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg722">„Създава се § 36а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg723">„ § 36а. В чл. 177, ал. 2 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg724">1. Основният текст (сегашно изречение първо) се изменя така: „Базата за определяне на размера на основното месечно възнаграждение за най-ниската длъжност е средната работна заплата за страната за второто тримесечие на предходната година, съобразно данни на Националния статистически институт, като се преизчислява ежегодно през първия месец на всяка година. Месечното възнаграждение се увеличава с коефициент спрямо базата, както следва:“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg725">2. В т. 1 числото „2,3“ се заменя с „1,0“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg726">3. В т. 2 числото „1,6“ се заменя с „0,8“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg727">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143942" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg728">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg729">Заповядайте, господин Иванов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143943" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg730">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Неслучайно е направено това предложение. Само да Ви припомня, че преди малко в § 45 гласувахме курсантите в Академията на МВР да работят 10 години в структурите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg731">Със сегашния начин на определяне на заплащанията, защото тези текстове са продиктувани именно от служителите на МВР, с тях са съгласувани, има вероятност да няма курсанти, защото основният проблем в момента в структурите на Министерството на вътрешните работи е начинът на заплащане. Знаете, и миналата година имаше протести, и по-миналата година имаше. Налагаше се да се преструктурира бюджетът, да се дават по-малко пари, повече в отделни казуси. Ето сега Ви даваме една универсална формула, която да реши проблема с ръста на заплатите в Министерството на вътрешните работи, и е логично така направена – да бъде обвързана със средната работната заплата в страната, индексирането всяка година, така че професията да стане наистина привлекателна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg732">Ние сме го направили това предложение и в още един следващ параграф, разбира се, който касае пак ръста на възнагражденията в Министерството на вътрешните работи. В противен случай всяка година тук при гледането на бюджета ние ще предлагаме един бюджет, Вие ще предлагате друг бюджет, след това ще има заплахи от синдикатите, ще има стачна готовност и накрая министър председателят в началото на следващата година, виждайки, че парите не стигат, ще ги даде пак от бюджета.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg733">Затова предлагаме да има една нормативна уредба, един нормативен начин, който да залегне сега в Закона, за да може тези неща да бъдат избегнати за в бъдеще, за да стане професията наистина привлекателна, за да не си говорим после тук от трибуната, защото сме задали такива въпроси към министъра, каква е кадровата политика. В последно време има достатъчно и прекалено много случаи на установена корупция, защото корупцията се заражда в редиците на МВР, заради недобър начин на живот или недостиг на средства. Нека професията да стане привлекателна, с добро заплащане, както е във всяка една европейска държава към днешна дата. С този текст ние даваме тази възможност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg734">Моля още веднъж колегите да преосмислят своето виждане по тази тема и текстът да бъде подкрепен, да имаме яснота оттук нататък как ще се формира работната заплата в Министерството на вътрешните работи. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143944" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg735">Благодаря, уважаеми господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg736">Реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg737">Други изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg738">Подлагам на гласуване неподкрепеното предложение на народния представител Иван Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg739">Гласували 98 народни представители: за 33, против 44, въздържали се 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg740">Предложението не е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143945" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg741">По § 37 има предложение от народния представител Красимир Ципов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg742">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg743">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 37, който става § 48:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg744">„§ 48. В чл. 178 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg745">1. В ал. 1 се създава т. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg746">„6. изпълнение и/или управление на проекти или програми –при осигурени финансови средства в рамките на съответните проекти или програми, съфинансирани от Европейските структурни и инвестиционни фондове или финансирани от други международни финансови институции и донори, по които бенефициент или изпълнител е МВР или структура на МВР.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg747">2. Създава се ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg748">„(4) Условията и редът за възлагане и отчитане на изпълнението и/или управлението на проекти или програми и за формиране и изплащане на допълнителното възнаграждение по ал. 1, т. 6 се определят с наредба на министъра на вътрешните работи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg749">По § 38 има предложение от народния представител Иван Иванов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg750">„В § 38 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg751">1. Уводното изречение се изменя така: ,,В чл. 180 се правят следните изменения и допълнения:“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg752">2. Създават се т. 1 и 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg753">„1. В ал. 2 се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg754">а) основният текст (сегашно изречение първо) се изменя така: „Базата за определяне размера на основното месечно възнаграждение за най-ниската длъжност е средната работна заплата за страната за второто тримесечие на предходната година, съобразно данни на Националния статистически институт, като се преизчислява ежегодно през първия месец на всяка година. Месечното възнаграждение се увеличава с коефициент спрямо базата, както следва:“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg755">б) в т. 1 числото „1,8“ се заменя с „0,8“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg756">в) в т. 2 числото „1,3“ се заменя с „0,6“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg757">„ 2. В ал. 3 изречение първо се заличава.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg758">2. Сегашният текст става т. 3.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg759">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg760">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 38, който става § 49:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg761">„§ 49. В чл. 180, ал. 5 в изречение първо думите „т. 4 и 5“ се заменят с „т. 4, 5 и 6“, а в изречение второ накрая се поставя запетая и се добавя „а по чл. 178, ал. 1, т. 6 – с наредбата по чл. 178, ал. 4“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143946" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg762">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg763">Подлагам на гласуване редакцията на § 37, който става § 48 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg764">Гласували 98 народни представители: за 77, против няма, въздържали се 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg765">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg766">Подлагам на гласуване неподкрепеното от предложение на народния представител Иван Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg767">Гласували 104 народни представители: за 31, против 45, въздържали се 28.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg768">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg769">Подлагам на гласуване редакцията на § 38, който става § 49 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg770">Гласували 104 народни представители: за 76, против 1, въздържали се 27.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg771">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg772">Процедура има господин Бойчев, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143947" who="#PetrovDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg773">Благодаря Ви, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg774">Правя предложение за удължаване срока на подаване на предложенията между първо и второ четене с два дни по Закона за изменение на Закона за енергетика. С два дни. Това значи, че днес изтича срокът – за четвъртък и петък.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143948" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg775">Благодаря, господин Бойчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg776">Моля, гласувайте по така направената процедура за удължаване на срока с два дни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg777">Гласували 99 народни представители: за 99, против и въздържали се.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg778">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143949" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg779">Предложение от народния представител Иван Иванов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg780">„Създава се § 38а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg781">„§ 38а. В чл. 181, ал. 2 след думата „снаряжение“ се поставя нова запетая и се добавя „или тяхната парична равностойност при неосигуряването им до края на годината, за която се дължат“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg782">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143950" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u105">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg783">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg784">Господин Иванов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143951" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u106">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg785">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Правя предложение, продиктувано от събития, които бяха в недалечното минало – говоря за този казус, по който служителите на Министерството на вътрешните работи дълго време не бяха получавали своето облекло и екипировка, необходима за тяхната работа. По тази причина направихме предложението в Закона да залегне, ако Министерството на вътрешните работи не успее да осигури по една или друга причина – знаете, има проблеми с обществени поръчки, не могат да се осигурят тези доволствия, да се изплати левовата равностойност, за да не изпадаме в ситуации да се ходят пак служители да си купуват облеклото, да си купуват дрехите, да си купуват необходимите доволства и след това да чакат да им се възстановят.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg786">Аз подкрепям предложението на господин Нунев да им се заплаща храната и ободряващите напитки, както е записано, но нека да допълваме това нещо с всичко останало, което би могло да създаде проблем във времето и да не бъде изплатено в необходимия срок, или да бъдат недоставени необходимите средства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg787">В крайна сметка в интерес на всеки един от нас е служителите на Министерството на вътрешните работи да бъдат екипирани през цялото време или най-малкото да бъдат оборудвани с това, което е необходимо, или да се осигурят средства за това те да не се чудят откъде, как и по какъв начин да се окомплектоват. Така че, мисля, че е логично, нормално и предвид практиката в миналото, която се е случвала, да не изпадаме в подобни ситуации, сега да подкрепите подобно предложение. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143952" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u107">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg788">Благодаря, уважаеми господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg789">Реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg790">Други изказвания няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg791">Подлагам на гласуване неподкрепеното предложение на народния представител Иван Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg792">Гласували 100 народни представители: за 38, против 46, въздържали се 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg793">Предложението не е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143953" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u108">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg794">Предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg795">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg796">Комисията предлага да се създаде нов § 50:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg797">„50. В чл. 181 ал. 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg798">„(3) На служителите по чл. 142, ал. 1 и 3, които извършват дейности, свързани със специфичен характер на труда, за което се полага безплатна храна, се осигурява левовата й равностойност. На служителите по чл. 142, ал. 1 и 3, полагащи труд през нощта от 22,00 до 6,00 ч., за което се полагат ободряващи напитки, се осигурява левовата им равностойност.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg799">Предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg800">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg801">Комисията предлага да се създаде нов § 51:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg802">„§ 51. В чл. 185, ал. 1 думите „в МВР“ се заменят с „по чл. 142, ал. 1 и 3.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg803">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 39, който става § 52, като в него думите „чл. 142, ал. 1, т. 1 – 3 и ал. 3“ се заменят с „чл. 142, ал. 1 и 3.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg804">Предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg805">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg806">Комисията предлага да се създадат нови параграфи 53, 54, 55, 56, 57 и 58:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg807">„§ 53. В чл. 187 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg808">1. В ал. 1 се създават изречения второ и трето: „Нормалната</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg809">продължителност на работното време през нощта е 8 часа за всеки 24-часов период. Нощен е трудът, който се полага между 22,00 и 6,00 ч.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg810">2.	В ал. 3 изречения трето и четвърто се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg811">3.	Създава се нова ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg812">„(4) При сумирано изчисляване на работното време нощните часове се превръщат в дневни с коефициент, равен на отношението между нормалната продължителност на дневното работно време към нормалната продължителност на работното време през нощта по ал. 1.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg813">4. Досегашните ал. 4 и 5 стават съответно ал. 5 и 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg814">5.	Досегашната ал. 6 става ал. 7 и в нея думите „ал. 5“ се заменят с „ал. 6“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg815">6. Досегашната ал. 7 става ал. 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg816">7.	Досегашната ал. 8 става ал. 9 и в нея думите „ал. 9“ се заменят с „ал. 10“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg817">8.	Досегашната ал. 9 става ал. 10 и в нея думите „на държавните служители“ се заличават, а след думите „за държавните служители“ се добавя „по чл. 142, ал. 1, т. 1 и ал. 3“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg818">§ 54. В чл. 187а се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg819">1.	В ал. 1 думите „ал. 7“ се заменят с „ал. 8“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg820">2.	В ал. 2 думите „ал. 7“ се заменят с „ал. 8“, а думите „ал. 8“ се заменят с „ал. 9“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg821">3.	В ал. 4 думите „ал. 7“ се заменят с „ал. 8“, а думите „ал. 9“ се заменят с „ал. 10“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg822">4.  В ал. 5 думите „ал. 6“ се заменят с „ал. 7“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg823">§ 55. В чл. 188, ал. 1 думите „ал. 9“ се заменят с „ал. 10“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg824">§ 56. В чл. 189, ал. 1, т. 3 думите „ал. 5“ се заменят с „ал. 6“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg825">§ 57. В чл. 190, ал. 1 думите „отглеждане на малко дете“ се заменят с „отглеждане на дете до 2-годишна възраст“, а накрая се поставя запетая и се добавя „с изключение на отпуска по чл. 160, ал. 2 от Кодекса на труда“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg826">§ 58. В чл. 191 думите „на МВР“ се заменят с „по чл. 142, ал. 1 и 3“, а след думата „награди“ се добавя „по чл. 192“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg827">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 40, който става § 59.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg828">По § 41 има направено предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg829">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg830">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 41, който става § 60:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg831">„§ 60. В чл. 200, ал. 1 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg832">1.	Точка 10 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg833">„10. системно нарушаване на сроковете, предвидени в Наказателно-процесуалния кодекс, по сигнал на наблюдаващия прокурор;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg834">2.	В т. 11 накрая се добавя „и разпореждания на министъра на</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg835">вътрешните работи, заместник-министрите и главния секретар на МВР и на преките ръководители;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg836">3.	Създават се т. 14 и 15:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg837">„14. действия, насочени към ограничаване или затрудняване при упражняване на права и дейност по чл. 205, ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg838">15. неизпълнение на разпоредбите на този закон и на издадените въз основа на него подзаконови нормативни актове.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg839">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 42, който става § 61.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg840">По § 43 има предложение от народния представител Маноил Манев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg841">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg842">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 43, който става § 62:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg843">„§ 62. В чл. 203 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg844">1.	В ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg845">а) в т. 15 думите „наркотично вещество“ се заменят с „наркотични вещества или техните аналози“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg846">б) създава се т. 16:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg847">„16. явяване на работа или изпълнение на служебните задължения след употреба на наркотични вещества или техни аналози.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg848">2. В ал. 3 след думите „установяване на“ се добавя „употребата и“, а след думите „наркотични вещества“ се добавя „или техните аналози“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143954" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u109">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg849">Дотук, господин Нунев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg850">Изказвания? Не виждам изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg851">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg852">Подлагам на гласуване създадения нов  § 50 по предложение на Комисията; нов § 51; текста на вносителя за § 39, който става § 52 със съответните замени вътре в него;  създадените нови параграфи 53, 54, 55, 56, 57 и 58, предложени от Комисията; текста на вносителя за § 40, който става § 59; редакцията на § 41, който става § 60 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 42, който става § 61, и редакцията на § 43, който става § 62.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg853">Гласували 86 народни представители: за 68, против няма, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg854">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143955" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u110">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg855">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 44, който става § 63.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg856">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 45, който става § 64.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg857">По § 64 има предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg858">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg859">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 46, който става § 65:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg860">„§ 65. В чл. 211, изречение първо думите „чл. 214, ал. 1, т. 1, ал. 2 и 3“ се заменят с „чл. 214, ал. 1, т. 1 и ал. 4“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg861">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 47, който става § 66.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg862">По § 48 има предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg863">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg864">Предложение от народния представител Маноил Манев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg865">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg866">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 48, който става § 67:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg867">„§ 67. В чл. 214 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg868">1.	В ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg869">а) създава се т. 2а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg870">„2а. когато по реда, предвиден в наредбата по чл. 152б, се установи, че не отговаря на специфичните изисквания за психологична пригодност;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg871">б) точка 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg872">„4. когато се яви на работа или изпълнява служебните си задължения в състояние, за което може да се предположи, че е след употреба на наркотични вещества или техните аналози; в този случай отстраняването се извършва от непосредствения или по-горестоящия ръководител и продължава до установяване по реда на наредбата по чл. 203, ал. 3 на липса на употреба или злоупотреба с наркотични вещества или техните аналози.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg873">2.	Създава се нова ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg874">„(3) Срокът за временно отстраняване по ал. 1, т. 1 е до два месеца, като по дисциплинарни производства с фактическа и правна сложност органът, образувал дисциплинарното производство, може еднократно да удължи този срок с още един месец.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg875">3. Досегашната ал. 3 става ал. 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg876">4. Досегашната ал. 4 става ал. 5 и в нея накрая се добавя „с</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg877">изключение на случаите по ал. 1, т. 2а“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg878">5. Досегашните ал. 5 и 6 стават съответно ал. 6 и 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg879">6. Създава се ал. 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg880">„(8) Отстраняването по ал. 1, т. 2а се извършва от министъра на вътрешните работи или определено от него длъжностно лице – за държавни служители на висши ръководни и ръководни длъжности, а за останалите служители – от ръководителите на структурите по чл. 37. Отстраняването по ал. 1, т. 2а продължава, докато служителят възстанови психологичната си пригодност за изпълнение на служебните си задължения, но не повече от 6 месеца. За времето на отстраняването по ал. 1, т. 2а Институтът по психология предоставя на служителя възможност за психологично консултиране, с цел подпомагане възстановяването на психологичната пригодност, при условията и по реда на наредбата по чл. 152б.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg881">По § 49 има предложение на народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg882">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg883">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 49, който става § 68:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg884">„§ 68. В чл. 215 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg885">1. В ал. 2 след думите „ал. 1, т. 2“ се поставя запетая и се добавя „2а“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg886">2. В ал. 5 думите „чл. 214, ал. 3“ се заменят с „чл. 214, ал. 4“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg887">По § 50 има предложение на народния представител Красимир Ципов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg888">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg889">Предложение на народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg890">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg891">Предложение на народния представител Маноил Манев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg892">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg893">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 50, който става § 69:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg894">„§ 69. В чл. 226 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg895">1. В ал. 1 се създават точки 18, 19, 20 и 21:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg896">„18. при установяване на употреба или зависимост от наркотични вещества или техни аналози, извън случаите по чл. 203, ал. 1, т. 15 и 16;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg897">19. при отказ да бъде:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg898">а) изследван за употреба или злоупотреба с наркотични вещества или техни аналози при условията и по реда на наредбата по чл. 203, ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg899">б) освидетелстван за зависимост от наркотични вещества или техни аналози съгласно наредбата по чл. 155, ал. 1, т. 5;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg900">20. когато не отговаря на специфичните изисквания за психологична пригодност и не я е възстановил в срока по чл. 214, ал. 8;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg901">21. когато откаже да му бъде извършено изследване за психологична пригодност по реда, предвиден в наредбата по чл. 152б.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg902">2. Алинея 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg903">„(3) Обстоятелствата по ал. 1, т. 3 и 18 се установяват въз основа на решение на Централната експертна лекарска комисия. Обстоятелствата по ал. 1, т. 20 се установяват с решение на комисия от Института по психология по реда, предвиден в наредбата по чл. 152б. Решенията на комисиите може да бъдат обжалвани пред Административния съд – гр. София, по реда на Административнопроцесуалния кодекс, като жалбата не спира изпълнението.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143956" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u111">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg904">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg905">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg906">Подлагам на гласуване текста на вносителя за параграфи 44 и 45, които съответно стават параграфи 63 и 64; редакцията на § 46, който става § 65; текста на вносителя за § 47, който става § 66; редакцията на § 48, който става § 67 по Доклада на Комисията; редакцията на § 49, който става § 68 по Доклада на Комисията; и редакцията на § 50, който става § 69 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg907">Гласували 79 народни представители: за 66, против няма, въздържали се 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg908">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143957" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u112">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg909">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 51, който става § 70.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg910">Предложение на народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg911">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg912">Комисията предлага да се създадат нови параграфи 71, 72 и 73:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg913">„§ 71. В чл. 229 думите „т. 1, 3, т. 7, букви „а“ и „к“ и т. 8“ се заменят с „т. 1 – 4, т. 7, букви „а“ и „к“, т. 8, 13 и т. 18 – 21“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg914">§ 72. Член 231 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg915">„Чл. 231. (1) Държавният служител има право да оспори законността на прекратяването на служебното си правоотношение пред съответния орган по чл. 158 или 159 или чрез този орган пред съответния административен съд и да иска отмяна на заповедта за прекратяване на служебното правоотношение в 14-дневен срок по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg916">(2) Подаването на жалба по ал. 1 не спира изпълнението на заповедта за прекратяване на служебното правоотношение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg917">(3) Органът по назначаването може и по свой почин да отмени заповедта за прекратяване на служебното правоотношение.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg918">§ 73. В чл. 232, изречение първо след думите „в сила“ се добавя „на административния акт или“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg919">Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага § 52 да бъде отхвърлен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg920">Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага § 53 да бъде отхвърлен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg921">Предложение на народния представител Пламен Нунев и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg922">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg923">Комисията предала да се създаде нов § 74:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg924">„§ 74. В чл. 234, ал. 7 думите „букви „а“, „д“, „з“ и „к“, т. 8 и 14“ се заменят с „букви „а“, „г“, „д“, „з“ и „к“, т. 8, 14 и 19“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg925">По § 54 има предложение на народния представител Пламен Нунев и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg926">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg927">Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага следната редакция на § 54, който става § 75:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg928">„§ 75. В чл. 237 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg929">1. Алинея 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg930">„(2) Разпоредбата на ал. 1 се прилага и в случаите на отмяна на заповедта за прекратяване на служебното правоотношение от органа по назначаването.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg931">2. В ал. 3 след думата „решение“ се добавя „или на влязъл в сила административен акт“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg932">3. Създава се ал. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg933">„(6) В случаите на отстраняване от длъжност по реда на Наказателно-процесуалния кодекс и по чл. 214, ал. 4, когато наказателното производство спрямо отстранения служител бъде прекратено или той бъде оправдан, или при отпадане на основанието за отстраняването му, държавният служител може да предяви пред съответния съд иск за обезщетение при условията и по реда на Закона за отговорността на държавата и общините за вреди.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143958" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u113">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg934">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg935">Квесторите, моля, поканете народните представители в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg936">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 51, който става § 70; създаването на нови параграфи 71, 72 и 73; отхвърлянето на § 52; отхвърлянето на § 53; създаването на нов § 74; и редакцията на § 54, който става § 75 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg937">Гласували 90 народни представители: за 68, против няма, въздържали се 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg938">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143959" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u114">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg939">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 55, който става § 76.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg940">По § 56 има предложение на народния представител Иван Иванов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg941">„§ 56 – отпада.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg942">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg943">Предложение на народния представител Красимир Ципов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg944">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg945">Комисията подкрепя по принцип текста па вносителя и предлага следната редакция на § 56, който става § 77:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg946">„§ 77. В чл. 248, ал. 2, изречение първо след думите „организациите по чл. 242, ал. 1“ се поставя запетая и се добавя „в които членуват повече от 2 на сто от общата щатна численост на служителите в МВР“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143960" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u115">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg947">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg948">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg949">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 55, който става § 76.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg950">Гласували 92 народни представители: за 72, против няма, въздържали се 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg951">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg952">Подлагам на гласуване неподкрепеното предложение на народния представител Иван Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg953">Гласували 90 народни представители: за 28, против 40, въздържали се 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg954">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg955">Подлагам на гласуване редакцията на § 56, който става § 77 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg956">Гласували 96 народни представители: за 76, против 10, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg957">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143961" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u116">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg958">Предложение от народния представител Красимир Ципов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg959">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg960">Комисията предлага да се създаде § 78:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg961">„§ 78. В чл. 249, ал. 9 се създава т. 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg962">„5. юридическо или физическо лице, което дарява книги, научна литература и учебни материали, необходими за подготовка на служителите от министерството.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg963">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 57, който става § 79.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg964">Предложение от народния представител Валентин Радев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg965">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg966">Комисията предлага да се създаде § 80:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg967">„§ 80. В чл. 262 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg968">1. В ал. 1 се създават т. 4, 5 и 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg969">„4. не изпълни писмено разпореждане по чл. 133, ал. 4;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg970">5. не уведоми в срок органа, издал разрешението, за промените по чл. 132, ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg971">6. не изпълни задължение по чл. 132, ал. 4.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg972">2. В ал. 3 думите „ал. 1, т. 2 и 3“ се заменят с „ал. 1, т. 2, 3, 4, 5 и 6“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg973">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 58, който става § 81:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg974">„§ 81. В чл. 264, ал. 2 думите „глоба от 500 до 1000 лв.“ се заменят с „глоба 2000 лв.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg975">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 59, който става § 82.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg976">По § 60 има предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg977">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg978">Предложение от народния представител Маноил Манев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg979">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg980">Предложение от народния представител Иван Иванов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg981">„В § 60 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg982">1. Уводното изречение се изменя така: „В § 1 в Допълнителните разпоредби се правят следните изменения и допълнения;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg983">2. Създава се т. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg984">1. Създава се т. 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg985">„7. Екип по смисъла на чл. 17, ал. 5 е най-малката организационна единица от държавни служители – органи по пожарна безопасност и защита на населението, които поддържат готовност и работят в рамките на една смяна и се изпращат всички заедно на произшествие, окомплектовани с лични предпазни средства, оборудвани със специализирана техника.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg986">3. Сегашният текст става т. 2.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg987">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg988">Предложение от народния представител Красимир Ципов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg989">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg990">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 60, който става § 83:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg991">„§ 83. В допълнителните разпоредби се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg992">l. B § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg993">а) в т. 26а думите „експертно-криминалистическа“ се заменят с „експертно-криминалистична“ и думите „откриване или обезвреждане на взривни вещества“ се заменят с „откриване, идентифициране и неутрализиране на взривни устройства и взривни вещества“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg994">б) създава се т. 30:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg995">„30. „Психологична пригодност на държавните служители“ е състояние на личността, при което лицето притежава психични ресурси и механизми, необходими за ефективното справяне със служебните задължения.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg996">2. В § 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg997">а) точка 1 се отменя;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg998">б) точка 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg999">„3. издаване на сертификат, становище или друг документ във връзка с дейността по осъществяване на държавен противопожарен контрол или решение за отказ от издаването им;“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143962" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u117">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1000">Дотук, господин Нунев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1001">Изказвания, колеги? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1002">Подлагам на гласуване: създаването на нов § 78, предложен от Комисията; текста на вносителя за § 57, който става § 79; създаването на нов § 80; редакцията на § 58, който става § 81 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 59, който става § 82, подкрепен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1003">Гласували 97 народни представители: за 81, против няма, въздържали се 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1004">Предложенията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1005">Подлагам на гласуване неподкрепеното предложение на народния представител Иван Иванов и група народни представители.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143963" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u118">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1006">Гласували 97 народни представители: за 22, против 54, въздържали се 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1007">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1008">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текста на § 60, който става § 83.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1009">Гласували 97 народни представители: за 80, против няма, въздържали се 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1010">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143964" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u119">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1011">Комисията предлага § 61 да бъде отхвърлен, тъй като е отразен на систематичното му място в § 83, т. 2, буква „б“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1012">„Преходни и заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1013">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1014">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 62, който става § 84, като в ал. 2 след думите „осъществява от“ се добавя „директора на“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1015">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 63, който става § 85:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1016">„§ 85. (1) Заварените служебни правоотношения на държавните служители по чл. 142, ал. 1, т. 1 в Специализирания отряд за борба с тероризма и в дирекция „Жандармерия“ на Главна дирекция „Национална полиция“ се преобразуват в служебни правоотношения на държавни служители по чл. 142, ал. 1, т. 1 в Главна дирекция „Жандармерия, специални операции и борба с тероризма“, считано от 1 юни 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1017">(2) Заварените служебни и трудови правоотношения на служителите по чл. 142, ал. 1, т. 2 и 3 в Специализирания отряд за борба с тероризма и в дирекция „Жандармерия“ на Главна дирекция „Национална полиция“, считано от 1 юни 2020 г., се уреждат съгласно чл. 87а от Закона за държавния служител и чл. 123 от Кодекса на труда като служебни и трудови правоотношения в Главна дирекция „Жандармерия, специални операции и борба с тероризма“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1018">Правя предложение за редакционна поправка: навсякъде думите „1 юни 2020 г.“ да се заменят с „1 октомври 2020 г.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1019">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 64, който става § 86:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1020">„§ 86. (1) Считано от 1 юли 2020 г. заварените служебни правоотношения на държавните служители в Научноизследователския институт по криминалистика, които осъществяват дейности по чл. 50а, ал. 1, т. 1 и 2, се преобразуват в служебни правоотношения по Закона за Министерството на вътрешните работи в Националния институт по криминалистика, ако служителите отговорят на изискванията по чл. 155, ал. 1, т. 1 – 3 и ако към 1 юли 2020 г. не са навършили 60 години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1021">(2) Служителите по ал. 1 се назначават на длъжности, определени за заемане по Закона за Министерството на вътрешните работи, с щата на Националния институт по криминалистика, без да подписват акт за встъпване в длъжност, след подписване на клетвен лист по чл. 146, ал. 2 и подаване на декларации за политически неутралитет и за обстоятелствата по чл. 153, ал. 1 и 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1022">(3) Считано от 1 юли 2020 г. се прекратяват служебните правоотношения на държавните служители в Научноизследователския институт по криминалистика, които осъществяват дейности по чл. 50а, ал. 1, т. 1 и 2, но не отговарят на изискванията по чл. 155, ал. 1, т. 1 – 3, не подписват клетвен лист по чл. 146, ал. 2, не подадат декларации за политически неутралитет и за обстоятелствата по чл. 153, ал. 1 и 3 или към 1 юли 2020 г. са навършили 60 години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1023">(4) Преобразуването по ал. 1 се извършва, без да тече срок за изпитване, освен за служителите, които са в срок за изпитване, като за тях изтеклият към преобразуването срок се зачита.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1024">(5) При преобразуването по ал. 1 се запазва присъденият ранг по Закона за държавния служител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1025">(6) Преобразуването по ал. 1 се извършва през време на отпуск, през време на дългосрочно командироване в чужбина и през време на временно командироване за изпълнение на служба в друга администрация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1026">(7) При назначаването на служителите по ал. 1 се определя основна заплата съгласно наредбата по чл. 177, ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1027">(8) В служебните книжки на служителите по ал. 1 се вписва датата и основанието за преобразуването на служебното правоотношение и продължителността на времето, което се признава за служебен стаж.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1028">(9) Неизползваните отпуски на служителите по ал. 1, придобити по Закона за държавния служител до 30 юни 2020 г., се запазват и могат да се използват в сроковете по чл. 59а от Закона за държавния служител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1029">(10) Образуваните и неприключили до 30 юни 2020 г. производства за търсене на дисциплинарна отговорност от служителите по ал. 1 се прекратяват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1030">(11) Правоотношенията на служителите по чл. 142, ал. 1, т. 2 и 3 в Научноизследователския институт по криминалистика, извън посочените в ал. 1, се запазват съответно като служебни правоотношения по Закона за държавния служител и трудови правоотношения в Националния институт по криминалистика.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143965" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u120">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1031">Колеги, изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1032">Ще подложа на гласуване следните текстове: предложението на Комисията за отхвърлянето на § 61 по вносител; текста на вносителя за наименованието на подразделението; текста на вносителя за § 62, който става 84, с предложението за допълване в ал. 2, направено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1033">Гласували 98 народни представители: за 81, против няма, въздържали се 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1034">Предложенията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1035">Подлагам на гласуване предложението на народния представител Пламен Нунев за заместване в текста на § 63, който става § 85 – „1 юли 2020 г.“ с „1 октомври 2020 г.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1036">Гласували 92 народни представители: за 79, против няма, въздържали се 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1037">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1038">Подлагам на гласуване два текста: редакцията, предложена от Комисията за § 63 по вносител, който става § 85, с вече гласуваното предложение за заместване; и редакцията, предложена от Комисията за текста на § 64 по вносител, който става § 86.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1039">Гласували 89 народни представители: за 78, против няма, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1040">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143966" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u121">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1041">Господин Председател, правя предложение за редакционна поправка: навсякъде думите „1 юли 2020 г.“ се заменят с „1 октомври 2020 г.“, а навсякъде думите „30 юни 2020 г.“ се заменят с „30 септември 2020 г.“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143967" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u122">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1042">Това във вече гласувания текст ли е?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143968" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u123">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1043">Да.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143969" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u124">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1044">Колеги, ще подложа на гласуване направените предложения за редакционни поправки, след което ще прегласуваме текстовете, които излязоха.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1045">Подлагам на гласуване направените предложения за редакционни поправки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1046">Гласували 90 народни представители: за 76, против няма, въздържали се 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1047">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143970" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u125">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1048">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 65, който става § 87:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1049">„§ 87. (1) Считано от 1 юли 2020 г. заварените служебни правоотношения на държавните служители по чл. 142, ал. 1, т. 2 в Института по психология, които осъществяват дейности по чл. 51, ал. 1, се преобразуват в служебни правоотношения по Закона за Министерството на вътрешните работи в Института по психология, ако служителите отговорят на изискванията по чл. 155, ал. 1, т. 1 – 3 и ако към 1 юли 2020 г. не са навършили 60 години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1050">(2) Служителите по ал. 1 се назначават на длъжности, определени за заемане по Закона за Министерството на вътрешните работи, с щата на Института по психология, без да подписват акт за встъпване в длъжност, след подписване на клетвен лист по чл. 146, ал. 2 и подаване на декларации за политически неутралитет и за обстоятелствата по чл. 153, ал. 1 и 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1051">(3) Считано от 1 юли 2020 г. се прекратяват служебните правоотношения на държавните служители в Института по психология, които осъществяват дейностите по чл. 51, ал. 1, но не отговарят на изискванията по чл. 155, ал. 1, т. 1 – 3, не подпишат клетвен лист по чл. 146, ал. 2, не подадат декларации за политически неутралитет и за обстоятелствата по чл. 153, ал. 1 и 3 или към 1 юли 2020 г. са навършили 60 години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1052">(4) Преобразуването по ал. 1 се извършва, без да тече срок за изпитване, освен за служителите, които са в срок за изпитване, като за тях изтеклият към преобразуването срок се зачита.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1053">(5) При преобразуването по ал. 1 се запазва присъденият ранг по Закона за държавния служител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1054">(6) Преобразуването по ал. 1 се извършва през време на отпуск, през време на дългосрочно командироване в чужбина и през време на временно командироване за изпълнение на служба в друга администрация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1055">(7) При назначаването на служителите по ал. 1 се определя основна заплата съгласно наредбата по чл. 177, ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1056">(8) В служебните книжки на служителите по ал. 1 се вписва датата и основанието за преобразуването на служебното правоотношение и продължителността на времето, което се признава за служебен стаж.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1057">(9) Неизползваните отпуски на служителите по ал. 1, придобити по Закона за държавния служител до 30 юни 2020 г., се запазват и могат да се използват в сроковете по чл. 59а от Закона за държавния служител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1058">(10) Образуваните и неприключили до 30 юни 2020 г. производства за търсене на дисциплинарна отговорност от служителите по ал. 1 се прекратяват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1059">(11) Правоотношенията на служителите по чл. 142, ал. 1, т. 2 и 3 в Института по психология, извън посочените в ал. 1, се запазват съответно като служебни правоотношения по Закона за държавния служител и трудови правоотношения в Института по психология.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1060">Господин Председател, правя процедурно предложение за редакционна поправка: навсякъде думите „1 юли 2020 г.“ да се заменят с „1 октомври 2020 г.“, а навсякъде думите „30 юни 2020 г.“ се заменят с „30 септември 2020 г.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1061">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 66, който става § 88:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1062">„§ 88 (1) Служебните правоотношения на държавните служители в дирекция „Инспекторат“ на Министерството на вътрешните работи, които пряко осъществяват контрол върху дейността на служителите от Министерството на вътрешните работи, се преобразуват в служебни правоотношения по Закона за държавния служител, считано от 1 юли 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1063">(2) Преобразуването по ал. 1 се извършва през време на отпуск, през време на дългосрочно командироване в чужбина и през време на временно командироване за изпълнение на служба в друга администрация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1064">(3) Служителите по ал. 1 се назначават на длъжности, определени за заемане по Закона за държавния служител, с щата на дирекция „Инспекторат“ на Министерството на вътрешните работи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1065">(4) Служителите по ал. 1, които към 1 юли 2020 г. са временно преназначени на друга длъжност по реда на Закона за Министерството на вътрешните работи, се назначават на длъжности, определени за заемане по Закона за държавния служител, с щата на дирекция „Инспекторат“ на Министерството на вътрешните работи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1066">(5) На служителите по ал. 1 се присъжда определеният в Класификатора на длъжностите в администрацията минимален ранг за заеманата длъжност, освен ако служителят не притежава по-висок ранг.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1067">(6) При назначаването на служителите по ал. 1 се определя индивидуална основна заплата, не по-ниска от възнаграждението, определено до 30 юни 2020 г. по реда на Закона за Министерството на вътрешните работи и включващо заплата за длъжност, допълнително възнаграждение за прослужено време и за научна степен и левовата равностойност на храната по чл. 181, ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1068">(7) За служителите по ал. 1 разпоредбите на чл. 8, 10, 14 и 35б от Закона за държавния служител не се прилагат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1069">(8) Преобразуването по ал. 1 се извършва без срок за изпитване, освен за служителите, които са със срок за изпитване. В тези случаи изтеклият до назначаването срок за изпитване се зачита.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1070">(9) Стажът на служителите по ал. 1, придобит по Закона за Министерството на вътрешните работи, се зачита за служебен стаж при един и същ орган по назначаване и за работа в същата администрация по смисъла на Закона за държавния служител с изключение на чл. 106, ал. 3 от Закона за държавния служител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1071">(10) Неизползваните отпуски на служителите по ал. 1, придобити по Закона за Министерството на вътрешните работи до 30 юни 2020 г. се запазват и могат да се използват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1072">(11) Оценките на служителите по ал. 1, получени съгласно наредбата по чл. 178, ал. 2, се отчитат в бъдеще при повишаване в ранг, при конкурентен подбор и при увеличаване на заплатата.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1073">Правя процедурно предложение за редакционна поправка: навсякъде думите „1 юли 2020 г.“ се заменят с „1 октомври 2020 г.“, а навсякъде думите „30 юни 2020 г.“ се заменят с „30 септември 2020 г.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1074">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 67, който става § 89:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1075">„§ 89. (1) При прекратяване, независимо от основанието, на служебните правоотношения на служителите по § 88 се изплаща обезщетение в размер на толкова месечни възнаграждения, колкото прослужени години имат, но не повече от 20, и по чл. 234, ал. 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1076">(2) При прекратяване, независимо от основанието, на служебните правоотношения на служителите по § 88 се изплаща обезщетение за неизползваните към момента на прекратяване отпуски по § 88, ал. 10, определено въз основа на размера на основната заплата по смисъла на Закона за държавния служител към момента на прекратяване на служебното правоотношение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1077">(3) Размерът на обезщетението по ал. 1 се определя въз основа на прослужените към 30 юни 2020 г. години по смисъла на чл. 235 и месечната основна заплата към момента на прекратяване на служебното правоотношение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1078">(4) При смърт на служител по § 88 обезщетенията по ал. 1 и 2 се изплащат на преживелия съпруг, децата и родителите.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1079">Правя предложение за редакционна поправка – в ал. 3 думите „30 юни 2020 г.“ се заменят с „30 септември 2020 г.“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143971" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u126">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1080">Изказвания, колеги? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1081">Първо ще подложа на гласуване предложението за заместване в текста на предложената редакция на § 65 по вносител, който става § 87.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1082">Гласували 91 народни представители: за 75, против няма, въздържали се 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1083">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1084">Гласуваме редакцията на § 65 по вносител, който става § 87, с приетата вече редакция.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1085">Гласували 89 народни представители: за 74, против няма, въздържали се 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1086">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1087">Подлагам на гласуване предложението за заместване, направено от господин Нунев, в текста на § 66 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1088">Гласували 83 народни представители: за 71, против няма, въздържали се 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1089">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1090">Подлагам на гласуване предложената редакция на § 66 по вносител, който става 88, с приетото вече предложение за заместване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1091">Гласували 88 народни представители: за 72, против 1, въздържали се 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1092">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1093">Подлагам на гласуване предложението за заместване в текста, направено от господин Нунев, в текста на § 67 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1094">Гласували 87 народни представители: за 73, против няма, въздържали се 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1095">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1096">Подлагам на гласуване предложената редакция за текста на § 67 по вносител заедно с приетите вече предложения за заместване в текста.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1097">Гласували 87 народни представители: за 69, против няма, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1098">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1099">Колеги, ще подложа на гласуване гласуван вече текст. Първо ще подложа на гласуване направените предложения за промяна в текста на § 64 по вносител, който ще стане § 86. Редакционните поправки са по предложение на господин Нунев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1100">Гласували 90 народни представители: за 73, против няма, въздържали се 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1101">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1102">Сега ще подложа на гласуване редакцията на § 64, който става § 86, с приетите вече замествания в текста.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1103">Гласували 90 народни представители: за 72, против няма, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1104">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143972" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u127">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1105">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 68, който става § 90, като в него думите „§ 66“ се заменят с „§ 88“, а думите „§ 67“ се заменят с „§ 89“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1106">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 69, който става § 91:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1107">„§ 91. (1) Образуваните и неприключили до 30 юни 2020 г. производства за търсене на дисциплинарна или имуществена отговорност от служителите по § 88 се прекратяват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1108">(2) Образуваните и неприключили до 30 юни 2020 г. производства по отмяна на заповеди за налагане на дисциплинарни наказания или за прекратяване на служебни правоотношения се довършват по досегашния ред.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1109">Правя процедурно предложение за редакционна поправка – навсякъде думите „30 юни 2020 г.“ се заменят с „30 септември 2020 г.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1110">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 70, който става § 92:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1111">„§ 92. Образуваните и неприключили до 30 юни 2020 г. производства пред административен орган по издаване или отмяна на индивидуални административни актове по Закона за Министерството на вътрешните работи по отношение на служителите по § 88 се прекратяват, с изключение на такива, свързани с подпомагане при тежко материално положение или определяне и изплащане на обезщетение за телесна повреда, претърпяна при или по повод на изпълнение на служебни задължения, които се довършват по досегашния ред.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1112">Процедурно предложение за редакционна поправка – думите „30 юни 2020 г.“ се заменят с „30 септември 2020 г.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1113">Предложение от народния представител Валентин Радев и групи народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1114">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1115">Комисията предлага да се създаде § 93.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1116">„§ 93. Курсантите, завършили редовно обучение в Академията на МВР, които до влизането в сила на този закон са назначени или преназначени на длъжности по чл. 142, ал. 1, т. 2 или 3, или ал. 3, са длъжни да служат в МВР за срок, не по-кратък от 10 години, като за тях не се прилага изискването за заемане на длъжности за полицейски органи и органи за пожарна безопасност и защита на населението.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1117">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 71, който става § 94:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1118">„§ 94. В срок 4 месеца от влизането в сила на този закон министърът на вътрешните работи издава наредбата по чл. 152б.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143973" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u128">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1119">Има ли изказвания, колеги? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1120">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 68, който става § 90, с предложенията за заместване в текста, направени от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1121">Гласували 83 народни представители: за 74, против няма, въздържали се 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1122">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1123">Сега подлагам на гласуване предложението за заместване в текста на § 69 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1124">Гласували 75 народни представители: за 68, против няма, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1125">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1126">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията, за текста на § 69 по вносител, който става 91, заедно с гласуваните вече предложения за заместване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1127">Гласували 75 народни представители: за 70, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1128">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1129">Подлагам на гласуване предложението за заместване в текста на § 70 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1130">Гласували 77 народни представители: за 68, против няма, въздържали се 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1131">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1132">Сега подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията, за текста на § 70, който става § 92, заедно с приетите вече предложения за заместване в текста.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1133">Гласували 78 народни представители: за 70, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1134">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1135">Подлагам на гласуване два текста: предложението на Комисията за създаване на § 93, но с текст съгласно Доклада на Комисията, както и редакцията, предложена от Комисията, за текста на § 71, който става § 94.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1136">Гласували 82 народни представители: за 71, против няма, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1137">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143974" who="#NunevPlamen" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u129">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1138">Предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1139">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1140">Комисията предлага да се създаде § 95:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1141">„§ 95. В Закона за данъците върху доходите на физическите лица (обн., ДВ, бр. …) в чл. 24, ал. 2, т. 1, буква „г“ преди думите „безплатната храна“ се добавя „храна и ободряващи напитки на служителите на Министерството на вътрешните работи съгласно чл. 181, ал. 3 от Закона за Министерството на вътрешните работи“ и се поставя запетая.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1142">По § 72 има предложение от народния представител Красимир Ципов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от ПОДНС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1143">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1144">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 72, който става § 96:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1145">„§ 96. В Закона за защита на класифицираната информация (обн., ДВ, бр. …) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1146">1. В допълнителните разпоредби:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1147">а) в § 1, т. 2 след думите „Главна дирекция „Национална полиция“ се поставя запетая и се добавя „Главна дирекция „Жандармерия, специални операции и борба с тероризма“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1148">б) в § 2а думите „на Специализирания отряд за борба с тероризма“ и запетаята след тях се заличават, а думите „на научноизследователските и научно-приложните институти“ се заменят с „на Националния институт по криминалистика и Института по психология“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1149">2. В приложение № 1 към чл. 25 в раздел II:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1150">а) в т. 7 след думите „обществен ред“ запетаята и думите „от Специализирания отряд за борба с тероризма на Министерството на вътрешните работи“ се заличават;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1151">б) точка 9а се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1152">„9а. Организационна и щатна структура на Главна дирекция „Жандармерия, специални операции и борба с тероризма“ по отношение на структурата в главната дирекция, осъществяваща специални операции и борба с тероризма, планове, доклади, отчети и други документи, съдържащи информация, свързана с осъществяване на дейността на тази структура, както и данни за самоличността на нейните служители при упражняване на правомощията им по чл. 89, ал. 1 от Закона за Министерството на вътрешните работи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1153">По § 73 има предложение от народния представител Красимир Ципов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1154">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1155">Предложение от народния представител Красимир Ципов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от ПОДНС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1156">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1157">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 73, който става § 97:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1158">„§ 97. В Закона за българските лични документи (обн., ДВ, бр. …) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1159">1. В чл. 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1160">а) създава се нова ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1161">„(2) На българските граждани, спрямо които е постановено отнемане на документите за самоличност на основание чл. 68, ал. 2 от Наказателно-процесуалния кодекс, се издава временна карта за самоличност, заместваща личната карта.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1162">б) досегашната ал. 2 става ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1163">в) досегашната ал. 3 става ал. 4 и в нея думите „ал. 1 и 2“ се заменят с „ал. 1 – 3“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1164">2. Създава се нов чл. 15:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1165">„Чл. 15. (1) Български гражданин, спрямо когото е постановено отнемане на документите за самоличност на основание чл. 68, ал. 2 от Наказателно-процесуалния кодекс, е длъжен в срок до три работни дни от постановяване на отнемането да предаде документите си по чл. 13, ал. 1, т. 1 и 2 на компетентните органи на Министерството на вътрешните работи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1166">(2) Предадените документи по ал. 1 се изпращат на органа, който ги е издал. Условията и редът за съхранението им се уреждат с инструкция на съответния орган по чл. 1, ал. 2.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1167">3. В чл. 17:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1168">а) създава се нова ал. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1169">„(6) В случаите по ал. 5, т. 1 и 2 заявителят се представлява от лице, упълномощено с нотариално заверено изрично пълномощно.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1170">б) досегашните ал. 6 и 7 стават съответно ал. 7 и 8;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1171">в) досегашната ал. 8 става ал. 9 и в нея думите „ал. 7“ се заменят с „ал. 8“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1172">4. Наименованието на глава втора се изменя така: „Лична карта на българските граждани. Временна карта за самоличност“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1173">5. В чл. 24 накрая се добавя „или временна карта за самоличност“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1174">6. В чл. 32, ал. 1 се създава т. 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1175">„7. спрямо които е постановено отнемане на документите за самоличност на основание чл. 68, ал. 2 от Наказателно-процесуалния кодекс и не са ги предали в срока по чл. 15.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1176">7. В глава втора след чл. 32 се създава раздел IV „Временна карта за самоличност“ с чл. 32а – 32г:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1177">„Раздел IV</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1178">Временна карта за самоличност</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1179">Чл. 32а. (1) Временната карта за самоличност е основен идентификационен документ за самоличност, валиден на територията на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1180">(2) Български гражданин няма право да напуска страната с временна карта за самоличност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1181">(3) Временна карта за самоличност се издава със срок на валидност, съответстващ на срока на валидност на личната карта, която се отнема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1182">(4) Когато лицето няма издадена лична карта, личната му карта е с изтекъл срок на валидност или до изтичане на валидността ѝ остават до две години, временната карта за самоличност се издава със срок на валидност две години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1183">Чл. 32б. (1) Временна карта за самоличност се издава от структури на Министерството на вътрешните работи, определени с акт на Министерския съвет, в срок до 8 работни часа от уведомяване за наложената мярка по чл. 68, ал. 2 от Наказателно-процесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1184">(2) Когато временната карта за самоличност е с изтекъл срок, повредена, унищожена, изгубена или открадната, лицето е длъжно в срок до 30 дни да подаде заявление за издаване на нова временна карта за самоличност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1185">(3) При промяна на имената, пола, единния граждански номер, гражданството, настъпили съществени и трайни изменения на образа, както и при промяна на постоянния адрес лицето е длъжно да подаде заявление за издаване на нова временна карта за самоличност в срок до 30 дни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1186">(4) При издаване на нова временна карта за самоличност предишната се предава на структурата на Министерството на вътрешните работи, която я е издала.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1187">Чл. 32в. (1) Временна карта за самоличност се издава служебно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1188">(2) В случаите на невъзможност за служебно издаване поради липса на някои от необходимите биометрични данни или ако от първоначалното снемане на биометричните данни са изминали повече от 59 месеца, при издаване на временна карта за самоличност се спазва редът на чл. 31а.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1189">Чл. 32г. (1) Обявява се за невалидна временна карта за самоличност на лица:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1190">1. спрямо които е отменено постановеното отнемане на документите за самоличност на основание чл. 68, ал. 2 от Наказателно-процесуалния кодекс или е отпаднало основанието за използването ѝ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1191">2. заявили, че временната карта за самоличност е изгубена, открадната или унищожена;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1192">3. чиято временна карта за самоличност е с изтекъл срок на валидност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1193">4. които имат промяна в личните данни;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1194">5. променили постоянния си адрес;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1195">6. които са починали.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1196">(2) Невалидността се обявява от структурата на Министерството на вътрешните работи, издала временната карта за самоличност.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1197">8. В чл. 38, ал. 1, т. 1, буква „з“ преди думите „председателя на Върховния касационен съд“ се добавя „представляващия Висшия съдебен съвет“ и се поставя запетая.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1198">9. В глава трета, раздел IV се създава чл. 49а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1199">„Чл. 49а. Обявяват се за невалидни паспортите, дипломатическите паспорти, служебните паспорти, моряшките паспорти и военните карти за самоличност на лица, спрямо които е постановено отнемане на документите за самоличност на основание чл. 68, ал. 2 от Наказателно-процесуалния кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1200">10. В чл. 59, ал. 2 се създават т. 18 и 19:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1201">„18. разрешение за продължително пребиваване на гражданин на Обединеното кралство Великобритания и Северна Ирландия или на член на неговото семейство, съгласно изискванията на Регламент (ЕО) № 1030/2002, като в полето „Тип разрешение“ се вписва „Чл. 50 ДЕС“, а в полето „Забележка“ се отбелязва „Чл. 18 (4) от Споразумението“ – издава се от органите на Министерството на вътрешните работи със срок на валидност до 5 години;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1202">19. разрешение за постоянно пребиваване на гражданин на Обединеното кралство Великобритания и Северна Ирландия или на член на неговото семейство, съгласно изискванията на Регламент (ЕО) № 1030/2002, като в полето „Тип разрешение“ се вписва „Чл. 50 ДЕС“, а в полето „Забележка“ се отбелязва „Чл. 18 (4) от Споразумението“ – издава се от органите на Министерството на вътрешните работи със срок на валидност 10 години.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1203">11. В чл. 74, ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1204">а) създава се нова т. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1205">„4. постановено отнемане на документите за самоличност на основание чл. 68, ал. 2 от Наказателно-процесуалния кодекс;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1206">б) досегашната т. 4 става т. 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1207">12. Създава се чл. 74а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1208">„Чл. 74а. (1) Временно се отнемат паспортите, дипломатическите паспорти, служебните паспорти, моряшките паспорти и военните карти за самоличност на лицата, спрямо които е постановено отнемане на документите за самоличност на основание чл. 68, ал. 2 от Наказателно-процесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1209">(2) Отнетите документи се съхраняват от органа, който ги е издал. При отпадане на основанието за тяхното отнемане същите се връщат на лицата по ал. 1.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1210">13. В чл. 81, ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1211">а) в т. 3 след думите „лична карта“ се добавя „или временна карта за самоличност“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1212">б) в т. 5 след думите „личната карта“ се добавя „или временната карта за самоличност“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1213">14. В преходните и заключителните разпоредби:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1214">а) параграф 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1215">„§ 4. Образците на заявленията за издаване на български лични документи се утвърждават от Министерския съвет.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1216">б) в § 23 след думата „съобщенията“ се поставя запетая и се добавя „на министъра на отбраната“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1217">15. В Закона за изменение и допълнение на Закона за българските лични документи (обн., ДВ, бр. …) в § 21 от преходните и заключителни разпоредби думите „1 октомври 2020 г.“ се заменят с „2 август 2021 г.“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1218">Предложение от народния представител Красимир Ципов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1219">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1220">Комисията предлага да се създаде § 98:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1221">„§ 98. В Закона за движението по пътищата (обн., ДВ, бр. …) в чл. 140 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1222">1. Създава се нова ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1223">„(4) Редът за извършване на регистрация и/или издаване на табели с регистрационни номера за превозни средства, във връзка с опазване на обществения ред, противодействие на престъпността, подпомагане борбата с тежките умишлени престъпления и организираната престъпност, и осъществяване на дейностите по защитата на националната сигурност се определя със заповед на министъра на вътрешните работи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1224">2. Досегашните ал. 4, 5, 6 и 7 стават съответно ал. 5, 6, 7 и 8.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1225">Комисията предлага да се създаде § 99:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1226">„§ 99. В Закона за регистрация и контрол на земеделската и горската техника (обн., ДВ, бр. …) в чл. 10г, ал. 2 думите „чл. 140, ал. 6 от Закона за движението по пътищата“ се заменят с „чл. 140, ал. 7 от Закона за движението по пътищата“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143975" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u130">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1227">Моля да спрем дотук.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143976" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u131">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1228">Процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143977" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u132">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1229">Процедура?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143978" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u133">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1230">Параграф 97…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143979" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u134">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1231">Дайте да отбележа само.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1232">Кой член, кой параграф?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143980" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u135">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1233">Параграф 97…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143981" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u136">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1234">Деветдесет и седем? Добре, разбрах. Всъщност това е 73 по вносител.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143982" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u137">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1235">Да се гласуват разделно.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143983" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u138">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1236">Отделно, добре.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1237">Има ли други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1238">Гласуваме предложените текстове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1239">Подлагам на гласуване два текста: първият е предложението на Комисията за създаване на нов § 95 с текст съгласно Доклада на Комисията, а също и редакцията, предложена от Комисията за текста на § 72, който става 96.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1240">Гласували 91 народни представители: за 77, против няма, въздържали се 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1241">Предложенията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1242">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текста на § 73, който става 97.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1243">Гласували 90 народни представители: за 88, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1244">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1245">Подлагам на гласуване два текста: първият от тях е предложението на Комисията за създаване на нов § 98 с текст съгласно Доклада на Комисията и създаването на § 99 с текст по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1246">Гласували 90 народни представители: за 76, против няма, въздържали се 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1247">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143984" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u139">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1248">По § 74 има предложение на народния представител Красимир Ципов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1249">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1250">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 74, който става § 100:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1251">„§ 100. В Закона за защита при бедствия (обн., ДВ, бр. ...) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1252">1. В чл. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1253">а) в ал. 1 се създава т. 14:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1254">„14. събиране, съхраняване и споделяне на данни за щетите и загубите от бедствия.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1255">б) в ал. 2 думите „ал. 1, т. 1 и 2“ се заменят с „ал. 1, т. 1, 2 и 14“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1256">2. В чл. 8, в текста преди т. 1 думите „чл. 6, ал. 1, т. 3“ се заменят с „чл. 6, ал. 1, т. 5“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1257">3. В чл. 89:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1258">а) досегашният текст става ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1259">б) създава се ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1260">„(2) Органите на изпълнителната власт, юридическите лица и едноличните търговци са длъжни да изпълняват предписанията по ал. 1.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1261">По § 75 има предложение на народния представител Иван Иванов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1262">„В Преходните и заключителните разпоредби § 75 – отпада.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1263">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1264">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 75, който става § 101.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1265">Предложение от народния представител Димитър Лазаров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1266">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1267">Предложение от народния представител Красимир Ципов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1268">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1269">Комисията предлага да се създадат § 102 и 103:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1270">„§ 102. В Закона за изменение и допълнение на Закона за чужденците в Република България (ДВ, бр. 34 от 2019 г.) § 24 от Преходните и заключителните разпоредби се отменя.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1271">§ 103. В Закона за влизането, пребиваването и напускането на Република България на гражданите на Европейския съюз и членовете на техните семейства (обн., ДВ, бр. …) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1272">1. Наименованието „Допълнителна разпоредба“ се изменя така: „Допълнителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1273">2. В допълнителните разпоредби се създава § 1а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1274">„§ la. (1) Този закон се прилага и за гражданите на Обединеното кралство Великобритания и Северна Ирландия (Обединеното кралство) и членовете на техните семейства, които към 1 февруари 2020 г. са влезли и пребивават законно на територията на Република България или притежават валиден документ за пребиваване, издаден от Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1275">(2) Този закон се прилага и за гражданите на Обединеното кралство и за членовете на техните семейства, които в рамките на преходния период, предвиден съгласно Споразумение за оттегляне на Обединеното кралство Великобритания и Северна Ирландия от Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия (OB, L 29/7 от 31 януари 2020 г.) (Споразумението за оттегляне) са влезли и пребивават законно на територията на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1276">(3) Този закон се прилага и за членовете на семейството на гражданин на Обединеното кралство по ал. 1 или 2, които са придобили това качеството по време или след края на преходния период, предвиден съгласно Споразумението за оттегляне, както и за членовете на семейството на български гражданин, които са граждани на Обединеното кралство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1277">(4) Лицата по ал. 1 – 3, които са влезли законно и желаят да пребивават на територията на Република България за период по дълъг от три месеца, подават заявление лично в дирекция „Миграция“ или в областните дирекции на МВР по местопребиваване за предоставяне на пребиваване по реда на този закон. Лицата, които са влезли до края на преходния период подават заявлението в срок до три месеца от влизането им на територията на Република България, но не по-късно от края на преходния период, а членовете на техните семейства, които са придобили това качество след края на преходния период подават заявление в срок до три месеца от влизането им на територията на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1278">(5) Лицата по ал. 1, които притежават документи за пребиваване със срок на валидност по-дълъг от 1 година след края на преходния период, предвиден съгласно Споразумението за оттегляне, в срок до 1 година след края на преходния период подават заявление лично в дирекция „Миграция“ или в областните дирекции на МВР по местопребиваване за издаване на документ за пребиваване на картов носител. Новият документ е със срока на валидност на предходния документ. При получаване на новия документ, предходният документ се връща на органа, който го е издал.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1279">(6) Когато срокът на валидност на документите за пребиваване на лицата по ал. 1 изтича в рамките на преходния период, предвиден съгласно Споразумението за оттегляне и те желаят да продължат своето пребиваване в Република България, тези лица следва да подадат заявление лично в дирекция „Миграция“ или в областните дирекции на МВР по местопребиваване за издаване на разрешение за продължително или постоянно пребиваване по реда на този закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1280">(7) Редът по ал. 6 се прилага и когато срокът на валидност на документите за пребиваване на лицата по ал. 1 изтича в срок до една година след края на преходния период, предвиден съгласно Споразумението за оттегляне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1281">(8) Правото на постоянно пребиваване на лицата по ал. 1 – 3 се отнема в случай на отсъствие от Република България за период по дълъг от 5 последователни години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1282">(9) На лицата по ал. 1, на които е било разрешено постоянно пребиваване и които в рамките на преходния период или на една година след неговото изтичане не са подали заявление за издаване на документ за пребиваване на картов носител, се налага глоба в размер от 50 до 300 лв. и им се издава разрешение за пребиваване съгласно изискванията на този параграф.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1283">(10) Заявлението за предоставяне на пребиваване е по образец, утвърден от министъра на вътрешните работи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1284">(11) Разрешенията за пребиваване по ал. 4 – 7 и ал. 9 се издават съгласно изискванията на Регламент (ЕО) № 1030/2002 на Съвета от 13 юни 2002 година относно единния формат на разрешенията за пребиваване за гражданите на трети страни (OB, L 157/1 от 15 юни 2002 г.), а таксата за тяхното издаване е в размер на таксата за издаване на „карта за пребиваване на член на семейството на гражданин на Съюза“ на продължително или постоянно пребиваващ член на семейство на гражданин на ЕС, който не е гражданин на ЕС и който е упражнил правото си на свободно придвижване.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1285">Комисията предлага да се създаде § 104:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1286">„§ 104. В Закона за контрол върху наркотичните вещества и прекурсорите (обн., ДВ, бр. …) в чл. 90, ал. 4 думите „Научноизследователските и научноприложните институти“ се заменят с „Националният институт по криминалистика, Медицинският институт на Министерството на вътрешните работи“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1287">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 76, който става § 105 като думата „закона“ се заменя с „този закон“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1288">По параграф 77 има предложение на народния представител Валентин Радев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1289">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1290">Предложение от народния представител Пламен Нунев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1291">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1292">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 77, който става § 106:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1293">„§ 106. (1) Параграф 1, т. 1, § 4, т. 1, § 5, 6, 8, 14, 17, § 34, т. 2, § 84, 85, § 96, т. 1, буква „а“, буква „б“ относно заличаването на думите „на Специализирания отряд за борба с тероризма“ и т. 2, влизат в сила от 1 юни 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1294">(2) Параграф 4, т. 2 и 3, § 10, 11, 12, 13, 15, § 33, т. 1 и т. 2 относно думите „чл. 185, ал. 1“, § 44, 50, 51, 86, 87, 88, 89, 90, 91, 92, 95, § 96, т. 1, буква „б“ относно замяната на думите „на научноизследователските и научно-приложните институти“ и § 104 влизат в сила от 1 юли 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1295">(3) Параграф 97, т. 10, § 102 и 103 влизат в сила от 1 февруари 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1296">(4) Параграф 97, т. 1, 2, 4, 5, 6, 7, 9, 11, 12 и 13 влизат в сила от 2 август 2021 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143985" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u140">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1297">Благодаря, господин Ципов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143986" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u141">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1298">Господин Председател, понеже трябва да направим и редакционно предложение по отношение на влизането в сила, предлагам да спрем дотук и да продължим утре сутринта с този заключителен параграф.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143987" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u142">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1299">Да.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="143988" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u143">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1300">Добре. Щом колегите нямат против предложение за редакционна поправка, уважаеми господин Председател, ал. 1 и 2 да се изменят така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1301">„Ал. 1, § 1 т. 1, § 4, 5, 6, 8, § 10 – 15, § 17, § 33, т. 1, § 34, т. 2, § 44, § 88 – 92, § 96 и § 104 влизат в сила от 1 октомври 2020 г.“ и ал. 2 да се измени така: „§ 33, т. 2 относно думите „от чл. 185, ал. 1, § 50, 51, § 95 влизат в сила от 1 август 2020 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="143989" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.u144">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1302">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1303">С това завършваме за днес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1304">Следващо редовно пленарно заседание от 9,00 ч. на 11 юни 2020 г. по приетия дневен ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-06-10.seg1305">Закривам заседанието.</seg><kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>