<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#reference" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-bg (2018-06-13) [ParlaMint]</title>
                <title xml:lang="en">Bulgarian Parliamentary Corpus ParlaMint-bg (2018-06-13) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 149 пленарнo заседаниe на 4 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2018-06-13)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 4, Meeting 149 (2018-06-13)</title><meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#NS" n="149">149 пленарно заседание</meeting><meeting ana="#parla.session" corresp="#NS" n="4">4 парламентарна сесия</meeting><meeting ana="#parla.term" corresp="#NS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName><resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp><resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName><resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName><resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt><funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName></funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt><edition>1.0</edition></editionStmt><extent><measure quantity="169" unit="speeches" xml:lang="bg">169 изказвания</measure><measure quantity="169" unit="speeches" xml:lang="en">169 speeches</measure></extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName><ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher><idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p></availability>
                <date when="2020-09-15">2020-09-15</date>
            </publicationStmt><sourceDesc><bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title><idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2018-06-13"></date></bibl></sourceDesc></fileDesc>
        <encodingDesc><projectDesc>
                <p xml:lang="bg"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p></projectDesc>
            <tagsDecl><namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="desc" occurs="9"></tagUsage><tagUsage gi="div" occurs="4"></tagUsage><tagUsage gi="incident" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="kinesic" occurs="2"></tagUsage><tagUsage gi="p" occurs="16"></tagUsage><tagUsage gi="seg" occurs="930"></tagUsage><tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="u" occurs="169"></tagUsage><tagUsage gi="vocal" occurs="6"></tagUsage></namespace>
            </tagsDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><settingDesc><setting><name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name><name type="city">Sofia</name><name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2018-06-13"></date></setting></settingDesc></profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="100010" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg1">Колеги, добър ден! Има кворум. Откривам заседанието.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg2">Уважаеми колеги, предлагам с едноминутно мълчание да почетем паметта на загиналите пилоти на летище Крумово.</seg>
                    <incident type="action"><desc>(Всички стават. Едноминутно мълчание.)</desc></incident>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg3">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg4">Предлагам на Вашето внимание Проект за програма за работа на Народното събрание за 13 – 15 юни 2018 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg5">1. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Кодекса за социално осигуряване. Вносители са Корнелия Нинова, Цветан Цветанов, Таско Ерменков, Петър Витанов, Константин Попов, Жельо Бойчев и Спас Панчев на 22 февруари 2018 г. Приет на първо гласуване на 29 март 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg6">2. Първо гласуване на Законопроекти за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията. Вносители са Министерският съвет на 22 януари 2018 г.; Искрен Веселинов и група народни представители на 15 февруари 2018 г.; Петя Аврамова, Александър Ненков и Запрян Янков на 5 април 2018 г.; Христиан Митев и група народни представители на 11 май 2018 г.; Александър Ненков и група народни представители на 11 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg7">3. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за защита от вредното въздействие на химичните вещества и смеси – Общ проект, изготвен от Комисията по околната среда и водите, въз основа на приетите на първо гласуване на 3 май 2018 г. законопроекти с вносител Министерският съвет на 5 април 2018 г. и на 17 април 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg8">4. Първо гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за регистрация и контрол на земеделската и горската техника. Вносител е Министерският съвет на 1 юни 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg9">5. Законопроект за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация. Вносител е Министерският съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg10">6. Законопроект за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна. Вносител е Министерският съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg11">7. Административен мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020 г.). Вносител е Министерският съвет на 3 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg12">8. Доклад за дейността на Омбудсмана на Република България през 2017 г. Вносител е Омбудсманът на Република България на 30 март 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg13">9. Проект на решение за одобрение на изменение и допълнение на Правилника за организацията и дейността на Омбудсмана. Вносител е Омбудсманът на Република България на 5 април 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg14">10. Парламентарен контрол, включващ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg15">10.1. Разисквания по питане от народните представители Георги Михайлов, Георги Йорданов, Илиян Тимчев и Георги Гьоков към министъра на здравеопазването Кирил Ананиев относно Национална здравна карта на Република България;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg16">10.2. Отговори на въпроси и питания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg17">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg18">Гласували 180 народни представители: за 145, против няма, въздържали се 35.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg19">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg20">Постъпили законопроекти и проекторешения от 6 до 12 юни 2018 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg21">- Законопроект за ратифициране на програмно споразумение, № Б1381 между федералния министър на отбраната и спорта на Република Австрия, министъра на отбраната на Кралство Белгия, Министерството на отбраната на Република България, министъра на отбраната на Република Кипър, Министерството на отбраната на Чешката република, Министерството на отбраната на Република Финландия, Федералното министерство на отбраната на Федерална република Германия, Министерството на националната отбрана на Република Гърция, министъра на отбраната на Унгария, Министерството на отбраната на Италианската република, министъра на отбраната на Кралство Нидерландия, Министерството на националната отбрана на Румъния, Министерството на отбраната на Република Словения, министъра на отбраната на Кралство Испания, Шведските въоръжени сили и Европейската агенция по отбрана относно многофункционалното модулно медицинско формирование. Водеща комисия – Комисия по отбраната, разпределено на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове, Комисията по бюджет и финанси, Комисията по здравеопазване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg22">- Законопроект за ратифициране на Споразумението за възмездни консултантски услуги за подпомагане на Агенция „Пътна инфраструктура“ при въвеждането на националната система за електронно събиране на пътни такси в България между Агенция „Пътна инфраструктура“ и Международната банка за възстановяване и развитие. Вносител е Министерският съвет. Водеща е Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление. Разпределен е на Комисията по бюджет и финанси и на Комисията по правни въпроси;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg23">- Законопроект за изменение и допълнение на Закона за съсловната организация на медицинските сестри, акушерките и асоциираните медицински специалисти. Вносител е Даниела Дариткова и група народни представители. Разпределен е на Комисията по здравеопазване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg24">- Законопроект за изменение и допълнение на Закона за отговорността на държавата и общините за вреди. Вносители – Крум Зарков и група народни представители. Водеща комисия – Комисията по правни въпроси. Разпределен е на Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление, Комисия по вероизповеданията и правата на човека;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg25">- Годишен доклад за дейността на Комисията за контрол на службите за сигурност, прилагането и използването на специалните разузнавателни средства и достъпът до данните по Закона за електронните съобщения през 2017 г. Вносител е Димитър Лазаров;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg26">- Годишен доклад на министъра на правосъдието по изпълнение на решенията на Европейския съд по правата на човека по дела срещу Република България за 2017 г. Вносител е Министерският съвет. Разпределен на Комисията по правни въпроси и Комисията по вероизповеданията и правата на човека.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg27">Съобщения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg28">- На 7 юни 2017 г. с входящ № 802-00-30 в Народното събрание на основание чл. 20, ал. 2 от Закона за финансовото управление и контрол на публичния сектор е постъпил консолидиран годишен доклад за вътрешния контрол в публичния сектор в Република България за периода 1 януари – 31 декември 2017 г., внесен от министър-председателя на Република България. С писмо на председателя на Народното събрание докладът е изпратен на Комисията по бюджет и финанси и на подкомисията по отчетност на публичния сектор към Комисията по бюджет и финанси и е на разположение на народните представители в Библиотеката на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg29">- На 12 юни 2017 г. с входящ № 839-00-13 в Народното събрание е постъпило писмо от председателя на Надзорния съвет на Националната здравноосигурителна каса, заедно с приложените към него:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg30">1. Копие от решение на Надзорния съвет на Националната здравноосигурителна каса, № РД-НС-04-36 от 8 юни 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg31">2. Копие от писмо, постъпило в Националната здравноосигурителна каса на 28 май 2018 г., с входящ № НС 01 00 78 от управителя на НЗОК Камен Плочев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg32">3. Справка за представените от управителя на НЗОК Пламен Плочев болнични листове съгласно решение на Надзорния съвет на Националната здравноосигурителна каса, № РД-НС-04-36 от 8 юни 2018 г. С писмо на председателя на Народното събрание материалите са изпратени на Комисията по здравеопазване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg33">- От Националния статистически институт е постъпила информация за: брутен вътрешен продукт през първото тримесечие на 2018 г.; производителност на труда, заети лица и отработено време за първото тримесечие на 2018 г.; индекси на оборота в раздел „Търговия на дребно“ без търговия с автомобили и мотоциклети през април 2018 г.; индекси на промишленото производство през април 2018 г.; индекси на строителната продукция през 2018 г. Материалите са на разположение на народните представители в Библиотеката на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg34">Заповядайте, господин Бойчев, за процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100011" who="#BoychevZhelyo" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg35">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg36">Уважаема госпожо Председател, искам да припомня, че и на 17 май при разглеждане доклада за дейността на Временната комисия за ЧЕЗ приехме съответния Проект за решение. Мина почти месец. Точка пета от Проекта за решение, искам да Ви я припомня, е следната: Българската народна банка да предостави по надлежния ред на Народното събрание информация относно поетите финансови ангажименти от български банки относно предстоящата сделка с „Инерком България“ за придобиване на активите на „ЧЕЗ България“ в страната.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg37">Искам да Ви припомня, че тази информация беше отказана на Временната комисия, но тази точка стана и решение на българския парламент от 17 май, обнародвано е в „Държавен вестник“, брой 42. Вчера направих проверка, тази информация до вчера не беше постъпила в Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg38">Излишно е, госпожо Председател, да Ви напомням на Вас мястото и ролята на българския парламент спрямо Конституцията на страната и по волята на българските граждани къде се намира. Надявам се да отправите съответното запитване към Българската народна банка и тази информация да бъде предоставена. Мисля, че това ще бъде един много ясен тест за това по същество ние република на българските граждани ли сме, или сме република на българските банки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg39">Искам да Ви кажа, че ако тази информация не постъпи в Народното събрание, ще предприемем съответните действия след това. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100012" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg40">Благодаря Ви, уважаеми господин Бойчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg41">Ще разгледам въпроса и ще отравя съответното питане към Българската народна банка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg42">Заповядайте за процедура, господин Кутев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100013" who="#KutevAnton" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg43">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Процедурата ми е свързана с нещо, което поставям вече може би за десети път пред Народното събрание и това е един законопроект на „Обединени патриоти“, така наречените лихвоточки или за гражданите с жилищно спестовни влогове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg44">Нека да напомня, че внесохме заедно с колегите от „Воля“ и от ДПС такъв законопроект. Направихте чудеса, между другото, с нарушение на Правилника, според мен, но накрая всъщност в залата влезе да се гледа само Законопроектът на колегите от „Атака“, който имаше куп недостатъци, но това е друг въпрос. Всички гласувахме „за“, цялата зала. След което оттам нататък той не влиза в комисия, за да може да мине на второ четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg45">Обявявам Ви: официално обвинявам групата на ГЕРБ, че Вие мамите избирателите си. Вие гласувахте „за“ с простото и ясно съзнание, че не можете да гласувате против това. Беше Ви срам да гласувате „против“. И в момента, след като всички сте гласували „за“, абсолютно лъжеморално се опитвате да не вкарате за второ четене, между другото, пак същите колеги от ГЕРБ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg46">Това е за втори път! Миналото Народно събрание сте го направили по същия начин със същия законопроект. Минало е Народното събрание, не сте го гласували. В това Народно събрание го правим втори път и вече от една година търкаляме същия законопроект. Лъжете избирателите си, защото тук виждам някои от Вас, че реагират. Би трябвало да Ви е срам. Ако не Ви е срам, елате да ми кажете, за да мога да Ви отговоря!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100014" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg47">Благодаря, уважаеми господин Кутев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg48">Продължаваме с първа точка от днешния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg49">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА КОДЕКСА ЗА СОЦИАЛНО ОСИГУРЯВАНЕ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg50">С Доклада на Комисията по труда, социалната и демографската политика ще ни запознае председателят й.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg51">Заповядайте, доктор Адемов!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100015" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg52">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg53">„Доклад</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg54">относно Законопроект за изменение и допълнение на Кодекса за социално осигуряване, № 854-01-12, внесен от Корнелия Нинова, Цветан Цветанов, Таско Ерменков, Петър Витанов, Константин Попов, Жельо Бойчев и Спас Панчев, приет на първо гласуване на 29 март 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg55">„Закон за изменение и допълнение на Кодекса за социално осигуряване (обн., ДВ, бр. …)</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg56">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага наименованието на Закона да се измени така: „Закон за допълнение на Кодекса за социално осигуряване“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100016" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg57">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg58">Заповядайте, господин Витанов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100017" who="#VitanovPetar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg59">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg60">Аз ще направя едно кратко изказване. Бих искал да изкажа благодарност от името на групата, че 6 месеца след срещата ни с родителите на загинали в задгранични мисии военнослужещи ние съумяхме да намерим политически консенсус и да подкрепим текстове, с които държавата демонстрира едно по-справедливо отношение към загубата на тези хора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg61">На второ четене водещата Комисия по труда, социалната и демографската политика направи редица промени – промени, които може би целяха да дадат по-ясна правна дефиниция на намерението на вносителя и имаха преди всичко редакционен характер. Първоначалният смисъл на промените е запазен, затова БСП ще подкрепи така направените предложения в Комисията. Може би единственото изключение е в Преходна разпоредба – § 6.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100018" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg62">Ще се изкажете там, това е второ четене, господин Витанов, там ще имате възможност.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100019" who="#VitanovPetar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg63">Окей, благодаря. Това беше.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100020" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg64">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg65">Реплики?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100021" who="#PopovConstantin" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg66">За изказване!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100022" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg67">Изказване по тази тема?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg68">Заповядайте за изказване, генерал Попов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100023" who="#PopovConstantin" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg69">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Да, Законопроектът е важен, ние ще го подкрепим, така както винаги сме подкрепяли решения, свързани с държавността, с Армията, с уважението и почитта към военните. Разбира се, това е добър пример за това как може да се работи заедно и как може да се постигат успехи. Искам да благодаря на всички, които са участвали в този процес. Това е пътят, продължаваме нататък.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100024" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg70">Благодаря, генерал Попов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg71">Други изказвания или реплики към изказването на генерал Попов? Реплики не виждам, няма и други изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg72">Преминаваме към гласуване на изменението на заглавието, което Комисията подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg73">Гласували 152 народни представители: за 150, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg74">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100025" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg75">По § 1 има предложение от народния представител Хасан Адемов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от ПОДНС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg76">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg77">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg78">„§ 1. В чл. 82, ал. 4 след думата „служба“ се добавя „и на военнослужещите, загинали при изпълнение на военна служба в операции или мисии извън територията на страната“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100026" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg79">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg80">Подлагам на гласуване редакцията на § 1 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg81">Гласували 146 народни представители: за 145, против няма, въздържали се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg82">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100027" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg83">По § 2 има предложение от народния представител Хасан Адемов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от ПОДНС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg84">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg85">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg86">„§ 2. В чл. 83, ал. 4 след думата „служба“ се добавя „или при изпълнение на военна служба в операции или мисии извън територията на страната“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100028" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg87">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg88">Подлагам на гласуване редакцията на § 2 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg89">Гласували 139 народни представители: за 139, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg90">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100029" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg91">По § 3 има предложение от народния представител Хасан Адемов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg92">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg93">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg94">„§ 3. В чл. 85, ал. 2 след думата „имат“ се добавя „загиналите при изпълнение на военна служба в операции или мисии извън територията на страната“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100030" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg95">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg96">Подлагам на гласуване редакцията на § 3 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg97">Гласували 133 народни представители: за 133, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg98">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100031" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg99">По § 4 има предложение от народния представител Хасан Адемов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg100">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg101">Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага § 4 да бъде отхвърлен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100032" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg102">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg103">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за отхвърляне на § 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg104">Гласували 128 народни представители: за 121, против няма, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg105">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100033" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg106">По § 5 има предложение от народния представител Хасан Адемов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg107">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg108">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 5, който става § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg109">„§ 4. В чл. 101, ал. 7 след думата „служба“ се добавя „и на военнослужещите, загинали при изпълнение на военна служба в операции или мисии извън територията на страната“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100034" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg110">Изказвания? Не виждам изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg111">Подлагам на гласуване редакцията на § 5, който става § 4 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg112">Гласували 133 народни представители: за 133, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg113">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100035" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg114">Предложение от народния представител Хасан Адемов, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg115">Да се създаде подразделение „Преходна разпоредба“ с § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg116">„§ 6. Родителите на военнослужещите, загинали до влизането в сила на този закон при изпълнение на военна служба в операции или мисии извън територията на страната, имат право на наследствена пенсия за военна инвалидност по чл. 82, ал. 4 от датата на подаване на заявлението.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg117">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100036" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg118">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg119">Подлагам на гласуване новосъздаденото подразделение „Преходна разпоредба“ с § 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg120">Гласували 146 народни представители: за 146, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg121">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100037" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg122">Преди да гласуваме следващото предложение, госпожо Председател, искам да направя уточнението, че гласуваме тези предложения поотделно, защото след това те са част от Преходни разпоредби и, ако бъдат приети от Народното събрание, тогава ще намерят място в „Преходната разпоредба“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg123">Предложение от народния представител Калин Поповски, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg124">Да се създаде подразделение „Преходна разпоредба“ с § 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg125">„§ 7. (1) Родителите на курсантите и школниците от средните, полувисшите и висшите военни училища, които не са отслужили наборна военна служба и са починали по време на и във връзка с обучението след навършване на пълнолетие, но преди изтичане на срока, който се зачита за наборна военна служба съгласно действащото законодателство към момента на настъпването на смъртта, имат право на наследствена пенсия за военна инвалидност, независимо от възрастта им.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg126">(2) Размерът на пенсията на лицата по ал. 1 се определя от размера по чл. 86, ал. 1, равен на следващата се пенсия за военна инвалидност на редник или сержант при трайно намалена работоспособност над 90 на сто. Пенсията се отпуска от датата на подаване на заявлението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg127">(3) Лицата по ал. 1 получават в пълен размер личната си пенсия и наследствената пенсия за военна инвалидност.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg128">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100038" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg129">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg130">Заповядайте, господин Витанов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100039" who="#VitanovPetar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg131">Благодаря Ви, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg132">Както казах, тази преходна разпоредба е единствената, която всъщност разширява обхвата на направеното предложение за промяна в Кодекса за социално осигуряване, като включва и една друга категория хора, а именно родителите на загинали школници в средни, полувисши и висши военни училища. Смятам, че би следвало да бъдем много прецизни и внимателни към всяко изключение в Кодекса за социално осигуряване, което в известна степен противоречи на принципите на това осигуряване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg133">Ние намираме това предложение за рационално и целесъобразно – групата ще го подкрепи. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100040" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg134">Благодаря Ви, господин Витанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg135">Реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg136">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg137">Подлагам на гласуване предложението за създаване на подразделение „Преходна разпоредба“ с § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg138">Гласували 135 народни представители: за 135, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg139">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100041" who="#AdemovHasan" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg140">След приемането на последните две предложения за нов § 6 и нов § 7 Комисията предлага да се създаде подразделение „Преходни разпоредби“ с параграфи 5 и 6, както следва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg141">„Преходни разпоредби</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg142">§ 5. Родителите на военнослужещите, загинали до влизането в сила на този закон при изпълнение на военна служба в операции или мисии извън територията на страната, имат право на наследствена пенсия за военна инвалидност по чл. 82, ал. 4 от датата на подаване на заявлението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg143">§ 6. (1) Родителите на курсантите и школниците от средните, полувисшите и висшите военни училища, които не са отслужили наборна военна служба и са починали по време на и във връзка с обучението след навършване на пълнолетие, но преди изтичане на срока, който се зачита за наборна военна служба съгласно действащото законодателство към момента на настъпването на смъртта, имат право на наследствена пенсия за военна инвалидност, независимо от възрастта им.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg144">(2) Размерът на пенсията на лицата по ал. 1 се определя от размера по чл. 86, ал. 1, равен на следващата се пенсия за военна инвалидност на редник или сержант при трайно намалена работоспособност над 90 на сто. Пенсията се отпуска от датата на подаване на заявлението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg145">(3) Лицата по ал. 1 получават в пълен размер личната си пенсия и наследствената пенсия за военна инвалидност.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100042" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg146">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg147">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за създаване на подразделение „Преходни разпоредби“ с параграфи 5 и 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg148">Гласували 136 народни представители: за 136, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg149">Предложението е прието, а с това и Законопроектът на второ четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg150">Преминаваме към втора точка:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg151">ПЪРВО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТИ ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА УСТРОЙСТВО НА ТЕРИТОРИЯТА.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg152">Първият доклад е на Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg153">Кой ще ни запознае с Доклада?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg154">Заповядайте, госпожо Аврамова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100043" who="#AvramovaPetya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg155">Уважаема госпожо Председател, моля, преди да запозная народните представители с Доклада на Комисията, да подложите на гласуване процедура за допуск в залата на заместник-министъра на регионалното развитие и благоустройството Валентин Йовев.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100044" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg156">Моля, гласувайте предложението за допуск.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg157">Гласували 101 народни представители: за 99, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg158">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg159">Моля, поканете госта в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg160">Заповядайте, госпожо Аврамова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100045" who="#AvramovaPetya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg161">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg162">относно законопроекти за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg163">№ 802-01-5, внесен от Министерския съвет;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg164">№ 854-01-7, внесен от Искрен Веселинов и група народни представители;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg165">№ 854-01-21, внесен от Петя Аврамова, Александър Ненков и Запрян Янков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg166">№ 854-01-39, внесен от Христиан Митев и група народни представители; и</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg167">№ 854-01-41, внесен от Александър Ненков и група народни представители</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg168">На редовно заседание, проведено на 30 май 2018 г., Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление обсъди пет законопроекта за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията: № 802-01-5, внесен от Министерския съвет на 22 януари 2018 г.; № 854-01-7, внесен от Искрен Веселинов и група народни представители на 15 февруари 2018 г.; № 854-01-21, внесен от Петя Аврамова, Александър Ненков и Запрян Янков на 5 април 2018 г.; № 854-01-39, внесен от Христиан Митев и група народни представители на 11 май 2018 г.; и № 854-01-41, внесен от Александър Ненков и група народни представители на 11 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg169">В заседанието на Комисията взеха участие: господин Валери Симеонов – заместник министър-председател по икономическата и демографската политика, господин Валентин Йовев – заместник-министър на регионалното развитие и благоустройството, господин Иван Несторов – началник на Дирекцията за национален строителен контрол, експерти от Министерството на регионалното развитие и благоустройството, представители на Националното сдружение на общините в Република България, на Столичната община, на Камарите на архитектите и инженерите в инвестиционното проектиране, на Камарата на строителите в България и на Българска асоциация на кабелните и комуникационни оператори.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg170">От името на вносителите Законопроект № 802-01-5, внесен от Министерския съвет, бе представен от господин Валентин Йовев – заместник-министър на регионалното развитие и благоустройството. Целта на предложеното изменение е да се намали броят на документите, които заинтересованите лица представят пред ДНСК, и облекчаване на режимите чрез намаляване на административната тежест върху заявителите за представяне на документите на хартиен носител, с които административният орган може да се снабди служебно. За издаване на удостоверение за извършване на дейностите по чл. 166, ал. 1, т. 1 Дирекцията за национален строителен контрол ще може да изисква по служебен път документ за признаване на придобито висше образование в чуждестранни висши училища, издаван от Националния център за информация и документация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg171">Законопроект № 854-01-7, внесен от Искрен Веселинов и група народни представители, бе представен от господин Искрен Веселинов. Предложените изменения и допълнения в Закона са насочени към намаляване на административната и финансова тежест в процесите на устройственото планиране, инвестиционното проектиране и разрешаването на строителство. Промените предвиждат експлоатационните дружества, предоставящи услуги в областта на водоснабдяването и канализацията, електроснабдяването, топлоснабдяването и газификацията, да предоставят служебно пред административния орган изходни данни и информация, необходими при разработването на устройствени планове и инвестиционни проекти. Съгласуването на заданията, на предложенията за изменение на подробни устройствени планове, на проектите на устройствени планове и техни изменения с експлоатационните дружества ще се извършва служебно от кмета на общината или от съответния компетентен орган, като експлоатационните дружества са длъжни да предоставят исканата информация, мотивирани възражения и предписания в 14-дневен срок от поискването. Разписани са процедурата и сроковете, в които следва да се извърши съгласуването и предоставянето на съответната информация. Законопроектът предвижда при подаване на заявленията за издаване на визи в тях да се описва инвестиционното намерение и да се посочват необходимите за проектирането и за присъединяването към мрежите на техническата инфраструктура изходни данни, които следва да бъдат предоставени служебно от експлоатационните дружества.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg172">Законопроект № 854-01-21, внесен от Петя Аврамова, Александър Ненков и Запрян Янков, бе представен от госпожа Петя Аврамова. Законопроектът цели преодоляване на противоречия, възникнали в практиката, между разпоредби на Закона за устройство на територията и на Закона за Камарата на строителите относно изпълнение на част от строежите от пета категория от строители, които не са вписани в централния професионален регистър на Камарата. Законопроектът предлага допълнително да се ограничат видовете строежи от пета категория и разгънатата им застроена площ, които да могат да се извършват от строители, които не са вписани в регистъра, като са предвидени и съответните промени в Закона за Камарата на строителите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg173">Законопроект № 854-01-39, внесен от Христиан Митев и група народни представители, бе представен от господин Валери Симеонов и от господин Христиан Митев. Предложеното изменение и допълнение се налага с оглед актуализиране и усъвършенстване на действащите разпоредби за засилване на контрола на държавата в лицето на ДНСК върху преместваемите обекти. Основната част от измененията и допълненията са насочени към отстраняване на съществуващите в Закона непълноти, противоречия и неточности относно функциите и правомощията на общинските администрации и държавата по отношение на контрола върху преместваемите обекти в имоти – държавна собственост, или в имоти, съсобствени между държавата и физически и/или юридически лица. Премахването на преместваеми обекти в тези имоти ще се извършва от Дирекцията за национален строителен контрол. Предвижда се за преместваемите обекти с временен характер, които се използват за провеждане на обществени мероприятия, да не се отнасят предложените в Проекта ограничения за големината на обектите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg174">Законопроектът предвижда облекчаване на режима относно сградните отклонения, съставляващи последната част от мрежата на мрежовите оператори – от регулационната линия на имота до сградата на потребителя, чрез която се реализира свързаност при заявка от абонат. Визираните сградни отклонения обичайно не са предварително изградени, изграждат се след конкретна заявка от потребителя и в този смисъл рядко са разположени в съществуващата инфраструктура. Като такива те се явяват строеж от шеста категория, което изисква издаване на строително разрешение и съответно забавя цялостния процес по предоставяне на услугата достъп до интернет. С предложеното допълнение в Закона се преодоляват съществуващите проблеми.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg175">Законопроект № 854-01-41, внесен от Александър Ненков и група народни представители, бе представен от господин Александър Ненков. Предложените промени имат за цел да се оптимизират процедурите за изграждане на линейните обекти на техническата инфраструктура, разположени на територията на повече от една община, и синхронизирането им с предвижданията на общите устройствени планове на общините, през чиято територия преминават. Със Законопроекта се предлагат и промени в Закона за водите, с които да се регламентират сервитутите в обществена полза на водоснабдителните и канализационни системи – публична собственост на държавата и общините, както и допустимите дейности при упражняване на сервитутните права. Промените ще позволят значително да се съкратят сроковете за реконструкция на остарелите ВиК системи и ще се даде възможност за реализация на проекти, финансирани по Оперативна програма „Околна среда“ и Програмата за развитие на селските райони.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg176">В Комисията са постъпили становища по отделните законопроекти от Министерството на регионалното развитие и благоустройството, от Министерството на транспорта, информационните технологии и съобщенията, от Националното сдружение на общините, от камарите на архитектите, на инженерите в инвестиционното проектиране и на строителите, и от Асоциацията на кабелните и комуникационни оператори. В становищата е изразена принципна подкрепа за внесените законопроекти, като същевременно са направени и целесъобразни предложения за прецизиране на текстове в отделни разпоредби.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg177">В хода на дискусията изказалите се народни представители изразиха принципната си подкрепа за внесените законопроекти, като бе изразено и съгласие с част от бележките и предложенията, изразени в постъпилите в Комисията становища и направените по време на дискусията, които следва да бъдат взети предвид при по-нататъшното обсъждане на законопроектите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg178">Въз основа на дискусията и в резултат на проведеното гласуване Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg179">- с 15 гласа „за“, без гласове „против“ и „въздържал се“ предлага на Народното събрание Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 802-01-5, внесен от Министерския съвет, да бъде приет на първо гласуване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg180">- с 15 гласа „за“, без гласове „против“ и „въздържал се“ предлага на Народното събрание Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-7, внесен от Искрен Веселинов и група народни представители, да бъде приет на първо гласуване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg181">- с 15 гласа „за“, без гласове „против“ и „въздържал се“ предлага на Народното събрание Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-21, внесен от Петя Аврамова, Александър Ненков и Запрян Янков, да бъде приет на първо гласуване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg182">- с 12 гласа „за“, 6 гласа „против“, без гласове „въздържал се“ предлага на Народното събрание Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-39, внесен от Христиан Митев и група народни представители, да бъде приет на първо гласуване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg183">- с 18 гласа „за“, без гласове „против“ и „въздържал се“ предлага на Народното събрание Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-41, внесен от Александър Ненков и група народни представители, да бъде приет на първо гласуване.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100046" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg184">Благодаря Ви, уважаема госпожо Аврамова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg185">Кой ще ни представи Доклада на Комисията по образование и наука?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg186">Комисията по енергетика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg187">Заповядайте, господин Ненков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100047" who="#NenkovAleksandar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg188">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg189">Уважаеми колеги,</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg190">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg191">относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-7, внесен от Искрен Василев Веселинов и група народни представители на 15 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg192">На свое редовно заседание, проведено на 6 юни 2018 г., Комисията по енергетика обсъди и гласува Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-7, внесен от Искрен Василев Веселинов и група народни представители на 15 февруари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg193">На заседанието присъстваха представители от Министерството на енергетиката и от Министерството на регионалното развитие и благоустройство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg194">От името на вносителите Законопроектът беше представен от народния представител Искрен Веселинов, който наблегна на основните цели, които да бъдат постигнати с горецитирания законопроект. Предлаганите изменения на Закона за устройство на територията са насочени към намаляване на административната и финансова тежест в процесите на устройственото планиране, инвестиционното проектиране и разрешаване на строителството. Промените предвиждат експлоатационните дружества, предоставящи услуги в областта на водоснабдяването и газификацията, да предоставят служебно пред административния орган изходни данни и информация, необходими при разработването на устройствени планове и инвестиционни проекти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg195">Законопроектът предвижда съгласуването на заданията, на предложенията за изменение на подробни устройствени планове и на проектите на устройствени планове и техни изменения да се извършва служебно от кмета на общината или от компетентния орган по чл.124а, ал. 3 и 4, като експлоатационните дружества са длъжни да предоставят исканата информация, мотивирани възражения и предписания в 14-дневен срок от поискването. Разписани са и процедурата и сроковете, в които следва да се извърши съгласуването и предоставянето на съответната информация. При подаване на заявленията за издаване на визи се предвижда в тях да се описва инвестиционното намерение и да се посочват необходимите за проектирането и за присъединяване към мрежите на техническата инфраструктура изходни данни, които следва да бъдат предоставени от експлоатационните дружества. Образецът на заявлението е предвидено да се одобрява от министъра на регионалното развитие и благоустройството след съгласуването му с председателя на Комисията за енергийно и водно регулиране.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg196">Предложените промени в Закона за устройство на територията са в съответствие и с приетите на първо гласуване промени в Административнопроцесуалния кодекс, които предвиждат, че органът, пред който е образувано административно производство, изисква от съответните административни и съдебни органи, от лицата, осъществяващи публични функции и организации, предоставящи обществени услуги в рамките на своята компетентност, да издадат и изпратят удостоверения, документи и други доказателства или информация от значение за административното производство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg197">Господин Валентин Йовев – заместник-министър на регионалното развитие и благоустройство, изказа принципна подкрепа по предложения законопроект, като подчерта необходимостта от редакционни поправки в някои от предложените текстове между първо и второ гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg198">След приключилата дискусия и въз основа на проведеното гласуване Комисията по енергетика с 18 гласа „за“, без „против“ и 3 гласа „въздържали се“ предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-7, внесен от Искрен Василев Веселинов и група народни представители на 15 февруари 2018 г.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100048" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg199">Благодаря, уважаеми господин Ненков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg200">Следва Доклада на Комисията по околна среда и водите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg201">Заповядайте, госпожо Димитрова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100049" who="#DimitrovaDaniela" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg202">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg203">за първо гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-41, внесен от Александър Руменов Ненков и група народни представители на 11 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg204">На заседанието, проведено на 7 юни 2018 г., Комисията по околната среда и водите разгледа Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-41, внесен от Александър Руменов Ненков и група народни представители на 11 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg205">На проведеното заседание присъстваха: господин Валери Симеонов – вицепремиер по икономическата и демографската политика; от Министерството на околната среда и водите: господин Красимир Живков – заместник-министър, господин Иван Ангелов – директор на дирекция „Опазване чистотата на въздуха и предотвратяване на замърсяването, госпожа Мария Ченкова от същата дирекция, госпожа Росица Карамфилова – началник отдел „Стратегии и програми за околната среда“, госпожа Стела Тодорова – началник отдел „Натура 2000 и защитени територии”; от Министерството на здравеопазването: доктор Светлана Йорданова – заместник-министър; и от Министерството на регионалното развитие и благоустройството: госпожа Иванка Виденова – директор „ВиК”, и госпожа Весела Станчева – старши експерт в същата дирекция.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg206">От името на вносителите господин Александър Ненков представи Законопроекта…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100050" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg207">Колеги, моля Ви за тишина! Заемете местата си.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100051" who="#DimitrovaDaniela" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg208">…и мотивите за неговото приемане, като обърна внимание, че той е подготвен със съдействие на представители на МРРБ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg209">Господин Ненков подчерта, че проблемът е доста отдавна, но се изостря със законовите промени от 2001 г., като с предложените промени се цели попълване на празнота в нормативната уредба, с което ще се съкратят сроковете за реконструкция на остарелите ВиК системи, и ще се даде възможност за реализация на обекти с финансова подкрепа на фондовете на Европейския съюз. Той посочи още, че със Законопроекта се постига уеднаквяване на разпоредби на Закона за устройство на територията и актове по неговото прилагане с разпоредби на Закона за водите, като още веднъж подчерта значението относно ускоряването на реконструкции и подмяна на остарели водопроводи и канализационни колектори, включително на територията на повече от една община.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg210">Отношение по Законопроекта взеха: госпожа Виденова от Министерството на регионалното развитие и благоустройството, която потвърди, че се отстранява пропуск в нормативната уредба относно съществуващи водопроводи и канализационни колектори, като за тези след 2001 г. режимът е уреден. С промените ще се даде възможност за своевременно отстраняване на аварии, както и за извършване на реконструкции и подмяна на остарели водопроводи и канализационни колектори, имащи най-спешна нужда от това; народният представител Манол Генов, който обяви подкрепа на Законопроекта, като зададе въпрос относно съответствието със съществуващи нормативни актове, получи отговор от госпожа Виденова и председателят на Комисията госпожа Ивелина Василева, която подчерта значението на Законопроекта и ползата от него в приноса за изпълнение на проекти за разширение и модернизация на ВиК системите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg211">След приключване на дискусията и проведеното гласуване Комисията по околната среда и водите с 18 гласа „за”, без „против” и „въздържали се” подкрепи Законопроекта и прие следното становище:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg212">Предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-41, внесен от Александър Руменов Ненков и група народни представители на 11 май 2018 г.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100052" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg213">Благодаря Ви, госпожо Димитрова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg214">С Доклада на Комисията по транспорт, информационни технологии и съобщения кой ще ни запознае?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg215">Заповядайте, господин Ташков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100053" who="#TashkovAtanas" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg216">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Представям на Вашето внимание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg217">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg218">на Комисията по транспорт, информационни технологии и съобщения относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-39, внесен от Христиан Митев и група народни представители на 11 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg219">На заседание на Комисията по транспорт, информационни технологии и съобщения, проведено на 6 юни 2018 г., бе обсъден Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-39, внесен от Христиан Митев и група народни представители на 11 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg220">На заседанието присъстваха: господин Валери Симеонов - заместник министър-председател по икономическата и демографската политика; господин Валентин Йовев – заместник министър на регионалното развитие и благоустройството; господин Димитър Димитров – изпълняващ длъжността директор на дирекция „Съобщения“ в Министерството на транспорта, информационните технологии и съобщенията; представители на браншови организации.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg221">Законопроектът бе представен от господин Симеонов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg222">Господин Симеонов подчерта, че основната част от измененията и допълненията са с цел да се отстранят съществуващите в Закона за устройство на територията непълноти, противоречия и неточности относно функциите и правомощията на общинските администрации и държавата по отношение на контрола върху преместваемите обекти в имоти – държавна собственост, или в имоти, съсобствени между държавата, от една страна, и физически и/или юридически лица, от друга.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg223">С предлаганите изменения и допълнения се предлага издаването на разрешение за поставяне на преместваеми обекти от главния архитект на общината да става по ред, определен с наредба на общинския съвет. Предвижда се изготвянето на схема за поставянето, включваща размерите, конструктивното решение и архитектурно-художественото оформление на преместваемите обекти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg224">В Законопроекта са залегнали текстове, според които за преместваемите обекти с временен характер, които се използват за провеждане на обществени мероприятия, да не се отнасят ограниченията по чл. 56, ал. 7 от Закона за устройство на територията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg225">Предлага се създаване на чл. 57б в Закона за устройство на територията, който предвижда обектите по чл. 56, ал. 1, поставени върху имоти – държавна собственост, или имоти съсобствени между държавата и физически или юридически лица, да се премахват от органите на ДНСК.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg226">Законопроектът предвижда и създаване на уредба относно онези сградни отклонения, съставляващи последната част от мрежата на мрежовите оператори – от регулационната линия на имота до сградата на потребителя, чрез която се реализира свързаност при заявка от абонат и са с обичайна дължина до 100 м.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg227">Господин Симеонов поясни, че визираните по-горе сградни отклонения обичайно не са предварително изградени, изграждат се след конкретна заявка от потребителя и в този смисъл рядко са разположени в съществуващата инфраструктура. При това се счита, че щом не са разположени в съществуваща физическа инфраструктура сградните отклонения са строеж шеста категория, което изисква издаване на строително разрешение и съответно забавя цялостния процес по предоставяне на услугата достъп до интернет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg228">След представянето на Законопроекта се проведе дискусия, по време на която бе обсъден текстът относно облекчаването на режима за разполагане на сградни отклонения. В дебата взеха участие народните представители Халил Летифов и Димитър Данчев, представители на Министерството на транспорта, информационните технологии и съобщенията, представители на браншови организации.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg229">След проведените разисквания по Законопроекта и изказаните мнения Комисията по транспорт, информационни технологии и съобщения с 11 гласа „за” и 8 гласа „въздържали се“ предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-39, внесен от Христиан Митев и група народни представители на 11 май 2018 г.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100054" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg230">Благодаря Ви, господин Ташков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg231">Предстои да се запознаем с Доклада на Комисията по образованието и науката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg232">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100055" who="#MaleshkovaDaniela" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg233">Уважаеми господин Председател, уважаеми народни представители! Ще Ви запозная с Доклада за първо гласуване на Комисията по образованието и науката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg234">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg235">за първо гласуване относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 802-01-5, внесен от Министерския съвет на 22 януари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg236">На свое редовно заседание, проведено на 28 февруари 2018 г., Комисията по образованието и науката обсъди Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 802-01-5, внесен от Министерския съвет на 22 януари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg237">На заседанието присъстваха: доктор Петър Николов – заместник-министър на образованието и науката, господин Валентин Йовев – заместник-министър на регионалното развитие и благоустройството, професор Костадин Костадинов – съветник на министъра на образованието и науката, господин Калин Костов – съветник на министъра на образованието и науката, госпожа Милена Дамянова – директор на дирекция „Наука“ в Министерството на образованието и науката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg238">Законопроектът беше представен от заместник-министъра на регионалното развитие и благоустройството господин Валентин Йовев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg239">Според мотивите на Законопроекта с предложените изменения и допълнения се цели да се намали броят на документите, които заинтересованите лица представят пред Дирекцията за национален строителен контрол и намаляване на административната тежест върху заявителите за представяне на документите на хартиен носител. Предлаганата разпоредба предвижда възможност Дирекцията за национален строителен контрол (ДНСК) да изисква по служебен път документ за признаване на придобито висше образование в чуждестранни висши училища, издаван от Националния център за информация и документация (НАЦИД).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg240">Относно Законопроекта в Комисията е постъпило становище от Министерството на образованието и науката. Същото бе представено пред народните представители от доктор Петър Николов. В становището се изразява подкрепа на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, като се уточнява, че с предложеното допълнение се предприемат необходимите действия за намаляване броя на документите, които да се представят на хартиен носител пред ДНСК.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg241">В дискусията се включиха народните представители Стоян Мирчев, Милен Михов, Милена Дамянова и Сергей Кичиков. Господин Милен Михов и госпожа Милена Дамянова зададоха въпроси дали предлаганото допълнение ще доведе до отпадане на възможността по принцип да се издават от НАЦИД удостоверителни документи на хартиен носител и променя ли се процедурата за това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg242">Господин Стоян Мирчев изрази опасения относно изискванията за превода и легализацията на дипломите, както и становище, че в Закона за устройство на територията са необходими и други изменения и допълнения и не бива да се правят такива частични допълнения. Госпожа Милена Дамянова изказа несъгласие с опасенията на господин Стоян Мирчев, защото предлаганото допълнение не засяга процеса на легализиране, признаване на дипломите, които са придобити в чуждестранни висши училища.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg243">По поставените въпроси господин Йовев и господин Николов разясниха на народните представители, че с предлаганото изменение и допълнение не се променят правилата за издаване на удостоверения от НАЦИД, а само се създава правна възможност конкретно за ДНСК да изисква от НАЦИД по служебен път документ за признаване на придобито висше образование в чуждестранни висши училища, необходимо за извършване на дейностите по чл. 166, ал. 1, т. 1 от Закона за устройство на територията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg244">След приключване на обсъждането и проведено гласуване с резултат 11 гласа „за”, без „против” и 2 гласа „въздържал се” Комисията по образованието и науката предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 802-01-5, внесен от Министерския съвет на 22 януари 2018 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100056" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg245">Благодаря Ви, госпожо Малешкова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg246">Уважаеми народни представители, преминаваме към представяне на разглежданите законопроекти – общо пет на брой. Припомням, те са с вносител Министерски съвет, Искрен Веселинов и група народни представители, Петя Аврамова, Александър Ненков и Запрян Янков. Следващият законопроект е внесен от народния представител Христиан Митев и група народни представители. Вносители на петия законопроект са Александър Ненков и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg247">Давам възможност на вносителите да представят своите законопроекти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg248">Заповядайте, господин Веселинов, за представяне на Законопроекта.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100057" who="#VeselinovIskren" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg249">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Вицепремиер, уважаеми колеги! Настоящият законопроект, внесен от групата на „Обединени патриоти“, има за цел да намали административната тежест. Това е доста често срещан мотив при законодателните инициативи в последно време. Смятам, че той има особена стойност от гледна точка на това, че има амбиция да развърже възел в инвестиционния процес, който е изключително мъчителен за онези, които се занимават със строителство – както гражданите, така и фирмите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg250">България е от малкото страни, където бъдещият потребител, примерно на електрическа енергия, първо плаща, за да го проучи енергодружеството дали може да го присъедини. Тази сума съвсем не е малка, тя е над 600 лв. за ЕРП-тата, и включва „невероятното усилие“ да се провери в компютърната система към кой обект на енергийната инфраструктура трябва да бъде присъединен бъдещият потребител, при което казва „може“ или „не може“. Тоест с една операция, чиято продължителност е от порядъка на 15 – 20 минути, се остойностява със сериозни цифри.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg251">Следва цялата агония на съгласуване на ПУП-ове, проекти с тези енергодружества и други комунални дружества, към които трябва да се присъедини бъдещият строеж. Специално за ЕРП-тата е сметнато, че средното време за присъединяване, което се отнема на съответния гражданин или фирма, е около 240 дни. 240 дни плащаме данък на ЕРП-тата за нещо, което би следвало да вършат, единствено водейки се от икономическия си интерес – да присъединят нов клиент към енергопреносната система.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg252">В рамките на миналото Народно събрание имаше специален дебат на тогавашната Комисия за наблюдение на КЕВР по темата „Присъединяване“, където бяха изнесени чудовищни факти, включително до две години предприемачи не могат да присъединят обектите си, търпят загуби и пропуснати ползи, а няма сила, която да накара ЕРП-тата да вършат това, което всъщност би трябвало да им е бизнес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg253">Ние се амбицирахме и създадохме нова концепция за ЗУТ, като всички съгласувания на ПУП-ове и проекти да бъдат извършвани от кмета на общината или упълномощено от него лице, тоест още с подаването на виза бъдещият инвеститор заявява какви параметри желае да му осигурят всички комунални дружества. Кметът изисква служебно информацията, тя се подава в двуседмичен срок от комуналните дружества и се нанася във визата. Неизпълнението на това задължение ще коства на ЕРП-тата и на другите комунални дружества по 1000 лв. на седмица санкция, с която овластяваме кмета да им наложи. На практика според нас това ще отпуши процеса и беше подкрепено горещо както от всички възможни организации, които се занимават със строителство и проектиране, така и от държавните институции – МРРБ, респективно ДНСК, беше подкрепено от КЕВР. Единствените, които бяха против, са ЕРП-тата и тяхното сдружение, защото е ясно, че на тях това ще им бръкне в джоба, грубо казано, и ще доведе до неакумулиране на милиони печалби, които са абсолютно неправомерно събирани от клиентите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg254">Благодаря на всички колеги от комисиите, които подкрепиха този законопроект, без разлика на партийната им принадлежност. Законопроектът получи подкрепа. Наясно сме, че ще има усъвършенстване на текстовете между първо и второ четене, но смятам, че парламентът ще даде добър знак, като гласува единно по този законопроект и наложи интереса на гражданите над интереса на монополите. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100058" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg255">Благодаря, господин Веселинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg256">Има ли друг от вносителите, който би желал да представи законопроекта си?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg257">Заповядайте, господин Митев, да представите Законопроект  № 854-01-39, на който сте вносител.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100059" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg258">Уважаеми господин Председател, уважаеми народни представители! Предложеното изменение и допълнение на ЗУТ е в отговор на незадоволителната дейност на общинските администрации, осъществяващи контрол върху обектите по чл. 56, ал. 1 от ЗУТ, и се налага с оглед актуализирането и усъвършенстването на действащите разпоредби на ЗУТ за засилване контрола на държавата в лицето на ДНСК върху същите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg259">Основната част от измененията и допълненията са с цел да се отстранят съществуващите в Закона непълноти, противоречия и неточности относно функциите и правомощията на общинските администрации и държавата по отношение на контрола върху преместваемите обекти в имоти държавна собственост или в имоти съсобственост между държавата, от една страна, и физически или юридически лица, от друга.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg260">С предлаганите изменения и допълнения се предвижда да се издава разрешение за поставяне от главния архитект на общината по ред, определен с наредба на общинския съвет. Предвижда се да се изготвя схема за поставянето, включваща размерите, конструктивното решение, архитектурно-художественото оформление на преместваемите обекти. Предвижда се за преместваемите обекти с временен характер, които се използват за използване на обществени мероприятия, да не се отнасят ограниченията по чл. 56, ал. 7 от ЗУТ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg261">Предвижда се създаване на нова разпоредба – чл. 57б, за обектите по чл. 56, ал. 1, поставени върху имоти държавна собственост или имоти съсобственост между държавата и физически или юридически лица, които се предвижда да се премахнат от органите на ДНСК.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg262">Предложените със Законопроекта изменения и допълнения на ЗУТ са съобразени със засиления обществен интерес и множеството медийни публикации относно режима на поставяне, регистриране и премахване на обектите от Раздел IХ, Глава трета на ЗУТ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg263">Предложените изменения ще гарантират предвидима процедура за поставяне на преместваеми обекти в имотите държавна собственост или имотите, които са съсобственост между държавата и общините, или държавата и физически или юридически лица и за тяхното премахване при незаконосъобразно поставяне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg264">Наред с горното с настоящия законопроект се предвижда създаване на уредба относно онези сградни отклонения, съставляващи последната част от мрежата на мрежовите оператори от регулационната линия на имота до сградата на потребителя, чрез която се реализира свързаност при заявка от абонати с обичайна дължина до 100 м. Визираните по-горе сградни отклонения обичайно не са предварително изградени. Изграждат се след конкретна заявка от потребителя. В този смисъл рядко са разположени в съществуващата инфраструктура. Счита се, че щом не са разположени в съществуващата физическа инфраструктура, сградните отклонения са строеж шеста категория, което изисква издаване на строително разрешение и съответно забавя цялостния процес по предоставяне на услугата – достъп до интернет. За преодоляването на този проблем и с оглед осигуряване искането на потребителя за свързаност към интернет, което да бъде удовлетворено за възможно най-кратък срок и при максимално облекчени условия, се предлага настоящата промяна, като е взета предвид Директивата на Европейския парламент и на Съвета от 15 април 2014 г., която се въведе в българското законодателство със Закона за електронните съобщителни мрежи и физическата инфраструктура. Там се дава подобна възможност чрез легалната дефиниция за строежи с незначително значение. При разглеждането на Закона за електронните съобщителни мрежи и физическата инфраструктура това облекчаване на режима на разполагане на сградни отклонения не беше извършено с аргумента, че изменението трябва да бъде извършено при обсъждане на Закона за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, какъвто е настоящият случай.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg265">С оглед на изложените съображения се дава уредба на посочените обществени отношения, като се предлага създаването на такава разпоредба с § 4 от този законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg266">В хода на дискусията в Комисията по регионална политика, местно самоуправление и благоустройство бяха направени конструктивни предложения, които ще вземем предвид при изготвянето на предложенията между първо и второ четене. Законопроектът има принципна подкрепа от Министерството на транспорта, информационните технологии и съобщенията и МРРБ. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100060" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg267">Благодаря Ви, господин Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg268">Има ли желаещи от останалите вносители, които да представят другите законопроекти?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg269">Заповядайте – госпожа Петя Аврамова ще представи Законопроект № 854-01-21, внесен от народните представители Петя Аврамова, Александър Ненков и Запрян Янков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg270">Имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100061" who="#AvramovaPetya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg271">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg272">Господин Председател, ще представя кратки мотиви за внесения от нас Законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg273">Основното, което цели Законопроектът, е да се изчистят противоречия между две действащи разпоредби. Едната е в Закона за устройство на територията и разпоредба от Закона за Камарата на строителите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg274">Към настоящия момент Законът за устройство на територията налага забрана за изпълнение на обекти пета категория, съгласно чл. 137, който регламентира категориите на видовете строежи. В чл. 157 от Закона за устройство на територията има разпоредба, която казва, че трябва да има договор за изпълнението на строежа със строител, вписан в Централния професионален регистър на строителя, както и договор за авторски надзор с проектанта за строежи пета категория.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg275">В същото време Законът за Камарата на строителите в чл. 14 прави едно изключение за строежи на жилищни и смесени сгради с ниско застрояване, на вилни сгради и строежи по чл. 137, ал. 1, т. 5 – това са строежи пета категория, букви „в“ и „г“ от Закона за устройство на територията, че могат да се изпълняват от строители, които не са вписани в Регистъра.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg276">Освен това в чл. 237, ал.1, т. 10 са предвидени сериозни глоби за строители на строежи от пета категория, които не са вписани в Регистъра.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg277">От друга страна обаче, при така създалите се противоречия в двата закона, дори и ДНСК няма мотивирано тълкуване за изпълнението на тези разпоредби.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg278">Практиката обаче показва, че има масово изграждане на промишлени и търговски обекти, на жилищни сгради с немалка площ – така, както Законът им позволява, на смесени сгради, отворената врата за строителство е за строежи до 1000 кв. м, от строителни групи и бригади със съмнителна компетентност, които в повечето случаи са без договори и счетоводни документи. Случайни техници подписват договор за техническо ръководство, а при въвеждането на тези строежи в експлоатация започват проблемите и за самите инвеститори.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg279">Ние предлагаме да се синхронизират двата закона и за жилищни и вилни сгради с площ до 300 квадратни метра да бъде дадена възможност да се изпълняват от строители, които не са вписани в Регистъра.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg280">Всички останали строежи от пета категория – промишлени, търговски, смесени, да бъдат изпълнявани от строители, вписани в Регистъра на Камарата на строителите, което означава, че за тях ще има данни за наети по трудов договор лица със съответната компетенция, за тях ще има данни за притежаване на машини и съоръжения, които да дадат сигурност и на самите инвеститори за качественото изпълнение на строежа. Ще се ограничи и практиката на нелицензирани, нерегистрирани физически лица да изпълняват тази възможност, която им беше дадена – за строежи до 1000 квадратни метра, сериозни строежи, за които не може да се гарантира качеството им на изпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg281">В правомощията и задълженията на техническите ръководители остават жилищни и вилни сгради с площ до 300 квадратни метра, а за всички останали случаи задълженията ще се изпълняват от строителен надзор. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100062" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg282">Благодаря, госпожо Аврамова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg283">Остана един законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg284">Господин Ненков, заповядайте да представите Законопроект № 854-01-41 с вносители Александър Ненков и група народни представители.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100063" who="#NenkovAleksandar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg285">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg286">Уважаеми колеги, Законопроектът, който сме изготвили аз и мои колеги – за промени в Закона за устройство на територията, има за цел да разреши две важни задачи, теми, които до голяма степен са пропуск в законодателството.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg287">Първата част от Законопроекта предвижда следните изменения. Знаете, че през последните години държавата инвестира много в изработването на общи устройствени планове. В Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление всяка година правим предложения за промени в Закона за държавния бюджет, като винаги сме се опитвали, макар и с малко да инвестираме в устройственото планиране на цялата територия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg288">Факт е, че през последните години много от общините или са в някаква напреднала фаза, или имат вече изработени общи устройствени планове. Същевременно текат и много големи инфраструктурни проекти, които изискват те да бъдат нанесени в общия устройствен план.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg289">Идеята на нашия законопроект е, тъй като някой път процесът по изработка на инвестиционния проект предвижда докато същият не бъде готов, когато ще се знаят точните трасета, през които ще мине примерно магистрала, чак когато бъде изработен този инвестиционен проект, чак тогава се знае откъде ще минава трасето. По презумпция чак тогава общините, през които минават тези трасета, могат да започнат поетапно да правят изменения в общите си устройствени планове, за да нанесат тези трасета. Това отнема изключително много време и е много трудоемък процес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg290">По тази причина сме направили предложения именно за такива проекти, които минават извън урбанизираните територии на повече от една община, техните инвестиционни проекти да бъдат нанасяни в общите устройствени планове на общините по служебен път. Разбира се, всяка община трябва да създаде свои правила да прави това нещо. От друга страна, при изработването инвестиционните проекти трябва да са съобразени и със съществуващите вече общи устройствени планове на общините.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg291">Другият проблем, с който се опитваме да решим една дупка в законодателството, е в Закона за водите, макар че го правим през Закона за устройство на територията. Проблемът обаче е много сериозен и е необходимо намирането на решение, защото става въпрос за водоснабдителната и канализационна мрежа извън урбанизираните територии. Това са вододовеждащите колектори от пречиствателните станции, правени преди 2001 г. Проблемът е, че изработваните, правени и поставени преди 2001 г., може би преди 50 – 60 г., никъде не са описани – нито в кадастралната карта, нито в картата за възстановени собствености. Едва през 2000 г. с приемането на Закона за водите и 2001 г. с приемането на Закона за устройство на територията започва да се регламентира процесът и има описани такива съществуващи канализационни и водоснабдителни мрежи, където ясно е регламентирано какви са сервитутите, как трябва да се ползват и нормативната част е добре уредена.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg292">Проблем представляват именно тези от преди 2001 г. Знаете, че в момента по Оперативна програма „Околна среда“, както и по Оперативна програма „Развитие на селските райони“ има огромни средства, които трябва да бъдат инвестирани следващите години именно във ВиК мрежата. Знаете, че тя е доста по-изостанала от пътната такава, говорим за 90 хил. км такава мрежа. Може да възникне проблем при изпълнението на Оперативната програма от липсата на определени съществуващи сервитути, начин на ползване в обществена полза. Когато тези проекти започнат да се реализират, това би представлявало проблем.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg293">Пак повтарям: затова сме предложили за извън урбанизираните територии, където има водоснабдителни мрежи, да определим с настоящия законопроект съответни сервитути, ползване, за да може програмите и инвестициите, предвидени в тях, да бъдат реализуеми, тъй като има огромна нужда от сериозни инвестиции именно във ВиК сектора. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100064" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg294">Благодаря Ви, господин Ненков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg295">Уважаеми народни представители, ще пристъпим към разисквания по представените едновременно пет законопроекта, след което всеки от тях ще бъде подложен отделно на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg296">Откривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg297">Има ли желаещи за изказване народни представители?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg298">Заповядайте, имате думата, господин Бонев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100065" who="#BonevLyubomir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg299">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg300">Уважаеми народни представители! Законът за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, представен от група народни представители, целящ въвеждането на служебно представяне на изходни данни от експлоатационните дружества, представящи услуги в областта на водоснабдяването, електроснабдяването, топлоснабдяването и газоснабдяването, във вида, в който е заявен, не кореспондира със заявеното от вносителите облекчаване на административната тежест, устройствено планиране и инвестиционно проектиране.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg301">Доста противоречиви са предложените текстове издаването на виза за проектиране с нанесените върху нея изходни данни за присъединяване към мрежите на техническата инфраструктура да става след подаване на заявление по образец. Част от нещата, които ще спомена, не са изяснени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg302">Не е ясно как възложителите ще определят необходимите данни и количества при подаване на заявлението по образец. Дали всеки знае необходимите водни количества и необходимите мощности?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg303">Не е ясно по какъв начин визата за проектиране ще служи за сключване на договор. Следва да се предвиди редът за реалното му подписване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg304">Не е изяснено отпада ли необходимостта от сключване на предварителен договор при издаване на строително разрешение – съществен проблем при инвестиционното проектиране.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg305">Не става ясно как се гарантират правата при промяна на инвестиционното намерение от страна на възложителя – може би нова процедура, нова виза?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg306">Дали общините ще гарантират коректността на издадените изходни данни? Знаем, че голяма част от техническата инфраструктура на експлоатационните дружества не е нанесена коректно нито в регулационните, нито в застроителните планове, най-вече в специализираните кадастрални карти, които липсват за по-голямата част от територията на страната.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg307">Не на последно място, остава да виси въпросът за изходните данни за проектиране в случаите, когато не се изисква виза за проектиране. В сега действащия ЗУТ има опции, в които не се изисква виза за проектиране. Ще приведа пример за невъзможността на сроковете за процедиране на подробните устройствени планове по предложения законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg308">Съгласно разпоредбите на Наредба № 8 за обем и съдържание на устройствените планове, подробните устройствени планове, подлежащи на одобряване от общинския съвет или от кмета на общината, се изготвят на един хартиен носител и в цифров вид – върху технически носител, и копие в цифров вид и на хартиен носител за Агенцията по геодезия, кадастър и картография. В тази връзка Ви питам: как един проект ще се съгласува с пет експлоатационни дружества в рамките на 14 дни и ще се направят мотивирани възражения по представените данни от възложителя, и то пред компетентния в случая орган – общината?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg309">Това са малка част от въпросите по настоящия законопроект, които остават без отговор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg310">За пореден път ще изменим частично Закона за устройство на територията без задълбочен анализ относно влиянието му върху инвестиционното проектиране и устройственото планиране и без цялостна визия относно произтичащите последствия, които са залегнали в неговата концепция. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100066" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg311">Благодаря, господин Бонев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg312">Има ли реплики? Не виждам заявки за реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg313">Други изказвания по обсъжданите законопроекти?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg314">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100067" who="#TishevNikolay" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg315">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Аз ще взема отношение по Законопроекта, внесен от господин Митев и група народни представители. В началото искам да кажа, че там има текстове, които заслужават внимание и подкрепа, но има и такива, които цялостно променят философията на някои от действащите разпоредби. Какво имам предвид?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg316">Към момента  в чл. 56 – става дума за прословутите преместваеми обекти, режимът е следният: търговец на дребно, който иска да си постави преместваем обект, било то на държавна, частна или общинска територия, тоест имот – подава заявление, съответно искане до съответната община, прилага документи и получава разрешение или отказ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg317">С предлаганите промени се прави следното: записва се текст, че вече собственикът на поземления имот ще пуска искане до съответната община, съответно главния архитект за разрешение. Ние разбираме каква е идеята. Там става основно за държавни имоти, където няма особено голям контрол, да бъде избегнато нерегламентираното, незаконното поставяне на преместваеми обекти, които след това много трудно биват премахвани. Така записан, текстът ще създаде повече проблеми, отколкото ще реши.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg318">Дори мога да кажа нещо друго: в ал. 5 на чл. 56 този въпрос е урегулиран и там е записано, че ако искаш да получиш разрешение да поставиш преместваем обект – било то на държавна, частна или общинска собственост, която не е твоя, тоест на чужд имот – ти задължително трябва да приложиш писмено съгласие на собственика, тоест тук казус няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg319">Какво става обаче, ако тази ал. 2 бъде променена така, както е предложено за поставяне на преместваем обект върху общинска собственост? Това означава, че общината като собственик на общинския имот трябва да поиска сама от себе си разрешение да постави на този имот преместваемия обект – преместваеми обекти върху държавни имоти там, където представител е областната управа?!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg320">Търговецът на дребно трябва да отиде в областната управа, да намери съответния държавен служител, да му се помоли, да го стимулира по някакъв начин, за да се задейства той да подготви документи, да подготви заявления, да ги представи на областния управител, който образно казано, да кандидатства – той да пусне заявление до общината, и съответно после пак трябва да чака през областната управа дали разрешението е издадено, или има отказ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg321">Най-големият абсурд е, когато става дума за държавни имоти, които са собственост на министерствата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg322">Спомням си тук, в тази зала, може би преди два месеца, обсъждахме подобни промени пак за преместваемите обекти в Закона за морските пространства и пристанищата на Република България. Тогава Ви казахме, че създавате изключително тежка процедура. Не ни послушахте! С тези текстове вървим в същата посока. За да поставиш една будка за пуканки в някоя от зоните за обществен достъп, било то на морските или речните пристанища, които обаче са собственост така или иначе на Министерството на транспорта, тоест принципалът е министърът на транспорта, ти трябва да се пребориш с цялата администрация и бюрокрация на съответното Министерство – в случая на транспорта, за да стигнеш до министъра, за да напише той заявление до общината, за да се получи разрешение. Аз мисля, че това е абсурдно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg323">И затова, както когато говорихме за Закона за пристанищата, и това създава изключително затормозена процедура и увеличава изключително много бюрократичните пречки. Между другото, такъв проблем най-вероятно, няма да се спирам подробно на това, но ще възникне и за плажовете, защото те може да са на концесия, ама собственик е държавата и Министерството на туризма. Тоест, да поставиш преместваем обект, да поискаш разрешение от общината пак трябва да ходиш до Министерството на туризма, което да пуска заявлението, защото така е записано в текста – „собственикът на имота подава искане до общината, съответно главния архитект“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg324">И второ, с което приключвам, той господин Митев го спомена в неговото изложение – промените в чл. 151, а именно облекчаването на процедурата, с които има логика за отклоненията от шахта до сградата на потребителя за електронни съобщителни мрежи. Моето лично мнение е, че това наистина трябваше да бъде заложено в Закона за електронните съобщителни мрежи и физическата инфраструктура. Тогава обаче Министерството на регионалното развитие и Министерството на транспорта имаха отрицателни становища. Сега за същия текст становищата им са положителни и ние в Комисията ги питахме: какво предизвика тази промяна за по-малко от два-три месеца? Срещнахме мълчание, сега не го виждам тук, но председателят на Комисията господин Летифов директно ги попита – е, няма отговор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg325">За това, като обобщя всички тези аргументи, които посочихме, ние от БСП, по този законопроект на първо четене ще гласуваме въздържали се. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100068" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg326">Благодаря, господин Тишев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg327">Реплики по изказването? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg328">Заповядайте за изказване – имате думата господин Али.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100069" who="#AliTaner" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg329">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители, уважаеми колеги! Член 56, както и в Комисията обсъдихме, в четирите законопроекта с предложения за промени в ЗУТ има резон. В Комисията ние, като „Движение за права и свободи&quot;, го подкрепихме поради факта, че облекчаваме режимите за издаване на съответните документи при строеж и разрешителни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg330">Аз обаче ще взема отношение по предпоследната точка, която беше тогава и в Комисия, и тук в дневния ред – № 854–01-39, предложението на господин Митев и други колеги народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg331">Уважаеми колеги, нашето притеснение като „Движение за права и свободи&quot; относно преместваемите обекти е, че ние знаем защо се предлага този законопроект – заради по големите областни градове по Черноморието, незаконните строежи, преместваемите обекти, които са там. Трябва да имаме предвид, че в България има 176 по-малки общини от тези 266, където такива преместваеми обекти служат не само като търговски обекти, но служат и за други дейности, които са поставени от страна дали на частния бизнес, дали на самите общини като такива, за да обслужват гражданите по населени места. Дори мога да дам пример с това, че по време на избори имаме такива преместваеми обекти, които, забележете, са повече от 15 квадрата и по-високи от три метра и които използваме за изборни секции. Какво правим, да речем, с тези преместваеми обекти, имайки предвид, че в шестмесечен срок, както е в предложения законопроект, ние трябва да променим или да ги премахнем, или да ги въведем в това, което ще се приеме с този законопроект? Това е просто невъзможно и аз съм убеден, че в нито една община главният архитект и кметът на общината няма да си позволят да премахнат тези обекти по места. Това е едно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg332">Друго, имаме и такива обекти, които – примерно по по малките населени места, организации като ОКС, РПК снабдяват с хлебни и други изделия, с хранителни продукти, населени места, които са с по 20, с по 30 жители и там няма хранителни магазини, кръчми и никакви други такива социални услуги освен тези, които РПК предоставя чрез такива преместваеми обекти по места и захранва населението, което е там.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg333">Така че има неща, които между първо и второ четене ние като „Движение за права и свободи&quot; ще предложим, за да има стойностен вид самият законопроект. Нямаме нищо напротив, разбира се, да има контрол. Но този контрол не трябва да се осъществява единствено и само от ДНСК.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg334">Пак ще повторя думичката, която във всяко мое изказване използвам, касаеща общините. Уважаеми колеги, отново отиваме към централизация на дейностите, предвидени като решения и наредби в самите общински администрации и взети решения от общинските съвети. Продължаваме да централизираме властта, а не да я децентрализираме, въпреки че твърдите, че това са европейски директиви, които трябва да бъдат спазени. Нищо европейско няма в това, което се предлага в точно този законопроект – № 854-01-39, поради факта, че ограничаваме общинските съвети, местните съвети, кметовете на общини да вземат самостоятелно децентрализирано решенията си и да преценяват на място какво разрешение да бъде издадено и какво да не е издадено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg335">Така че, уважаеми колеги, аз мисля, че между първо и второ четене ще имаме дебати на тази тема, ще предложим определени изисквания, но без да ограничаваме решенията на местните общински съвети и на кметовете на общини. Нека да спрем с централизирането и нека „Заради бълхата да не изгаряме и юргана“ – поговорката, която през годините, за съжаление, продължаваме да налагаме буквално като държава към местните власти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg336">Уважаеми колеги, не сме съгласни като „Движение за права и свободи&quot; в предложения законопроект, с промените в ЗУТ относно чл. 151 за достъпа на електронни съобщителни и интернет мрежи към сградите до 100 метра. Имаме практика, виждаме какво се случва във всички общини. Да, нека да има задължително разрешение за строеж и задължително контрол при тези изкупни или подземни инфраструктурни проекти. Защо? Да, нека да не бавим хората, да съкратим просто сроковете за разрешение за строеж, да направим предложението така, че разрешителното за строеж да се издава в определен срок, когато става въпрос точно за достъп на, да речем кабели на интернет или на телевизия до съществуващи сгради, където не е предвидена предварително подземна инфраструктура за извеждане до регулационната линия. Нека да го направим по този начин, а не без разрешение за строеж навсякъде да се копае и в един момент при възстановяване на тази инфраструктура, която е разрушена – дали е нова или стара, няма значение, тротоарни плочи, асфалтови настилки и уж възстановяваме след определена дейност, но при първия проливен дъжд или до един месец с улягането, което е станало, е толкова грозно. Вие всички всеки ден виждате по общините какво се получава и след това никой не идва повторно да си оправи  инфраструктурата, която е улегнала, да речем, след определени дъждове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg337">Нека да има контрол от страна на главния архитект на общините, от страна на ДНСК, на надзори и от страна на възложителя, който да носи самата отговорност след провеждане на такива инфраструктурни проекти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg338">Уважаеми колеги, затова ние по тази точка –  чл. 56 и чл. 151, които касаят именно такива неуредици и няма точно определени изисквания и може би ще се нуждае от промяна между първо и второ четене, ще гласуваме „против“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg339">За другите предложения и преди казах, ще гласуваме  „за“, за да може да подкрепим дейностите, които имат резонен смисъл. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100070" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg340">Благодаря, господин Али.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg341">Има ли реплики? Няма реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg342">Преминаваме към следващото изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg343">Моля, уточнете се кой ще вземе пръв думата?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg344">Вие пръв заявихте изказване, така че имате думата, господин Иванов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100071" who="#IvanovNikolay" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg345">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Първата част от моето изказване е свързана със Законопроекта на господин Александър Ненков и група народни представители, който безспорно търси решение на едни тежки устройствени проблеми, които съществуват от много години. Учудващо е, че двете ангажирани министерства с този проблем – Министерството на регионалното развитие и Министерството на околната среда и водите, проявиха ленивост по този въпрос и се наложи народни представители да им свършат работа. Както и да е, въпросът наистина е важен, защото предложените промени в Закона за устройството на територията имат за цел да оптимизират процедурите по изграждане на обектите и на техническата инфраструктура, особено във ВиК инфраструктурата. С този законопроект се предвиждат и промени в Закона за водите с цел регламентиране на сервитутите за обществена полза на водоснабдителните и канализационните системи, публична собственост на държавата и общините.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg346">В досега действащата нормативна уредба липсват текстове, които ясно да регламентират допустимите дейности, които ВиК операторите могат да извършат в оперативната си работа по поддръжка на съществуващите водопроводи и канализационни системи, още повече че изградените преди 2001 г. ВиК системи извън урбанизираните територии са осъществени, без да са нанесени на Картата на възстановената собственост, което създава огромни проблеми в инвестиционния процес, в развитието на ВиК мрежата, свързано с ефективното използване на средствата по Оперативна програма „Околна среда“ и Програмата за развитие на селските райони. Знаем, че голямата част от изградената от миналото ВиК инфраструктура е остаряла и е в много лошо експлоатационно състояние. Ремонтът и реконструкцията на същата е от изключително значение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg347">В Комисията представителите на нашата парламентарна група подкрепиха предложения законопроект, ще го подкрепим и в залата с ясното съзнание, че има едни неясноти, които трябва да бъдат изчистени между първо и второ четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg348">Ще се опитам да дам пример за това, а именно промяната в чл. 124б, създадената нова ал. 6, която предвижда разрешението по чл. 124а, ал. 9 за изработване подробен устройствен план за обекти на техническата инфраструктура, спира прилагането на действащите за територията общи и подробни устройствени планове в обхвата на засегнатите поземлени имоти по приетия вариант на предварителния Проект по чл. 126, ал. 6, т. 1 от ЗУТ. Тук не е ясно какво означава „в обхвата на засегнатите имоти“. Дали става въпрос за целия имот, или за части от поземления имот, засегнати от провода или от неговия сервитут? Това наистина дава възможност за произволно тълкуване и трябва да бъде изчистено между първо и второ четене. Разбира се, и с техническата редакция, че след като е сменено предназначението на поземления имот, вече става въпрос за урегулиран поземлен имот.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg349">Няколко думи по Законопроекта на господин Христиан Митев и група народни представители. Съгласен съм с колегата Танер Али, че отново се получава сериозна колизия между правомощията, които имат местните власти, и законодателството, което ние приемаме. Допълнително с това смятам, че тези изменения, които ние няма да подкрепим на първо четене, водят и до риск от неефективност на действията на контролните органи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg350">С измененията на ЗУТ от 2012 г. се разделиха правомощията между органите на ДНСК и кметовете на общини относно контрола върху незаконното строителство, като строежите от първа до трета категория останаха в правомощията на ДНСК, а правомощията по контрол на строежите от по-ниските категории – от четвърта до шеста, се предоставиха на кметовете на общините. Собствеността върху имота не е определящ критерии. Логиката на Закона е, че ДНСК като специализиран орган осъществява контрол и предприема действия по премахване на незаконни строежи, които представляват сложни от фактическа и правна страна казуси. Контролът върху строежите по чл. 56, ал. 1 досега е в правомощията на кмета. С новото предложение се въвежда допълнителен критерий, определящ правомощията на съответния орган по ЗУТ, да бъде собствеността върху имота.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg351">В териториалната компетентност на съответния регионален отдел „Национален строителен контрол“ попадат много общини. Тук се различаваме като становище от вносителите, че бяха създадени дирекции и отдели, които имат вече достатъчен капацитет по отношение на контрола на незаконното строителство, а в регионалните отдели „Национален и строителен контрол има ограничен брой служители, което води наистина до риск от неефективност или увеличение на щата, което означава и повече бюджетни разходи за ефективно изпълнение на контролните функции на тези отдели за национален и строителен контрол в съответните региони. Благодаря за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100072" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg352">Благодаря Ви, господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg353">Има ли реплики към изказването? Не виждам заявки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg354">За изказване от други парламентарни групи?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg355">Заповядайте, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100073" who="#DinkovNikola" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg356">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Аз си мислех, че дебатите ще бъдат поотделно за всеки законопроект, защото така щеше да има по-голяма яснота.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg357">Първо, по Законопроект № 802-01-5, който е изготвен във връзка с това, че се намалява административната тежест при кандидатстване на лица, притежаващи легализирани дипломи от чужди учебни заведения, за да може ДНСК да изисква по служебен път тези удостоверения. Ние ще подкрепим този законопроект, тъй като той е нужен на бранша.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg358">Ще взема отношение по Законопроект № 854-01-21, внесен от Петя Аврамова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg359">Уважаеми колеги, Законът за устройство на територията за последните 17 години е променян 78 пъти – кърпен, дърпан. Това ясно показва, че е крайно необходимо приемането на нов Закон за устройство на територията, Закон за инвестиционното проектиране и строителството и да го наречем Закон за строителната индустрия. Такова е мнението и на Камарата на архитектите в България, Камарата на инженерите от инвестиционното проектиране и Камарата на строителите в България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg360">По принцип направените предложения в Законопроекта за изменение и допълнение на ЗУТ целят отстраняване на пропуски в съществуващите разпоредби на ЗУТ съгласно чл. 14, ал. 2 от Закона за Камарата на строителите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg361">Ще започна с това какво е казано в Закона за Камарата на строителите, тъй като е свързано с основната тема. С него се цели, първо, идентифициране и прозрачност на дейността на лицата, извършващи строителство. Второ, подобряване управлението на строителната дейност, повишаване на отговорността на строителя за постигане на съществените изисквания към строежите и на качеството на изпълнение на съответните строежи. Трето, защита на интересите на потребителите на строителни услуги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg362">Във връзка с това всяка една сграда, независимо от нейната големина, трябва да отговаря на действащата нормативна уредба и на одобрените проекти, което се установява от правоспособни проектанти, контролни органи и строители, вписани в централния професионален регистър на строителя. С вписването в регистъра се гарантира получаването на качествен строителен продукт, тъй като строителите трябва да отговарят на всички законови изисквани, в това число да разполагат с изискващо се оборудване, необходим персонал за техническо ръководство, за контрол върху качеството на изпълнението на строителството, за съответствие на строителните продукти, които се влагат, а така също, което е много важно, за спазването на здравословни и безопасни условия на труд.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg363">Всичко казано дотук води до извода, че е крайно време изключенията, дадени с разпоредбите на чл. 14, ал. 2 от Закона за Камарата на строителите за обекти нискоетажно и допълващо застрояване, да отпаднат въобще. Това бе ясно изразено и на срещата, която ние, членовете на Камарата по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление, проведохме с Управителния съвет на Камарата на строителите. Смятам, че на бранша може и трябва да се вярва, а и там има създадени условия за вътрешен контрол. По данни на Националния статистически институт в България има около 20 хиляди строителни фирми, от които само 5100 са регистрирани в Централния професионален регистър на строителя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg364">Споделям становището, че не може фирма да изпълнява строителни дейности, независимо от коя категория, ако не е вписана в Регистъра. Не може правилата да важат за 5100 фирми, а за останалите не. Това по принцип не е справедливо, изкривява пазара и дава възможност да процъфтява сивият сектор. Освен това масова практика е сега нискоетажно строителство да се изпълнява и от строителни бригади, които не плащат осигуровки и съответните данъци, което е в ущърб на националния бюджет. Това от своя страна нарушава и конкуренцията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg365">Също така смятам за нецелесъобразно предложената промяна в чл. 168, ал. 2 от ЗУТ, която предвижда за обектите от пета категория да бъде въведен строителен надзор. Фирмите, изграждащи обекти от тази категория, вече имат необходимия потенциал за ръководство и контрол, а така също и изграден административен капацитет по оформяне на необходимите документи по хода на строителството и до издаване на разрешение за ползване от общините. Това от своя страна ще оскъпи строителството и е в ущърб на възложителите на малки обекти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg366">Ние няма да подкрепим това изменение в Закона, защото считаме, че трябва всички предвидени промени да бъдат обсъдени и предвидени в два нови закона, за които споменах в началото на изказването си. Необходимо е на този етап да отпадне чл. 14, ал. 2 от Закона за Камарата на строителите и всички обекти от пета категория да се изпълняват от строители, регистрирани в Регистъра.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg367">Прибързаното приемане на някои закони, както и на техните изменения и допълнения често води до допълнителни изменения, които да поправят грешките. Ние през последните месеци сме свидетели на много такива примери. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100074" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg368">Благодаря, господин Динков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg369">Има ли реплики по изказването на господин Динков? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg370">Други изказвания? Няма записани народни представители, не виждам и желаещи от залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg371">Закривам обсъждането на петте законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg372">Както вече обявих, ще гласуваме поотделно всеки от законопроектите, които разгледахме в тази точка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg373">Гласуваме Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията № 802-01-5, внесен от Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg374">Гласували 142 народни представители: за 140, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg375">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg376">Гласуваме Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията № 854-01-7, внесен от Искрен Веселинов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg377">Гласували 143 народни представители: за 106, против 1, въздържали се 36.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg378">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg379">Гласуваме Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията № 854-01-21, внесен от народните представители Петя Аврамова, Александър Ненков и Запрян Янков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg380">Гласували 151 народни представители: за 108, против 27, въздържали се 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg381">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg382">Гласуваме Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, внесен от народния представител Христиан Митев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg383">Гласували 160 народни представители: за 102, против 57, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg384">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg385">Гласуваме последния Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията, № 854-01-41, с вносители – народният представител Александър Ненков и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg386">Гласували 156 народни представители: за 146, против няма, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg387">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg388">С това са приети и петте Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията на първо четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg389">Преминаваме към следващата точка от дневната ни програма:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg390">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ЗАЩИТА ОТ ВРЕДНОТО ВЪЗДЕЙСТВИЕ НА ХИМИЧНИТЕ ВЕЩЕСТВА И СМЕСИ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg391">Заповядайте, госпожо Василева – започваме работа по тази точка.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100075" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg392">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg393">Уважаеми колеги, господин Председател, ако позволите, процедура за допуск в залата. Моля да бъде подложено на гласуване господин Красимир Живков – заместник-министър на околната среда и водите, да бъде допуснат в залата.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100076" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg394">Гласуваме предложението за допуск в залата на заместник-министъра на околната среда и водите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg395">Гласували 123 народни представители: за 118, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg396">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg397">Моля, квесторите, поканете господин заместник-министъра да заеме мястото си в залата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100077" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg398">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg399">Доклад относно Общ законопроект за изменение и допълнение на Закона за защита от вредното въздействие на химичните вещества и смеси на приетите на 3 май 2018 г. на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за защита от вредното въздействие на химичните вещества и смеси, № 802-01-11, внесен от Министерския съвет на 5 април 2018 г., и Законопроект за изменение и допълнение на Закона за защита от вредното въздействие на химичните вещества и смеси, № 802-01-13, внесен от Министерския съвет на 17 април 2018 г., изготвен на основание чл. 81, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание. Общ проект – второ гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg400">„Закон за изменение и допълнение на Закона за защита от вредното въздействие на химичните вещества и смеси.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg401">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg402">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg403">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 2.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100078" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg404">Има ли изказвания? Не виждам заявки за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg405">Гласуваме заглавието на Закона и текстовете на § 1 и § 2, предложени от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg406">Гласували 115 народни представители: за 112, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg407">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100079" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg408">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg409">„§ 3. В чл. 3 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg410">1. В ал. 1 в текста преди т. 1 думите „Глави втора и“ се заменят с „Глава“ и думата „прилагат“ се заменя с „прилага“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg411">2. Алинея 2 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg412">3. Създава се ал. 10:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg413">„(10) Мерките за прилагане на Регламент (ЕС) № 2017/852, въведени в Глави втора, седма и осма, се прилагат в съответствие с чл. 1, 3 – 5 и чл. 7 – 9 от същия регламент, като не се прилагат разпоредбите на чл. 4 (1) и (4), чл. 11, 12, 13 и 14 от същия регламент, относно отпадъци от живак и чл. 10 от същия регламент относно денталната амалгама.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100080" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg414">Има ли изказвания по § 3? Не виждам заявки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg415">Гласуваме предложението на Комисията за текста на § 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg416">Гласували 118 народни представители: за 117, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg417">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100081" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg418">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg419">„§ 4 Създава се чл. 3а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg420">„Чл. 3а. Физически и юридически лица могат да бъдат освободени от задълженията за регистрация, разрешаване и/или ограничаване съгласно Дял II, III, VI, VII, VIII и/или IX от Регламент (ЕО) № 1907/2006 (REACH) за определени химични вещества в самостоятелен вид, в състава на смеси или в изделия в интерес на отбраната, при наличие на едно или няколко от следните обстоятелства:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg421">1. предоставянето на информация относно производството, употребата или пускането на пазара за целите на отбраната на химично вещество в самостоятелен вид, в състава на смес или в изделие може да доведе до заплаха за националната сигурност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg422">2. липсата на алтернативни химични вещества или технологии може да доведе до загуба на способност за производство, поддръжка, ремонт или модернизация на отбранителен продукт, както и до нарушаване на дългосрочната сигурност на доставките за целите на производството, поддръжката, ремонта или модернизацията на такъв продукт;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg423">3. може да се наруши способността на въоръжените сили на Република България да изпълнят своя задача;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg424">4. може да се наруши задължение на Република България за ограничаване оповестяването на информация в областта на отбраната;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg425">5. е необходимо да се осигури изпълнението на задължения на Република България, произтичащи от участието й в международни организации или политико-военни съюзи за колективна отбрана.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100082" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg426">Има ли изказвания? Не виждам желаещи народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg427">Гласуваме текста на § 4 в редакция, предложена от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg428">Гласували 110 народни представители: за 108, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg429">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100083" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg430">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg431">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg432">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 7.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100084" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg433">Има ли изказвания по параграфи 5, 6 и 7 по Доклада? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg434">Гласуваме посочените параграфи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg435">Гласували 109 народни представители: за 108, против няма, въздържал се 1.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100085" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg436">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg437">„§ 8. Създава се нов чл. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg438">„Чл. 6. (1) Вносът на живак и смеси на живака съгласно Приложение I към Регламент (ЕС) № 2017/852 за употреба, разрешена в страната, се осъществява след съгласие от министъра на околната среда и водите или оправомощено от него длъжностно лице.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg439">(2) Вносителят по ал. 1 или упълномощено от него лице подава до министъра на околната среда и водите формуляр за предоставяне на съгласие за внос по установен формат съгласно чл. 6 от Регламент (ЕС) № 2017/852.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg440">(3) Към формуляра по ал. 2 се прилага информацията съгласно чл. 4 (1) от Регламент (ЕС) № 2017/852.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg441">(4) При установени несъответствия или непълноти във формуляра по ал. 2 или в информацията по ал. 3 министърът на околната среда и водите или оправомощено от него длъжностно лице уведомява за това вносителя или упълномощеното от него лице в 10-дневен срок от датата на подаването на формуляра за внос. В тези случаи срокът по ал. 6 спира да тече.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg442">(5) Вносителят или упълномощеното от него лице отстранява допуснатите несъответствия или непълноти във формуляра по ал. 2 или информацията по ал. 3 в 10-дневен срок от датата на получаването на уведомлението по ал. 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg443">(6) Министърът на околната среда и водите или оправомощено от него длъжностно лице предоставя съгласие за внос в 30-дневен срок от получаването на формуляра по ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg444">(7) Министърът на околната среда и водите или оправомощено от него длъжностно лице отказва предоставянето на съгласие за внос, когато след оценка на информацията по ал. 2 и ал. 3 се установи, че:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg445">1. не са отстранени допуснатите несъответствия и непълноти, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg446">2. не е спазен срокът по ал. 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg447">(8) Отказът по ал. 7 може да се обжалва по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg448">(9) За обработката на формуляра по ал. 2 вносителят заплаща такса съгласно тарифата по чл. 72 от Закона за опазване на околната среда“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100086" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg449">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg450">Има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg451">Преминаваме към гласуване на текста, предложен за § 8, с който се създава нов чл. 6 в редакция, предложена от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg452">Гласували 101 народни представители: за 101, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg453">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100087" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg454">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg455">„§ 9. Създава се нов чл. 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg456">„Чл. 7. (1) Всяко физическо или юридическо лице, което възнамерява да произвежда или да пуска на пазара нов продукт с добавен живак или да използва нов производствен процес, включващ употребата на живак или живачни съединения, подава до министъра на околната среда и водите уведомление, което съдържа данни за контакт с лицето и информацията по чл. 8 (3) от Регламент (ЕС) № 2017/852.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg457">(2) Уведомлението и информацията по чл. 8 (3) от Регламент (ЕС) № 2017/852 се подават в един екземпляр на български език на хартиен и на електронен носител и в един екземпляр на английски език на хартиен и на електронен носител“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100088" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg458">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg459">Има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg460">Преминаваме към гласуване на текста на § 9 в редакция, предложена от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg461">Гласували 100 народни представители: за 100, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg462">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100089" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg463">Комисията подкрепя текста на вносителя за параграфи 10 и 11.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100090" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg464">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg465">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg466">Гласуваме текстовете на параграфи 10 и 11 по Доклада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg467">Гласували 101 народни представители: за 101, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg468">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100091" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg469">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg470">„§ 12. Член 7в се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg471">„Чл. 7в. (1) Министърът на околната среда и водите може да изготви проект на Национален план за прилагане на Конвенцията Минамата относно живака, подписана в Кумамото, Япония, на 10 октомври 2013 г. (ратифицирана със закон – ДВ, бр. 71 от 2016 г.), (ДВ, бр. 61 от 2017 г.), наричана по-нататък „Конвенцията“, съгласно чл. 20 от нея, както и да предлага неговата актуализация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg472">(2) Планът по ал. 1 се приема от Министерския съвет и се изпраща на Европейската комисия и на Секретариата на Конвенцията от министъра на околната среда и водите“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100092" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg473">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg474">Има ли изказвания по § 12? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg475">Гласуваме текста на § 12 в редакция, предложена от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg476">Гласували 99 народни представители: за 99, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg477">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100093" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg478">Комисията подкрепя текста на вносителя за параграфи 13, 14, 15 и 16.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100094" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg479">Благодаря Ви, госпожо Василева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg480">Има ли изказвания по докладваните текстове на параграфи 13, 14, 15 и 16 по Доклада? Не виждам заявки за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg481">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg482">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg483">Гласували 101 народни представители: за 101, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg484">Предложението за текстове на параграфи 13, 14, 15 и 16 е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg485">Уважаеми народни представители, преди да обявя почивка, имам приятното задължение да прочета пред Вас едно лятно предложение, струва ми се.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg486">В Клуба на народния представител ще бъде открита изложба на художника Йордан Маринов – „Морето – най-голямото събитие“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg487">Заповядайте на откриването! Всички сте поканени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg488">Почивка – 30 минути.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg489">(След почивката.)</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100095" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg490">Продължаваме работата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg491">Моля, започнете с представянето на § 17, уважаема госпожо Василева.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100096" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg492">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg493">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 17:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg494">„§ 17. Създават се чл. 20а – 20д:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg495">„Чл. 20а. (1) Освобождаване от прилагането на Дял II, III, VI, VII, VIII и/или IX от Регламент (ЕО) № 1907/2006 (REACH) по чл. 3а се извършва въз основа на издадено разрешение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg496">(2) Компетентен орган за издаване на разрешението по ал. 1 е Междуведомственият съвет по отбранителна индустрия и сигурност на доставките към Министерския съвет, наричан по-нататък „Междуведомствения съвет“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg497">(3) Условията, редът и сроковете за издаване, отказване, изменение, прекратяване и отнемане на разрешението по ал. 1, изискванията за предотвратяване или ограничаване на вредното въздействие върху човешкото здраве и околната среда, както и информацията по чл. 20д, т. 2 се определят с наредба на Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg498">(4) Разрешението по ал. 1 се издава за срок, не по-дълъг от три години, и се прилага само за посочените в него случаи, видове и количества химични вещества в самостоятелен вид, в състава на смеси или в изделия и техните употреби. Срокът на разрешението може да се удължи еднократно за срок, не по-дълъг от срока, за който първоначално е издадено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg499">(5) В разрешението по ал. 1 се посочват мерките, които лицето следва да прилага за предотвратяване или ограничаване на вредното въздействие върху човешкото здраве и околната среда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg500">(6) Правата по разрешението не могат да се прехвърлят и преотстъпват, включително при преобразуване по чл. 261 от Търговския закон, освен при промяна на правната форма на лицето.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg501">Чл. 20б. За издаване на разрешението по чл. 3а в Междуведомствения съвет се подава заявление по образец с приложени към него документи съгласно наредбата по чл. 20а, ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg502">Чл. 20в. (1) Междуведомственият съвет издава разрешение, когато се допуска освобождаване по чл. 3а и заявителят отговаря на условията за издаване на разрешение, определени с наредбата по чл. 20а, ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg503">(2) Междуведомственият съвет отказва издаването на разрешение, когато:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg504">1. не се допуска освобождаване по чл. 3а;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg505">2. заявителят не отговаря на някое от условията за издаване на разрешение, определени с наредбата по чл. 20а, ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg506">3. информацията в заявлението или в приложените към него документи е невярна;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg507">4. информацията в заявлението или в приложените към него документи е непълна и не е предоставена в 7-дневен срок от датата на уведомяването за това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg508">(3) Междуведомственият съвет изменя разрешението при:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg509">1. установена необходимост от промяна на мярка или добавяне на нова мярка в разрешението съгласно чл. 20а, ал. 5;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg510">2. удължаване срока на първоначалното разрешение по чл. 20а, ал. 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg511">(4) Междуведомственият съвет прекратява действието на разрешението по писмено заявление на лицето, на което е издадено разрешението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg512">(5) Междуведомственият съвет отнема разрешението, когато отпадне основанието за освобождаване по чл. 3а.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg513">(6) Междуведомственият съвет незабавно уведомява Министерството на отбраната, Министерството на околната среда и водите, Министерството на здравеопазването и Агенция „Митници“ във всеки случай на издаване, отказ, изменение, прекратяване или отнемане на разрешение и предоставя екземпляр от издаденото разрешение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg514">(7) Решенията на Междуведомствения съвет могат да се обжалват по реда на Административнопроцесуалния кодекс. Обжалването не спира изпълнението на обжалвания акт.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg515">Чл. 20г. (1) Междуведомственият съвет създава и поддържа регистър на издадените разрешения, който не е публичен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg516">(2) Регистърът съдържа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg517">1. номер и дата на разрешението;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg518">2. наименование, седалище, представителство и адрес на управление на лицето, на което е издадено разрешение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg519">3. основание и дата на изменение, прекратяване и/или отнемане на разрешението;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg520">4. забележки по вписаните обстоятелства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg521">Чл. 20д. Лицата, на които са издадени разрешения, са длъжни да:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg522">1. спазват изискванията и мерките за предотвратяване или ограничаване на вредното въздействие върху човешкото здраве и околната среда, определени с наредбата по чл. 20а, ал. 3 и в разрешението съгласно чл. 20а, ал. 5;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg523">2. поддържат и ежегодно в срок до 31 януари да предоставят на Междуведомствения съвет информацията, определена с наредбата по чл. 20а, ал. 3.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100097" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg524">Благодаря Ви, госпожо Василева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg525">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg526">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага на текста на § 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg527">Гласували 85 народни представители: за 79, против няма, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg528">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100098" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg529">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 18, като в т. 1 относно ал. 4 думите „социално-икономически анализ“ се заменят с „икономика“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100099" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg530">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg531">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg532">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 18 с редакционната поправка в т. 1, която се предлага от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg533">Гласували 88 народни представители: за 87, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg534">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100100" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg535">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 19.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100101" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u92">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg536">Изказвания по § 19? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg537">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 19, който се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg538">Гласували 83 народни представители: за 82, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg539">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100102" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg540">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 20.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100103" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg541">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg542">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg543">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 20, който се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg544">Гласували 78 народни представители: за 77, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg545">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100104" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg546">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 21:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg547">„§ 21. В чл. 27 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg548">1. Алинеи 1 – 3 се изменят така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg549">„(1) Министърът на околната среда и водите, директорите на регионалните инспекции по околната среда и водите или оправомощени от тях длъжностни лица упражняват контрол в случаите по чл. 25, ал. 1, т. 3 – 9, 13, 14, 15 – 17а, 27 – 31 и 33, както и чл. 25, ал. 2, т. 1 с цел опазване на околната среда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg550">(2) Органите на държавен здравен контрол по Закона за здравето упражняват контрол в случаите по чл. 25, ал. 1, т. 2, 2а, 3, 7, 10, 14а, 18 – 22, 26 и 33, както и чл. 25, ал. 2, т. 2 с цел опазване на здравето на населението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg551">(3) Органите на държавния контрол по Закона за защита на растенията осъществяват контрол върху класифицирането, опаковането и етикетирането и информационните листове за безопасност на пуснатите на пазара и предназначените за износ продукти за растителна защита по реда на Закона за защита на растенията, в т. ч. забрани и ограничения за пестицидите с добавен живак по т. 8 от част А на приложение II към Регламент (ЕС) № 2017/852.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg552">2. В ал. 4 думите „чл. 25, т. 12“ се заменят с „чл. 25, ал. 1, т. 12“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg553">3. В ал. 5 думите „чл. 25, т. 11“ се заменят с „чл. 25, ал. 1, т. 11“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg554">4. В ал. 6 думите „чл. 25, т. 23“ се заменят с „чл. 25, ал. 1, т. 23“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg555">5. В ал. 7 думите „чл. 25, т. 24“ се заменят с „чл. 25, ал. 1, т. 24“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg556">6. В ал. 8 думите „чл. 25, т. 25“ се заменят с „чл. 25, ал. 1, т. 25“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg557">7. Създава се ал. 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg558">„(9) В случаите по чл. 25, ал. 1, т. 32 председателят на Комисията за защита на потребителите или оправомощени от него длъжностни лица упражняват контрол по реда на Закона за защита на потребителите и в съответствие с чл. 5 от Регламент (ЕС) № 2017/852.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100105" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg559">Благодаря Ви, госпожо Василева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg560">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg561">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текста на § 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg562">Гласували 90 народни представители: за 89, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg563">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100106" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg564">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 22.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100107" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg565">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg566">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg567">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 22, който се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg568">Гласували 92 народни представители: за 92, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg569">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100108" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg570">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 23.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100109" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg571">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg572">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 23, който се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg573">Гласували 91 народни представители: за 91, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg574">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100110" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg575">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 24:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg576">„§ 24. В § 1 от Допълнителните разпоредби се създава т. 65:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg577">„65. „Разрешена употреба“ е всяка употреба на живак, смеси на живак или живачни съединения, разрешена съгласно съответното законодателство на Съюза или българското законодателство, включително видовете употреба съгласно чл. 3, 4, 5, 7, 8 и 10 от Регламент (ЕС) № 2017/852.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100111" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg578">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg579">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текста на § 24.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg580">Гласували 92 народни представители: за 92, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg581">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100112" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg582">„Преходни и заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg583">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100113" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg584">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg585">Подлагам на гласуване текста на вносителя за наименованието на подразделението, който се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg586">Гласували 96 народни представители: за 96, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg587">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100114" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u105">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg588">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 25:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg589">„§ 25. (1) Министерският съвет по предложение на министъра на здравеопазването в срок до 1 юли 2019 г. приема национален план относно мерките за постепенно прекратяване на употребата на дентална амалгама, съгласно чл. 10 (3) от Регламент (ЕС) № 2017/852.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg590">(2) Националният план по ал. 1 се публикува на интернет страницата на Министерството на здравеопазването и в срок един месец от приемането му се изпраща на Европейската комисия.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100115" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u106">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg591">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg592">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за § 25.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg593">Гласували 97 народни представители: за 97, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg594">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100116" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u107">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg595">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 26:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg596">„§ 26. В срок една година от влизането в сила на този закон Министерският съвет приема наредбата по чл. 20а, ал. 3 по предложение на министъра на околната среда и водите, министъра на отбраната и министъра на икономиката.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100117" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u108">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg597">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg598">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текста на § 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg599">Гласували 99 народни представители: за 99, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg600">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100118" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u109">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg601">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 27.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100119" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u110">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg602">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg603">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 27, който се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg604">Гласували 95 народни представители: за 95, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg605">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100120" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u111">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg606">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 28:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg607">„§ 28. В Закона за управление на отпадъците (обн., ДВ, бр. …) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg608">1. В чл. 138 се създават ал. 7 и 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg609">„(7) Наказва се с имуществена санкция в размер от 30 000 до 100 000 лв. едноличен търговец или юридическо лице, което наруши изискванията на чл. 11 и 13 от Регламент (ЕС) № 2017/852 на Европейския парламент и на Съвета от 17 май 2017 г. относно живака и за отмяна на Регламент (ЕО) № 1102/2008 (ОВ, L 137/1 от 24 май 2017 г.), наричан по-нататък „Регламент (ЕС) № 2017/852.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg610">(8) При повторно нарушение по ал. 7 се налага имуществена санкция в размер от 60 000 до 200 000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg611">2. В чл. 150 ал. 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg612">„(2) За извършване на превоз на опасни отпадъци, определен като незаконен, съгласно чл. 2, параграф 35 от Регламент (ЕО) № 1013/2006, за нарушаване на забраната за износ на отпадъци от живак по чл. 3 от Регламент (ЕС) № 2017/852 или за нарушаване на забрана по чл. 98, физическите лица се наказват с глоба от 3000 до 15 000 лв., а на юридическите лица и едноличните търговци се налага имуществена санкция в размер от 50 000 до 250 000 лв.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100121" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u112">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg613">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg614">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текста на § 28.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg615">Гласували 102 народни представители: за 101, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg616">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100122" who="#VassilevaIvelina" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u113">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg617">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 29.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100123" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u114">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg618">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg619">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 29, който се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg620">Гласували 99 народни представители: за 99, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg621">Приема се.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg622">Благодаря Ви за представянето на текстовете на Законопроекта, уважаема госпожо Василева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg623">Уважаеми колеги, продължаваме със следваща точка от Програмата за работа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg624">ПЪРВО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА РЕГИСТРАЦИЯ И КОНТРОЛ НА ЗЕМЕДЕЛСКАТА И ГОРСКАТА ТЕХНИКА.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg625">Вносител е Министерският съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg626">Доклад на Комисията по земеделието и храните ще представи госпожа Димова – имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100124" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u115">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg627">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg628">Уважаеми колеги, моля за процедура за допуск на доктор Цветан Димитров – заместник-министър на земеделието, храните и горите, и Георги Алексиев – началник-отдел в Главна дирекция „Земеделие и регионална политика“ в Министерството на земеделието, храните и горите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100125" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u116">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg629">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg630">Подлагам на гласуване направеното процедурно предложение за допуск в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg631">Гласували 94 народни представители: за 94, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg632">Приема се.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg633">Поканете допуснатите гости в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg634">Моля, продължете, госпожо Димова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100126" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u117">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg635">Уважаеми колеги, представям на Вашето внимание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg636">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg637">относно Законопроект за изменение и допълнение на</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg638">Закона за регистрация и контрол на земеделската и горската техника, № 802 01-20, внесен от Министерския съвет на 1 юни 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg639">Комисията по земеделието и храните проведе заседание на 6 юни 2018 г., на което обсъди цитирания законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg640">В заседанието на Комисията взеха участие доктор Цветан Димитров – заместник-министър на земеделието, храните и горите, и Николай Маринов – главен директор на Главна дирекция „Земеделие и регионална политика“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg641">Законопроектът беше представен от заместник-министър Димитров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg642">С промените се въвеждат национални мерки по прилагането на европейската регламентация, свързана с изискванията за граничните стойности на емисиите на газообразни и прахови замърсители и за одобряване на типа на двигателите с вътрешно горене за извънпътна техника. В тази връзка, в обхвата на Закона е включено пускането на пазара и надзора на пазара на двигатели с вътрешно горене за извънпътна подвижна техника. Определен е редът за тяхното пускане на пазара.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg643">На министъра на земеделието, храните и горите като компетентен орган по одобряване на типа и орган по надзора на пазара се възлага оправомощаването и нотификацията на техническите служби. Създава се постоянно действаща експертна комисия, която да подпомага министъра на земеделието, храните и горите при осъществяване на процедурите по одобряване на типа. Организацията на работа на Комисията ще се определя с наредби за всяко производство за одобряване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg644">Определен е редът за издаване или за отказ от издаване на ЕС сертификат за одобряване на типа на всеки тип двигател с вътрешно горене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg645">Въведена е регламентация за национално одобряване типа на ремаркета и на сменяема прикачна техника, като условията и редът за одобряването и издаването на сертификатите ще бъдат определени с наредба на министъра на земеделието, храните и горите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg646">Освен това в обхвата на Закона са включени и превозните средства за всякакви терени и многоцелеви извънпътни превозни средства за транспортиране на хора и товари. Условията и редът за тяхната регистрация ще бъдат определени с наредба на министъра на земеделието, храните и горите, а движението им ще става единствено по изключение и по реда, определен с наредбата по чл. 140, ал. 6 от Закона за движение по пътищата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg647">Предвидено е Министерството на земеделието, храните и горите да създаде национален публичен електронен регистър, който ще замени съществуващата информационна база данни, като значително се разширява обхватът на информацията, която ще се поддържа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg648">Подробно са регламентирани дейностите по придобиване на правоспособност за работа със земеделска и горска техника. Определени са изискванията и условията за издаване на разрешение за извършване на обучение на кандидатите, както и правомощията на контролиращия орган.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg649">Предвидени са съответните административнонаказателни разпоредби.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg650">С Преходните и заключителните разпоредби на Законопроекта се създава правно основание министърът на земеделието, храните и горите да издаде наредби за специфичните изисквания към безопасността и качеството на храните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg651">В последвалата дискусия от парламентарната група на „БСП за България&quot; заявиха, че регламентацията на дейностите по придобиване на правоспособност за работа с техниката е твърде подробна и следва да бъде уредена в подзаконов нормативен акт. Освен това петгодишният срок, предвиден за валидността на удостоверението за регистрацията на учебните форми за обучение за работа с техниката, е необосновано кратък.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg652">От парламентарната група на „Движението за права и свободи&quot; също определиха като твърде детайлно регламентирането на обучението за работа с техниката. Изразиха опасение, че част от предложенията могат да доведат до увеличаване на административната и финансовата тежест, създаването на нова експертна комисия и таксите за издаване на сертификати.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg653">Във връзка с отправените въпроси от Министерството отговориха, че няма да има увеличаване на административната и финансовата тежест, тъй като не се въвеждат нови такси, а за експертната комисия ще се използва наличният капацитет на Министерството. Относно сертификата за провеждане на обучения заявиха, че по-краткият срок е с цел поддържане нивото на умения за работа с техниката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg654">По отношение на включването в обхвата на Закона за превозните средства за всякакви терени и на многоцелевите извънпътни превозни средства обясниха, че предвид масовото навлизане на пазара на този тип техника, разнообразното й използване и многобройните инциденти с нея, е наложително да бъде регламентирано при какви условия и ред ще бъде регистрирана и пускана в употреба. Движението по пътищата, отворени за обществено ползване, ще се допуска само по изключение и по реда, определен за движението на колесните трактори, тракторни ремаркета и друга самоходна техника, регистрирани съгласно Закона за регистрация и контрол на земеделската и горската техника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg655">След проведената дискусия Комисията по земеделието и храните с 13 гласа  „за“, без  „против“ и 2 гласа  „въздържали се“ предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за регистрация и контрол на земеделската и горската техника, № 802-01-20, внесен от Министерския съвет на 1 юни 2018 г.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100127" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u118">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg656">Благодаря Ви, госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg657">Имате думата за изказвания.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100128" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u119">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg658">Заповядайте, професор Бъчварова. Както обикновено, Вие ще откриете тези разисквания. Имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100129" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u120">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg659">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg660">Уважаеми колеги, както вече стана ясно, промяната в Закона касае три основни направления.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg661">Първото направление няма да коментираме, тъй като става въпрос за прилагането на Европейски регламент, свързан с граничните стойности на емисиите за газообразни и прахови замърсители, и ние, като страна – член на Европейския съюз, сме задължени да приложим в нашето законодателство именно тези промени и изисквания на Регламента.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg662">Втората промяна касае разширяване обхвата на дейността на регистрацията на земеделска и горска техника със съответно техника, която досега не е била обект на регистрация. Проведе се дискусия. Разбира се, има пропуск в това, че АТВ-та или УТВ-та, или каквото и да било, няма кой да ги регистрира. По този закон ще бъдат реализирани намеренията на хората, които искат да регистрират в България този вид техника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg663">Тук, за съжаление, аз оставам с впечатление, че не е много ясно как наредбата, която съответно ще издава министърът на земеделието, а също така Наредбата по Закона за движение на пътищата на тези превозни средства, ще бъде реализирана и в какво време – съвместна наредба ли ще е, самостоятелна на Министерството на земеделието и храните за движението в републиканската пътна мрежа?! Това е нещо, което вероятно предстои да бъде обсъждано след приемането на Закона и едва ли има готовност за такава наредба, поради факта, че не беше дадена абсолютно никаква допълнителна информация за възможността тези превозни средства да използват и републиканската пътна мрежа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg664">Третият кръг въпроси, който се решава със Законопроекта, е свързан с обучението на кандидатите за придобиване на правоспособност за работа с техника. В началото на този раздел е казано, че министърът на земеделието и храните ще представи наредба и с нея, първо, ще се определят редът и начинът, ще се издават удостоверенията за правоспособност и ще се осъществява контрол по дейността.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg665">Нашите възражения по отношение на процедурните правила са свързани, първо, с факта, че удостоверенията се издават за пет години, което е доста сериозно разминаване с удостоверения, които се дават за останалите превозни средства. Защо за пет години? Това, че навлиза нова техника на пазара, едва ли е основание удостоверението да бъде издавано за пет години и след това отново да бъде преиздавано.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg666">Другото възражение, което имаме, и съответно между първо и второ четене ще предложим, е свързано с изискванията, които операторите или обучителите трябва да изпълнят, за да могат да създадат предпоставки за осъществяване на обучителния процес. Мисля, че е излишно да се каже, че температурата в помещението трябва да е 18 градуса или да има дневна светлина, да има нощно осветление, да има вентилация. Всичко това, разписано в един закон, ми се струва малко пресилено, още повече че наредбата би следвало да уточни точно тези въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg667">Факт е, че в Народното събрание има различни системи и практики по отношение на подзаконовата нормативна уредба, но когато в Закона се разписват прекалено подробно изисквания, струва ми се, че не е добра практика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg668">В заключение искам да кажа, че ние ще подкрепим Законопроекта, между първо и второ четене ще направим предложения, които да създадат предпоставки – особено в частта по обучение да бъдат в съответствие с възможността обучителите да си изпълняват задълженията, а също така и да се регламентира издаването на удостоверения. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100130" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u121">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg669">Благодаря Ви, професор Бъчварова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg670">Има ли реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg671">Има ли други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg672">Гласуваме Законопроект за изменение и допълнение на Закона за регистрация и контрол на земеделската и горска техника, № 802 01-20, внесен от Министерския съвет на 1 юни 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg673">Гласували 93 народни представители: за 88, против 1, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg674">Предложението е прието.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Красимир Янков.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg675">Заповядайте за отрицателен вот.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100131" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u122">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg676">Уважаема госпожо Председател, дами и господа народни представители! Гласувах „против“, тъй като с промените в Закона за регистрация и контрол на земеделската и горска техника се увеличава административната тежест спрямо българските граждани, първо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg677">Второ, няма капацитет институцията, която предлагате, да извършва тази регистрация и контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg678">И трето, Вие отново използвате с промени в Закона да наложите форма на репресия от страна на държавата към добросъвестни български граждани, без да е ясно, че това законодателство гарантирано ще бъде стабилно за дълъг период от време.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg679">С тези промени, ако между първо и второ четене не чуете гласа на експертите, ще създадете допълнително хаос в администрацията. Тази администрация, която българските граждани очакват да се намали като състав, Вие ще наложите да бъде разширена, защото всъщност Вие разчитате на администрацията и нейните семейства да Ви подкрепят по време на избори. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100132" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u123">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg680">Благодаря Ви, господин Янков. Това беше неговият отрицателен вот.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg681">Продължаваме със:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg682">ЗАКОНОПРОЕКТ ЗА РАТИФИЦИРАНЕ НА СПОРАЗУМЕНИЕТО МЕЖДУ ЕВРОПЕЙСКИЯ СЪЮЗ И НЕГОВИТЕ ДЪРЖАВИ ЧЛЕНКИ, ОТ ЕДНА СТРАНА, И КОНФЕДЕРАЦИЯ ШВЕЙЦАРИЯ, ОТ ДРУГА СТРАНА, В ОБЛАСТТА НА ЕВРОПЕЙСКИТЕ ПРОГРАМИ ЗА СПЪТНИКОВА НАВИГАЦИЯ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg683">Има доклад на Комисията по икономическа политика и туризъм.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg684">Заповядайте, уважаеми господин Кънев, да представите Доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100133" who="#KanevPetar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u124">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg685">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg686">относно Законопроект за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация, № 802-02-14, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg687">На свое редовно заседание, проведено на 6 юни 2018 г., Комисията по икономическа политика и туризъм разгледа Законопроект за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация, № 802-02-14, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg688">Законопроектът беше представен от Лъчезар Борисов – заместник-министър на икономиката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg689">Дългосрочното сътрудничество между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на спътниковата навигация е от общ интерес, като Швейцария участва пряко в програмите „Галилео“ и EGNOS. Секторите, в които се извършват дейности за сътрудничество, са радиочестотен спектър, научноизследователска дейност и обучение, възлагане на обществени поръчки, сътрудничество в областта на промишлеността, права на интелектуална собственост, контрол на износа, търговия и развитие на пазара, стандарти, сертифициране и регулаторни мерки, сигурност, обмен на класифицирана информация, обмен на персонал и достъп до услуги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg690">Споразумението не засяга институционалната независимост на Европейския съюз да регулира европейските програми за Глобалната навигационна спътникова система, нито структурите, създадени за тази цел.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg691">С Решение № 778 на Министерския съвет от 2013 г. е одобрено Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация и е упълномощен посланикът и постоянният представител на Република България към Европейския съюз да го подпише от името на Република България при условие на последваща ратификация. Споразумението е подписано на 18 декември 2013 г. в Брюксел, Кралство Белгия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg692">След представяне и обсъждане на Законопроекта се проведе гласуване, което приключи при следните резултати: „за“ – 15 народни представители, без „против“ и „въздържали се“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg693">Въз основа на гореизложеното и на основание чл. 85, ал. 1, т. 5 от Конституцията на Република България Комисията по икономическа политика и туризъм предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроекта за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация, № 802-02-14, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100134" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u125">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg694">Благодаря Ви, уважаеми господин Кънев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg695">Следва доклад на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg696">Заповядайте, господин Вигенин, да представите Доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100135" who="#VigeninKristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u126">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg697">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg698">Уважаеми колеги народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg699">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg700">на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове относно Законопроект за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация, № 802-02-14, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg701">На свое редовно заседание, провело се на 6 юни 2018 г., Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове разгледа Законопроект за ратифициране на Споразумение между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация. Законопроектът беше представен от господин Желяз Енев, директор на дирекция „Икономическа политика и насърчаване“ в Министерството на икономиката. На заседанието също присъства и господин Емил Коматичев, държавен експерт в дирекция „Икономически политики за насърчаване“ в Министерството на икономиката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg702">Настоящият Законопроект за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки и Конфедерация Швейцария е по повод резолюции на Съвета по въпросите на космическото пространство и по-специално резолюция „Европейска космическа политика“, приета на 22 май 2007 г., и резолюция „Развитие на Европейската космическа политика“, приета на 29 септември 2008 г., в които Европейският съюз, Европейската космическа агенция (ЕКА) и членуващите в тях държави се посочват като трите основни фактора за европейската космическа политика, както и резолюция „Глобални предизвикателства: пълноценно използване на европейските космически системи“, приети на 25 ноември 2010 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg703">Разработването на Глобална навигационна спътникова система, проектирана специално за граждански цели, както и дългосрочното сътрудничество между Европейския съюз и неговите държави членки и Швейцария в областта на спътниковата навигация е от общ интерес, като Швейцария участва пряко в програмите „Галилео“ и EGNOS още при етапите на тяхното определяне. Сектори, в които се извършват дейности за сътрудничество в областта на спътниковата навигация и отчитането на времето, са радиочестотен спектър, научноизследователска дейност и обучение, възлагане на обществени поръчки, сътрудничество в областта на промишлеността, права върху интелектуалната собственост, контрол на износа, търговия и развитие на пазара, стандарти, сертифициране и регулирани мерки, сигурност, обмен на класифицирана информация, обмен на персонала и достъп до услуги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg704">С цел да защитят европейските програми за Глобална навигационна спътникова система от заплахи, като злоупотреби, смущения, прекъсване и недобронамерени действия, страните предприемат всички възможни мерки, за да гарантират непрекъснатостта, безопасността и сигурността на услугите за спътникова навигация и свързаните с тях инфраструктура и критични активи на своята територия. За тази цел Швейцария своевременно приема и прилага в рамките на своята юрисдикция и в съответствие със своето национално законодателство процедури и мерки, които осигуряват равностойна степен на сигурност и безопасност, като мерки, приложими в Европейския съюз по отношение на защитата, контрола и управлението на чувствителни активи, информация и технологии на европейските програми за Глобални навигационни спътникови системи с държави членки, с които е сключила двустранни споразумения за целта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg705">Швейцария участва във финансирането на европейските програми за Глобални навигационни спътникови системи. Вноската ѝ се изчислява въз основа на коефициента на пропорционалност, който се получава чрез определяне на съотношението между брутния вътрешен продукт на Швейцария по пазарни цени и сумата на брутните вътрешни продукти по пазарни цени на държавите членки. За периода 2008 – 2013 г. вноската на Швейцария в европейските програми за Глобални навигационни спътникови системи възлиза на 80 млн. 50 хил. 870 евро. За периода 2014 г. и следващите години вноската на Швейцария се плаща ежегодно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg706">С Решение № 778 на Министерския съвет от 2013 г. е одобрено Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация и е упълномощен Димитър Цанчев – посланик и постоянен представител на Република България към Европейския съюз, да го подпише от името на Република България при условие за последваща ратификация. Споразумението е подписано на 18 декември 2013 г. в Брюксел, Кралство Белгия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg707">В резултат на проведеното след дискусията гласуване Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове предлага с 8 гласа „за“, без „против“ и „въздържали се“ на Народното събрание да приеме Законопроект за ратифициране на Споразумение между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация, № 802-02-14, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100136" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u127">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg708">Благодаря Ви, уважаеми господин Вигенин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg709">Следва доклад на Комисията по външна политика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg710">Заповядайте, госпожо Грозданова, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100137" who="#GrozdanovaDzhema" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u128">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg711">Госпожо Председател, колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg712">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg713">относно Законопроект за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация, № 802-02-14, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg714">На редовно заседание, проведено на 6 юни 2018 г., Комисията по външна политика разгледа внесения от Министерския съвет Законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg715">Мотивите по Законопроекта бяха представени от заместник министъра на икономиката Лъчезар Борисов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg716">Основание за подписване на Споразумението е Резолюция „Глобални предизвикателства: пълноценно използване на европейските космически системи“, приета на 25 ноември 2010 г., с която Европейската комисия и Европейската космическа агенция се приканват да улеснят процеса за участието на държави членки, които не са едновременно членки на Европейския съюз и Европейската космическа агенция, във всички етапи на програмите за сътрудничество. Разработването на глобална навигационна система, проектирана специално за граждански цели, както и дългосрочното сътрудничество между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Швейцария, от друга, в областта на спътниковата навигация, е от общ интерес. Швейцария участва пряко в програмите „Галилео“ и EGNOS още при етапите на тяхното определяне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg717">Целта на настоящото споразумение е да насърчи, улесни и задълбочи дългосрочното сътрудничество между страните в областта на спътникова навигация под граждански контрол и по специално участието на Швейцария в европейските програми за глобална навигационна система. За насърчаване и постигане на целите на Споразумението, когато е целесъобразно, страните си сътрудничат по всички възникващи въпроси, свързани с глобалната навигационна система, най-вече в рамките на Международната организация за гражданско въздухоплаване, Международната морска организация и Международния съюз по далекосъобщенията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg718">Секторите, в които се извършват дейности за сътрудничество в областта на спътниковата навигация и отчитането на времето, са радиочестотен спектър, научноизследователска дейност и обучение, възлагане на обществени поръчки, сътрудничество в областта на промишлеността, права върху интелектуална собственост, контрол на износа, търговия и развитие на пазари, стандарти, сертифициране и регулаторни мерки, сигурност, обмен на класифицирана информация, обмен на персонал и достъп до услуги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg719">За периода 2008 – 2013 г. вноската на Швейцария в европейските програми възлиза на 80 млн. 50 хил. и 870 евро. За периода 2014 г. и следващите години вноската на Швейцария се плаща ежегодно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg720">Представители на Швейцария получават покана да участват като наблюдатели в комитетите, създадени за управлението, развитието и изпълнението на дейностите в рамките на европейските програми за глобална навигационна система, съгласно съответните разпоредби и процедури и без право на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg721">Всяка страна може след консултации в рамките на Съвместния комитет да вземе съответните предпазни мерки, включително прекратяване на една или няколко дейности за сътрудничество, ако прецени, че в отношенията между страните вече не е гарантирана равностойна степен на контрол на износа или сигурност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg722">Споразумението влиза в сила на първия ден от втория месец след датата на последната нотификация за одобрението му от страните, което се извършва съобразно техните вътрешни процедури. То се сключва за неопределен срок. По отношение   на   частите   от   Споразумението,   попадащи   в   областта   на компетентност на Европейския съюз, Швейцария и Европейския съюз се договарят да го прилагат временно от първия ден на месеца, последващ датата на втората нотификация за одобрение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg723">Споразумението подлежи на ратификация на основание чл. 85, ал. 1, т. 5 от Конституцията на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg724">Въз основа на проведената дискусия и гласуване Комисията по външна политика с 15 гласа „за“, без „против“ и „въздържали се“ предлага на Народното събрание да приеме на първо четене внесения от Министерския съвет Проект на Закон за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация, № 802-02-14, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100138" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u129">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg725">Благодаря Ви, госпожо Грозданова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg726">Откривам разискванията. Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg727">Пристъпваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg728">Уважаеми народни представители, гласуваме Законопроект за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация, № 802-02-14, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg729">Гласували 90 народни представители: за 90, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg730">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg731">Господин Кънев, допустимо е предложението, което ще направите сега.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100139" who="#KanevPetar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u130">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg732">Колеги, на основание чл. 80 от нашия правилник правя предложение Законопроектът за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерацията Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация, № 802-02-14, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г., да бъде приет и на второ гласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100140" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u131">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg733">Има ли други предложения?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100141" who="#KanevPetar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u132">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg734">Няма.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100142" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u133">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg735">Гласуваме направеното предложение Ратификацията да се приеме и на второ гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg736">Гласували 92 народни представители: за 92, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg737">Моля, прочетете Проекта за решение.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100143" who="#KanevPetar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u134">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg738">„ЗАКОН</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg739">за ратифициране на Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg740">Член единствен. Ратифицира Споразумението между Европейския съюз и неговите държави членки, от една страна, и Конфедерация Швейцария, от друга страна, в областта на европейските програми за спътникова навигация, подписано на 18 декември 2013 г. в Брюксел, Кралство Белгия.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100144" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u135">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg741">Благодаря Ви, господин Кънев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg742">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg743">Закривам разискванията, пристъпваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg744">Гласуваме Законопроекта за ратификация на второ четене и току-що изчетеното решение на трибуната от господин Кънев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg745">Гласували 94 народни представители: за 93, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg746">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg747">Преминаваме към:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg748">ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА РАТИФИЦИРАНЕ НА СПОРАЗУМЕНИЕТО ЗА ВСЕОБХВАТНО И ЗАСИЛЕНО ПАРТНЬОРСТВО МЕЖДУ ЕВРОПЕЙСКИЯ СЪЮЗ И ЕВРОПЕЙСКАТА ОБЩНОСТ ЗА АТОМНА ЕНЕРГИЯ И ТЕХНИТЕ ДЪРЖАВИ ЧЛЕНКИ, ОТ ЕДНА СТРАНА, И РЕПУБЛИКА АРМЕНИЯ, ОТ ДРУГА СТРАНА.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg749">Има доклад на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg750">Преди Доклада – процедура. Заповядайте, адмирал Манушев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100145" who="#ManushevPlamen" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u136">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg751">Уважаема госпожо Председател, моля да подложите на гласуване процедура за допуск в залата на заместник-министъра на външните работи Тодор Стоянов.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100146" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u137">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg752">Благодаря Ви, адмирал Манушев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg753">Гласуваме първо допуска до залата на заместник-министъра.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg754">Гласували 88 народни представители: за 86, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg755">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg756">Моля квесторите да поканят заместник-министъра  да присъства в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg757">Заповядайте, господин Вигенин, да представите Доклада на Водещата комисия по тази ратификация.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100147" who="#VigeninKristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u138">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg758">ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg759">на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове относно Законопроект за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, № 802-02-13, внесен от Министерския съвет на  29 май 2018 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100148" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u139">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg760">Уважаеми колеги, моля за тишина в залата и уважение към докладчика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100149" who="#VigeninKristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u140">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg761">По-скоро уважение към Армения, защото това споразумение е важно за тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg762">„На свое редовно заседание, проведено на 6 юни 2018 г., Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове разгледа Законопроект за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, № 802-02-13, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg763">Законопроектът беше представен от господин Юрий Щерк – заместник-министър на външните работи. На заседанието присъстваха и господин Данаил Чакъров – директор на дирекция „Международно право и право на Европейския съюз“ в Министерството на външните работи, и господин Ганчо Ганев – директор на дирекция „Източна Европа и Централна Азия“ в същото министерство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg764">На основание чл. 85, ал. 1, т. 1, 5 и 7 от Конституцията на Република България с настоящия законопроект се предлага на Народното събрание да ратифицира със закон горепосоченото споразумение, подписано на 24 ноември 2017 г. в Брюксел.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg765">До този момент отношенията между Европейския съюз и Република Армения се уреждат със Споразумението за партньорство и сътрудничество между Европейските общности и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, което е в сила от 1 юли 1999 г. Настоящото споразумение е всеобхватен и амбициозен формат за партньорство и отчита новите глобални политически и икономически интереси, споделени от двете страни.“</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg766">Госпожо Председател, предлагам да прекъснем за малко, докато колегите се успокоят – довършат двустранните си разговори, за да можем да продължим Доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100150" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u141">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg767">Уважаеми колеги, моля Ви за тишина в залата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100151" who="#VigeninKristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u142">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg768">„Предвижда се влизането в сила на Споразумението да се превърне в основа за по-голяма политическа и икономическа ангажираност на Европейския съюз с Армения, и в частност – на България с Армения. Очаква се да се увеличат движението на стоки, услуги и инвестиции между Европейския съюз и Армения и това да допринесе за икономическото и социално развитие на Армения. Също така следва засиленото сътрудничество в сферата на свободата, сигурността и правосъдието да доведе до укрепването на принципите на правовата държава и зачитането на правата на човека и основните свободи в Армения и да установи засилено търговско-икономическо сътрудничество и подобряването на мобилността и връзките между хората.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg769">В Споразумението се включват клаузи, посветени на сътрудничеството между Европейския съюз и Република Армения в областта на осъществяването на вътрешните реформи, външната политика и политиката на сигурност, включително в областта на миграцията, предотвратяването на кризи и управлението на конфликти, противодействието на тероризма, борбата с организираната престъпност и корупцията, противодействието на разпространението на оръжия за масово унищожение, контрола на износа на малките оръжия и лекото въоръжение и други.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg770">Също така се предвижда да се задълбочи сътрудничеството в сферата на транспорта, енергетиката и ядрената безопасност, околната среда, изменението на климата, данъчното облагане, образованието и културата, заетостта и социалните въпроси, банковото и застрахователното дело, промишлената политика, селското стопанство и развитието на селските райони, туризма, научноизследователската дейност и иновациите и минното дело.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg771">Споразумението съдържа и важни ангажименти в няколко области на търговската политика, които се очаква да доведат до подобряване условията на двустранна търговия между Европейския съюз и Армения, при пълно отчитане на задълженията на Армения като член на Евразийския икономически съюз. Те следва да осигурят по-добра регулаторна среда за икономическите оператори в области, като търговията със стоки, услуги, учредяването и управлението на дружества, движението на капитали, обществените поръчки, права върху интелектуалната собственост, устойчиво развитие и конкуренцията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg772">В мотивите по Законопроекта се посочва, че в редица области Споразумението има за цел също да сближи постепенно арменското право с достиженията на правото на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg773">Република Армения и Република България са в традиционно добри отношения, които се развиват както на двустранна и многостранна основа, така и в рамките на Европейската политика за съседство и инициативата „Източно партньорство“. Източното партньорство остава приоритет по време на Българското председателство на Съвета на Европейския съюз като средство за укрепване на стабилността, сигурността и икономическия напредък в Източна Европа и Южен Кавказ. В тази връзка в мотивите се посочва, че по време на държавно посещение на президента Румен Радев в Армения, осъществено в периода 12 – 13 февруари 2018 г., е поет ангажимент България да ратифицира Споразумението в рамките на Българското председателство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg774">В последвалата дискусия председателят на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове попита доколко политическите промени в Армения ще допринесат или затруднят реалното изпълнение и прилагане на това споразумение. Господин Щерк в отговор изрази мнение, че към момента няма основания да се смята, че смяната на правителството в Армения ще се отрази негативно върху изпълнението на Споразумението, а напротив. По неговите думи новото правителство в Армения е препотвърдило външнополитическия курс на страната за сътрудничество и сближаване както с Европейския съюз, така и за запазване на тесни отношения с Русия и поради това не следва да се очакват затруднения по изпълнението на Споразумението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg775">В резултат на проведеното след дискусията гласуване Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове предлага с 8 гласа „за” на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, № 802-02-13, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100152" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u143">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg776">Благодаря Ви, господин Вигенин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg777">Следва доклад на Комисията по икономическата политика и туризъм.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg778">Заповядайте, господин Кънев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100153" who="#KanevPetar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u144">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg779">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg780">по Законопроекта за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, № 802-02-13, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg781">Комисията по икономическа политика и туризъм на свое заседание, проведено на 6 юни 2018 г., разгледа и обсъди Законопроекта за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg782">На заседанието присъства заместник-министърът на външните работи господин Юрий Щерк, който представи Законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg783">Целите на настоящото споразумение са: засилване на всеобхватното политическо и икономическо партньорство между страните по Споразумението; укрепване на рамката на политическия диалог във всички области от взаимен интерес; допринасяне към укрепването на демокрацията и към политическата, икономическата и институционалната стабилност в Република Армения; насърчаване, опазване и укрепване на мира и стабилността както в региона, така и в международен план; повишаване на сигурността на границите и насърчаване на трансграничното сътрудничество и добрите междусъседски отношения; засилване на сътрудничеството в областта на свободата, сигурността и правосъдието с цел укрепване принципите на правовата държава и зачитане на правата на човека и основните свободи; засилване на мобилността и междуличностните контакти; подпомагане на усилията на Република Армения за развиване на икономическия й потенциал посредством международно сътрудничество, включително чрез сближаване на законодателството й с постиженията на правото на Европейския съюз; установяване на засилено търговско сътрудничество; създаване на условия за все по-тясно сътрудничество в други области от взаимен интерес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg784">Настоящото споразумение се сключва за неограничен срок.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg785">След гласуване с резултати: „за” – 14 гласа, без „против“ и един „въздържал се”, Комисията по икономическа политика и туризъм прие следното становище:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg786">Предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, № 802-02-13, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100154" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u145">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg787">Благодаря Ви, господин Кънев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg788">Следва доклад на Комисията по външна политика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg789">Заповядайте, адмирал Манушев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100155" who="#ManushevPlamen" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u146">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg790">Уважаема госпожо Председател, дами и господа народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg791">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg792">на Комисията по външна политика относно Законoпроект за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, № 802-02-13, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg793">На редовно заседание, проведено на 6 юни 2018 г., Комисията по външна политика разгледа внесения от Министерския съвет законопроект, който подлежи на ратификация от Народното събрание на основание чл. 85, ал. 1, т. 1, 5 и 7 от Конституцията на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg794">Мотивите по Законопроекта бяха представени от Юрий Щерк – заместник-министър на външните работи, както следва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg795">Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, беше подписано на 24 ноември 2017 г. в Брюксел.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg796">Понастоящем отношенията между Европейския съюз и Република Армения се основават на Споразумението за партньорство и сътрудничество между Европейските общности и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, което е в сила от 1 юли 1999 г. Новото споразумение е всеобхватен и амбициозен формат за партньорство и взема предвид новите глобални, политически и икономически интереси, споделяни от двете страни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg797">В Споразумението са включени клаузи относно сътрудничеството между Европейския съюз и Република Армения в областта на осъществяването на вътрешните реформи, външната политика и политиката на сигурност, включително в областта на миграцията, предотвратяването на кризи и управлението на конфликти, противодействието на тероризма, борбата с организираната престъпност и корупцията, противодействието на разпространението на оръжия за масово унищожение, контрола на износа на малките оръжия и лекото въоръжение и други.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg798">Споразумението съдържа също така разпоредби относно сътрудничеството в редица области, сред които тези на транспорта, енергетиката и ядрената безопасност, околната среда, изменението на климата, данъчното облагане, образованието и културата, заетостта и социалните въпроси, банковото и застрахователното дело.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg799">То съдържа обширен дял, посветен на търговията, в който са посочени важни ангажименти в няколко области на търговската политика. Тези ангажименти ще подобрят условията за двустранна търговия между Европейския съюз и Армения, като същевременно в пълна степен се отчитат задълженията на Армения като член на Евразийския икономически съюз. Те ще осигурят по-добра регулаторна среда за икономическите оператори в области, като търговията със стоки и услуги, учредяването и управлението на дружества, движението на капитали, обществените поръчки, правата върху интелектуалната собственост, устойчивото развитие и конкуренцията. В редица области Споразумението има за цел също да сближи постепенно арменското право с достиженията на правото на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg800">Отношенията на Република България с Армения са традиционно добри и се характеризират със задоволителен интензитет на високо равнище. Те се развиват постъпателно както на двустранна и многостранна основа, така и в рамките на европейската политика за съседство и инициативата „Източно партньорство”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg801">Към момента Естония е единствената държава – членка на Европейския съюз, която е ратифицирала Споразумението, като процесът на ратификацията е протекъл в рамките на Естонското председателството на Съвета на Европейския съюз. Армения също е приключила успешно ратифицирането на Споразумението. Очаква се като позитивен знак ратифицирането на Споразумението от страна на България да се осъществи в рамките на Българското председателство на Съвета на Европейския съюз. Споразумението ще се прилага в цялата му пълнота след ратификацията му от всички страни – членки на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg802">След изслушване на мотивите към Законопроекта се проведе обсъждане и гласуване, в резултат на което с 15 гласа „за“, без „против“ и „въздържали се“ Комисията по външна политика предлага на Народното събрание да приеме на първо четене Законопроект за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна.“ Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100156" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u147">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg803">Благодаря Ви, адмирал Манушев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg804">Отривам разискванията. Има ли изказвания?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg805">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg806">Пристъпваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg807">Гласуваме Законопроект за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения от друга страна, № 802-02-13, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg808">Гласували 109 народни представители: за 109, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg809">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg810">Заповядайте, господин Вигенин.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100157" who="#VigeninKristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u148">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg811">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg812">Уважаеми  колеги, при това единодушие смятам, че е редно да предложим на основание чл. 80, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание Законопроектът за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз, Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, № 802-02-13, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г., да бъде гласуван и на второ четене. По този начин ще спазим и традицията България да е една от първите страни, които ратифицират този тип споразумения със страните от Източното партньорство. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100158" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u149">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg813">Благодаря Ви, господин Вигенин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg814">Има ли други предложения? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg815">Гласуваме току-що направеното предложение Ратификацията да бъде гласувана на второ четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg816">Гласували 113 народни представители: за 113, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg817">Предложението е  прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg818">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg819">Господин Вигенин, ще представите ли решението?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100159" who="#VigeninKristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u150">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg820">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги народни представители! Предлагам Законопроектът за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз, Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, № 802-02-13, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г., да бъде гласуван на второ четене. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100160" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u151">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg821">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg822">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg823">Господин Вигенин, заповядайте отново на трибуната.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100161" who="#VigeninKristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u152">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg824">Трябва да си пооправим процедурите малко, уважаеми колеги народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg825">„На основание чл. 85, ал. 1, т. 1, 5 и 7 от Конституцията на Република България с настоящия законопроект се предлага Народното събрание да ратифицира със закон горепосоченото Споразумение за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз и Европейските общности за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, № 802-02-13, внесен от Министерския съвет на 29 май 2018 г.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg826">Смятам, уважаеми колеги, че мога да спестя всички обяснения, тъй като те са същите като на първо четене, и просто да предложа да гласуваме на второ четене.</seg>
                    <vocal type="laughter"><desc>(Смях, шум, оживление.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100162" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u153">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg827">Господин Вигенин, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100163" who="#VigeninKristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u154">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg828">Уважаеми колеги, понеже много рядко Комисията по европейски въпроси е водеща по тези законопроекти и някои неща не ги доизпипват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg829">„ЗАКОН</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg830">за ратифициране на Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз, Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg831">Член единствен. Ратифицира Споразумението за всеобхватно и засилено партньорство между Европейския съюз, Европейската общност за атомна енергия и техните държави членки, от една страна, и Република Армения, от друга страна, подписано на 24 ноември 2017 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100164" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u155">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg832">Благодаря Ви, господин Вигенин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg833">Вече е изчетен Законопроектът с член единствен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg834">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg835">Пристъпваме към гласуване на току-що предложения законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg836">Гласували 119 народни представители: за 119, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg837">Предложението е прието, с което и Законопроекът за ратификация на второ четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg838">Пристъпваме към следващата точка от днешния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg839">АДМИНИСТРАТИВЕН МОНИТОРИНГОВ ДОКЛАД ЗА 2017 г. ЗА ИЗПЪЛНЕНИЕТО НА НАЦИОНАЛНАТА СТРАТЕГИЯ НА РЕПУБЛИКА БЪЛГАРИЯ ЗА ИНТЕГРИРАНЕ НА РОМИТЕ (2012 – 2020).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg840">Започваме с докладите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg841">Първо ще чуем Доклада на Комисията по вероизповеданията и правата на човека.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg842">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100165" who="#VelchevKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u156">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg843">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Преди да представя Доклада, правя процедурно предложение по чл. 49, ал. 2 за допуск. Моля да бъдат допуснати госпожа Христина Христова – заместник-председател на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси, и госпожа Росица Иванова – секретар на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100166" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u157">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg844">Гласуваме направеното предложение за допуск да бъдат допуснати госпожа Христова и госпожа Иванова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg845">Гласували 98 народни представители: за 97, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg846">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg847">Моля гостите да бъдат поканени в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg848">Продължете, господин Велчев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100167" who="#VelchevKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u158">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg849">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg850">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg851">относно Административен мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg852">На редовно заседание, проведено на 31 май 2018 г., Комисията по вероизповеданията и правата на човека обсъди Административен мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 –2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg853">На заседанието присъстваха: госпожа Росица Иванова – секретар на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси към Министерски съвет, и госпожа Даниела Николова – държавен експерт в Секретариата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg854">От името на вносителя Докладът беше представен от госпожа Росица Иванова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg855">Административният мониторингов доклад е в съответствие с решението на Народното събрание от 1 март 2012 г. за приемане на Национална стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg856">Всяка година Министерският съвет внася доклад в Народното събрание, който представя резултатите от изпълнението на плана за действие към Националната стратегия. Докладът е изготвен от Секретариата на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси въз основа на информацията, която е подадена от институциите, като се отчита напредъка по заложените мерки и дейности по шестте приоритета на Националната стратегия, а именно: образование, здравеопазване, заетост, жилищни условия, култура, върховенство на закона и недискриминация. В приложение, за информация, са представени и отчетите за изпълнението на общинските планове за действие по приетите 28 областни стратегии. Административният мониторингов доклад за 2017 г. включва и изготвен от БАН „Анализ и експертна оценка за напредъка на Република България по основните приоритети за социално включване на ромите“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg857">Госпожа Иванова отбеляза, че е разработена Система за мониторинг, оценка и контрол за изпълнение на Националната стратегия. Тази система ще започне да функционира през 2019 г. и има за основна цел да подпомогне интеграционните политики чрез регулярно и системно информационно осигуряване, наблюдение, оценка и контрол на постиженията, неуспехите от провежданата Стратегия и други интервенции, насочени към подобряване на ситуацията на ромите в България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg858">В Доклада за 2017 г. е залегнала и информация от Комисията за защита от дискриминация относно подадените жалби и образуваните преписки по етнически признак. Госпожа Иванова акцентира на проблемите при преброяване на населението, свързани с попълването на анкетните карти за етническа принадлежност. Тя подчерта, че с цел идентифициране на всички заинтересовани страни, имащи отношение към интеграционната политика, е изготвена Национална ромска платформа и е създаден регистър с неправителствени организации, които работят по проблемите на ромската общност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg859">В последвалата дискусия взеха участие народните представители Васил Антонов, Стоян Мирчев, Валентина Найденова и Красимир Велчев, които изразиха мнения по Доклада и зададоха въпроси към госпожа Росица Иванова. Акцент в обсъждането беше поставен на проблемите, свързани с битовата престъпност, и необходимостта от превенция от страна на органите на Министерството на вътрешните работи: със самоопределянето по етническа принадлежност, с включването на ромските деца в образователната система, със здравната профилактика на ромското население и търсенето на решения за създаване на устойчива трудова заетост. Изказани бяха и мнения, че представеният доклад е формален и заложените мерки не решават конкретните проблеми на ромската общност. Госпожа Иванова отговори на поставените въпроси, като заяви, че проблемът с интеграцията на ромите е не само етнически, а е част и от дългосрочната борба със социалното изключване и с проблемите, свързани с бедността.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg860">След проведените разисквания Комисията по вероизповеданията и правата на човека със 7 гласа „за”, 4 гласа „против“ и без „въздържали се“ предлага на Народното събрание да приеме Административен мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg861">Комисията по вероизповеданията и правата на човека предлага и проект за решение на Народното събрание.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg862">Госпожо Председател, ако трябва да прочета и Проекта?</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100168" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u159">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg863">Прочетете го.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100169" who="#VelchevKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u160">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg864">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg865">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg866">по Административен мониторингов доклад за 2017 г. за  изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020)</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg867">Народното събрание на основание чл. 86, ал. 1 от Конституцията на Република България и във връзка с Раздел VIII, т. 6 от Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020)</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg868">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg869">Приема Административен мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 –2020).“ Благодаря, колеги, за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100170" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u161">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg870">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg871">Заповядайте за процедура, господин Кутев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100171" who="#KutevAnton" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u162">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg872">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Виждам, че вицепремиерът Валери Симеонов не е тук, като отговарящ за ресора. Процедурата ми е да го поканим, не за друго, не защото се заяждам с това, че го няма. Сигурно не е длъжен да присъства на всички разисквания, но това, което ще се развива оттук нататък, е един дебат за това има ли наистина реална интеграция и има ли системи и механизми в държавата, които по някакъв начин да наблюдават и да управляват тази интеграция. Тъй като и в доклада, който чухме сега, и в доклада на нашата комисия, който ще чуем по-късно, който пък е с отрицателно становище към точката, се говори за липса на такива. Според мен присъствието на Валери Симеонов е необходимо, просто защото ние трябва, за да не бъде формална тази точка и, за да не мине просто през залата и да си замине с някакво гласуване от едната и от другата страна, присъствието му е необходимо, за да набележим някакви мерки към това реално управлението да свърши нещо по отношение на интеграцията. Затова формално процедурата ми е, ако не на четенето на самите доклади, да поканим господин Симеонов на дебатите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100172" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u163">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg873">Благодаря Ви, господин Кутев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg874">Ще бъде поканен вицепремиерът Симеонов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg875">Продължаваме с докладите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg876">Ред е на Комисията по образованието и науката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg877">Заповядайте, господин Борисов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100173" who="#BorisovBorislavIvanov" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u164">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg878">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg879">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg880">относно Административен мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg881">На свое редовно заседание, проведено на 16 май 2018 г., Комисията по образованието и науката обсъди Административен мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg882">На заседанието присъстваха: госпожа Деница Сачева – заместник-министър на образованието и науката; госпожа Росица Иванова – секретар на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси към Министерския съвет; експерти от Секретариата на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси и от Министерството на образованието и науката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg883">Административният мониторингов доклад бе представен от госпожа Росица Иванова. Докладът е изработен от Секретариата на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционни въпроси въз основа на информация, получена както от министерствата, които имат отговорности по изпълнението на планираните мерки по приоритетите в Стратегията, така и от областните администрации. Докладът отчита напредъка за 2017 г. по изпълнение на мерките от Националния план за действие за изпълнение на Стратегията. Към него е приложен и изготвен от Българската академия на науките „Анализ и експертна оценка за напредъка на Република България по основните приоритети за социално включване на ромите“. Представени за информация са и отчетите за изпълнението на общинските планове за действие по приетите 28 областни стратегии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg884">След проведено гласуване с резултат 8 гласа – „за”, без „против” и 10 гласа – „въздържали се”, Комисията по образованието и науката предлага на Народното събрание да не приеме Административния мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100174" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u165">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg885">Благодаря Ви, господин Борисов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg886">Следва доклад на Комисията по здравеопазването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg887">Заповядайте, доктор Стоянова, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100175" who="#StoyanovaVenka" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u166">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg888">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Представям на Вашето внимание:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg889">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg890">на Комисията по здравеопазването относно Административен мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg891">На свое редовно заседание, проведено на 7 юни 2018 г., Комисията по здравеопазването разгледа Административен мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg892">На заседанието присъстваха: министърът на здравеопазването, господин Кирил Ананиев, заместник-министрите на здравеопазването – доктор Бойко Пенков, госпожа Жени Начева, госпожа Светлана Йорданова; заместник-министър председателят по икономическата и демографската политика и председател на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси – господин Валери Симеонов; и други гости.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg893">Разглежданият доклад беше представен от госпожа Росица Иванова – секретар на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg894">Тя информира членовете на Комисията, че изготвеният доклад е структуриран в няколко части. Първата част обхваща изпълнение по приоритети на национално ниво, втората част представлява анализ, изготвен от Българска академия на науките, за напредъка на Република България по основните приоритети за социално включване на ромите, третата част представя изпълнение на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020) по области в Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg895">По приоритет „Здравеопазване“ са реализирани редица мерки, насочени към осъществяването на оперативна цел „Осигуряване на равенство в достъпа до качествени здравни услуги и превантивни програми“. Реализираните мерки включват оказване на медицинско обслужване сред ромското население чрез мобилни кабинети, провеждане на беседи и разпространяване на здравно-информационни материали, както и на разяснителни кампании за значението на профилактиката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg896">Важно е да бъде отбелязана и дейността на здравните медиатори, които подпомагат ромското население в населените места, така и медицинските специалисти, които обслужват това население.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg897">В изложението си госпожа Росица Иванова посочи, че през отчетния период не се наблюдава напредък в насока намаляване на социалните неравенства сред ромското население. Като положителни промени тя изтъкна разширяването на обхвата на задължителни имунизации сред ромските деца и намаляването на детската и майчина смъртност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg898">В заключителната част на разглеждания доклад са отчетени отрицателни тенденции и проблеми от общините в Република България като: висок процент на здравно неосигурени лица сред ромското население; ниска здравна култура; липса на избор на личен лекар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg899">Някои общини отчитат необходимост от повече здравни медиатори за работа вътре в общността за повишаване на здравната информираност, в същото време общините предлагат да се ревизира ефективността на законовите мерки, така че да има повече практически ефект от наказателна санкция за съжителство с малолетни и непълнолетни, както и при последващи раждания в ранна възраст.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg900">Професор Ивайло Търнев – член на Управителния съвет на Национална мрежа на здравните медиатори, изтъкна като положителна държавна политика, продължаваща вече 11 години, провеждането на здравно-медиаторска програма сред ромското население. Той предложи да бъде приета специална наредба, регулираща дейността на здравните медиатори.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg901">Въз основа на проведеното обсъждане и извършеното гласуване при следните резултати: „за“ – 9, без „против“, „въздържали се“ – 7, Комисията по здравеопазването предлага на Народното събрание да приеме Административен мониторингов доклад за 2017 г. за изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите 2012 – 2020, № 802 00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.“ Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100176" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u167">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg902">Благодаря Ви, доктор Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg903">Следва доклад на Комисията по труда, социалната и демографската политика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg904">Господин Гьоков, заповядайте да представите този доклад.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="100177" who="#GyokovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u168">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg905">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg906">относно Административен мониторингов доклад за 2017 г. по изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg907">Комисията по труда, социалната и демографската политика на свое редовно заседание, проведено на 30 май 2018 г., разгледа и обсъди Административен мониторингов доклад за 2017 г. по изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на 3 май 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg908">На заседанието присъстваха госпожа Росица Иванова – секретар на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси към Министерския съвет (НССЕИВ), госпожа Даниела Николова – експерт в Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси, господин Искрен Ангелов – началник на отдел в Дирекция „Политика на пазара на труда и трудова мобилност“ в Министерството на труда и социалната политика, представители на социалните партньори и неправителствени организации.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg909">Докладът представи госпожа Росица Иванова – секретар на Националния съвет за сътрудничество по етническите и интеграционните въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg910">Докладът съдържа резултатите от постигнатото през 2017 г., както и информация за напредъка по изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 – 2020), в приложение са посочени резултатите от дейностите за изпълнение на областните стратегии и на общинските планове за действие. В материята от обхвата на компетенции на Комисията по труда и социалната политика попада информацията за напредъка по Приоритет „Заетост”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg911">Водещата институция за постигане целите на приоритета е Министерството на труда и социалната политика, чиято политика се ръководи от принципите за недопускане на дискриминация и осигуряване на условия за равни възможности и равно третиране на всички български граждани, независимо от етническата им принадлежност. Тя е част от политиката за борба с бедността и социалното изключване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg912">Активната политика за подпомагане на социално икономическата интеграция на етническите малцинства и други уязвими групи в неравностойно положение на пазара на труда се реализира от Агенцията по заетостта чрез годишни планове за подпомагане интеграцията на лицата от ромската общност, регистрирани в дирекциите „Бюро по труда”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg913">Докладът съдържа отчет за резултатите от изпълнение на мерките, насочени към подобряване на достъпа на ромите до пазара на труда, които са една от най-уязвимите групи на пазара на труда. Проблемите при трудовата им реализация са свързани с ниската мотивация и активност за търсене на работа, липсата или недостатъчна образователно-квалификационна характеристика за заемане на обявени свободни работни места, както и липсата на трудови навици.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg914">За подобряване пригодността за заетост и квалификация на безработните роми, регистрирани в дирекциите „Бюро по труда”, за 2017 г. в различни дейности са включени повече от 27 хил. лица, което е повече от планираните 17 хил., от които мотивирани за активно поведение на пазара на труда – 15 168 лица, включени в индивидуални и групови форми за професионално ориентиране – 9777 лица, включени в обучение за придобиване на професионална квалификация и/или ключови компетентности – 2086 лица. Констатира се тенденция през последните години за увеличаване на броя на наетите роми на първичния пазар на труда, което е показател за положителна промяна на качеството на работната сила и промяна в нагласите на работодателите спрямо представителите на ромската общност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg915">В дейности по насърчаване на предприемачеството, стартиране и управление на собствен бизнес включително обучения за придобиване на предприемачески умения през 2017 г. са включени 118 лица при планирани 92.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg916">За насърчаване на социалния и граждански диалог в подкрепа на трудовата реализация на ромите през 2017 г. са проведени 389 срещи с ромски лидери и организации по места при планирани 150 срещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg917">През 2017 г. здравните медиатори са 215 в 115 целеви общини. Въвеждащото обучение за новите здравни медиатори се провежда, като всяка календарна година броят на здравните медиатори се увеличава, като новоназначените лица на тази длъжност се обучават по програма и преподаватели от Факултета по обществено здраве – (ФОЗ), към Медицински университет – София.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg918">В рамките на обучителната програма здравните медиатори се запознават с нормативната база и системата на здравните услуги в България, правата и задълженията на пациентите, както и да получат информация относно основни заболявания. След преминаване на обучението и полагане на изпит получават сертификат от Факултета по обществено здраве, като придобиват професионална квалификация „здравен медиатор“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg919">Здравните медиатори работят по здравни програми и проекти с основен фокус – уязвимите групи от ромски произход, като подпомагат работата на регионалните здравни инспекции, общопрактикуващите лекари и общините. За поредна година се провеждат специализирани трудови борси за насърчаване трудовата реализация на ромите, като през 2017 г. са проведени 4 такива борси, в резултат на които 211 търсещи работа лица от ромски произход са назначени на работа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg920">През 2017 г. в различни форми на обучение и заетост по Националния план за изпълнение на Европейската гаранция за младежта 2014 – 2020 г. са включени 3119 младежи от ромската общност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg921">Докладът акцентира върху проблемите относно заетостта на ромите и сочи, че независимо от наблюдаваната положителна тенденция за увеличаване броя на наетите на първичния пазар на труда, основните, а понякога и единствените възможности за устройването им на работа, са сезонните работни места и програмите за заетост и обучение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg922">В последвалата дискусия участие взеха народните представители Галя Василева, Георги Гьоков и Надя Клисурска.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg923">Докладът беше подкрепен от парламентарната група на ГЕРБ. Становището на парламентарната група на „БСП за България” е, че няма напредък в интеграцията на ромите и всяка година се задълбочават разликите между ромите и останалите граждани на държавата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg924">След приключване на обсъждането и гласуване с резултати:  10 гласа „за“, без „против“ и 7 гласа „въздържали се“, Комисията по труда, социалната и демографската политика прие следното становище:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg925">Предлага на Народното събрание да приеме Административен мониторингов доклад за 2017 г. по изпълнението на Националната стратегия на Република България за интегриране на ромите (2012 2020), № 802-00-23, внесен от Министерския съвет на  3 май 2018 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="100178" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.u169">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg926">Благодаря Ви, уважаеми господин Гьоков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg927">Уважаеми колеги, предстои да се запознаете с още четири доклада. С това ще продължи работата ни утре, след което ще има и разисквания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg928">С това днес пленарното заседание приключва.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg929">Закривам заседанието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-06-13.seg930">Утре в 9,00 ч. е следващото редовно заседание.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>