<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#reference" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-bg (2018-03-15) [ParlaMint]</title>
                <title xml:lang="en">Bulgarian Parliamentary Corpus ParlaMint-bg (2018-03-15) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 117 пленарнo заседаниe на 3 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2018-03-15)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 3, Meeting 117 (2018-03-15)</title><meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#NS" n="117">117 пленарно заседание</meeting><meeting ana="#parla.session" corresp="#NS" n="3">3 парламентарна сесия</meeting><meeting ana="#parla.term" corresp="#NS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName><resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp><resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName><resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName><resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt><funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName></funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt><edition>1.0</edition></editionStmt><extent><measure quantity="149" unit="speeches" xml:lang="bg">149 изказвания</measure><measure quantity="149" unit="speeches" xml:lang="en">149 speeches</measure></extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName><ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher><idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p></availability>
                <date when="2020-09-15">2020-09-15</date>
            </publicationStmt><sourceDesc><bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title><idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2018-03-15"></date></bibl></sourceDesc></fileDesc>
        <encodingDesc><projectDesc>
                <p xml:lang="bg"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p></projectDesc>
            <tagsDecl><namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="desc" occurs="9"></tagUsage><tagUsage gi="div" occurs="4"></tagUsage><tagUsage gi="kinesic" occurs="4"></tagUsage><tagUsage gi="p" occurs="16"></tagUsage><tagUsage gi="seg" occurs="1276"></tagUsage><tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="u" occurs="149"></tagUsage><tagUsage gi="vocal" occurs="5"></tagUsage></namespace>
            </tagsDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><settingDesc><setting><name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name><name type="city">Sofia</name><name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2018-03-15"></date></setting></settingDesc></profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="94210" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1">Колеги, добро утро!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg2">Има кворум. Откривам заседанието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg3">Колеги, продължаваме с четвърта точка от вчерашния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg4">ПРЕКРАТЯВАНЕ ПРАВОМОЩИЯТА НА ЧЛЕН НА НАЦИОНАЛНОТО БЮРО ЗА КОНТРОЛ НА СПЕЦИАЛНИТЕ РАЗУЗНАВАТЕЛНИ СРЕДСТВА.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg5">Вносител е Комисията за контрол над службите за сигурност, прилагането и използването на специалните разузнавателни средства и достъпа до данните по Закона за електронните съобщения на 9 март 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg6">С Доклада ще ни запознае господин Лазаров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg7">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94211" who="#LazarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg8">Уважаема госпожо Председател!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg9">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg10">относно прекратяване правомощията на член на Националното</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg11">бюро за контрол на специалните разузнавателни средства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg12">На заседание, проведено на 8 март 2018 г., Комисията за контрол над службите за сигурност, прилагането и използването на специални разузнавателни средства и достъпа до данните по Закона за електронните съобщения разгледа постъпило писмо от Държавната комисия по сигурността на информацията, № ККС-820-00-1 от 22.02.2018 г., с което уведомява Комисията за Решение по административно дело № С-54/2017 г. на Върховния административен съд, Шесто отделение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg13">На заседанието присъства господин Борис Димитров – председател на Държавната комисия по сигурността на информацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg14">Председателят на комисията, господин Димитър Лазаров, запозна народните представители с приключило производство по отнемане на разрешение за достъп до класифицирана информация до ниво „Строго секретно“ на господин Георги Гатев, заемащ длъжността член и заместник-председател на Националното бюро за контрол на специалните разузнавателни средства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg15">Актът за отнемане на разрешението, издаден от Държавна агенция „Национална сигурност“, е обжалван пред Държавната комисия по сигурността на информацията на основание чл. 62 и следващите от Закона за защита на класифицираната информация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg16">Държавната комисия след проведено административно производство е постановила решение, с което е отхвърлила жалбата на господин Гатев като неоснователна. По жалба срещу решението на Държавната комисия е образувано Административно дело № С 54/2017 г. на Върховния административен съд, Шесто отделение. Върховният административен съд е постановил с решението си, че оставя в сила решението на Държавната комисия по сигурността на информацията, с което е отхвърлена като неоснователна жалбата на Георги Тодоров Гатев, заместник-председател на Националното бюро за контрол на специалните разузнавателни средства срещу отнемане на разрешение за достъп до класифицирана информация до ниво „Строго секретно“, издадено от Държавна агенция „Национална сигурност”. Решението на съда е окончателно и не подлежи на обжалване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg17">Председателят на комисията изложи пред народните представители, че господин Гатев е избран за член и заместник-председател на Националното бюро за контрол на специалните разузнавателни средства с Решение за избор на Националното бюро за контрол на специалните разузнавателни средства, прието от Четиридесет и второто народно събрание на 19 декември 2013 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg18">Съобразно чл. 34в от Закона за специалните разузнавателни средства Националното бюро е колективен орган и се състои от петима членове, включително председател и заместник-председател, които се избират от Народното събрание за срок от пет години. При настъпила несъвместимост на лицето, което е било избрано за член на Националното бюро, с изискванията за заемане на длъжността, а именно отнето разрешение за достъп до класифицирана информация с ниво на класификация „Строго секретно“, Народното събрание прекратява правомощията му преди изтичането на мандата съгласно чл. 36в, ал. 6, т. 3 във връзка с ал. 2, предложение последно от Закона за специалните разузнавателни средства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg19">В хода на дискусията народните представители господин Велков и господин Попов направиха предложение за допускане в заседанието на господин Георги Гатев, алтернативно за внасяне в дневен ред на последващо заседание, за неговото изслушване по въпроси, свързани с отнетото му разрешение за достъп до класифицирана информация с ниво на класификация „Строго секретно“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg20">По направеното предложение изразиха мнение народните представители господин Цветанов, господин Касабов, господин Марешки, господин Чуколов и господин Лазаров. Народните представители се обединиха около становището, че, от една страна, Решението на Върховния административен съд е окончателно и не подлежи на обжалване, а, от друга страна, Законът за специалните разузнавателни средства регламентира ясно и недвусмислено, че при отнето разрешение за достъп до класифицирана информация следва правомощията на член на Националното бюро да се прекратят от Народното събрание преди изтичането на мандата му. Освен това изслушването на господин Гатев следва да бъде проведено с изслушване на всички органи, участвали в производството по отнемане на разрешението, което не би спомогнало или довело до друг краен резултат, освен този, предписан от Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg21">Предвид изложените съображения и след проведено гласуване по така направеното предложение с 2 гласа „за“, 4 гласа „против“ и 2 гласа „въздържали се“ предложението не се прие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg22">С оглед настъпилото състояние на несъвместимост на господин Георги Гатев със заеманата от него длъжност на член и заместник-председател на Националното бюро за контрол на специалните разузнавателни средства и при наличието на основание за предсрочното прекратяване на пълномощията му Комисията за контрол над службите за сигурност, прилагането и използването на специални разузнавателни средства и достъпа до данните по Закона за електронните съобщения с 6 гласа „за“, без „против“ и 2 гласа „въздържали се“ предлага на Народното събрание да приеме следния:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg23">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg24">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg25">за прекратяване правомощията на Георги Тодоров Гатев като член и заместник-председател на Националното бюро за контрол на специалните разузнавателни средства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg26">Народното събрание на основание чл. 84, т. 8 и чл. 86, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 34в, ал. 6, т. 3 във връзка с ал. 2, предложение последно от Закона за специалните разузнавателни средства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg27">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg28">Прекратява правомощията на Георги Тодоров Гатев като член и заместник-председател на Националното бюро за контрол на специалните разузнавателни средства“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94212" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg29">Благодаря, уважаеми господин Лазаров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg30">Откривам разискванията, колеги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg31">Изказване?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg32">Заповядайте за процедура, господин Велков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94213" who="#VelkovSlavcho" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg33">Благодаря Ви, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg34">Уважаеми колеги, аз няма да правя изказване, а процедурно предложение предвид факта, че Георги Гатев е избран от българския парламент и ще се гласува неговото освобождаване, прекратяване на пълномощията му от парламента. Предлагам същият да бъде допуснат в залата и ако се наложи и има желание – да бъде изслушан. Благодаря.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94214" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg35">Благодаря, господин Велков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg36">Заповядайте, господин Лазаров, за обратно предложение.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94215" who="#LazarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg37">Уважаема госпожо Председател, аз ще направя обратно предложение по процедурата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg38">Очевидно колегата Велков е последователен. Същото предложение беше направено и в Комисията, когато беше разглеждан този въпрос. Колегите от Комисията мотивирано – аз изчетох в Доклада мотивите – отхвърлиха това предложение, тъй като налице е влязъл в сила акт на Административния съд, с който е потвърдено отнемането на допуска. За да допуснем господин Гатев, да уважим предложението на господин Велков, и да вземе отношение, това значи че трябва отново да поканим и останалите участници в цялата тази процедура, за да се обсъждат мотивите на съда. Впрочем решението на Върховния административен съд е класифицирано, то не е пристигнало и в Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg39">Считам, че искането на господин Велков е неоснователно.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94216" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg40">Благодаря, уважаеми господин Лазаров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg41">Аз ще подложа на гласуване предложението на господин Велков.</seg>
                    <kinesic type="signal"><desc>(Народният представител Славчо Велков иска думата за процедура.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg42">Каква процедура? Няма такава процедура!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg43">Подлагам на гласуване предложението на господин Велков да поканим господин Гатев в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg44">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg45">Гласували 154 народни представители: за 65, против 63, въздържали се 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg46">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg47">Продължаваме с разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg48">За прегласуване – заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94217" who="#VelkovSlavcho" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg49">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg50">Ние изобщо не поставяме на съмнение и на тълкувание решението на Върховния съд…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94218" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg51">Кажете процедурата за прегласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94219" who="#VelkovSlavcho" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg52">Затова моля за прегласуване, предвид това, че някои от нас не можаха да гласуват. Благодаря.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94220" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg53">Моля да гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg54">Успяха ли вече всички да гласуват? Добре.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg55">Гласували 162 народни представители: за 67, против 73, въздържали се 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg56">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg57">Сега продължаваме с разисквания по темата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg58">Няма ли да има изказвания, колеги? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg59">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg60">Преминаваме към гласуване на</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg61">„РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg62">за прекратяване правомощията на Георги Тодоров Гатев</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg63">като член и заместник-председател на Националното бюро</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg64">за контрол на специалните разузнавателни средства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg65">Народното събрание на основание чл. 84, т. 8 и чл. 86, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 34в, ал. 6, т. 3 във връзка с ал. 2, предложение последно от Закона за специалните разузнавателни средства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg66">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg67">Прекратява правомощията на Георги Тодоров Гатев като член и заместник-председател на Националното бюро за контрол на специалните разузнавателни средства“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg68">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg69">Гласували 111 народни представители: за 111, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg70">Преминаваме към следващата точка от дневния ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg71">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА АВТОРСКОТО ПРАВО И СРОДНИТЕ МУ ПРАВА.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg72">Господин Кирилов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94221" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg73">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Доклад относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за авторското право и сродните му права, № 754-01-84, внесен от Христиан Митев и група народни представители на 13 декември 2017 г., приет на първо гласуване на 26 януари 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg74">„Закон за изменение и допълнение на Закона за авторското право и сродните му права“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg75">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg76">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg77">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg78">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg79">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg80">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 5.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94222" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg81">Изказвания? Не виждам изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg82">Подлагам на гласуване наименованието на Закона и параграфи от 1 до 5 включително, които Комисията подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg83">Гласували 124 народни представители: за 102, против няма, въздържали се 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg84">Предложенията се приемат.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94223" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg85">По § 6 има предложение от народния представител Тома Биков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg86">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg87">Предложение от народния представител Христиан Митев по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg88">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg89">Предложение от народния представител Данаил Кирилов по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg90">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg91">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg92">„§ 6. В чл. 58 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg93">1. Заглавието се изменя така: „Договори за публично изпълнение, за излъчване по безжичен път, за предаване или препредаване по кабел и за предлагане на достъп“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg94">2. Алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg95">„(1) Авторът на музикално, литературно или аудиовизуално произведение, което е разгласено, дава предварително и писмено съгласие за публично изпълнение на живо или чрез запис, за излъчване по безжичен път, за предаване или препредаване по кабел и за предлагане по безжичен път или по кабел на достъп до произведение или до част от него на неограничен брой лица по начин, позволяващ този достъп да бъде осъществен от място и по време, индивидуално избрани от всеки от тях. Съгласието може да се даде индивидуално от автора, чрез регистрирана организация за колективно управление на права или чрез регистрирано независимо дружество за управление на права, освен ако в закона е предвидено друго.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg96">3. Създават се нови ал. 3 и 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg97">„(3) Мястото за провеждането на концерта се предоставя на организатора на концерта за ползване въз основа на заверени копия от договорите за отстъпване на право за публично изпълнение на произведенията, които предстои да бъдат изпълнени. При неизпълнение на задължението по изречение първо лицето, което предоставя мястото за ползване, отговаря солидарно с организатора на концерта за изплащане на дължимите възнаграждения на авторите за публичното изпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg98">(4) При публично изпълнение на произведения на концерти ползвателят предоставя на организацията за колективно управление на права в тридневен срок преди изпълнението предварителен списък с произведенията, които ще се изпълняват по време на концерта, и техните автори, а след публичното изпълнение – точен отчет с изпълнените произведения и техните автори, както и точен отчет за прихода от концерта.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg99">4. Досегашните ал. 3 и 4 стават съответно ал. 5 и 6.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94224" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg100">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg101">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага на текста на § 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg102">Гласували 119 народни представители: за 91, против 20, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg103">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94225" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg104">Предложение от народните представители Лъчезар Иванов и Евгени Будинов:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg105">„Да се създаде нов § 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg106">„§ 7. В чл.  62, ал. 1, изречение първо се добавя „както и на художник-сценографа и костюмографа“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg107">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg108">Предложение от народните представители Лъчезар Иванов и Евгени Будинов:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg109">„Да се създаде нов § 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg110">„§ 8. В чл. 65, ал. 1, изречение първо след думите „операторът и композиторът“ се добавя „както и художник-сценографа и костюмографа“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg111">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94226" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg112">Изказвания относно предложенията? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg113">Ще подложа последователно на гласуване предложенията на народните представители Лъчезар Иванов и Евгени Будинов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg114">Първо за създаване на § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg115">Гласували 106 народни представители: за 14, против 5, въздържали се 87.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg116">Предложението не се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg117">И второто предложение – за създаване на § 8, което не се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg118">Гласували 102 народни представители: за 12, против 13, въздържали се 77.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg119">Предложението не се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94227" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg120">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg121">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg122">„§ 8. В чл. 73 думите „в съответствие с разпоредбите на чл. 40 – 40з“ се заменят с „или независими дружества за управление на права в съответствие с разпоредбите на дял втори „а“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94228" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg123">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg124">Подлагам на гласуване два текста: първият е текст на вносителя за § 7, който се подкрепя от Комисията; втори текст – редакцията, която Комисията предлага на текста на § 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg125">Гласували 106 народни представители: за 87, против 1, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg126">Предложенията се приемат.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94229" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg127">По § 9 има предложение от народните представители Христиан Митев и Данаил Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg128">Комисията подкрепя по принцип предложението по Вариант I, т. 2, което е отразено на систематичното място в чл. 94а, ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg129">Предложенията по Вариант I, т. 1 и 3 и Вариант II са оттеглени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg130">Предложение от народните представители Христиан Митев и Данаил Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg131">Комисията подкрепя по принцип предложението, което е отразено в чл. 94в, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg132">Предложение от народния представител Тодор Байчев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg133">Комисията подкрепя по принцип предложението по т. 1, буква „а“ и т. 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg134">Комисията не подкрепя предложението по т. 1, буква „б“, т. 2, 3 и 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg135">Предложението по т. 1, буква „б“ е следното:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg136">„1. В чл. 94в се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg137">б) в ал. 7, изречение първо текстът след думите „вече има“ се изменя така: „регистрирани организации за колективно управление на права или независимо дружество за управление на права, заявителят следва да представи споразумение за взаимно представителство с вече регистрирани организации“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg138">Неприетите т. 2, 3 и 4 са следните:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg139">„2. В чл. 94в¹ се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg140">а) в заглавието след предлога „за“ се добавя „взаимно“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg141">б) в ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg142">аа) в уводното изречение след предлога „за“ се добавя „взаимно“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg143">бб) в т. 1 думите „оправомощаването на регистрираната организация да разрешава“ се заменят с „взаимното оправомощаване на регистрираните организации да разрешават“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg144">вв) в т. 2 думите „оправомощаването на регистрираната организация да събира“ се заменят с „взаимното оправомощаване на регистрираните организации да събират“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg145">3. В чл. 94г се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg146">а) в ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg147">аа) създава се нова т. 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg148">„8. носители на права с актуализиран на 6 месеца списък на произведенията им, които носители с договор са оправомощили регистрираното лице да извършва дейност по колективно управление на права;“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg149">бб) сегашните т. 8 – 11 стават съответно т. 9 – 12;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg150">б) в ал. 4 т. 6 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg151">„6. организациите за колективно управление на права, оправомощени съгласно споразумение за взаимно представителство, в случаите по чл. 94в, ал. 7;“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg152">в) създава се ал. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg153">„(6) Всеки носител на права или ползвател има право на директен достъп с цел да се информира за обема предоставяни права или за размера и изплащането на възнагражденията към всеки един от правоносителите.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg154">4. В чл. 94п¹ се създава ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg155">„(3) Ползвателите формират самостоятелна част „авторски и сродни права“ в цената, документа, удостоверяващ съответно плащането на крайния потребител или абонат.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg156">Това са неприетите предложения на колегите Тодор Байчев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg157">Предложение от народния представител Анна Александрова, което е подкрепено по принцип от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg158">Предложение от народния представител Тома Биков, което Комисията подкрепя по принцип по т. 2 и 3 и не подкрепя предложението по т. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg159">Уважаеми господин Председател, т. 1 от предложението на колегата Биков е следното:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg160">„В Глава единадесета „ж“ се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg161">1. В чл. 94п1, ал. 1 думата „събирането“ се заменя с „определянето“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg162">Предложение от народния представител Данаил Кирилов по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание, което е подкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg163">Предложение от народния представител Христиан Митев по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание, което е подкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg164">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg165">„§ 9. След чл. 93з се създава Дял втори „а“ с нови чл. 94 и 94а и чл. 94а1 – 94щ1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg166">„Дял втори „а“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg167">Колективно управление на авторски или сродни на тях права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg168">Глава единадесета „б“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg169">Общи положения</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg170">Основни положения</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg171">Чл. 94. (1) Колективно управление на авторски или сродни на тях права (колективно управление на права) e дейност по управлението на авторски и/или сродни на тях права едновременно от името и за сметка на повече от един носител на авторски и/или сродни на тях права (носител на права) в тяхна обща полза.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg172">(2) Колективното управление на права включва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg173">1. отстъпване на ползватели на авторски и/или сродни на тях права за използване на произведения и други обекти на закрила;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg174">2. събиране на приходите от упражняването на тези права, както и от права за получаване на дължими съгласно този закон възнаграждения, включително компенсационни;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg175">3. разпределение и изплащане на събраните от използването суми на носителите на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg176">4. защита на управляваните права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg177">5. наблюдаване на начина, по който правата се упражняват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg178">(3) Не се смята за колективно управление на права дейността на продуцентите на филми или други аудиовизуални произведения, на продуцентите на звукозаписи, на радио- и телевизионните организации и на издателите, в т.ч. издателите на книги, на музикални произведения и на периодични издания, както и на лицата, действащи като агенти или посредници, когато представляват автори или артисти-изпълнители в отношенията им с организации за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg179">Субекти на колективното управление на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg180">Чл. 94а. (1) Колективно управление на права може да се извършва от:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg181">1. организация за колективно управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg182">2. независимо дружество за управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg183">(2) Организация за колективно управление на права е сдружение с нестопанска цел, което се учредява, управлява и контролира от своите членове – носители на права, и което по договори с носители на права или с друга организация за колективно управление на права, с която има сключен договор за взаимно представителство, е упълномощено да извършва колективно управление на права като негова единствена или основна дейност или това му е възложено по този закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg184">(3) Независимо дружество за управление на права е търговско дружество, което не се притежава и не се контролира пряко или непряко, изцяло или частично от носители на права и e упълномощено по договори с носители на права да извършва дейност по колективно управление на права, като негова единствена или основна дейност. Договорите с носителите на права влизат в сила от деня на издаването на удостоверение за регистрация на независимото дружество.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg185">(4) Организациите за колективно управление на права не може да упражняват по занятие дейности, при които произведения или други обекти на закрила се използват по смисъла на този закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg186">(5) Организациите за колективно управление на права и независимите дружества за управление на права обработват предоставените им лични данни в съответствие със Закона за защита на личните данни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg187">Упълномощаване</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg188">Чл. 94а1. (1) Упълномощаването за колективно управление на права се извършва писмено и изрично за всяка категория права, видове права, видове произведения или други видове обекти на закрила (видове права, произведения или други обекти на закрила).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg189">(2) Носител на права, който е гражданин на друга държава – членка на Европейския съюз, или се е установил, или пребивава в такава държава, може с договор да упълномощи избрана от него организация за колективно управление на права, независимо от държавата членка, в която се намира седалището й, да извършва колективно управление на различните категории и видове негови права за всичките си произведения или други обекти на закрила, или за част от тях за избрани от него територии. Организацията за колективно управление на права може да откаже да извършва колективно управление на права, за което е получила регистрация по чл. 94б, само когато има обективно обосновани причини за това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg190">(3) Носителят на права може да упълномощи различни организации за колективно управление на права или независими дружества за управление на права да управляват различни категории негови права, видове права, произведения или други обекти на закрила. Носителят на права може да разрешава самостоятелно използването с нетърговска цел на свои произведения или други обекти на закрила, като уведомява за това организацията за колективно управление на права, в която членува. Във всички останали случаи на допустимо от устава на организацията индивидуално отстъпване на права за използване носителят на права дължи уведомление, ако уставът го изисква.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg191">(4) Носителят на права може да прекрати упълномощаването на организацията за колективно управление на права или да оттегли от нея колективното управление на избрани от него категории права, видове права, произведения или други обекти на закрила за избрани от него територии с писмено предизвестие, чиито срок е не по-дълъг от 6 месеца. Организацията за колективно управление на права може да предвиди в устава си, че такова прекратяване или оттегляне има действие от началото на следващата календарна година. Когато колективното управление на права е задължително, носителят на права може да упълномощи само друга организация за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg192">(5) Носителят на права запазва правата си по чл. 94л1, 94м, 94с1, 94т1, 94х2 и 94ч1 за суми, които организацията за колективно управление на права му дължи за използване на негови произведения или други обекти на закрила, осъществено преди влизането в сила на прекратяването или оттеглянето, или за суми, постъпили от разрешение за използване, предоставено от организацията до влизането в сила на прекратяването или оттеглянето.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg193">(6) Организация за колективно управление на права не може да ограничава упражняването на правата по ал. 4 и 5 с изисквания управлението на правата, които се прекратяват или оттеглят, да бъде поверено на друга организация за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg194">Приложимост</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg195">Чл. 94а2. Разпоредбите на този закон се прилагат и за организациите и дружествата, притежавани или контролирани пряко или непряко, изцяло или частично от организации за колективно управление на права или от независими дружества за управление на права, когато упражняват дейност по колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg196">Глава единадесета „в“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg197">Регистрация</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg198">Изискване за регистрация</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg199">Чл. 94б. (1) Колективно управление на права се извършва след регистрация от министъра на културата или оправомощен от него заместник-министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg200">(2) Регистрацията по ал. 1 е безсрочна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg201">Условия за регистрация</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg202">Чл. 94б1. (1) Регистрацията се извършва след подаване на заявление от:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg203">1. сдружение с нестопанска цел или търговско дружество, регистрирано по българското законодателство или по законодателството на друга държава – членка на Европейския съюз, или на друга държава – страна по Споразумението за Европейското икономическо пространство, или на Конфедерация Швейцария;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg204">2. лице, което има право да управлява колективно авторски или сродни права съгласно законодателството на друга държава – членка на Европейския съюз, или на друга държава – страна по Споразумението за Европейското икономическо пространство, или на Конфедерация Швейцария, или на трета държава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg205">(2) Регистрацията се извършва, когато:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg206">1. заявителят е упълномощен с два или повече писмени договора с носители на права или от друга организация за колективно управление на права по силата на договор за взаимно представителство да извършва от нейно име колективно управление на права, съгласно посоченото в заявлението;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg207">2. заявителят отговаря на условията по чл. 94ф1, ако заявлението е за многотериториално разрешаване на използването в интернет на музикални произведения по Глава единадесета „и“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg208">3. уставът, съответно дружественият договор или учредителният акт на заявителя предвижда колективно управление на категориите права, видовете права, произведения или други обекти на закрила, за които се отнася искането за регистрация, като единствена или основна дейност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg209">4. заявителят не е в производство по несъстоятелност или в ликвидация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg210">5. заявлението за регистрация е подадено след изтичането на 12 месеца от влизането в сила на заповед за заличаване на регистрацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg211">(3) Заявлението за регистрация е по образец, утвърден от министъра на културата, и в него се посочват правният статут на заявителя, категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила, за които се иска регистрация, както и налице ли са условията по чл. 94в, ал. 3 или по Глава единадесета „и“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg212">(4) Към заявлението за регистрация се прилагат:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg213">1. документ, удостоверяващ създаването, издаден до един месец преди датата на подаване на заявлението – за заявител чуждестранно лице;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg214">2. заверено копие от устава – за заявител сдружение с нестопанска цел, съответно документ за учредяването – за заявител чуждестранно лице;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg215">3. списък на членовете с посочване в какво качество членува съответното лице – за заявител сдружение с нестопанска цел, съответно списък на носителите на права, които са възложили колективно управление на права – за заявител търговско дружество;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg216">4. декларация, че заявителят не е в производство по несъстоятелност или в ликвидация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg217">5. декларация за адреса на интернет страницата на заявителя;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg218">6. заверено копие от два или повече договора с носители на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg219">7. заверено копие от споразумение за представителство;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg220">8. информация за договорите по чл. 94а, ал. 3, с които е възложено колективно управление на права: праводател, категории права, видове права, произведения и други обекти на закрила, срок и територия – за заявител търговско дружество;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg221">9. заверени копия от договорите за взаимно представителство със сродни чуждестранни организации за колективно управление на права, ако са сключени такива, и списък на тези организации, с посочване на срока, територията, категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила – за заявител сдружение с нестопанска цел;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg222">10. декларация, че заявителят – организация за колективно управление на права, отговаря на условията по чл. 94ф1, ал. 2 – когато заявлението е по Глава единадесета „и“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg223">11. документ за платена такса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg224">(5) Заявлението за регистрация и приложените към него документи се подават на български език. Ако документ по ал. 4 е на чужд език, той трябва да бъде придружен от точен превод на български език, извършен от заклет преводач.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg225">(6) Заявлението за регистрация и приложените към него документи се подават в писмена форма или по електронен път, подписани с квалифициран електронен подпис, съгласно изискванията на Регламент (ЕС) № 910/2014 на Европейския парламент и на Съвета от 23 юли 2014 г. относно електронната идентификация и удостоверителните услуги при електронни трансакции на вътрешния пазар и за отмяна на Директива 1999/93/ЕО (OB, L 257/73 от 28 август 2014 г.), на Закона за електронния документ и електронните удостоверителни услуги и Закона за електронното управление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg226">Регистрация</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg227">Чл. 94в. (1) Когато заявлението е за регистрация за колективно управление на права съгласно Глава единадесета „и“ и по време на процедурата по регистрация постъпи заявление от друго сдружение с нестопанска цел, регистрация получава заявителят, който вече е регистриран за колективно управление на такива права на територията на Република България, а когато няма такова – заявителят с по-широка представителност. В случай че вече има регистрирана организация за колективно управление на права, заявителят трябва да представи споразумение за представителство по ал. 2 с регистрираната организация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg228">(2) Когато заявлението е за регистрация за колективно управление на права за излъчване по безжичен път, предаване или препредаване по кабел, публично изпълнение или предлагане по безжичен път или по кабел на достъп на неограничен брой лица до произведение или друг обект на закрила, или до части от него по начин, позволяващ този достъп да бъде осъществен по време и по място, индивидуално избрани от всеки от тях или само за някое от тези права и за това вече има регистрирана организация за колективно управление на права, заявителят – организация за колективно управление на права или независимо дружество за управление на права, получава регистрация след представяне на споразумение за представителство с вече регистрираната организация. Регистрираната организация не може необосновано да отказва сключването на такова споразумение. Необоснован е отказът, когато основанията за него не са свързани със съдържанието на споразумението за представителство и/или с регистрацията на организацията за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg229">(3) Споразумение по ал. 2 не се изисква, когато заявлението за регистрация е подадено от заявител – независимо дружество за управление на права, и се отнася до колективно управление на права за публично изпълнение чрез озвучаване на публично достъпни помещения, площи и превозни средства. Заявителят поддържа на интернет страницата си информация за възложеното от носители на права колективно управление на права: праводател, категории права, видове права, произведения и други обекти на закрила, срок и територия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg230">(4) Когато заявлението и приложените към него документи не отговарят на изискванията по ал. 1 – 3 и чл. 94б1, заявителят се уведомява за това, като му се предоставя едномесечен срок за отстраняване на нередовностите заедно с указания, че при неотстраняването им производството ще бъде прекратено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg231">(5) Заявлението по чл. 94б1, ал. 3 и приложените към него документи се разглеждат в двумесечен срок от подаването им, а в случаите по ал. 4, изречение второ – от отстраняване на нередовностите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg232">(6) В срока по ал. 5 министърът на културата издава заповед за регистрация или за отказ за регистрация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg233">(7) Министърът на културата отказва регистрацията, когато:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg234">1. от представените документи се установи, че заявителят не отговаря на изискванията по чл. 94б1, ал. 2;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg235">2. съдържанието на споразумението за представителство по ал. 2 не отговаря на изискванията по чл. 94в1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg236">3. заявлението е подадено преди изтичането на 12 месеца от влизането в сила на заповед за заличаване на регистрацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg237">(8) Отказът за регистрация може да бъде оспорван по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg238">(9) На регистриран заявител се издава удостоверение за регистрация. Удостоверението е безсрочно и съдържа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg239">1. номера и датата на издаване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg240">2. наименованието, седалището и адреса на управление, данните за регистрацията и представителството на регистрираното юридическо лице и единния идентификационен код, съответно кода по БУЛСТАТ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg241">3. категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила, за които се отнася колективното управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg242">4. наименованието на организацията, упълномощена със споразумението за представителство да управлява правата по т. 3 – в случаите по ал. 2;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg243">5. информацията, че колективното управление на права се отнася само до категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила, посочени на интернет страницата на регистрираното лице – в случаите по ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg244">6. информацията, че колективното управление на права се отнася и за многотериториалното разрешаване на използването в интернет на музикални произведения – в случаите по Глава единадесета „и“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg245">(10) При промяна в обстоятелствата, вписани в издаденото удостоверение, или по чл. 94б1, ал. 2 и 4, регистрираното лице в 14-дневен срок от настъпване на промяната уведомява министъра на културата и представя заверени копия от съответните документи и документ за платена такса. Разпоредбите на тази глава се прилагат съответно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg246">Споразумение за представителство</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg247">Чл. 94вˡ. (1) Споразумението за представителство по чл. 94в, ал. 2 съдържа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg248">1. упълномощаването на регистрираната организация да разрешава използването на произведенията и другите обекти на закрила, за които на заявителя е възложено колективно управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg249">2. упълномощаването на регистрираната организация да събира съгласно своите тарифи възнагражденията, дължими за използването по т. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg250">3. категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила, както и носителите на права, за които споразумението се отнася;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg251">4. видовете произведения и други обекти на закрила, за които на заявителя е възложено колективно управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg252">5. срока и територията на представителството;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg253">6. доказателствата от заявителя относно представляваните от него носители на права и произведения и други обекти на закрила, както и периодичността на актуализирането им;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg254">7. начина за определяне на дела от събраните възнаграждения, дължими на заявителя съгласно използването на произведенията и другите обекти на закрила, за които е възложено колективното управление на права, и сроковете за изплащането им на заявителя; регистрираната организация не носи отговорност за последващото разпределение на възнагражденията, изплатени на заявителя;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg255">8. начина за обмяна на информация за идентифициране на произведенията или другите обекти на закрила и носителите на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg256">9. начина и срока за уреждане на отношенията между страните по споразумението и ползвателите при прекратяване или разваляне на споразумението за представителство;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg257">10. начина и срока за уведомяване на министъра на културата за прекратяването или развалянето на споразумението за представителство, който не може да бъде по-дълъг от 14 дни от прекратяването или развалянето.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg258">(2) Споразумението за представителство може да съдържа и други уговорки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg259">Регистър</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg260">Чл. 94г. (1) Министърът на културата води и поддържа публичен регистър на лицата, получили регистрация по чл. 94б за колективно управление на права. Регистърът се публикува на интернет страницата на Министерството на културата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg261">(2) Регистърът по ал. 1 съдържа два раздела:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg262">1. първи раздел – за организации за колективно управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg263">2. втори раздел – за независими дружества за управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg264">(3) В раздела по ал. 2, т. 1 се вписват:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg265">1. номера и датата на удостоверението;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg266">2. наименованието, седалището, адреса на управление, данните за регистрация на юридическото лице и единния идентификационен код, съответно кода по БУЛСТАТ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg267">3. членовете на изборните органи на управление и представляващите лица;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg268">4. телефонен номер, електронен адрес и лице за контакти;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg269">5. категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила, за които се отнася колективното управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg270">6. организацията за колективно управление на права, упълномощена съгласно споразумение за представителство да разрешава използването на видовете произведения и други обекти на закрила, за които на регистрираното лице – организация за колективно управление на права, е възложено колективно управление на права в случаите по чл. 94в, ал. 2;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg271">7. сродните чуждестранни организации за колективно управление на права, с които са сключени договори за взаимно представителство, с посочване на категориите права, видовете права, произведения или други обекти на закрила, срокът и територията съгласно договора;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg272">8. промените в обстоятелствата по т. 2 – 7;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg273">9. основанието и датата на изменение на издаденото удостоверение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg274">10. заличаването на регистрацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg275">11. информацията за лицата, подали заявление за регистрация, броят и видът на приложените документи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg276">(4) В раздела по ал. 2, т. 2 се вписват:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg277">1. номерът и датата на удостоверението;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg278">2. наименованието, седалището, адресът на управление, данните за търговска регистрация и единният идентификационен код;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg279">3. представляващите лица;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg280">4. телефонен номер, електронен адрес и лице за контакти;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg281">5. категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила, за които се отнася колективното управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg282">6. организацията за колективно управление на права, упълномощена съгласно споразумение за представителство да разрешава използването на видовете произведения и другите обекти на закрила, за които на регистрираното лице – независимо дружество за управление на права, е възложено колективно управление на права в случаите по чл. 94в, ал. 2;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg283">7. информацията, че колективното управление на права се отнася само до категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила, посочени на интернет страницата на регистрираното лице в случаите по чл. 94в, ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg284">8. носителите на права, които с договор са упълномощили регистрираното лице да извършва дейност по колективно управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg285">9. промените в обстоятелствата по т. 2 – 8;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg286">10. основанието и датата на изменение на издаденото удостоверение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg287">11. заличаването на регистрацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg288">12. информацията за лицата, подали заявления за регистрация, броят и видът на приложените документи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg289">(5) При промяна във вписани в регистъра обстоятелства министърът на културата го актуализира.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg290">Заличаване на регистрацията</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg291">Чл. 94г1. (1) Регистрацията се заличава и удостоверението се обезсилва със заповед на министъра на културата или оправомощен от него заместник-министър, когато:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg292">1. регистрацията на юридическото лице бъде заличена;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg293">2. регистрираното лице подаде писмено искане за заличаване на регистрацията изцяло или за отделни категории права, видове права, произведения или други обекти на закрила;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg294">3. по надлежния ред се установят неверни данни в приложените към заявлението за регистрация документи по чл. 94б1, ал. 4;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg295">4. регистрираното лице е в производство по несъстоятелност или в ликвидация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg296">5. регистрираното лице – независимо дружество за управление на права, не публикува или системно не актуализира на своята интернет страница данните по чл. 94в, ал. 3, изречение второ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg297">6. споразумението за представителство бъде прекратено или развалено, когато то е условие за регистрация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg298">7. регистрираното лице няма сключени договори с ползватели в продължение на две години от датата на регистрацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg299">8. регистрираното лице – организация за колективно управление на права, системно не разпределя събраните възнаграждения от колективно управление на права на членовете си съгласно изискванията на този закон и/или вътрешните правила за разпределение по чл. 94з, ал. 2, т. 5;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg300">9. е установено с влязъл в сила съдебен акт, че регистрираното лице – независимо дружество за управление на права, не изпълнява задълженията си по договори с повече от трима носители на права, чиито права управлява;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg301">10. регистрираното лице не изпълни задължително предписание по чл. 94щ, ал. 9;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg302">11. регистрираното лице извършва системни нарушения на този дял.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg303">(2) Заповедта за заличаване на регистрацията може да бъде оспорвана по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg304">Такси</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg305">Чл. 94д. За разглеждане на заявления за регистрация, за вписване на промени в регистрация, за издаване на удостоверение на регистрирано лице и за утвърждаване на тарифата по чл. 94р, включително за изменението и допълнението й, се събират такси в размери, определени с тарифа за таксите, които се събират в системата на Министерството на културата, одобрена от Министерския съвет.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg306">Уважаеми господин Председател, тук Ви предлагам да помолим колегата Мария Илиева да продължи с представянето на Глава единадесета „г“.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94230" who="#IlievaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg307">„Глава единадесета „г“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg308">Организация за колективно управление на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg309">Учредяване</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg310">Чл. 94д1. (1) Организация за колективно управление на права се учредява от носители на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg311">(2) Издател, на когото авторът е отстъпил освен правото за възпроизвеждане и разпространение и други права, може да предостави управлението на тези права на организация по ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg312">(3) Организацията за колективно управление на права не може да реализира печалба и е длъжна да разпределя и изплаща всички суми, получени от колективното управление на права, между носителите на права, след като удържи необходимото за издръжката на своята дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg313">Членство в организация за колективно управление на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg314">Чл. 94е. (1) Членове на организация за колективно управление на права могат да бъдат физически и юридически лица – носители на права, други организации за колективно управление на права, сдружения на носители на права и други организации, които отговарят на изискванията за членство, предвидени в устава на организацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg315">(2) Изискванията за членство в организация за колективно управление на права не могат да включват условия, които водят до дискриминация на членовете въз основа на тяхната националност, място на пребиваване или място на установяване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg316">(3) Организацията за колективно управление на права е длъжна да публикува изискванията за членство на своята интернет страница.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg317">(4) Организация за колективно управление на права може да откаже да приеме за член лице, което:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg318">1. желае да упълномощи организацията да управлява категории права, видове права, произведения или други обекти на закрила, чието управление не попада в предмета на нейната дейност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg319">2. се представлява от друга организация или сдружение – член на организацията за колективно управление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg320">(5) Когато организация за колективно управление на права откаже членство, тя е длъжна да предостави на носителя на права мотивиран писмен отказ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg321">(6) Дейността на организацията за колективно управление на права се осъществява в интерес на лицата, чиито права управлява, и не може да им налага задължения, които не са обективно необходими за защитата на правата и интересите им или за ефективното им управление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg322">(7) Членовете на организация за колективно управление на права имат право да бъдат информирани за нейната дейност и да участват в процеса на вземане на решения, свързани с тази дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg323">(8) Организацията за колективно управление на права е длъжна да създаде условия за комуникация със своите членове по електронен път.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg324">(9) Организацията за колективно управление на права е длъжна да води досие за всеки свой член и да го актуализира редовно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg325">Права на носители на права, които не са членове на организация за колективно управление на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg326">Чл. 94ж. Разпоредбите на чл. 94е, ал. 8, чл. 94т1, чл. 94ц, ал. 2 и чл. 94ч1 се прилагат и за носители на права, които по договор или по закон имат пряка връзка с организация за колективно управление на права, но не са нейни членове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg327">Устав и организация на дейността</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg328">Чл. 94ж1. Уставът на организацията за колективно управление на права съдържа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg329">1. категориите права, видовете права, произведения или други обекти на закрила, които организацията управлява колективно; в устава се посочва дали правата за колективно управление се отстъпват на изключителна или на неизключителна основа;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg330">2. правата и задълженията на членовете;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg331">3. изискванията за членство в организацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg332">4. критериите, въз основа на които може да се откаже членство в организацията и реда за обжалване на отказите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg333">5. реда за приемане на нови членове и за прекратяване на членството;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg334">6. реда за свикване на общото събрание, вземането на решенията, воденето и документирането на заседанията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg335">7. органите на управление и надзор на организацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg336">8. условията, при които едно лице не може да бъде избрано за член на органите за управление и надзор, които могат да включват и ограничения, свързани с продължителността на членството и/или размера на получените суми от организацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg337">9. условията и процедурата за смяна на член на управителния съвет преди изтичане на мандата му;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg338">10. възможностите за предсрочно прекратяване на мандата на член на управителния съвет, включително случаите, в които юридическите лица – членове на управителния съвет, са длъжни да отзоват своя представител в съвета;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg339">11. реда за свикване на управителния съвет, вземането на решенията, воденето и документирането на заседанията му;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg340">12. реда за участие на членовете при вземане на решенията и критериите за ограничаването му;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg341">13. реда за вземане на решение за сключване на споразумение за представителство;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg342">14. прекратяването и ликвидацията на организацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg343">Общо събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg344">Чл. 94з. (1) Общото събрание на организацията за колективно управление на права се свиква най-малко веднъж годишно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg345">(2) Общото събрание:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg346">1. приема, изменя и допълва устава;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg347">2. избира и освобождава членовете на управителния съвет и на надзорния съвет;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg348">3. одобрява размера на възнагражденията и другите придобивки, които членовете на управителния съвет и на надзорния съвет получават от организацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg349">4. взема решение за прекратяване на организацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg350">5. приема, изменя и допълва правилата за разпределение на приходите от колективно управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg351">6. взема решения относно:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg352">а) правилата за използване на сумите, които не могат да бъдат разпределени;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg353">б) общата инвестиционна политика по отношение приходите от колективното управление на права и от инвестираните приходи от колективното управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg354">в) общата политика относно удръжките от приходите от колективното управление на права и от всеки приход от инвестирането на тези приходи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg355">г) използването на сумите, които не могат да бъдат разпределени;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg356">д) политиката за управление на риска;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg357">е) одобряването на всяко придобиване, продажба или ипотекиране на недвижимо имущество на организацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg358">ж) одобряването на всякакви сливания, сдружавания, създаването на дъщерни дружества, както и на придобиването на предприятия, акции или права в други предприятия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg359">з) одобряването на предложения за вземането на заеми, предоставянето на заеми и предоставянето на обезпечения по заеми, свързани с дейността на организацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg360">7. назначава и освобождава регистриран одитор;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg361">8. одобрява годишния отчетен доклад;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg362">9. определя критериите, условията и редът за предоставянето на социални, културни или образователни услуги;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg363">10. взема и други решения, предвидени в устава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg364">(3) Общото събрание може да делегира правомощията по ал. 2, т. 6, букви „д“, „е“, „ж“ и „з“ на надзорния съвет с решение или съгласно устава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg365">Участие в общото събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg366">Чл. 94з1. (1) Членовете на организацията за колективно управление на права имат право да участват в общото събрание и да гласуват, освен ако в устава е предвидено друго.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg367">(2) Организацията може да предвиди в устава си ограничения на правото по ал. 1 въз основа на един или два от следните критерии, при условие че са установени по справедлив и пропорционален начин:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg368">1. продължителност на членството;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg369">2. размер на получените или дължимите суми от организацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg370">(3) Когато в организацията има различни категории или групи членове в зависимост от категориите права или видовете произведения и други обекти на закрила, включително по жанрове, те трябва да бъдат справедливо и балансирано представени в общото събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg371">(4) Критериите по ал. 2 са публично достъпни в съответствие с чл. 94т и 94у.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg372">Гласуване в общото събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg373">Чл. 94и. (1) Всеки член на организация за колективно управление на права, който има право да участва в общото събрание, при гласуване на решенията на събранието, има право на един глас.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg374">(2) Когато в устава на организацията не е предвидено друго, всеки член, който има право да участва в общото събрание, може да упълномощи друг член – физическо или юридическо лице, да присъства и да гласува от негово име, при условие, че това не води до конфликт на интереси. Конфликт на интереси е налице винаги, когато упълномощителят и упълномощеният принадлежат към различни категории или групи носители на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg375">(3) Упълномощаването по ал. 2 е в писмена форма и важи за съответното общо събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg376">Управителен съвет</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg377">Чл. 94и1. (1) Организацията за колективно управление на права има управителен съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg378">(2) Съставът на управителния съвет и срокът, за който членовете му се избират, се определят в устава на организацията. Юридическо лице – член на управителния съвет, се представлява в съвета от своя законен представител или от изрично упълномощено физическо лице.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg379">(3) Управителният съвет избира от своя състав председател. В устава може да се предвиди, че председателят се избира от общото събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg380">(4) Всеки член на управителния съвет ежегодно представя пред общото събрание индивидуална декларация с информация относно:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg381">1. интересите, свързани с организацията за колективно управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg382">2. формите на материални и нематериални възнаграждения и придобивки, които е получил през предходната календарна година от организацията, включително от пенсионни, социални, културни и други фондове;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg383">3. сумите, които е получил през предходната календарна година от организацията в качеството му на носител на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg384">4. действителния или потенциалния конфликт на интереси между личните интереси на декларатора и тези на организацията, или между всякакви други задължения към организацията и задължения към други физически или юридически лица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg385">(5) Всяко лице, което е предложено за член на управителния съвет, преди провеждане на избора, представя пред общото събрание декларация за липса на пречки, поради които то да не може да бъде избрано съгласно устава, както и за обстоятелства по ал. 4, т. 1 и 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg386">(6) Управителният съвет:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg387">1. подготвя и внася за гласуване в общото събрание правилата за разпределение на приходите от управлението на права от организацията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg388">2. избира или назначава административен ръководител на организацията и определя възнаграждението му;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg389">3. приема и изключва членове на организацията, освен ако в устава е предвидено друго;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg390">4. изпълнява и други задължения, предвидени в закон или в устава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg391">Надзорен съвет</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg392">Чл. 94к. (1) Организацията за колективно управление има надзорен съвет. Надзорният съвет не участва в управлението на организацията и не я представлява.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg393">(2) Надзорният съвет се състои най-малко от трима членове на организацията. Те се избират за срок не по-дълъг от 5 години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg394">(3) Изискванията на чл. 94и1, ал. 4 и 5 се прилагат и по отношение на членовете на надзорния съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg395">(4) Надзорният съвет избира от своя състав председател. В устава може да се предвиди, че председателят се избира от общото събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg396">(5) Надзорният съвет:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg397">1. наблюдава дейността и изпълнението на задълженията на лицата, които управляват организацията, включително изпълнението на решенията на общото събрание, взети на основание чл. 94з, ал. 2, т. 1 – 5;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg398">2. упражнява правомощията, възложени му от общото събрание или устава на организацията съгласно чл. 94з, ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg399">(6) Надзорният съвет докладва за дейността си пред общото събрание най-малко веднъж годишно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg400">Субсидиарно прилагане</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg401">Чл. 94к1. За неуредените в тази глава въпроси се прилага Законът за юридическите лица с нестопанска цел.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg402">Глава единадесета „д“ – „Управление на приходите от колективното управление на права“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg403">Събиране и използване на възнаграждения</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg404">Чл. 94л. (1) Организацията за колективно управление на права посочва отделно в своя счетоводен отчет:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg405">1. приходите от колективното управление на права и от инвестирането на тези приходи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg406">2. всички собствени активи и приходите от тях, от удръжките за собствената издръжка и от други дейности.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg407">(2) Организацията по ал. 1 не може да използва приходите от колективното управление на права или приходите от инвестирането на тези приходи за цели, различни от разпределението им между носителите на права, освен когато в съответствие с решение, взето по реда на чл. 94з, ал. 2, т. 6, буква „в“, е разрешено да се намалят или да се компенсират удръжките за собствената издръжка, или да се използват приходите от колективното управление на права или от инвестирането на тези приходи в съответствие с решение, взето по реда на чл. 94з, ал. 2, т. 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg408">(3) Организацията по ал. 1 инвестира приходите от колективното управление на права и приходите от инвестирането на тези приходи в интерес на носителите на права, които представлява, в съответствие с общата инвестиционна политика и политиката на управление на риска по смисъла на чл. 94з, ал. 2, т. 6, букви „б“ и „д“. Инвестирането трябва да съответства и на следните изисквания:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg409">1. когато е налице потенциален конфликт на интереси, организацията гарантира, че инвестициите са направени само в интерес на носителите на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg410">2. активите се инвестират така, че да се гарантира сигурността, качеството, ликвидността и рентабилността на инвестицията като цяло;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg411">3. активите се разпределят така, че да се избегне прекомерната зависимост от определен актив, както и прекомерното акумулиране на риск в инвестициите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg412">Удръжки</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg413">Чл. 94л1. (1) Организацията за колективно управление на права предоставя предварително на всеки носител на права, който желае да стане член, информация за извършваните от организацията удръжки от приходите от колективното управление на права и от всеки приход от инвестирането на тези приходи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg414">(2) Удръжките се определят въз основа на обективни критерии и трябва да са съобразени с услугите, предоставени на носителите на права, включително услугите, предоставени по ал. 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg415">(3) Удръжките не могат да надхвърлят оправданите и документирани разходи по колективното управление на права, направени от организацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg416">(4) Изискванията, отнасящи се до използването и до прозрачността при използването на сумите, събрани като удръжки или компенсирани с удръжки, трябва да се прилагат към всяко друго отчисление, направено с цел да покрие разходите по колективното управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg417">(5) В случай че организацията предоставя социални, културни или образователни услуги, които се финансират от удръжките от приходите или от друг приход, произтичащ от инвестиране на тези приходи, услугите се предоставят въз основа на справедливи критерии по отношение на достъпа до тях и на техния обхват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg418">Разпределение на дължимите суми на носителите на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg419">Чл. 94м. (1) Организацията за колективно управление на права или неин колективен член, който представлява носители на права, разпределя и изплаща редовно, точно и с дължимата грижа дължимите суми съгласно правилата за разпределение на приходите от колективно управление на права. Организацията или колективният й член изплащат на правоимащите носители на права, които представляват, дължимите суми във възможно най-кратък срок, но не по-късно от 30 септември на годината, следваща тази, през която сумите са събрани. Този срок може да не бъде спазен само по обективни причини, свързани с постъпването на информация от ползвателите, с установяването на правата, с идентифицирането на носителите на права или с установяването на съответствие между информацията за използваните произведения и други обекти на закрила с информацията за носителите на правата върху тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg420">(2) Организацията за колективно управление на права предприема действия за идентифициране и установяване на местонахождението на носителите на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg421">(3) Суми, които не могат да бъдат разпределени в срока по ал. 1 поради това, че носителите на права не могат да бъдат идентифицирани или местонахождението им не може да бъде установено и не са налице обективни причини срокът да не бъде спазен, се посочват отделно в счетоводния отчет на организацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg422">(4) В тримесечен срок след изтичането на срока по ал. 1, изречение второ организацията за колективно управление на права предоставя достъп до информацията за произведенията и другите обекти на закрила, за които един или повече носители на права не са били идентифицирани или чието местонахождение не е било установено, на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg423">1. носителите на права, които представлява, или на своите колективни членове;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg424">2. организациите за колективно управление на права, с които има сключени договори за взаимно представителство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg425">(5) Информацията по ал. 4 включва, ако е възможно:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg426">1. заглавието на произведението или обекта на закрила;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg427">2. името на носителя на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg428">3. името на съответния издател или продуцент;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg429">4. всякаква друга налична относима информация, включително от досиетата на носителите на права, която би могла да помогне за идентифицирането на носителя на правата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg430">(6) Когато носителите на права не може да бъдат идентифицирани или местонахождението им не може да бъде установено, в едногодишен срок след изтичането на срока по ал. 4, организацията за колективно управление на права оповестява публично на интернет страницата си информацията по ал. 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg431">(7) Възнагражденията, дължими на носителите на права, които не могат да бъдат разпределени в тригодишен срок, считано от края на годината, през която са събрани, и за които организацията за колективно управление на права е предприела действия съгласно ал. 2 за идентифициране на носителите на права и установяване на местонахождението им, се смятат за неподлежащи на разпределение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg432">(8) Сумите, неподлежащи на разпределение, се използват по решение на общото събрание, взето по реда на чл. 94з, ал. 2, т. 6, буква „г“. Те могат да бъдат разходвани за финансиране на социални, културни и образователни дейности в полза на носителите на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg433">(9) Всеки носител на права може да предяви иск към организацията за колективно управление на права за дължимото му възнаграждение по общия исков ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg434">Глава единадесета „е“ – „Колективно управление на права от името на други организации за колективно управление на права“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg435">Задължение за равно третиране</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg436">Чл. 94м1. Организацията за колективно управление на права не допуска дискриминация спрямо носителите на права, чиито права управлява по договор за взаимно представителство, особено по отношение на прилагането на своите тарифи, условията за събиране на възнагражденията, удръжките за собствената си издръжка и разпределението на сумите, дължими на носителите на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg437">Удръжки и разплащане при договори за взаимно представителство</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg438">Чл. 94н. (1) Организацията за колективно управление на права редовно, точно и с дължимата грижа разпределя и изплаща сумите, събрани от колективното управление на права или от доходи от инвестирането на такива суми, които съгласно договори за взаимно представителство са дължими на други организации за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg439">(2) Организацията за колективно управление на права може да прави удръжки върху сумите по ал. 1 само за издръжката си, освен ако организацията, с която е сключен договорът за взаимно представителство, изрично е дала съгласие да се правят и друг вид удръжки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg440">Изплащане на събраните суми</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg441">Чл. 94н1. (1) Организацията за колективно управление на права разпределя и изплаща сумите по чл. 94н, ал. 1 не по-късно от 30 септември на годината, следваща тази, в която сумите са събрани.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg442">(2) Срокът по ал. 1 може да не бъде спазен само по обективни причини, свързани с постъпването на информация от ползвателите, с установяването на правата или с идентифицирането на носителите на права, или с установяването на съответствие между информацията относно произведения и други обекти на закрила с информацията относно носителите на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg443">Разпределение и изплащане на получените суми</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg444">Чл. 94о. Организацията за колективно управление на права или нейни колективни членове, които представляват носители на права, разпределят и изплащат сумите, получени по реда на чл. 94н, ал. 1, на носителите на права, които представляват, в 6-месечен срок от получаването им. Този срок може да не бъде спазен само по обективни причини, свързани с постъпването на информация от ползвателите, с установяването на правата, с идентифицирането на носителите на права или с установяването на съответствие между информацията за използваните произведения и другите обекти на закрила с информацията за носителите на правата върху тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg445">Глава единадесета „ж“ – „Отношения с ползвателите“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg446">Отстъпване на права за използване</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg447">Чл. 94о1. (1) Организацията за колективно управление на права или независимото дружество за управление на права отстъпва на ползвателите с договор колективно управляваните права за използване на произведения или на други обекти на закрила.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg448">(2) Преговорите за сключване на договори по ал. 1 се водят добросъвестно. Всяка една от страните предоставя на другата страна информацията, необходима за сключването на договор, ако разполага с такава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg449">(3) Условията на договорите по ал. 1, сключени от организация за колективно управление на права, се основават на обективни и недискриминиращи критерии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg450">(4) Когато организацията за колективно управление на права отстъпва права за използване чрез услуга в интернет от нов вид, която се предлага на територията на държавите – членки на Европейския съюз, по-малко от три години, организацията не е обвързана от договорените условия с ползвател за отстъпване на права за други видове използване чрез услуга в интернет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg451">Сключване на договори с ползватели</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg452">Чл. 94п. (1) Организацията за колективно управление на права в разумен срок отговоря на искане от ползвател за сключване на договор за отстъпване на колективно управляваните права. Организацията съобщава на ползвателя информацията, необходима за подготвяне на проект на договор. Когато получи тази информация, организацията за колективно управление на права изпраща проект на договор заедно с тарифата си за съответния вид използване или връчва мотивиран писмен отказ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg453">(2) Организацията за колективно управление на права създава условия за обмен на информация по електронен път, включително на информацията, свързана с отчетите от ползвателите, за използването на отстъпените права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg454">(3) Организацията за колективно управление на права предоставя на ползвателите списък на носителите на права, които са изразили изрично несъгласие организацията да ги представлява или да получават възнаграждения от нея, категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила, за които това несъгласие се отнася, както и адреса на интернет страницата си за допълнителна информация, ако има такава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg455">Задължения на ползвателите</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg456">Чл. 94п¹ (1) Ползвател, който е сключил договор с организация за колективно управление на права, предоставя наличната при него информация, необходима за събирането, разпределението и изплащането на сумите, дължими на носителите на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg457">(2) Форматът на отчетите и сроковете за предоставянето им се определят предварително от организацията за колективно управление на права в зависимост от отстъпените права и начините на използване или се определят в договора с ползватели, като се отчитат добрите практики, данните от публичните регистри, както и друга публично достъпна информация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg458">Утвърждаване на тарифите</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg459">Чл. 94р. (1) Договорите по чл. 94о¹ ал. 1, сключени с организация за колективно управление на права, предвиждат възнаграждение за носителите на права въз основа на тарифи. Тарифите по договорите трябва да са съобразени с икономическата стойност на използването на правата в търговската дейност, като отчитат характера и обхвата на използването на произведенията и другите обекти на закрила, както и икономическата стойност на услугите, предоставяни от организацията за колективно управление на права, и да третират равнопоставено ползвателите от една и съща категория. Тарифите не са задължителни при договарянето на използването на сценични произведения по смисъла на чл. 3, ал. 1, т. 3. При поискване организацията за колективно управление на права информира ползвателите за икономическите критерии, използвани при определянето на тарифите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg460">(2) Тарифите по ал. 1 се изготвят след предварително обсъждане с представителната организация на ползвателите за всеки вид използване, ако има такава. Представителна организация на ползватели е организация, която представлява ползватели с по-голям пазарен дял за съответния начин на използване на съответната категория и вид права, а когато няма обективни данни за този дял – по-голям брой ползватели, и уставът й предвижда водене на преговори с организации за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg461">(3) Обсъждането по ал. 2 започва по предложение на организацията за колективно управление на права до представителната организация на ползвателите, придружено с проект на тарифа й икономическа обосновка. При постигане на съгласие страните подписват писмено споразумение за тарифа. Организацията за колективно управление на права подава писмено заявление до министъра на културата за утвърждаване на тарифа. Тарифата се утвърждава със заповед на министъра на културата или оправомощен от него заместник-министър въз основа на писменото споразумение за тарифа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg462">(4)	Когато в 9-месечен срок от получаване на предложението по ал. 3 не се постигне споразумение, организацията за колективно управление на права подава писмено заявление до министъра на културата за утвърждаване на тарифа. Към заявлението се прилагат документите по ал. 13. Заявлението се разглежда от комисия, назначена от министъра на културата или оправомощен от него заместник-министър за всеки конкретен случай. Комисията се назначава за срок не по-дълъг от три месеца и се състои от 5 членове – по един представител, предложен от организацията за колективно управление на права и от представителната организация на ползвателите, и трима експерти, одобрени съвместно от организациите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg463">(5) В 14-дневен срок от подаване на заявлението по ал. 4 министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър изпраща покана до организацията за колективно управление на права и до представителната организация на ползвателите за посочване на членове на комисията съгласно ал. 4. Когато в 20-дневен срок от получаването на поканата организациите не изпълнят някое от изискванията на ал. 4, изречение четвърто,  министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър определя представител на организацията, която не е направила предложение, измежду лицата, които по закон имат право да я представляват, съответно допълва комисията с експерти от списъка на медиаторите по чл. 94ш, ал. 1. Министърът на културата определя датата за първото заседание на комисията. Комисията работи по правила, приети от нея. Тримата експерти имат право на възнаграждение, което се заплаща поравно от организациите, в размери, определени по споразумение между тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg464">(6) Заседанията на комисията са редовни, ако на тях присъстват най-малко 4 членове. Решенията се вземат с мнозинство не по-малко от 4 гласа от членовете на комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg465">(7) Комисията разглежда заявлението по ал. 4 и приложените към него документи и взема решение по реда на ал. 6 за окончателен вариант на тарифа. Комисията незабавно изпраща решението с тарифата на министъра на културата. Министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър със заповед утвърждава тарифата въз основа на решението в 14-дневен срок от получаването му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg466">(8) Когато комисията не вземе решение за утвърждаване на тарифа в срока по ал. 4, изречение четвърто и по реда на ал. 6, незабавно уведомява министъра на културата, който в 14-дневен срок от уведомяването прекратява процедурата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg467">(9) Когато за съответния начин на използване на съответната категория или вид права няма представителна организация на ползватели, организацията за колективно управление на права подава писмено заявление до министъра на културата. Към заявлението се прилагат документите по ал. 13. В 14-дневен срок от получаването на заявлението министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър публикува проекта на тарифа, икономическата обосновка и методиката към нея на интернет страницата на Министерството на културата. В 30-дневен срок от публикуването на проекта на тарифа заинтересованите лица може да представят мотивирани писмени предложения по него. В 14-дневен срок след изтичането на срока по изречение четвърто министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър изпраща предложенията, ако има такива, на организацията за колективно управление на права, която в 14-дневен срок след получаването им представя мотивирано писмено становище. В 30-дневен срок от получаването на становището по изречение пето министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър със заповед утвърждава тарифата или отказва утвърждаването й.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg468">(10) Възнагражденията, прилагани по договорите по чл. 94о¹, ал. 1, сключени с Българското национално радио и Българската национална телевизия, за използваните от тях произведения и други обекти на закрила, се определят след договаряне с тях поотделно и трябва да отговарят на условията на ал. 1, изречения първо и второ, и да третират равнопоставено ползвателите от една и съща категория. За възнагражденията се прилагат съответно ал. 3 – 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg469">(11) Тарифите може да се изменят и допълват по предложение на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg470">1. организация за колективно управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg471">2. представителна организация на ползватели:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg472">а) когато тарифата е утвърдена по реда на ал. 9, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg473">б) с мотивирано искане за допускане на изменение или допълнение на тарифата от министъра на културата или оправомощен от него заместник-министър, когато са изтекли 5 години от влизането в сила на тарифата, или при непреодолима сила или стопанска непоносимост; в този случай заповедта за допускане на изменение или допълнение на тарифата подлежи на обжалване по реда в Административнопроцесуалния кодекс, като съдът се произнася в 6-месечен срок.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg474">(12) За измененията и допълненията на тарифите се прилагат съответно ал. 3 – 8. Измененията и допълненията на тарифите се утвърждават от министъра на културата или оправомощен от него заместник-министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg475">(13) В случаите по ал. 3, 4, 9, 10 и 11 към заявлението се прилагат:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg476">1. проект на тарифа или проект за изменение или допълнение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg477">2. решение на компетентния орган на организацията за колективно управление на права за приемане на проекта по т. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg478">3. договор с Българската национална телевизия, Българското национално радио, споразумение с представителна организация на ползватели по ал. 3 или доказателства, че преговорите по ал. 3 са завършили без споразумение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg479">4. декларация по ал. 9, че за съответния начин на използване на съответната категория или вид права няма представителна организация на ползватели;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg480">5. методика за определяне размера на предложените възнаграждения, съобразена с икономическата стойност на правата за конкретния вид използване, както и с икономическата стойност на услугите, предоставяни от организациите за колективно управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg481">6. икономическа обосновка на проекта по т. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg482">7. документ за платена такса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg483">(14) Когато заявлението не е придружено с документите по ал. 13, министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър уведомява организацията за колективно управление на права и предоставя 14-дневен срок за отстраняване на нередовностите с указание, че при неотстраняването им процедурата ще бъде прекратена.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg484">(15) Заповедта на министъра на културата или оправомощен от него заместник-министър за утвърждаване на тарифата или за отказ за утвърждаване на тарифата, включително за изменение или допълнение на тарифата и за прекратяване на процедурата, подлежат на оспорване по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg485">(16) До утвърждаването на тарифа или на изменение и допълнение в нея ползвателят е длъжен да заплаща възнаграждение за използваните произведения и други обекти на закрила съгласно последния договор, сключен с организацията за колективно управление на права, или ако няма такъв – съгласно действащата тарифа на организацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg486">Представителство на организациите за колективно управление на права  и независимите дружества за управление на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg487">Чл. 94р¹. (1) Организация за колективно управление на права и независимо дружество за управление на права може да отстъпват на ползвател само права, за които изрично са упълномощени за колективно управление от носителите на права или ги представляват по договор за взаимно представителство или по споразумение за представителство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg488">(2) Организация за колективно управление на права и независимо дружество за управление на права може да отстъпват на ползвател само права в рамките на категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила, посочени в издаденото удостоверение по чл. 94в, ал. 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg489">(3) Когато законът предвижда разрешението за използване да се предоставя само чрез организация за колективно управление на права, всяка организация, регистрирана за управлението на съответните права, действа и от името на носители на права, които не са нейни членове, или не се представляват от нея по договор за взаимно представителство или по споразумение за представителство. В тези случаи организацията за колективно управление на права трябва да уреди отношенията си с всеки от носителите на права по същия начин, както със своите членове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg490">(4) Организация за колективно управление на права може да получава и да изплаща на носители на права, които не са нейни членове или не се представляват от нея, възнаграждения, които им се дължат в резултат на разпределението на възнагражденията, получени от организацията за съответния вид използване, ако това не противоречи на споразумение за представителство, или доколкото някои от тези носители на права не са изразили изрично и писмено несъгласие за това. Такова несъгласие има действие от началото на календарната година, следваща годината, през която е направено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg491">(5) В случаите, които се отнасят до управлението на права за публично изпълнение на живо или чрез запис, за излъчване по безжичен път, за предаване или препредаване по кабел или за предлагане по безжичен път или по кабел на достъп на неограничен брой лица до произведения или до други обекти на закрила, или до части от тях, по начин, позволяващ този достъп, да бъде осъществен по време и по място, индивидуално избрани от всеки от тях, или само на някое от тези права, сключването на договор с първата регистрирана организация, която управлява тези права, и заплащането на уговореното по този договор възнаграждение, освобождават от отговорност ползватели както по отношение на членовете на тази организация, така и по отношение на всички останали носители на права за същите категории права, видове права, произведения и други обекти на закрила, освен по отношение на тези носители на права, които изрично и писмено са изразили пред тази организация несъгласие с това. Такова несъгласие има действие от началото на календарната година, следваща годината, през която е направено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg492">Представителство при защита на правата</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg493">Чл. 94с. (1) Организацията за колективно управление на права има право да представлява своите членове, други организации за колективно управление на права, с които има сключени договори за взаимно представителство, и техните членове пред всички правораздавателни и административни органи при защитата на поверените им за колективно управление права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg494">(2) За защитата на правата по ал. 1 организациите за колективно управление на права могат от свое име да предприемат юридически действия, включително да предявяват искове по чл. 95, 95а и 95б и да искат налагане на мерки по чл. 95д, 95е, 96б и 96г, като се прилага и чл. 95в, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg495">Глава единадесета „з“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg496">Прозрачност и отчетност</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg497">Информация, предоставяна на носителите на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg498">Чл. 94с¹. (1) Организацията за колективно управление на права и независимото дружество за управление на права най-малко веднъж годишно предоставят на носителите на права, на които са начислени приходи от колективното управление на права или към които са извършени плащания през съответния период, информация за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg499">1. данните, предоставени от носителя на права за използване с цел идентифицирането и определяне на местонахождението му;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg500">2. начислените на носителя на права приходи от колективното управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg501">3. изплатените на носителя на права суми по категория права и по вид използване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg502">4. периода, през който е осъществено използването, за което са начислени приходи и са изплатени суми на носителя на права, освен когато организацията или дружеството по обективни причини, свързани с постъпването на информация от ползвателите, не може да предостави тази информация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg503">5. удръжките за колективното управление на права за съответния вид използване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg504">6. удръжките, направени за друга цел, включително удръжките за социални, културни или образователни услуги, дължими по други закони;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg505">7. приходите от колективното управление на права, които са начислени, но не са изплатени на носителя на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg506">(2) Информацията по ал. 1 се предоставя от организацията за колективно управление на права на нейните колективни членове, които представляват носители на права, между които разпределят приходи от колективното управление на права. Информацията се предоставя от организацията, когато е начислила приходи от колективно управление на права и ако колективните членове не разполагат с нея. Информацията по ал. 1 се предоставя най-малко веднъж годишно на носителите на права, които представляват, и на които са начислени приходи от колективното управление на права, или към които са извършени плащания през периода, за който се отнася информацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg507">Информация, предоставяна на други организации за колективно управление на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg508">Чл. 94т. Организацията за колективно управление на права най-малко веднъж годишно предоставя на организациите за колективно управление на права, с които има сключени договори за взаимно представителство, информация в електронен вид за съответния период, която включва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg509">1. начислените приходи и изплатените суми от колективното управление на права, управлявани по договора за взаимно представителство, по категории и видове права, както и всички начислени, но неизплатени приходи от колективно управление на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg510">2. удръжките по чл. 94н, ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg511">а) за собствената издръжка;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg512">б) други удръжки;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg513">3. информацията за сключените договори с ползватели и отказите за сключване на такива договори, които засягат колективното управление на права по договора за взаимно представителство;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg514">4. решенията на общото събрание, които засягат колективното управление на права по договора за взаимно представителство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg515">Информация, предоставяна при поискване на носители на права, на други организации за колективно управление на права или на ползватели</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg516">Чл. 94т¹. (1) Организацията за колективно управление на права, след получаване на надлежно обосновано искане от друга организация за колективно управление на права, с която е сключен договор за взаимно представителство, от носител на права или от ползвател, предоставя по електронен път и в разумен срок най-малко информация за произведенията и другите обекти на закрила, които представлява, за правата, които управлява пряко или по договори за взаимно представителство, и за обхванатите територии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg517">(2) Когато поради обхвата на дейността на организацията, произведенията или обектите не могат да бъдат установени, организацията е длъжна да съобщи по реда на ал. 1 вида на произведенията и другите обекти на закрила, които представлява, правата, които управлява, и обхванатите територии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg518">(3) Алинея 1 и 2 се прилагат съответно и за независимите дружества за управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg519">Информация, която задължително се оповестява публично</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg520">Чл. 94у. (1) Организацията за колективно управление на права оповестява на интернет страницата си най-малко следната информация:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg521">1. съдържанието на устава;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg522">2. условия за прекратяване на упълномощаването за колективно управление на права, ако те не са включени в устава;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg523">3. стандартни договори за отстъпване на колективно управляваните права и действащите тарифи, включително предвидените отстъпки;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg524">4. списък на членовете на изборните органи на управление и надзор и представляващите лица;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg525">5. общата политика за разпределение на суми, дължими на носителите на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg526">6. общата политика за удръжките за собствената издръжка;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg527">7. общата политика за удръжките от приходи от колективно управление на права и от приходи от инвестиране на приходите от колективно управление на права, включително удръжки за социални, културни или образователни услуги, различни от удръжките за собствената издръжка;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg528">8. списък на договорите за взаимно представителство и споразуменията за представителство, както и наименованията на организациите или независимите дружества, с които са сключени;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg529">9. общата политика за използването на суми, които не може да бъдат разпределени;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg530">10. списък на членовете;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg531">11. списък на носителите на права, които са изразили изрично несъгласие организацията да ги представлява или да получават възнаграждения от нея, както и категориите права, видовете права, произведения и други обекти на закрила, за които това несъгласие се отнася;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg532">12. списък на носителите на права, за които има разпределени и непотърсени възнаграждения;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg533">13. реда за разглеждане на жалби и решаване на спорове по чл. 94ч¹, 94ч² и 94ш¹.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg534">(2) Независимите дружества за управление на права оповестяват на интернет страницата си най-малко информацията по ал. 1, т. 1 – 3, т. 5 – 7, както и информацията по чл. 94в, ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg535">(3) Организациите за колективно управление на права и независимите дружества за управление на права поддържат актуална информацията по ал. 1 и 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg536">Годишен отчетен доклад</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg537">Чл. 94у¹. (1) Организацията за колективно управление на права оповестява ежегодно, но не по-късно от 30 август, годишен отчетен доклад. Докладът се публикува на интернет страницата на организацията за срок не по-кратък от 5 години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg538">(2) Годишният отчетен доклад трябва да съдържа информацията съгласно приложение № 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg539">(3) Докладът по ал. 1 задължително включва отделен отчет за използването на сумите, удържани за социални, културни и образователни услуги. Отчетът съдържа информацията съгласно раздел III от приложение № 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg540">(4) Счетоводната информация, която се съдържа в годишния отчетен доклад, подлежи на независим финансов одит от страна на един или повече регистрирани одитори. Докладът на одиторите трябва да бъде включен в цялост в годишния отчетен доклад. Счетоводна информация е информацията от годишния финансов отчет по раздел I, т. 1 от приложение № 2, както и финансовата информация по раздел I, т. 7 и 8 и раздел II от същото приложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg541">Глава единадесета „и“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg542">Многотериториално разрешаване на използването в интернет на музикални произведения</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg543">Общи положения</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg544">Чл. 94ф. (1) Многотериториално разрешаване на използването в интернет на музикални произведения от страна на носителите на авторски права чрез организации за колективно управление на права, регистрирани в Република България, се осъществява по реда на тази глава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg545">(2) Разпоредбите на тази глава се прилагат и по отношение разрешаването на използване в интернет на литературни произведения, свързани с музика, както и по отношение на музикални произведения, включени във филм или в друго аудиовизуално произведение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg546">(3) Разпоредбите на тази глава не се прилагат по отношение на разрешения за използването в интернет на музикални произведения под формата на партитури.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg547">Правоспособност</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg548">Чл. 94ф¹. (1) Многотериториално разрешаване на използването по интернет на музикални произведения се извършва само от организация за колективно управление на права, която може да обработва данни по електронен път по ефикасен и прозрачен начин, и която разполага с достатъчно информация, за да може да идентифицира репертоара и да проследява използването му, да издава фактури на ползвателите, да събира приходите от управлението на правата и да разпределя сумите, дължими на носителите на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg549">(2) Организацията за колективно управление на права трябва да може да:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg550">1. установява точно, изцяло или частично, музикалните произведения, които е упълномощена да представлява;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg551">2. установява точно, изцяло или частично, по отношение на всяка релевантна територия правата и техните носители за всяко музикално произведение или част от него, които е упълномощена да представлява;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg552">3. използва уникални кодове за идентифициране на носителите на права и музикалните произведения, като държи сметка, ако е възможно, за стандартите и практиките, прилагани на международно ниво или на ниво Европейски съюз;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg553">4. използва подходящи средства за установяване и отстраняване, бързо и ефективно, на несъответствия в данните, с които разполагат другите организации за колективно управление на права, които разрешават многотериториалното използване в интернет на музикални произведения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg554">Прозрачност на информацията за репертоара при разрешаване на многотериториално използване в интернет на музикални произведения</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg555">Чл. 94ф². (1) Организация за колективно управление на права, която разрешава многотериториално използване в интернет на музикални произведения, изпраща на доставчиците на услуги в интернет, на носителите на права, които представлява, и на други организации за колективно управление на права актуална информация, позволяваща идентифицирането на музикалния репертоар, който представлява. Информацията се изпраща по електронен път след получаване на обосновано искане и включва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg556">1. музикалните произведения, които представлява;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg557">2. правата, които представлява, изцяло или частично;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg558">3. обхванатите територии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg559">(2) Организацията за колективно управление на права може да вземе подходящи мерки за защита на целостта и точността на данните, които предоставя по реда на ал. 1, както и за контрола върху тяхното повторно използване или за защита на информацията, която може да има търговско значение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg560">Точност в информацията за многотериториалния репертоар</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg561">Чл. 94х. (1) Организацията за колективно управление на права, която разрешава многотериториално използване в интернет на музикални произведения, в разумен срок нанася необходимите корекции в данните или в наличната информация по чл. 94ф¹, ал. 2 и чл. 94ф², когато носителите на права, на други организации за колективно управление на права и на доставчици на услуги в интернет сметнат, въз основа на обосновано искане с доказателства, че данните или информацията по отношение на техни права върху музикални произведения за използване в интернет са неточни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg562">(2) Организацията за колективно управление на права предоставя на носителите на права, чиито музикални произведения са включени в нейния собствен репертоар, и на носителите на права, които са й поверили управлението на своите права върху музикални произведения за използване в интернет, възможност да й изпращат по електронен път информация за произведенията, правата върху тях и териториите, по отношение на които са й предоставили права за управление. Информацията се предоставя в съответствие със стандартите и практиките, прилагани при обмяна на данни на международно ниво или на ниво Европейски съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg563">(3) Когато организация за колективно управление на права упълномощи друга организация да разрешава многотериториално използване в интернет на музикални произведения в съответствие с чл. 94ц и 94ц¹, упълномощената организация прилага разпоредбата на ал. 2 по отношение на носителите на права, чиито музикални произведения са включени в репертоара на упълномощаващата организация, освен ако между двете организации е уговорено друго.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94231" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg564">Госпожо Илиева, само за секунда да Ви прекъсна, да поемете въздух.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg565">Имаме посетители от град Годеч. Нека да ги поздравим.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94232" who="#IlievaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg566">Размяна на отчети и фактури</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg567">Чл. 94х¹. (1) Организация за колективно управление на права, която е разрешила многотериториално използване в интернет на музикални произведения, наблюдава използването им от доставчиците на услуги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg568">(2) Организацията за колективно управление на права предоставя на доставчиците на услуги в интернет възможност да отчитат по електронен път действителното използване на отстъпените им права, а доставчиците са длъжни да отчитат точно действителното използване на произведенията. Организацията предлага използването поне на една методика за отчитане, която да е съобразена с международните стандарти или практики, използвани при обмяна на такива данни по електронен път. Когато организацията допуска отчитане чрез използване на отраслов стандарт за електронен обмен на данни, тя може откаже да приеме отчет от доставчик, който не отговаря на стандарта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg569">(3) Организация за колективно управление на права издава фактури на доставчиците на услуги в интернет по електронен път, като предлага прилагането на поне един формат, който да е съобразен с международните стандарти или практики. Фактурата трябва да позволява идентифицирането на произведенията и отстъпените за тях права на основата на данните по чл. 94ф¹, ал. 2, както и на действителното им използване, ако това е възможно, на основата на информацията, подадена от доставчика на услуги, и използвания формат. Доставчикът не може да откаже приемането на фактурата заради нейния формат, при условие че организацията за колективно управление на права е използвала стандарт на фактуриране, възприет в практиката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg570">(4) Организацията за колективно управление на права издава фактура на доставчика точно и в разумен срок, след като получи отчета за действителното използване на отстъпеното право върху съответното музикално произведение, освен когато това е невъзможно поради причини, дължащи се на доставчика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg571">(5) Организацията за колективно управление на права прилага подходящи процедури, даващи възможност на доставчиците да оспорят точността на фактурата, включително когато получават фактури от една или повече организации за същите права върху едно и също произведение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg572">Разплащане с носителите на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg573">Чл. 94х². (1) Организация за колективно управление на права, която разрешава многотериториално използване в интернет на музикални произведения, разпределя получените за това възнаграждения на носителите на права точно и в разумен срок, след като получи информация за използването на произведенията, освен когато това е невъзможно по причини, дължащи се на доставчика на услугата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg574">(2) Организацията за колективно управление на права предоставя на носителите на права заедно с всяко плащане по ал. 1 най-малко следната информация:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg575">1. период, през който е осъществено използването, за което се дължат възнаграждения, и териториите, където това използване е осъществено;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg576">2. събраните суми, направените удръжки и разпределените суми за всеки използван вид право върху всяко музикално произведение, за което носителите на права са упълномощили организацията да ги представлява изцяло или частично;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg577">3. събраните суми, направените удръжки за управлението на правата и разпределените суми по отношение на всеки доставчик на услуги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg578">(3) Когато организация за колективно управление на права упълномощи друга организация за колективно управление на права да разрешава многотериториално използване в интернет на музикални произведения по реда на чл. 94ц и 94ц¹, упълномощената организация разпределя точно и в разумен срок сумите по ал. 1 и изпраща информацията по ал. 2 на упълномощаващата организация, която е отговорна за последващото разпределение на тези суми и предоставянето на информация на носителите на права, освен ако между двете организации е уговорено друго.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94233" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg579">Благодаря, госпожо Илиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg580">Госпожо Атанасова, Вие продължавате.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94234" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg581">Споразумения между организации за колективно управление на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg582">Чл. 94ц. (1) Споразумението за представителство между организации за колективно управление на права, с което една организация упълномощава друга организация да разрешава многотериториално използване в интернет на музикални произведения от своя репертоар, може да бъде само на неизключителна основа. Упълномощената организация управлява получените права без да допуска дискриминация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg583">(2) Упълномощаващата организация за колективно управление на права информира своите членове за условията на споразумението по ал. 1, включително за срока на действието му и за разходите по услугите, оказвани от упълномощената организация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg584">(3) Упълномощената организация за колективно управление на права информира упълномощаващата организация за условията, при които дава разрешение за използване в интернет на репертоара на упълномощаващата организация, включително за видовете права и произведения, размера на възнаграждението, срока на разрешението, сроковете за плащане и обхванатите територии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg585">Задължение да се представлява друга организация за колективно управление на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg586">Чл. 94ц¹. (1) В случай че организация за колективно управление на права, която не разрешава или не предлага предоставянето на разрешение за многотериториално използване в интернет на музикални произведения, включени в нейния собствен репертоар, отправи предложение към друга организация за колективно управление на права за сключване на споразумение за представителство по отношение на този репертоар, организацията, към която е отправено предложението, е длъжна да го приеме, ако вече предоставя или предлага предоставяне на разрешение за същата категория права за многотериториално използване в интернет на музикални произведения от репертоара на една или повече други организации за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg587">(2) Организацията, която е получила предложение по ал. 1, отговаря на предложението писмено и незабавно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg588">(3) Упълномощената организация управлява репертоара на упълномощаващата при същите условия, при които управлява собствения си репертоар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg589">(4) Упълномощената организация включва репертоара на упълномощаващата организация във всички предложения за предоставяне на разрешения, които отправя до доставчиците на услуги в интернет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg590">(5) Упълномощената организация не може да прави удръжки за собствената си издръжка по-големи от обичайните за изпълнение на упълномощаването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg591">(6) Упълномощаващата организация предоставя на упълномощената организация цялата информация за собствения си музикален репертоар, която би била необходима за многотериториалното разрешаване на използването в интернет на музикални произведения. В случай че тази информация се окаже недостатъчна или във форма, която не би позволила на упълномощената организация да действа в съответствие с изискванията на тази глава, тя ще може да извърши необходимото, за да удовлетвори тези изисквания с цената на разумно оправдани разходи или да изключи от обхвата на действие на споразумението тези произведения, за които информацията е недостатъчна или не може да бъде използвана.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg592">Изключение за радио- и телевизионните организации</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg593">Чл. 94ч. Тази глава не се прилага за организациите за колективно управление на права, когато те предоставят разрешение за многотериториално използване в интернет на музикални произведения на радио- или телевизионни организации, чиито програми се използват в интернет едновременно или след първоначалното им излъчване, включително в материали като предварителни прегледи и самопромоционални съобщения, които са спомагателни към началните радио- или телевизионни програми.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg594">Глава единадесета „к“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg595">Разрешаване на спорове</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg596">Подаване на жалби и сигнали</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg597">Чл. 94ч¹. (1) Организацията за колективно управление на права осигурява на своите членове и на другите организации, с които има сключени договори за взаимно представителство, прилагането на процедури за подаване на жалби и сигнали, както и за разрешаване на спорове, свързани с упълномощаването за колективно управление на права, оттеглянето или прекратяването му, условията за членство, събирането на възнагражденията, дължими на носителите на права, удръжките от тях и разпределението им.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg598">(2) Организацията за колективно управление на права отговоря писмено на всяка жалба по ал. 1 в едномесечен срок от получаването й. Отговорът може да се предостави и по електронен път. Отказът да се уважи жалбата се мотивира.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg599">Медиация</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg600">Чл. 94ч². (1) Чрез медиация може да се решават спорове по глава единадесета „и“, свързани с организация за колективно управление на права, установена на територията на Република България, която разрешава или предлага за разрешаване многотериториално използване в интернет на музикални произведения по прилагането на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg601">1. членове 94о¹, 94ф², 94х и 94х¹ с действителен или потенциален доставчик на услуги ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg602">2. членове 94ф² – 94ц¹ с един или повече носители на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg603">3. членове 94ф² – 94ц¹ с друга организация за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg604">(2) Чрез медиация може да се решават и други спорове за прилагането на закона, извън тези по ал. 1, между организации за колективно управление на права и:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg605">1. нейни членове;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg606">2. носители на права;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg607">3. представителни организации на ползватели;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg608">4. ползватели.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg609">Процедура по медиация</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg610">Чл. 94ш. (1) Медиатор по чл. 94ч² може да бъде само лице, което отговаря на условията по Закона за медиацията, вписано е в единния регистър на медиаторите към министъра на правосъдието, притежава специални знания в областта на авторското право и сродните му права и е вписано в специалния списък на медиаторите към министъра на културата, съгласуван с регистрираните организации по чл. 94б и представителните организации на ползвателите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg611">(2) Процедурата по медиация се провежда по реда на Закона за медиацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg612">(3) При спор между организация за колективно управление на права и ползвател или представителна организация на ползватели започването на процедура по медиация не отменя задължението на ползвателя да заплати възнаграждение за отстъпените права за съответния начин на използване съгласно последното договорено възнаграждение или ако няма такова - съгласно тарифата на организацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg613">Разрешаване на спорове</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg614">Чл. 94ш¹. Подаването на жалба по чл. 94ч¹ или започването на процедура по медиация по чл. 94ч² или процедура по чл. 94р не е пречка всяка от страните да отнесе спора до съда или да подаде искане пред Комисията за защита на конкуренцията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg615">Глава единадесета „л“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg616">Контрол върху колективното управление на права</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg617">Контрол</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg618">Чл. 94ш². (1) Министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър упражнява предварителен, текущ и последващ контрол върху законосъобразността на начина, по който се извършва колективното управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg619">(2) Контролът по ал. 1 се осъществява чрез проверки по реда на чл. 94щ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg620">Действия за осъществяване на контрола</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg621">Чл. 94щ. (1) Министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър може да изиска от организация за колективно управление на права или независимо дружество за колективно управление на права информация, свързана с дейността по колективното управление на права, както и необходимите документи във връзка с осъществяването на контрола. Министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър определя срок за предоставяне на информацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg622">(2) Когато са налице данни за нарушение на този дял от организация за колективно управление на права или независимо дружество за колективно управление на права, министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър възлага извършването на проверка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg623">(3) Проверката по ал. 2 се извършва от длъжностни лица, определени от министъра на културата или оправомощен от него заместник-министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg624">(4) Длъжностните лица по ал. 3 имат право да изискват:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg625">1. в определени от тях срокове справки, заверени копия от документи и друга информация, включително на електронен носител;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg626">2. необходимите данни, сведения, обяснения и друга информация, свързана с дейността по колективното управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg627">(5) Длъжностните лица по ал. 3 са длъжни да:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg628">1. отразяват точно фактите при извършената проверка;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg629">2. опазват служебната и търговската тайна, станала им известна във връзка с извършваната проверка;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg630">3. не разгласяват данни от проверката;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg631">4. обработват личните данни при спазване на изискванията на Закона за защита на личните данни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg632">(6) Управителните органи на проверяваната организация или дружество са длъжни да оказват съдействие на длъжностните лица по ал. 3 при осъществяване на проверката, да предоставят исканите документи и доказателства и да осигурят подходящи помещения и технически средства за извършване на проверката, включително ползване на телекомуникационни средства. Управителните органи не може да се позовават на търговска или друга защитена от закон тайна при извършване на проверката. Когато предоставят информация на длъжностните лица, управителните органи посочват материалите, за които смятат, че съдържат търговска или друга защитена от закон тайна и трябва да се разглеждат от проверяващите като поверителни. В този случай материалите се предоставят, като данните, които се смятат за поверителни, се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg633">(7) Проектът на доклад от проверката се връчва на организацията за колективно управление на права или на независимото дружество за колективно управление на права. Организацията или дружеството може да подаде писмено становище и допълнителни доказателства по доклада в 14-дневен срок от връчването му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg634">(8) Министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър въз основа на проекта на доклад, становищата и допълнителните доказателства по ал. 7 одобрява окончателен доклад. Окончателният доклад се изпраща на организацията за колективно управление на права или на независимото дружество за колективно управление на права и се публикува на интернет страницата на Министерството на културата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg635">(9) При установяване на нарушение на този дял от организация за колективно управление на права или независимо дружество за колективно управление на права министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър издава задължително предписание и определя подходящ срок за изпълнението му. Предписанието се връчва на лицето и се публикува на интернет страницата на Министерството на културата в тридневен срок от издаването му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg636">(10) Задължителното предписание по ал. 9 може да се оспорва по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg637">Обмен на информация</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg638">Чл. 94щ¹. (1) Министерството на културата отговаря в разумен срок на всяко мотивирано искане, получено от съответния орган на друга държава – членка на Европейския съюз, определен да упражнява контрол върху дейността по колективно управление на права, за дейността на регистрираните организации за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg639">(2) Когато Министерството на културата смята, че организация за колективно управление на права, установена в друга държава – членка на Европейския съюз, но действаща на територията на Република България, не изпълнява разпоредбите на националното си законодателство относно колективното управление на права, Министерството може да изпрати необходимата информация на компетентния орган на тази държава, придружена, ако е необходимо, с искане към този орган да предприеме съответни мерки в рамките на неговите правомощия.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg640">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 10.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94235" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg641">Преди да започнем с § 10 нека да дадем възможност и за изказване. Благодаря, госпожо Атанасова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg642">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg643">Заповядайте, господин Байчев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94236" who="#BaychevTodor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg644">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Бих искал да представя мотивите за нашите предложения, а именно: по чл. 94в, ал. 2, т. 2. Мотивите, с които предлагаме предложението си, са следните: в предложената първоначална редакция не е взето предвид, че регистриращите се организации – независими дружества, могат да се създават съгласно Търговския закон освен с Устав и с Дружествен договор, или Учредителен акт за дружества за ограничена отговорност, или респективно за еднолично дружество с ограничена отговорност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg645">Чрез тази промяна ние целим да въведем равнопоставеност между търговските субекти, които са в стопански оборот, и в частност тези, които работят в областта на прилагането на авторското право и сродните му права. По този начин избягваме създаденото господстващо положение на едни правни субекти и даваме възможност на останалите, при наличие на професионална компетентност от тяхна страна, да се включат в този сектор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg646">Целта е разбиване на съществуващия монопол и създаване на благоприятна за развитието на този бизнес среда, която да способства за защита на правата и интересите както на тези, които ги упражняват, така и на потребителите на тези права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg647">Предложеният тук текст дава възможност на всички организации за колективно управление на права при желание да се оправомощават взаимно за управление на чужди права, при взаимно уговорени условия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg648">Правим това предложение с цел изравняване условията на работата на организациите за колективно управление на права и избягване на нелоялна конкуренция помежду им в бранша.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg649">Друга наша цел на настоящето предложение е избягването на законен монопол в частна полза, както между другото е според сега действащото законодателство на регистрираните към настоящия момент организации за колективно управление на права, което е недопустимо според Конституцията на България. Чрез предложените промени се избягва противоречие с чл. 101 и чл. 102 от Договора за функциониране на Европейския съюз, касаещи правилата за конкуренция на Европейския съюз. Или ако трябва да обобщя – ние избягваме да се бетонира монопол вече на регистрираните организации за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg650">По чл. 94 и създадената нова т. 8 мотивите ни са следните: в чл. 94г се определя съдържанието на регистъра, който се поддържа от министъра на културата и се състои от два раздела. В ал. 3 се определя съдържанието на регистъра за организация на колективно управление на права, а в ал. 4 – за независими дружества за управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg651">Въпреки че е крайно необходимо, в ал. 3 не е предвидено вписването на носителите на права и техните произведения, а в ал. 4 липсва актуализиран списък на заглавията на техните произведения, срокът, територията и други условия, за които са отстъпени правата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg652">Практиката, която имаме и съществува към настоящия момент, показва, че много често организациите за колективно управление на права не поддържат или неглижират задължението си да актуализират списъка с авторите и произведенията, които представляват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg653">При такава постановка е възможно да се окаже, че дадена организация, съзнателно или не, събира приходи от управление на права, които не са й отстъпени. Това уточнение е важно, за да се елиминират евентуални злоупотреби с обема на представлявани права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg654">От друга страна, всеки един автор на съответно право може да провери дали е представляван или пък не се злоупотребява с това, без значение дали е съзнателно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg655">В чл. 94р предлагаме да се създаде нова ал. 5, като мотивите за това са следните: не сме съгласни с тарифите те да се разглеждат като частни гражданско-правни отношения, които не се нуждаят от държавна регулация, и да бъдат оставени на свободно договаряне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg656">Всяка задължителна норма за плащане, въведена от държавата, дори и в частна полза, следва да се регулира от държавата по отношение на нивото на ставката, наличие или забрана за допълнителни условия и други свързани обстоятелства. Не бива да се отстъпва и да оставяме да действа правото на силата, пък била тя и от позициите на бизнеса.</seg>
                    <kinesic type="signal"><desc>(Председателят дава сигнал, че времето е свършило.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg657">Ще бъда кратък. Идеята е министърът на културата да не се намесва при определяне на размера на авторските права, събирани от КУП (Контрол за управление на правата), когато авторските права не са уредени от това. Ето защо трябва да се включи нова алинея, в която министърът на културата или упълномощено от него лице да санкционира приложението на тарифите. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94237" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg658">Благодаря Ви, господин Байчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg659">Реплики? Няма реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg660">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg661">Заповядайте, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94238" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg662">Уважаеми господин Председател, уважаеми народни представители! Взимам думата, за да представя накратко § 9 в този законопроект, който обсъждаме в момента. Той е един от ключовите параграфи не само в самия законопроект, а и при осъществяването на неговата цел – да приложи изискванията на Директивата от 2014 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg663">Този параграф, както сами видяхте, би могъл да бъде отделен закон, и той беше предложен като проект за отделен закон в Четиридесет и третото народно събрание. Основната промяна в режима на колективно управление на авторските права е включването на нов субект на дружествата за управление на права. По тази причина наново е развита уредбата в материята на колективното управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg664">Ние с колегата Митев и колегите от опозицията внасяхме предложения, които имаха правно-техническо значение и целта беше да подобряват отделните редакции.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg665">Единият от спорните въпроси беше отбелязан и в изказването на предния оратор. Това беше въпросът доколко министърът на културата да остане в процедурата по формиране и определяне на тарифите, по които се разплащат авторските и сродните им права от ползвателите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg666">След дълги дебати и работната група, а и Комисията по правни въпроси на второ четене, заедно с участието на Министерството на културата, стигнахме до този консенсус – министърът на културата да продължи да участва в тази процедура по тарифиране и финално да одобрява тарифи, които, както и колегата Байчев спомена, на практика в по-голямата част от случаите, в желаната част от случаите, представляват и отразяват съгласието на двете страни в този процес – на организациите за колективно управление на права по съответните видове права и на представителните организации на ползвателите. Не знам дали сте имали възможност, дали сте заглеждали тарифи в сайта на Министерството на културата или съответно в сайтовете на организациите за колективно управление на права, за да видите, че те са всъщност квази тарифен документ, който е резултат от едно постигнато съгласие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg667">Най-сложни бяха дебатите по отношение на режима в чл. 94р, ал. 11. Там,  предвидихме сложна система, при която да могат и представителните организации на ползвателите да искат изменение на тарифите, с което приближихме и в известна степен ги равнопоставихме с другите участници в процеса. Няма да мога да разкажа в детайли всички по-съществени изменения. Виждам, че времето напредва, а трябва да направя три редакционни предложения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg668">Първото редакционно предложение е по отношение на чл. 94б1, ал. 4, т. 8 – Думата „праводател“ да се замени с „носител на права“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg669">Второто редакционно предложение е в чл. 94в, ал. 3, изречение второ думата „праводател“ да се замени с „носител на права“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg670">Моля да забележите, че по ал. 11 на чл. 94р правя ключово редакционно предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg671">Имам предвид ключово, защото това беше тема на много сериозен дебат, като предлагам думите „5 години“ да се заменят с думите „три години“. Тоест срокът, за който се изисква да е действала, да е влязла в сила тарифата, да бъде намален от 5 години на три години. След което да е допустимо да се поиска заповед за допускане от министъра на културата, където сме дали и по-кратки срокове за административно-съдебното производство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg672">Господин Председател, извинявам се за просрочието на времето.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94239" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg673">Видяхме, Вие правехте предложения, които са важни.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94240" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg674">Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94241" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg675">Бихте ли ми дали още веднъж да видя дали правилно съм разбрал.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94242" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg676">Чл. 94б1.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94243" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg677">Алинея първа – имате замяна в текста.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94244" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg678">Не, в чл. 94б1 е в ал. 4, т. 8 – думата „праводател“ се заменя с…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94245" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg679">В чл. 94б1, ал. 4, т. 8.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94246" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg680">…думата „праводател“ се заменя с…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94247" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg681">Да, замяна в текста.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg682">И след това?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94248" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg683">94в.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94249" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg684">Алинея 3 – имате замяна.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94250" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg685">Изречение второ – думата „праводател“ се заменя с „носител на права“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94251" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg686">В 94р – замяна в текста – „5 години“ с „три години“.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94252" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg687">Това е третото – 94р, ал. 11 – „5 години“ се заменя с „три години“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94253" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg688">Благодаря Ви, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94254" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg689">И аз Ви благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94255" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg690">Реплики? Изказвания? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg691">Прекратяваме дебата и преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg692">Първо ще подложа на гласуване предложението от народните представители Тодор Байчев и група народни представители в частта, която не се подкрепя от Комисията, а именно: т. 1, буква „в“, точки 2, 3 и 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg693">Гласували 114 народни представители: за 22, против 25, въздържали се 67.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg694">Предложението не се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg695">Сега подлагам на гласуване предложението на народния представител Тома Биков в частта, която не се подкрепя от Комисията, а именно – предложението по т. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg696">Гласували 112 народни представители: за 3, против 19, въздържали се 90.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg697">Предложението не се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg698">Подлагам на гласуване предложенията, които бяха направени за редакционни поправки в текста от народния представител Данаил Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg699">Налага ли се да бъдат прочетени? Промяната е в чл. 94б1, ал. 4, т. 8 – промяна в текста. Беше представена от господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg700">В 94в, ал. 3 – замяна в текста, която беше представена от господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg701">В 94р – замяна в текста от „5 години“ на „три години“ – ал. 11 е това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg702">Гласували 114 народни представители: за 95, против 19, въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg703">Предложенията се приемат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg704">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага на текста на § 9, с току-що приетите изменения в текста по предложение на народния представител Данаил Кирилов – това са в 94б1, 94в, 94р.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg705">Гласували 112 народни представители: за 91, против 20, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg706">Предложението се приема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg707">Уважаеми господин Кирилов, аз предлагам след почивката да продължим.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg708">Прекъсваме за почивка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg709">(След почивката.)</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94256" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg710">Уважаеми народни представители, продължаваме!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg711">Заповядайте, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94257" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg712">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Комисията подкрепя текста на вносителя за § 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg713">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg714">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg715">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg716">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg717">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg718">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 16.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94258" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg719">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg720">Гласуваме параграфи 10, 11, 12, 13, 14, 15 и 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg721">Гласували 74 народни представители: за 66, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg722">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94259" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg723">Параграф 17, текст на вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg724">Предложение от народния представител Данаил Кирилов по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg725">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg726">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 17:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg727">„§ 17. В чл. 97 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg728">1. В ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg729">а) създава се т. 4а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg730">„4а. организира публично изпълнение на произведения на живо;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg731">б) точка 5 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg732">„5. използва чрез публично изпълнение на запис произведения, записани изпълнения, звукозаписи, записи на филми или други аудиовизуални произведения, радиопрограми или телевизионни програми;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg733">в) в текста след т. 16 след думата „наказание“ се поставя точка и текстът до края се заличава и се създават изречения второ и трето: „Предметът на нарушението, независимо чия собственост е, може да се отнеме в полза на държавата. Отнетите вещи се предават за унищожаване на органите на Министерството на вътрешните работи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg734">2. Алинея 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg735">„(4) На организация за колективно управление на права или независимо дружество за управление на права, което упражнява дейност в нарушение на чл. 94р1, ал. 1 или 2, се налага имуществена санкция в размер от пет хиляди до двадесет хиляди лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg736">3. Алинея 10 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg737">„(10) Санкцията по ал. 1 или 2 се налага и на лице, което не представи в определения срок доказателства за изпълнението на приложена принудителна административна мярка по чл. 96е.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg738">4. В ал. 12 думите „чл. 58, ал. 4, чл. 95в“ се заменят с „чл. 58, ал. 6, чл. 95д“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg739">5. Създават се ал. 14, 15 и 16:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg740">„(14) На организация за колективно управление на права или независимо дружество за управление на права, което не изпълни задължително предписание по чл. 94щ, ал. 9, се налага имуществена санкция в размер от пет хиляди до двадесет и пет хиляди лв. При повторно и всяко следващо нарушение в едногодишен срок от налагане на предишното наказание имуществената санкция по изречение първо се налага в двоен размер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg741">(15) На лице, което упражнява дейност по колективно управление на права без регистрация или чиято регистрация е заличена, се налага глоба или имуществена санкция от две хиляди до двадесет хиляди лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg742">(16) На лице, което не изпълни задължение по чл. 94щ, ал. 6 или чл. 98б, се налага глоба или имуществена санкция от петстотин до пет хиляди лв.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94260" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg743">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg744">Гласуваме § 17 в редакцията, предложена от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg745">Гласували 85 народни представители: за 75, против няма, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg746">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94261" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg747">Предложение от народния представител Тома Биков за създаване на нов параграф.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg748">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg749">Комисията предлага да се създаде нов § 18:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg750">„§ 18. Създава се чл. 98в1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg751">„Чл. 98в1. (1) Кметовете на общини упражняват контрол върху търговските обекти и туристическите обекти по чл. 3, ал. 2 от Закона за туризма за предварително уредените права за публично изпълнение на живо или чрез запис на произведения, на записани изпълнения, на звукозаписи, на записи на филм или на друго аудио-визуално произведение или на части от тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg752">(2) Лицата, които стопанисват търговски обекти и туристически обекти по чл. 3, ал. 2 от Закона за туризма, при поискване най-малко веднъж годишно, предоставят на кметовете на общини доказателства за отстъпените им права за публично изпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg753">(3) При нарушение на ал. 2 на лицата, които стопанисват търговските или туристическите обекти по чл. 3, ал. 2 от Закона за туризма, се налага имуществена санкция в размер от две хиляди до десет хиляди лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg754">(4) Нарушенията се установяват от длъжностни лица, определени със заповед на кмета на общината.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg755">(5) Наказателните постановления се издават от кмета на общината.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg756">(6) Имуществените санкции по ал. 3 се изпълняват по реда на чл. 98в, ал. 2, изречение първо и ал. 3. Петдесет на сто от приходите от имуществените санкции постъпват по сметката на Национален фонд „Култура“, а останалите приходи – по бюджета на съответната община.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94262" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg757">Има ли изказвания по предложения нов параграф?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg758">Заповядайте, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94263" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg759">Уважаема госпожо Председател! Това беше много дискутирана разпоредба. Тя възлага нови правомощия на кметовете на общините във връзка с контрола по спазване на законодателството на авторските права по отношение на обекти, които се регулират от Закона за туризма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg760">Много дискутирахме доколко общините ще поемат това задължение. Плюс това тук имаме и отрицателно становище на Националното сдружение на общините в Република България. И тъй като изказах това, което трябваше опозицията да го изкаже, да кажа какво е решението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg761">Ще направя предложение в „Преходните и заключителни разпоредби“ за отлагане на действието на влизането в сила на тази разпоредба със срок от шест месеца, за да могат организациите за колективно управление на права, заедно с общините, да стиковат дейността си, да се извърши обучение на съответни общински служители, за да могат да прилагат разпоредбите на този закон, който е и в полза на общините. В смисъл, че половината от прихода е за общините, а другата половина от прихода е за Национален фонд „Култура“. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94264" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg762">Благодаря Ви, господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg763">Има ли реплики към изказването? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg764">Други изказвания? Няма. Прекратявам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg765">Гласуваме текста на новия § 18 в редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg766">Гласували 86 народни представители: за 77, против 5, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg767">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94265" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg768">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 18, който става § 19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg769">„§ 19. В Допълнителните разпоредби се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg770">1. В § 2, т. 9 думите „организацията по чл. 40“ се заменят със „съответната организация за колективно управление на права“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg771">2. В § 5 ал. 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg772">„(2) Когато използването се договаря чрез организация за колективно управление на права или независимо дружество за управление на права, размерът на възнаграждението се определя по споразумение между организацията или дружеството и ползвателите или техни представителни организации.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94266" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg773">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg774">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg775">Гласуваме § 18, който става § 19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg776">Гласували 88 народни представители: за 76, против няма, въздържали се 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg777">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94267" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg778">Комисията предлага да се създадат нови § 20 и 21:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg779">„§ 20. В Приложението към чл. 71г, ал. 2 след думата „Приложение“ се добавя „№ 1“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg780">§ 21. Създава се Приложение № 2 към чл. 94у1, ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg781">I. Информация в Годишните отчетни доклади</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg782">1. Годишни финансови отчети, включващи счетоводен баланс, отчети на активите и пасивите, отчет за приходите и разходите през изтеклата календарна година и отчет за паричните потоци.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg783">2. Отчет за дейността през изтеклата календарна година.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg784">3. Информация за отказите за сключване на договори с ползватели, направени по реда на чл. 94п, ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg785">4. Описание на правноорганизационната форма и структурата на организацията за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg786">5. Информация за всички юридически лица, пряко или косвено притежавани или контролирани, изцяло или частично, от организацията за колективно управление на права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg787">6. Информация за общата сума, изплатена като възнаграждения на изпълнителния директор и членовете на управителния съвет през предходната година, както и всякакви други предоставени им придобивки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg788">7. Финансовата информация, посочена в Раздел II.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg789">8. Отделен доклад за използването на суми, удържани за социални, културни и образователни услуги, съдържащ информацията, посочена в Раздел III.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg790">II. Финансова информация в Годишния отчетен доклад</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg791">1. Финансова информация за приходите от колективното управление на права по категории управлявани права и вид използване, включително информация за постъпленията от инвестиране на част от тези приходи и постъпленията от това, и начина на разходване на тези постъпления, независимо дали са били разпределени между носителите на права, други организации за колективно управление на права или са били използвани по друг начин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg792">2. Финансова информация за разходите за колективното управление на права и за други услуги, оказвани на носителите на права, придружена от обяснение за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg793">а) всички текущи и финансови разходи, с разбивки по категории управлявани права и, в случаите, при които разходите са косвени и не могат да бъдат причислени към определени една или повече категории права – обяснение на методиката, по която е направено разпределението им;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg794">б) текущи и финансови разходи, с разбивка по категории управлявани права и, в случаите, при които разходите са косвени и не могат да бъдат причислени към определени една или повече категории права – обяснение на методиката, която е била използвана за разпределянето им, само по отношение на управлението на права, включително таксите за управление, приспаднати от или компенсирани от приходите от колективното управление на права, или всяко постъпление, произтичащо от инвестиране на приходите от колективното управление на правата в съответствие с чл. 94л, ал. 2 и чл. 94л1, ал. 1 – 4;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg795">в) текущи и финансови разходи, по отношение на услугите, различни от услугите по колективното управление на права, но включващи социалните, културните и образователните услуги;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg796">г) ресурси, използвани за покриване на разходите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg797">в) текущи и финансови разходи по отношение на услугите, различни от услугите по колективното управление на права, но включващи социалните, културните и образователните услуги;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg798">г) ресурси, използвани за покриване на разходите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg799">д) удръжки от приходите от колективното управление на права с разбивка по категории управлявани права и по вид използване, както и предназначение на удръжките, като например разходи, свързани със собствената издръжка или със социални, културни или образователни услуги;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg800">е) процентът на разходите, свързани с колективното управление на права и с други услуги, предоставяни от организацията за колективно управление на права на носителите на права, спрямо приходите от колективното управление на права за съответната финансова година, по категории управлявани права, както и в случаите, при които разходите са косвени и не могат да бъдат причислени към определени една или повече категории права – обяснение за методиката, която е била използвана за разпределянето на тези косвени разходи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg801">3. Финансова информация за суми, дължими на носителите на права, с обяснение за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg802">а) общата сума, отнесена към носителите на права, с разбивка по категории управлявани права и вид използване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg803">б) общата сума, изплатена на носителите на права, с разбивка по категории управлявани права и вид използване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg804">в) честотата на плащанията с разбивка по категории управлявани права и вид използване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg805">г) общата събрана, но неотнесена към носителите на права сума, с разбивка по категории управлявани права и вид използване, с посочване календарната година, през която тези суми са били събрани;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg806">д) общата отнесена към носителите на права, но неразпределена между тях сума, с разбивка по категории управлявани права и вид използване, с посочване на календарната година, през която тези суми са били събрани;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg807">е) причините, поради които сроковете по чл. 94м за разпределение и изплащане на събраните суми не са спазени;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg808">ж) общият размер на сумите, които не могат да се разпределят, заедно с обяснение за използването на тези суми.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg809">4. Информация за връзките с други организации за колективно управление на права с обяснение за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg810">а) суми, получени от други организации за колективно управление на права и суми, платени на други организации за колективно управление на права с разбивка по категории управлявани права, по вид използване и по организации;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg811">б) удръжки за собствената издръжка и други удръжки от приходите от управлението на права, дължими на други организации за колективно управление на права с разбивка по категории управлявани права, по вид на използването и по организации;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg812">в) удръжки за собствената издръжка и други удръжки от сумите, изплатени от други организации, с разбивка по категории управлявани права и по организации;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg813">г) суми, разпределени пряко на носителите на права с произход от други организации, с разбивка по категории управлявани права и по организации.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg814">III. Информация в специалния доклад</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg815">1. Сумите, удържани за социални, културни и образователни услуги през финансовата година, с разбивка по вид на целта и за всеки вид цели с разбивка по категории управлявани права и по вид използване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg816">2. Обяснение на използването на тези суми с разбивка по видове цели, включително разходите за управление на суми, удържани за финансиране на социални, културни и образователни услуги и отделните суми, използвани за социални, културни и образователни цели.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94268" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg817">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg818">Уважаеми колеги, има ли изказвания? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg819">Гласуваме § 20 и § 21 с Приложението, което току-що беше изчетено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg820">Гласували 95 народни представители: за 87, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg821">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94269" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg822">Комисията предлага да се създаде Допълнителна разпоредба с нов § 22:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg823">„Допълнителна разпоредба</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg824">§ 22. Този закон въвежда изискванията на Директива 2014/26/ЕС на Европейския парламент и на Съвета от 26 февруари 2014 г. относно колективното управление на авторското право и сродните му права и многотериториалното лицензиране на правата върху музикални произведения за използване онлайн на вътрешния пазар (ОВ, L 84/72 от 20 март 2014 г.).“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg825">„Преходни и заключителни разпоредби“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg826">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg827">Комисията предлага да се създаде нов §23:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg828">„§ 23. Когато организация за колективно управление на права не е предоставила многотериториални разрешения за използване в интернет на музикални произведения, не предлага такива разрешения, нито е упълномощила друга организация за колективно управление на права за това от нейно име до 10 април 2017 г., носителите на права, които са упълномощили тази организация да управлява тези техни права, могат да ги оттеглят от тази организация, без да е необходимо да ги оттеглят по отношение територията на Република България, така че да имат възможност да разрешават многотериториалното използване на произведенията си – директно или чрез трети лица, включително чрез друга организация за колективно управление на права, която отговаря на изискванията на Глава единадесета „и“. Член 94х, ал. 2 и чл. 94ч2 се прилагат съответно.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94270" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg829">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg830">Има ли изказвания, уважаеми народни представители? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg831">Пристъпваме към гласуване на § 22, заглавието „Допълнителна разпоредба“, „Преходни и заключителни разпоредби“ – наименованието на подразделението, и § 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg832">Гласували 94 народни представители: за 86, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg833">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94271" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg834">По § 19 има предложение от народния представител Анна Александрова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg835">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg836">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 19, който става § 24:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg837">„§ 24. (1) Организация за колективно управление на права, която е регистрирана в Министерството на културата до влизането в сила на този закон, запазва регистрацията за същата категория права, видове права, произведения или други обекти на закрила, за които е била регистрирана.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg838">(2) В тримесечен срок от влизането в сила на този закон организацията за колективно управление на права по ал. 1 уведомява своите членове за правата по чл. 94а1, ал. 1, 3, 4 и 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg839">(3) Организацията за колективно управление на права по ал. 1 привежда устава си в съответствие с изискванията на този закон в 6-месечен срок от влизането му в сила.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg840">(4) Възнагражденията за отстъпване на управляваните от организациите за колективно управление права, определени до влизането в сила на този закон, запазват действието си. Когато размерът на възнагражденията е определен без обсъждане с представителна организация на ползвателите, представителната организация на ползвателите по смисъла на чл. 94р, ал. 2 може да поиска изменение и допълнение на възнагражденията по всяко време като чл. 94р, ал. 3 – 8 се прилагат съответно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg841">(5) Организация за колективно управление на права по ал. 1, която иска да получи регистрация за колективно управление на права за многотериториално разрешаване на използването в интернет на музикални произведения по Глава единадесета „и“, подава заявление до министъра на културата по чл. 94б1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg842">(6) В тримесечен срок от влизането в сила на този закон министърът на културата или оправомощен от него заместник-министър привежда регистъра по отменения чл. 40г в съответствие с чл. 94г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94272" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg843">Благодаря Ви, госпожо Атанасова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg844">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg845">Заповядайте, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94273" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg846">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Взимам думата за изказване, за да направя предложение за редакция по отношение на § 24, ал. 3 думата: „шестмесечен“ да се замени с „осеммесечен“. Касае се за срока, в който Организацията за колективно управление на права привежда устава си в съответствие с изискванията на този закон. Тъй като изтичането на шестмесечния срок ще съвпадне с летния сезон, а промяната на устава изисква провеждане на общо събрание и формиране на работни групи вътре в организациите за колективно управление на права, затова предлагаме този срок да бъде променен от шестмесечен на осеммесечен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94274" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg847">Благодаря Ви, господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg848">Има ли реплики към неговото изказване и съображения по отношение на неговото така наречено „редакционно изменение“? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg849">Други изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg850">Гласуваме първо предложението на господин Кирилов в § 24, ал. 3 – вместо „6-месечен“ да бъде изписано „8-месечен“ срок.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg851">Гласували 97 народни представители: за 86, против няма, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg852">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg853">Гласуваме § 24 с редакционната поправка, както беше изчетен текстът от госпожа Атанасова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg854">Моля, режим на гласуване – целият § 24.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg855">Гласували 98 народни представители: за 86, против няма, въздържали се 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg856">Предложението е прието, с което и § 24.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94275" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg857">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 20, който става § 25:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg858">„§ 25. (1) Търговско дружество може да подаде заявление за регистрация в 6-месечен срок от влизането в сила на този закон, ако е упълномощено да управлява авторски или сродни на тях права едновременно от името на повече от един носител на такива права в тяхна обща полза, като своя единствена или основна дейност, и не е притежавано, нито контролирано пряко или непряко, изцяло или частично, от носители на такива права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg859">(2) Дружеството по ал. 1 може да извършва дейност по колективно управление на права до издаването на удостоверение за регистрация като независимо дружество за управление на права или до влизането в сила на заповед за отказ на регистрация.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94276" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg860">Благодаря Ви, госпожо Атанасова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg861">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg862">Пристъпваме към гласуване на § 20, който става § 25 в редакция на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg863">Гласували 110 народни представители: за 93, против няма, въздържали се 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg864">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94277" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg865">Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага § 21 да бъде отхвърлен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94278" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg866">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg867">Гласуваме предложението на Комисията за отхвърляне на § 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg868">Гласували 102 народни представители: за 88, против няма, въздържали се 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg869">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94279" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg870">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 22, който става § 26:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg871">„§ 26. Образуваните и неприключили до влизането в сила на този закон административни производства се довършват по новия ред.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94280" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg872">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg873">Гласуваме § 22, който става § 26 в редакция на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg874">Гласували 110 народни представители: за 92, против няма, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg875">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94281" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg876">Комисията подкрепя по принцип текста но вносителя и предлага следната редакция на § 23, който става § 27:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg877">„§ 27. В 6-месечен срок от влизането в сила на този закон министърът на културата представя на Европейската комисия доклад за състоянието и развитието на многотериториалното отстъпване на права в интернет на територията на Република България. Докладът съдържа информация за наличието на многотериториални разрешения, за спазването на Глава единадесета „и“ от организациите за колективно управление на права, както и оценка на развитието на многотериториалното разрешаване на използването в интернет на музикални произведения от ползватели, носители на права и от други заинтересовани лица.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94282" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg878">Благодаря Ви, госпожо Атанасова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg879">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg880">Пристъпваме към гласуване на § 23, който става § 27 в редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg881">Гласували 112 народни представители: за 94, против няма, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg882">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94283" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg883">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за § 24, който става § 28:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg884">„§ 28. Министърът на културата предоставя на Европейската комисия списък на регистрираните организации за колективно управление на права и я уведомява за промените в него в тримесечен срок от настъпването им.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94284" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg885">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg886">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg887">Гласуваме § 24, който става § 28 в редакция на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg888">Гласували 111 народни представители: за 93, против няма, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg889">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94285" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg890">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага § 25 да бъде отхвърлен, тъй като е отразен в нов § 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg891">Постъпило е предложение от народния представител Христиан Митев, което не е подкрепено от Комисията:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg892">„В подразделението „Преходни и заключителни разпоредби“ се създава нов § 25а със следното съдържание:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg893">§ 25а. В Закона за радиото и телевизията се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg894">1. В глава първа се създава нов чл. 19г:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg895">„Чл. 19г. (1) Предоставянето срещу заплащане на права за разпространение на радио- или телевизионни програми на територията на Република България се извършва при условията на свободно договаряне на справедлива, разумна и недискриминираща основа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg896">(2) Предоставянето на права за разпространение срещу заплащане на отделна радио- или телевизионна програма не може да бъде обвързано със задължително закупуване на права за разпространение на друга радио- или телевизионна програма, поемане на задължения за разпространение на няколко или всички радио- или телевизионни програми, включително в пакет, или с осигуряване на задължителен брой крайни потребители.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg897">2. В чл. 126в се създава нова ал. 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg898">„(5) На лице, което предоставя срещу заплащане права за разпространение на радио- или телевизионни програми в нарушение на чл. 19г, се налага имуществена санкция в размер от 10 000 до 50 000 лв. При повторно нарушение имуществената санкция е в двоен размер.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg899">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg900">Комисията подкрепя предложението на народния представител Анна Александрова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg901">Комисията предлага да се създаде § 29:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg902">„§ 29. В Закона за електронните съобщения (обн., ДВ, бр. …) се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg903">„1. В чл. 73, ал. 3 се създава т. 15:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg904">„15. задължения за предоставяне на вярна и точна информация за броя на потребителите и абонатите на предприятията, предоставящи електронни съобщителни мрежи и/ или услуги“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg905">2. В чл. 231, ал. 2 накрая се добавя „договорите с доставчиците на съдържание, както и актуална база данни за абонатите, при спазване на изискванията за защита на личните данни“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg906">Комисията предлага да се създаде § 30:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg907">„§ 30. В Закона за закрила и развитие на културата (обн., ДВ, бр. …) в чл. 31, ал. 1, т. 1 след думите „ал. 2“ се добавя „и чл. 98в1,</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg908">ал. 6“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg909">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 26, който става § 31:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg910">„§ 31. Законът влиза в сила от деня на обнародването му в „Държавен вестник“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg911">Има и приложения, които следва да се гласуват:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg912">„Приложение № 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg913">А. Информация в годишните отчетни доклади по чл. 94уI, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg914">Б. Финансова информация в годишния отчетен доклад.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg915">В. Информация в специалния доклад по чл. 94уІ, ал.2.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg916">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага Приложението да бъде отхвърлено, тъй като е отразено в нов § 21.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94286" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg917">Благодаря Ви, уважаема госпожо Атанасова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg918">Има ли изказвания, уважаеми народни представители?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg919">Заповядайте, господин Митев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94287" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg920">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Ще Ви запозная с мотивите на направеното предложение за изменение и допълнение на Закона за радиото и телевизията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg921">Многобройни са случаите, при които закупуването на права за разпространение на дадена радио- или телевизионна програма се обвързва от притежателя на правата със закупуването на права за разпространение и на други програми, независимо дали разпространителят има интерес към тези програми и желае да придобие правата за тяхното разпространение. По този начин отношенията между страните по договор за предоставяне на права за разпространение на радио- и/или телевизионни програми са изцяло неравнопоставени. Ползата е единствено за притежаващия правата за разпространение, а техният потенциален купувач е принуден да закупи предлагания му пакет програми, независимо дали желае да разпространява всички, или само една от тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg922">Нещо повече, кумулативността в договорите за разпространение на права върху радио- или телевизионни програми често е задължително условие за сключване на договор и гарантирането на определен брой абонати на разпространителя на програмите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg923">Направеното предложение цели създаване на равнопоставени условия на свободно договаряне и на справедлива разумна и недискриминационна основа при сключването на договори за възмездно предоставяне на права за разпространение на радио- или телевизионни програми.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg924">В заключение искам да благодаря на всички колеги, които работиха в Комисията по приемането на второ четене на този законопроект, специално на колегата и председател на Комисията Данаил Кирилов, на работната група, съставена от експерти към дирекция „Законодателство и право на ЕС“. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94288" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg925">Има ли реплики към изказването на господин Митев? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg926">Заповядайте за изказване, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94289" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg927">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Ще взема отделно изказване, а колегата Митев ще има възможност да репликира моето изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg928">Първият въпрос, по който ще говоря, е неговото предложение, което той току-що обоснова, за изменение в Закона за радиото и телевизията – да се направят допълнения и да се създаде нов чл. 19г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg929">В работната група и на второ четене в Комисията по правни въпроси на два пъти обсъждахме това предложение и коментирахме неговите основания. За съжаление, ние няма да го подкрепим в това гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg930">Ако трябва да коментираме детайлите, имаше коментар във връзка със свободното договаряне на справедлива, разумна и недискриминационна основа. Имаше коментари във връзка със самото пакетиране, че пакетираните програми всъщност в себе си съдържат калкулирана отстъпка и по този начин преференциално условие за купувача потребител. Ако, образно казано, те се разпакетират и се формира отделна цена, отстъпката отпада. Така или иначе Комисията за защита на конкуренцията е установила, че няма недобросъвестна търговска практика, тъй като на пазара се предлагат и пакетирани, тоест възможност да се пакетират програмите и да се договорят като пакет с отстъпка, и да се договарят отделно, индивидуално, разбира се, на по-висока цена.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg931">По тази причина ние ще се въздържим от подкрепа на това предложение на колегата Христиан Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg932">Второ, правя предложение по отношение на редакцията на § 31.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg933">Сега параграфът има следния текст: „Законът влиза в сила от деня на обнародването му в „Държавен вестник“.“ Правя предложение да се постави запетая и да се допълни: „с изключение на § 18 и § 30, които влизат в сила 6 месеца след обнародването му“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg934">Аз обясних аргументите по отношение на § 18, които касаят новите правомощия на кметовете, а § 30 касае обособяването и усвояването съответно на средствата, които са съобразно фонда в Закона за закрила и развитие на културата и изискват специално отражение на това основание за отчисляване за получаване на този приход. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94290" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg935">Благодаря Ви, господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg936">Има ли реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg937">Заповядайте, господин Митев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94291" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg938">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg939">Уважаеми колега Кирилов, моята реплика е във втората част на Вашето изказване по отношение на допълнителния срок за обучение, подготовка на общините да имат достатъчно квалифицирани служители, които да могат да извършват проверките и съответно да провеждат качествено административнонаказателни производства по тези изменения в Закона за авторското право.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg940">Преди малко гласувахме един удължен срок за привеждане на уставите на организациите за колективно право в съответствие със Закона. Там срокът, който дадохме, беше 8-месечен, като обосновката беше летният сезон. Тук летния сезон също го има и не съм сигурен, че тези шест месеца са достатъчни. Аз не бих правил алтернативно предложение, но под формата на въпрос: не мислите ли, че е по-удачно този срок да е 9-месечен? И в дискусиите в работната група, и в Комисията стана ясно, че е необходим един по-голям срок.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg941">Имало е, доколкото знам, проект в Столичната община, подобен на това предложение. Само че нека не забравяме, че не всички общини имат капацитета, ресурсите и възможностите на Столична община и е хубаво наистина срокът да е доста по-голям. Мисля, че в обсъждането и участниците, заинтересованите страни, изразиха становище, че трябва по-голям срок за обучение и за подготовка в останалите общини, ако искаме да имаме работещ текст и действително да се прилага. Да не остане поредният текст в Закона, който има пожелателен характер. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94292" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg942">Благодаря Ви, господин Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg943">Има ли друга реплика? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg944">Заповядайте за дуплика, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94293" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg945">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Уважаеми колега Митев, аз приемам Вашето предложение. Беше ми неудобно да предложа по дълъг срок от шест месеца, но изцяло се присъединявам и правя предложение съобразно Вашата реплика – да се счита моето предложение, че е направено за „девет месеца“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg946">Уважаема госпожо Председател, правя и процедурно предложение за разделно гласуване, тъй като е възможно по някои от текстовете да имаме различно гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg947">Също така използвам, може би сме на финала вече на гласуванията на този проектозакон, да изкажа благодарност към всички народни представители, които участваха в обсъжданията и в работните групи, и в Комисията по правни въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg948">Искам да благодаря на дирекция „Референти“ и на експертите към Комисията по правни въпроси, които организираха и проведоха – трудно ми е да кажа точния брой на заседанията на работната група, но на Правната комисия бяха две дълги заседания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg949">Специално благодаря на опозицията, защото в дебатите по този закон, бих казал, че имаше дискусия принципна и по същество, която не е била ескалационна и политически преднамерена. Мисля, че ако по-често използваме този подход, сериозно бихме могли да подобрим качеството на законодателството.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg950">Благодаря на абсолютно всички организации, които взеха участие, както на…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94294" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg951">Не сме приключили Закона, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94295" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg952">Той и колегата Митев благодари, пък след това нямаме процедура за това.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94296" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg953">Довършете, за да поясним нещо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg954">Да разбирам ли, че оттегляте предложението, което направихте преди това, и подкрепяте предложенията на господин Митев?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94297" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg955">Ще го изчета по следния начин, госпожо Председател: § 31 придобива следната редакция: „Законът влиза в сила от деня на обнародването му в „Държавен вестник“, с изключение на § 18 и § 30, които влизат в сила девет месеца след обнародването му“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94298" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg956">Добре, заменяме „шест месеца“, каквото беше предходното Ви предложение, с „девет месеца“. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94299" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg957">И аз благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94300" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg958">След като Вие благодарихте на толкова много хора, и аз Ви благодаря за това, че коригирахме текста.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg959">Има ли други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg960">Прекратявам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg961">Започваме с гласуванията на последните текстове по този законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg962">Гласуваме предложението на Комисията § 25 да бъде отхвърлен, тъй като е отразен в нов § 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg963">Гласували 115 народни представители: за 93, против няма, въздържали се 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg964">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg965">Гласуваме предложението на народния представител Христиан Митев, което не е подкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg966">Гласували 113 народни представители: за 15, против 18, въздържали се 80.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg967">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg968">Гласуваме § 29 в редакция на Комисията. Това е нов параграф.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg969">Гласували 104 народни представители: за 91, против няма, въздържали се 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg970">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg971">Гласуваме § 30, който е новосъздаден по предложение на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg972">Гласували 115 народни представители: за 98, против няма, въздържали се 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg973">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg974">Гласуваме първо допълнението на господин Кирилов в § 31, който предложи след „от деня на обнародването му“ да се постави запетая и да се допълни с думите „с изключение на § 18 и § 30, които влизат в сила девет месеца след обнародването му“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg975">Гласували 117 народни представители: за 96, против 1, въздържали се 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg976">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg977">Гласуваме редакцията, предложена от Комисията за § 26, който става § 31.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg978">Гласували 112 народни представители: за 93, против няма, въздържали се 19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg979">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg980">Що се отнася до Приложение № 2, Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага Приложението да бъде отхвърлено, тъй като е отразено в нов § 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg981">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg982">Гласували 106 народни представители: за 92, против няма, въздържали се 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg983">Предложението е прието, с което и целият закон.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94301" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u92">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg984">Уважаеми народни представители, продължаваме със следващата точка от седмичната програма, а тя е:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg985">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТ ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА РАЗВИТИЕ НА АКАДЕМИЧНИЯ СЪСТАВ НА РЕПУБЛИКА БЪЛГАРИЯ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg986">С Доклада за второ четене ще ни запознае председателят на Комисията по образованието и науката госпожа Дамянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94302" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg987">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги, преди това моля за допуск в залата на господин Петър Николов – заместник-министър на образованието и науката, и господин Калин Костов – съветник към министъра на образованието и науката.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94303" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg988">Моля, режим на гласуване за допуск на предложените гости.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg989">Гласували 95 народни представители: за 94, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg990">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg991">Моля, квесторите да поканят гостите в залата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94304" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg992">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg993">за второ гласуване относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за развитие на академичния състав на Република България, № 754-01-27, внесен от народните представители Станислав Станилов, Милена Дамянова и група народни представители на 21 юни 2017 г. и приет на първо гласуване на 13 юли 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg994">„Закон за изменение и допълнение на Закона за развитие на академичния състав на Република България“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg995">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94305" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg996">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg997">Има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg998">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg999">Гласували 82 народни представители: за 80, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1000">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94306" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1001">По § 1 има предложение от народния представител Милена Дамянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание, което Комисията подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1002">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на §1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1003">„§ 1. В чл. 1 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1004">1. В ал. 1 след думите „свързани с“ се добавя „придобиване на“, а след съюза „и“ се добавя „за заемане на“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1005">2. В ал. 2, т. 3 накрая се добавя „чрез определяне на единни държавни изисквания и контрол върху тяхното спазване, както и контрол на качеството на научните изследвания“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1006">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 2.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94307" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1007">Има ли изказвания? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1008">Подлагам на гласуване текста на § 1 в редакция, предложена от Комисията, и § 2 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1009">Гласували 96 народни представители: за 95, против 1, въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1010">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94308" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1011">По § 3 има предложение от народния представител Станислав Станилов, което е подкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1012">Предложение от народния представител Светла Бъчварова и група народни представители, което е подкрепено по принцип от Комисията по т. 1, буква „б“, а предложението по т. 1, букви „а“, „в” и „г” и т. 2 – 7 е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1013">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1014">„§ 3. Създава се чл. 2а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1015">„Чл. 2а. (1) Министърът на образованието и науката чрез Националния център за информация и документация създава и поддържа публичен регистър като електронна база данни, в който се вписват:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1016">1. лицата, придобили образователна и научна степен „доктор“ и/или научната степен „доктор на науките“ във висше училище или научна организация в Република България;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1017">2. защитените дисертационни трудове и</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1018">3. хабилитираните лица в Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1019">(2) В регистъра се вписват и лицата с придобити научни степени в чужбина, признати по законоустановения ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1020">(3) Висшите училища и научните организации изпращат в Националния център за информация и документация по един екземпляр от защитените дисертационни трудове и авторефератите към тях на хартиен и електронен носител, информация за издадените дипломи за придобита образователна и научна степен „доктор” и научна степен „доктор на науките”, както и за избраните на академични длъжности лица в срок до 14 дни от датата на издаването на дипломата, съответно от датата на избора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1021">(4) Националният център за информация и документация поддържа архив на защитените дисертационни трудове в електронен и печатен формат с публичен достъп.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1022">(5) За всяко лице, вписано в регистъра по ал. 1, се създава електронен профил, в който се посочват:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1023">1. обстоятелства, свързани с индивидуалните наукометрични показатели, които отразяват научните резултати на лицето, и/или резултатите, които отразяват постиженията му в художественотворческата или спортната дейност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1024">2. обстоятелства, свързани с индивидуалните показатели, които отразяват академичните постижения в преподавателската дейност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1025">3 промяната в заеманата академична длъжност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1026">4. освобождаването от академична длъжност и основанията за това;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1027">5. други обстоятелства, които отразяват научните и академичните резултати на лицето и/или резултатите му в художественотворческата или спортната дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1028">(6) Информацията в регистъра се поддържа при спазване на Закона за защита на личните данни и Закона за авторското право и сродните му права.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1029">(7) Обстоятелствата по ал. 5 се вписват в регистъра по заявление на висшите училища, научните организации или на самите лица. Заявителят декларира верността на заявените за вписване обстоятелства, които не се удостоверяват с официален документ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1030">(8) Изпълнителният директор на Националния център за информация и документация отказва вписване в регистъра, когато се установи по законоустановения ред, че:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1031">1. заявените за вписване обстоятелства са неистински;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1032">2. приложените официални документи не са издадени в установената от закона форма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1033">(9) Отказът по ал. 8 може да се обжалва при условията и по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1034">(10) Реквизитите, условията и редът за водене на регистъра по ал. 1 се определят с наредба на министъра на образованието и науката.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94309" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1035">Благодаря Ви, госпожо Дамянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1036">Има ли изказвания по предложения за разглеждане текст за § 3?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1037">Заповядайте, професор Михайлов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94310" who="#MihaylovGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1038">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1039">Имам един въпрос към вносителите. В подробно разписания механизъм на регистриране на научните трудове на носителите на академични титли съществува цяла поредица в момента и доценти, и професори, и кандидати, и доктори на науките, които защитиха дисертации далеч преди времето на електронните носители. Техните трудове не могат да бъдат снети, освен ако не бъдат преписани по принципа на Паисий Хилендарски – часове или месеци наред да се преписват и да се създават носители. Какво ще стане с тези сега действащи доценти и професори, тъй като това не е отразено в документа? Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94311" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1040">Благодаря, професор Михайлов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1041">Има ли реплики към изказването? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1042">Други изказвания? Не виждам заявки за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1043">Очаквах изказвания от вносители, но не виждам желание, не виждам заявки, професор Михайлов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1044">Преминаваме към гласуване на предложения текст за § 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1045">Подлагам на гласуване текста на § 3 в редакцията, предложена от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1046">Гласували 95 народни представители: за 76, против 13, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1047">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94312" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1048">По § 4 има предложение, направено от народния представител Милена Дамянова и група народни представители, което е подкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1049">Предложение от народния представител Светла Бъчварова и група народни представители, което е подкрепено по принцип по т. 1, а предложението от т. 2 до 5 е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1050">Предложение от народния представител Таня Петрова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание, което е подкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1051">Предложение от народния представител Милена Дамянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание, което е подкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1052">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1053">„§ 4. Създава се чл. 2б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1054">Чл. 2б. (1) Кандидатите за придобиване на научна степен и за заемане на академичните длъжности „главен асистент”, „доцент” и „професор” трябва да отговорят на минимални национални изисквания към научната, преподавателската и/или художественотворческата или спортната им дейност, определени в този закон, наричани по-нататък „минимални национални изисквания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1055">(2) Минималните национални изисквания са съвкупност от изисквания, всяко от които се определя чрез числовите стойности на един или няколко обективно измерими показатели, съотносими към съответната научна област и/или професионално направление, като:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1056">1. наукометрични показатели, които отразяват научните резултати и техния отзвук в научната литература, и/или показатели, които отразяват измерими постижения в художественотворческата или спортната дейност, като: брой авторски монографии, брой публикации в реферирани и индексирани издания, брой глави в книги, брой студии и/или обзори, брой цитати без автоцитати в реферирани и индексирани издания от други автори на публикациите на кандидата, брой подадени заявки за международни патенти, брой подадени заявки за национални патенти, брой издадени международни и/или брой национални патенти, брой изнесени доклади – включително пленарни и поканени, на научни конференции, получени отличия и награди във връзка с научните, художественотворческите или спортните постижения на кандидата, брой участия в научни и/или организационни комитети на международни конференции, участия като редактор или като член на редакторския колектив в реферирани и индексирани издания, брой ръководени успешно завършени проекти от кандидата в областта на съответната научна, художественотворческа или спортна дейност или участия като член в тях, брой авторски изложби, брой авторски филми, брой излъчени авторски радио- и/или телевизионни предавания, брой изнесени авторски концерти, брой написани партитури и други сходни постижения;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1057">2. показатели, които отразяват измерими академични резултати в преподавателската дейност, като: брой защитени под ръководство на кандидата дисертации за придобиване на образователната и научна степен „доктор”, брой въведени нови лекционни курсове, брой разработени нови упражнения за лекционни курсове, брой издадени учебници в чужбина, брой издадени учебници и/или учебни пособия в Република България, включително електронни учебници, ръководство на магистърски и/или бакалавърски програми и други сходни академични постижения в преподавателската дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1058">(3)Минималните национални изисквания по ал. 2 по научни области и/или професионални направления за придобиването на всяка научна степен и заемането на всяка академична длъжност се определят в Правилника за прилагане на този закон въз основа на група показатели измежду показателите по ал. 2 и се изразяват в минимален брой точки, които трябва да получи кандидатът в съответствие с индивидуалните си резултати по тези показатели.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1059">(4) Кандидат, получил не по-малко от минималния брой точки за съответната научна област или професионално направление и за съответната научна степен и академична длъжност въз основа на индивидуалните си резултати по показателите по ал. 3, отговаря на минималните национални изисквания. Минималният брой точки и редът за изчисляването им се определят в Правилника по ал. 3 за всяка научна област и/или професионално направление и за всяка научна степен и всяка академична длъжност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1060">(5) Висшите училища и научните организации могат да определят в правилниците си и допълнителни изисквания към кандидатите за заемане на академичните длъжности при спазване на този закон и на Правилника за прилагането му.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94313" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1061">Благодаря, госпожо Дамянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1062">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1063">Заповядайте, професор Бъчварова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94314" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u105">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1064">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Искам да започна с това, че ние сме съгласни, че трябва да има минимални изисквания, които сме предложили в нашия вариант, който е подкрепен от Комисията. В същото време, когато се представят наукометричните показатели, както са представени, се разбира, че това обхваща абсолютно всички казуси, по които ние имаме наукометрични показатели. Има изпуснати такива, които при разработването след това на правилника не се вземат предвид, което означава, че голяма част от тези хора, които се занимават с наука и които имат такива наукометрични показатели, няма да влязат в тия минимални изисквания. За какво става въпрос?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1065">Първо, липсват научните проекти. Учените, които са в Селскостопанската академия и в БАН, са с най-голяма тежест на научните проекти, които могат да бъдат една, две, три или четири години. Думите „научен проект“ в наукометричните показатели липсва.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1066">Другото нещо, което липсва, са авторските права. Вие казвате, че се имат предвид патенти и полезни модели, но има и други авторски права, като за сортове растения, породи животни, които няма да влязат в тези минимални наукометрични показатели. Затова аз предлагам т. 1 да се допълни с тези две допълнителни предложения – „научни проекти“ и „други авторски права“. Има смисъл от гледна точка на разработването на правилниците в последствие. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94315" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u106">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1067">Благодаря, професор Бъчварова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1068">В тази част Вашето предложение е подкрепено от Комисията. Нали правилно разбираме?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94316" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u107">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1069">Подкрепеното предложение от Комисията е за минималните изисквания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1070">В ал. 2, т. 1 предлагам да се добави „научни проекти“ и „други авторски права“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94317" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u108">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1071">В ал. 2, т. 1.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94318" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u109">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1072">Да.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1073">„Други авторски права“ и „научни проекти“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94319" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u110">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1074">Първо, „авторски права“.</seg>
                    <vocal type="speaking"><desc>(Уточнения встрани от микрофоните.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1075">Ще уточним това различие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1076">Има ли реплики към изказването? Не виждам заявка за реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1077">Ще изчакаме да уточните.</seg>
                    <vocal type="speaking"><desc>(Професор Бъчварова уточнява текста с народния представител Милена Дамянова и референта на Комисията.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1078">Ще гласуваме това предложение на професор Бъчварова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1079">Има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1080">Преминаваме към гласуване на разглеждания параграф – ще започнем с направеното предложение.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94320" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u111">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1081">Ако ми позволите, господин Председател, тъй като с госпожа Бъчварова уточнихме, че всъщност проектите ги има в текста, включително и по отношение на ръководенето, и на участието в тях, просто в края на т. 1, пети ред отдолу нагоре след „успешно завършени“ да се добави „научни проекти“. Тоест преди „проекти“ да се добави „научни“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94321" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u112">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1082">Текстът „брой ръководени и успешно завършени проекти“ да стане „брой ръководени, завършени, научни проекти“.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94322" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u113">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1083">И накрая след „брой написани партитури и други сходни постижения“ да се добави „и други авторски права“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94323" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u114">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1084">Да считам ли, че това е предложението на професор Бъчварова? Професор Бъчварова, извинете, да считаме ли, че това е Вашето предложение и да го подложим на гласуване?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94324" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u115">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1085">Да.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94325" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u116">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1086">Уважаеми народни представители, разбрахме предложението, направено в залата. То се отнася до добавянето на определението „завършените проекти“. Да стане „завършените научни проекти“ и в края на текста на т. 1 на ал. 2 да се добавят думите „и други авторски права“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1087">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1088">Гласували 91 народни представители: за 91, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1089">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1090">Пристъпваме към гласуване на текста в редакцията, предложена от Комисията, с току-що направените допълнения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1091">Гласували 90 народни представители: за 90, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1092">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94326" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u117">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1093">По § 5 има предложение от народния представител Милена Дамянова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1094">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1095">Има предложение от народния представител Светла Бъчварова и група народни представители – предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1096">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 5, като в т. 1 думата „факултетен“ се заменя с „академичен“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94327" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u118">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1097">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1098">Има ли изказвания по § 5? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1099">Предложенията, които са постъпили между първо и второ четене, са подкрепени и са включени в редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1100">Пристъпваме към гласуване на текста на § 5 по редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1101">Гласували 89 народни представители: за 87, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1102">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94328" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u119">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1103">По § 6 има предложение от  народния представител Милена Дамянова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1104">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1105">Има предложение от народния представител Светла Бъчварова и група народни представители – предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1106">Има предложение от народния представител Милена Дамянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1107">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1108">Има предложение от народния представител Анелия Клисарова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1109">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1110">Има предложение от народните представители Галя Захариева и Ерол Мехмед, направено по реда на чл. 83 ал. 5, т. 2 от Правилника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1111">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1112">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1113">„§ 6. Член 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1114">Чл. 4. (1) Оценката за съответствие с минималните национални изисквания по чл. 2б, ал. 2 и 3, съответно с изискванията по чл. 2б, ал. 5, както и оценяването на дисертационен труд и на кандидатите за заемане на академични длъжности „главен асистент“, „доцент“ и „професор“, включително на резултати, научен принос и оригиналност на представените трудове, се извършва от научно жури. За всяка конкретна процедура съставът му се предлага от първичното звено и се утвърждава от факултетния, съответно научния съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1115">(2) Ректорът на висшето училище, съответно ръководителят на научната организация определя със заповед състава на научното жури въз основа на утвърденото по реда на ал. 1 предложение, в срок не по-късно от 14 дни от получаването му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1116">(3) За членове на научното жури се избират лица, хабилитирани в български висши училища или научни организации, с резултати в съответната специалност и/или професионално направление за обявения конкурс или тема на дисертационен труд, а при невъзможност – в съответната научна област, включени в регистъра по чл. 2а, и/или учени от чуждестранни висши училища или научни организации, с резултати в съответната специалност и/или професионално направление, и/или научна област.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1117">При интердисциплинарност на обявения конкурс или тема на дисертационния труд най-малко един член на журито трябва да бъде от друга научна област, към която обявеният конкурс или тема на дисертационния труд има отношение. Изборът се осъществява от две обособени групи – на външни и на вътрешни членове за съответното висше училище или научна организация. При избор на научно жури се определя и по един външен и един вътрешен резервен член.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1118">(4) Членовете на научното жури трябва да отговарят на съответните минимални национални изисквания по чл. 2б, ал. 2 и 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1119">(5) За членове на научното жури по ал. 1 не могат да бъдат избирани лица:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1120">1. които имат конфликт на интереси по смисъла на § 1, т. 2а от Допълнителните разпоредби с кандидат за придобиване на научна степен или за заемане па академична длъжност, или за които са налице ограниченията по чл.33.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1121">2. които са свързани лица по смисъла на § 1, т. 5 от Допълнителните разпоредби с кандидат за придобиване на научна степен или за заемане на академична длъжност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1122">3. за които е доказано по законоустановения ред плагиатство в научните трудове;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1123">4. които са освободени от академична длъжност на основание чл. 35, ал. 1, т. 2;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1124">5. които са били членове на научното жури по предходните две последователни процедури за защита на дисертационен труд и/или за заемане на академична длъжност в едно и също професионално направление, в съответното висше училище или научна организация, в случаите когато има достатъчно хабилитирани лица в това професионално направление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1125">(6) Обстоятелствата по ал. 5, т. 1 – 4 в процедурите за придобиване на научна степен и за заемане на академична длъжност се установяват с декларация от всеки член на научното жури, а по ал. 5, т. 5 се установяват от съответното висше училище или научна организация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1126">(7) По искане до факултетния или научния съвет на кандидата за придобиване на научна степен или за заемане на академична длъжност един член на журито се заменя с друг от съответната квота по предвидения от закона ред. Искането може да бъде направено само веднъж.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1127">(8) На своето първо заседание научното жури по ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1128">1. избира един от членовете си за председател;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1129">2. взема решение за допускане на кандидатите до оценяване в съответствие с изискванията по чл. 3, ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1130">3. определя от състава си рецензенти за допуснатите кандидати.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1131">(9) Решенията на журито се приемат с явно гласуване и обикновено мнозинство и се оформят в протокол. Протоколът съдържа като своя неразделна част мотивите за приемането на съответното решение, включително относно:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1132">1. резултатите на кандидата, неговия научен принос, оригиналност на представените трудове и достоверност на представените научни данни;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1133">2. отговорите на кандидата на бележките, посочени в рецензиите и становищата, както и на отправените към него въпроси;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1134">3. мотиви относно приемането или неприемането на становището на кандидата в случаите по ал. 11, изречение второ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1135">(10) Не могат да се провеждат заседания на журито в намален състав. Отказът от участие в заседание или отказът за полагане на подпис от член на журито в протокола се установява с подписите на присъстващите членове на журито и не е основание за спиране на процедурата. Решенията на журито може да се вземат и неприсъствено, като в тези случаи обсъждането и гласуването се извършват чрез съответните технически средства при условия и по ред, определени с правилника на висшето училище или научната организация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1136">(11) Когато при оценяването по ал. 1 член на научното жури установи или се получи писмен сигнал за плагиатство, който не е анонимен и е мотивиран, научното жури задължително се произнася с решение относно наличието или липсата на плагиатство в дисертационния труд по ред, установен в този закон и в правилниците на висшите училища и научните организации. В тези случаи преди да се произнесе научното жури дава възможност на кандидата да представи своето становище.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1137">(12) При постъпил сигнал за плагиатство в започнала процедура за оценяване по ал. 1, тя не може да бъде прекратена поради оттегляне на документите на кандидата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1138">(13) Рецензиите и становищата, резюметата на рецензираните публикации и авторефератите се публикуват на публичен достъп на интернет страницата на висшето училище или научната организация на български език и на един от езиците, които традиционно се ползват в съответната научна област. Публичният достъп на материалите се запазва най-малко пет години след приключване на процедурата.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94329" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u120">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1139">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1140">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1141">Заповядайте, професор Бъчварова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94330" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u121">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1142">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Разписана е процедурата за избор на научно жури. Тъй като не е приет принципът, че то трябва да бъде избирано на случаен принцип от информационната система, затова се налагат и уточнения, които се правят – за начина, по който да бъде избирано.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1143">В ал. 4 се казва, че членовете на научното жури трябва да отговарят на изискванията за минимални национални изисквания за получаване на съответната степен. Тук въпросът, който възниква, е това как ще стане – с декларация ли, от информационната система ли да го извадим, кой ще го установи? Защото, в края на краищата, процедурите вървят непрекъснато и тези, които участват в научното жури оттук нататък, трябва да сме сигурни, че отговарят на минималните изисквания. Това означава ли, че ще правим ревизия на всичките процедури, които са направени по време на действието на Закона, когато не е имало минимални изисквания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1144">И второто нещо, което изключително много ме притеснява – няма го като предложение на вносителя, няма го като предложение на нито един от народните представители, а това е, че решението на журито по ал. 10 може да се взема и неприсъствено. Значи имаме дистанционно висше образование, сега ще имаме и дистанционни решения за утвърждаване на една или друга процедура за вземане на решения. Това не мога да го разбера – как дистанционно журито ще се събере и ще вземе решение дали някой върви напред, дали има плагиатство, дали рецензиите са точни, а го няма абсолютно никъде като предложение. Това не може да бъде и редакция. Затова аз предлагам в ал. 10 изречението „Решенията на журито могат да се вземат и неприсъствено, като в тези случаи обсъждането се извършва със съответни технически средства“ да отпадне изцяло.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94331" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u122">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1145">Има го, как да го няма?! В моето предложение го има.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94332" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u123">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1146">Честно казано, не го видях, но ако ми обясните как дистанционно жури от три или пет човека ще вземе решение на база на електронни носители… Това не мога да го разбера, честно казано. Това принизява изключително много работата на журито и на тези, които са се подготвили съответно да защитават своите тези. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94333" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u124">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1147">Благодаря, професор Бъчварова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1148">Само да уточним: във връзка с посочените от Вас два проблема правите едно предложение, тоест да отпадне последното изречение в ал. 10 след думата „процедура“, там да завърши ал. 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1149">Ще го подложим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1150">Думата за реплика – професор Станилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94334" who="#StanilovStanislav" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u125">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1151">Уважаеми колеги, уважаема професор Бъчварова! Първите Ваши въпроси ги има по-нататък в Закона – как се регистрират, как се приемат хората с минимални изисквания. Там се подават едни декларации. Ако последният вариант, който сега е качен, го бяхте прочели внимателно, нямаше да зададете тези въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1152">Що се отнася до дистанционното провеждане на конкурси, те и сега се провеждат във ВУЗ-овете по този закон, без да се неглижира. Щом дистанционно по интернет присъстват всички членове на журито и разменят мненията си по интернет, това всъщност, според мен, е възможно и няма нужда да се редуцира, защото, както се казва „животът върви напред“ и ние това не можем да го избегнем.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1153">По-нататък ще видите в тази етична комисия как се взимат, тя почти е построена на електронен път – как се събират документи, как се процедира в цялата работа. Няма как да избегнем тази технологизация. Не виждам нищо лошо в това. Аз самият съм провеждал такъв конкурс, което не беше забранено от предишния закон. Не съм видял нищо несериозно и никакви нарушения не са се получавали.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94335" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u126">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1154">Благодаря, професор Станилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1155">Други реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1156">Заповядайте, госпожо Дамянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94336" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u127">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1157">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1158">Уважаема професор Бъчварова, тъй като казахте, че текста го няма в предложенията, не, напротив, има го в предложенията на страница 10 от Доклада, което е направено от мен и група народни представители. Така че можете да го видите там – в т. 5 на ал. 9 се създава изречение трето: „Решенията на журито може да се вземат и неприсъствено, като в тези случаи обсъждането на гласуването се извършва чрез съответните технически средства…“, няма да го чета, има го внесено по съответния ред между първо и второ четене. Няма да повтарям това, което каза професор Станилов, само ще допълня, че възможността за този начин на провеждане и за участие в журито го има и в момента като възможност в Правилника за прилагане на Закона. Има десетки процедури, които са проведени вече чрез използване на новите технологии. Така че наистина трябва да вървим напред, а не назад.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94337" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u128">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1159">Благодаря, госпожо Дамянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1160">Има ли други реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1161">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1162">Професор Бъчварова, ще ползвате ли правото на дуплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1163">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94338" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u129">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1164">Това, че се предлага решенията на журито да се вземат дистанционно, не означава, че това е най-добрата процедура. Причината е, че имате жури от пет или седем човека, и да не могат да се съберат за процедура! Извинявайте, преди имаше системи, в които имахте съвети, комисии, президиум на ВАК и всички се събираха и се гласуваше присъствено! Сега ми казвате, че Вие, журито от седем човека, не може да го съберете, за да вземе решение, каквото и да е било, това ще го правите по някаква система. Това, честно да Ви кажа, не мога да го разбера. И не го разбирам от гледна точка на важността на ангажиментите на журито, което Вие сте избрали. Те имат отговорности, на тях се заплаща за участие в това жури и неприсъственото вземане на решения е нещо, което за мен не е…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94339" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u130">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1165">А чуждестранните професори?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94340" who="#BachvarovaSvetla" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u131">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1166">Чуждестранни, нечуждестранни, в България стават. Това е.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94341" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u132">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1167">Благодаря, професор Бъчварова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1168">Има ли други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1169">Заповядайте, професор Станилов, за изказване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94342" who="#StanilovStanislav" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u133">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1170">Тук имаме едно неразбиране, според мен. Искам да доизясня нещата в изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1171">Госпожо Бъчварова, пет месеца за геолозите, археолозите и прочие, и прочие специалности, пет месеца при съответни срокове ние отсъстваме и не можем да се съберем. Аз, когато съм на терен, не мога да напусна не за един ден, не мога да напусна за половин час, ако напусна за два дни, което ми е необходимо за журито, губя няколко хиляди лева грешни пари на държавата. Затова е направено така. Да не говорим за геолозите, които ходят и зимно време и там също не е възможно да ги събереш всички. Иначе, когато тече през зимата сезонът…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1172">А в най-стария закон, когато имаше научен съвет, там си имаше неприсъствена квота, която изискваше само кворум – там можеха да отсъстват. Тук не могат да отсъстват и по тази причина ние го правим, ние сме го измислили така. Това е причината и аз съм участвал в такива неща и не виждам нарушения дотук. Мисля, че един или два конкурса сме провели за доценти, нямаше нарушение никакво, първо аз няма да направя такова нарушение никога.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94343" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u134">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1173">Благодаря, професор Станилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1174">Има ли реплики към изказването на професор Станилов? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1175">Други изказвания по разглеждания текст? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1176">Преминаваме към гласуване на предложението за текст на § 6 по редакция на Комисията. Уточнихме основанието за включване на текста, който е предмет на предложение на професор Бъчварова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1177">Гласуваме предложението на професор Бъчварова за отпадане на последното изречение на ал. 10 в предложението по редакция на Комисията, а именно ал. 10 да завърши след думата „процедура“ и да отпадне изречението „Решенията на журито може да се вземат неприсъствено“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1178">Гласували 84 народни представители: за 16, против 52, въздържали се 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1179">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1180">Преминаваме към гласуване на текста на § 6 в редакцията, предложена от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1181">Гласували 89 народни представители: за 76, против 6, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1182">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94344" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u135">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1183">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1184">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 8.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94345" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u136">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1185">Има ли изказвания по предложенията за § 7 и § 8 по Доклада?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1186">Не виждам желаещи народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1187">Преминаваме към гласуване по Доклада на Комисията на предложените текстове за § 7 и § 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1188">Гласували 83 народни представители: за 76, против няма, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1189">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94346" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u137">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1190">Предложение от народния представител Светла Бъчварова и група народни представители за § 9. Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1191">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 9.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94347" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u138">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1192">Изказвания по § 9? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1193">Гласуваме предложението за § 9 по Доклада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1194">Гласували 91 народни представители: за 83, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1195">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94348" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u139">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1196">Предложение от народния представител Милена Дамянова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1197">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1198">Предложение от народния представител Милена Дамянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1199">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1200">Комисията предлага да се създаде нов § 10:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1201">„§ 10. В чл. 8 се създават ал. 4, 5 и 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1202">„(4) В срок от един месец след изтичане на срока по ал. 2 или ал. 3 първичното звено предлага на факултетния, съответно научния съвет докторантът да бъде отчислен с право или без право на защита.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1203">(5) Факултетният, съответно научният съвет се произнася с решение по предложението на първичното звено на първото си заседание след заседанието на първичното звено по ал. 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1204">(6) Правото на защита може да бъде упражнено в срок, определен в правилника на съответното висше училище или на научната организация, но не по-късно от пет години от решението на факултетния, съответно научния съвет по ал. 5.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94349" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u140">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1205">Изказвания по предложението на Комисията за създаване на нов § 10, докладван от госпожа Дамянова?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1206">Не виждам желаещи за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1207">Подлагам на гласуване предложението в редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1208">Гласували 85 народни представители: за 77, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1209">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94350" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u141">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1210">Предложение от народния представител Светла Бъчварова и група народни представители по § 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1211">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1212">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 10, който става § 11.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94351" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u142">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1213">Има ли изказвания? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1214">Преминаваме към гласуване на § 10 по Доклада на вносителя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1215">Гласували 85 народни представители: за 80, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1216">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94352" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u143">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1217">По § 11 има предложение от народния представител Галя Захариева, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1218">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1219">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 11, който става § 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1220">„§ 12. В чл.10 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1221">1. В ал. 1, изречение първо думите „на външно” се заменят с „от външно”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1222">2. Създава се нова ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1223">„(2) В случаите по чл. 4, ал. 11 членовете на научното жури задължително дават становище относно наличието или липсата на плагиатство в дисертационния труд, представен за оценяване в рецензиите и становищата си.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1224">3. Досегашната ал. 2 става ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1225">4. Създават се ал. 4, 5 и 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1226">„(4) В случаите по ал. 2 научното жури се произнася с решение, което се приема с обикновено мнозинство относно наличието или липсата на плагиатство. Решението се приема в срок не по-дълъг от 7 дни след изтичане на срока по ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1227">(5) Кандидатът за придобиване на образователната и научна степен „доктор” не се допуска до защита на дисертационния труд, когато научното жури е приело решение за наличие на плагиатство в оценявания труд.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1228">(6) Решението на научното жури може да се оспори пред факултетния, съответно научния съвет по ред, определен в правилниците на висшето училище, съответно на научната организация.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94353" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u144">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1229">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1230">Има ли изказвания? Не виждам желаещи за изказване по предложения текст.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1231">Преминаваме към гласуване на § 11, който става § 12, в редакция, предложена от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1232">Гласували 94 народни представители: за 92, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1233">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94354" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u145">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1234">По § 12 има предложение от народния представител Милена Дамянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1235">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1236">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 12, който става § 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1237">„§ 13. В чл. 11, ал. 1 накрая се добавя „на кандидат, който е допуснат, в съответствие с изискванията на чл. 9 и 10“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94355" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u146">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1238">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1239">Има ли изказвания по предложения текст? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1240">Преминаваме към гласуване на § 12 по Доклада на Комисията, който става § 13, по редакция, предложена от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1241">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1242">Гласували 95 народни представители: за 93, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1243">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94356" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u147">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1244">По § 13 има предложение от народния представител Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1245">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1246">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 13, който става § 14.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="94357" who="#NotevYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u148">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1247">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1248">Има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1249">Преминаваме към гласуване на текста на § 13, който става § 14, в редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1250">Гласували 94 народни представители: за 85, против няма, въздържали се 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1251">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1252">За днес приключваме с гласуването по второто четене на разглеждания закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1253">С оглед напредване на времето, уважаеми народни представители, ще Ви запозная с Програмата за утрешния парламентарен контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1254">Парламентарен контрол за 16 март 2018 г., петък:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1255">Първо, министърът на енергетиката Теменужка Петкова ще отговори на един въпрос от народния представител Васил Антонов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1256">Второ, министърът на икономиката Емил Караниколов ще отговори на един въпрос от народния представител Кръстина Таскова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1257">Трето, министърът на образованието и науката Красимир Вълчев ще отговори на два въпроса от народния представител Донка Симеонова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1258">Четвърто, министърът на здравеопазването Кирил Ананиев ще отговори на седем въпроса от народните представители: Георги Гьоков; Георги Михайлов; Георги Йорданов, Николай Пенев, Илиян Тимчев и Кристиан Вигенин; отново на въпрос от Георги Йорданов; Петя Аврамова и Красен Кръстев; Георги Йорданов и Илиян Тимчев; Анелия Клисарова, Илиян Тимчев и Георги Йорданов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1259">Пето, министърът на туризма Николина Ангелкова ще отговори  на едно питане от народния представител Дора Янкова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1260">На основание чл. 96, ал. 3 и чл. 99, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание отлагане на отговори със седем дни са поискали:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1261">- заместник министър-председателят по обществения ред и сигурността и министър на отбраната Красимир Каракачанов – на един въпрос от народния представител  Васил Антонов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1262">- заместник министър-председателят по икономическата и демографска политика Валери Симеонов – на един въпрос от народните представители Теодора Халачева и Георги Гьоков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1263">- министърът на транспорта, информационните технологии и съобщенията Ивайло Московски – на един въпрос от народните представители Георги Свиленски и Димитър Данчев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1264">- министърът на вътрешните работи Валентин Радев – на един въпрос с писмен отговор от народния представител Славчо Велков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1265">- министърът на земеделието, храните и горите Румен Порожанов – на шест въпроса с писмен отговор от народните представители Георги Свиленски и Димитър Данчев; Светла Бъчварова; Светла Бъчварова, Георги Търновалийски и Стефан Бурджев; Борис Вангелов; Светла Бъчварова, Драгомир Стойнев, Донка Симеонова, Георги Гьоков и Спас Панчев – два въпроса;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1266">- министърът на енергетиката Теменужка Петкова – на едно питане от народните представители Таско Ерменков, Кристина Сидорова, Любомир Бонев и Станислав Владимиров;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1267">- министърът на здравеопазването Кирил Ананиев – на един въпрос от народния представител Станислав Владимиров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1268">Поради отсъствие на народни представители по уважителни причини се отлагат отговорите на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1269">- два въпроса от народните представители Пенчо Милков; и Румен Гечев към министъра на икономиката Емил Караниколов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1270">- един въпрос от народния представител Христо Грудев към министъра на околната среда и водите Нено Димов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1271">Поради отсъствие от страната в заседанието за парламентарен контрол няма да участват заместник министър-председателят по правосъдната реформа и министър на външните работи Екатерина Захариева; министърът на финансите Владислав Горанов; и министърът на труда и социалната политика Бисер Петков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1272">Поради ползване на отпуск в заседанието за парламентарен контрол няма да участват министърът на земеделието, храните и горите Румен Порожанов и министърът на регионалното развитие и благоустройството Николай Нанков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1273">В заседанието за парламентарен контрол няма възможност да участва министърът на вътрешните работи Валентин Радев поради ангажираност в предвидена среща, включена в Календара на събитията на Българското председателство на Съвета на Европейския съюз през 2018 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1274">Поради изчерпване на програмата за днес закривам заседанието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="94358" who="#Anonymous" xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.u149">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1275">Следващото редовно заседание е утре, 16 март 2018 г., от 9,00 часа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2018-03-15.seg1276">Закривам заседанието.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>