<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#reference #parla.sitting" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-BG (2017-01-24) [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Bulgarian parliamentary corpus ParlaMint-BG (2017-01-24) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 22 пленарнo заседаниe на 8 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2017-01-24)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 8, Meeting 22 (2017-01-24)</title>
                <meeting ana="#parla.sitting" corresp="#BGNS" n="2017-01-24">2017-01-24</meeting>
                <meeting ana="#parla.meeting.extraordinary" corresp="#BGNS" n="22">22 извънредно пленарно заседание</meeting>
                <meeting ana="#parla.session" corresp="#BGNS" n="8">8 парламентарна сесия</meeting>
                <meeting ana="#parla.term" corresp="#BGNS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure quantity="104" unit="speeches" xml:lang="bg">104 изказвания</measure>
                <measure quantity="104" unit="speeches" xml:lang="en">104 speeches</measure>
                <measure quantity="1111" unit="words" xml:lang="en">1111 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher>
                <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno>
                <availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2022-12-20">2022-12-20</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title>
                    <idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2017-01-24"></date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="bg">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="13"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="incident" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="kinesic" occurs="2"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="1333"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="u" occurs="104"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="10"></tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc><setting>
                    <name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name>
                    <name type="city">Sofia</name>
                    <name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2017-01-24"></date></setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="70189" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1">Добър ден, колеги. Моля да се регистрираме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg2">Няма кворум.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg3">Втори опит – в 12,15 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg4">12,17 ч.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70190" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg5">Колеги, моля да се регистрираме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg6">Прекратете регистрацията – няма кворум.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg7">Последен опит – в 12,30 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg8">Открито в 12,31 ч.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70191" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg9">Колеги, трети – последен опит. Моля за регистрация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg10">Налице е кворум.</seg><kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg11">Откривам пленарното заседание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg12">Уважаеми народни представители, извънредното заседание днес е свикано въз основа на две предложения от две групи народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg13">Първото по време е предложението на Петър Славов и общо 50 народни представители с вх. № 754-07-16 от 20 януари 2017 г., които предлагат днес – 24 януари 2017 г., вторник, от 13,00 ч. да бъде проведено извънредно заседание с две точки от дневния ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg14">1. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за задълженията и договорите, № 654-01-81.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg15">2. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за уреждане правата на граждани с многогодишни жилищно-спестовни влогове, № 654-01-45, внесен от Вили Лилков, Петър Славов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg16">В същия ден с писмо с вх. № 754-07-17 е постъпило искане от Цветан Цветанов и група народни представители от ГЕРБ, които предлагат свикване на извънредно заседание с шест точки дневен ред, също на 24 януари, вторник, от 12,00 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg17">Въз основа на двете предложения с мое разпореждане е свикано днешното извънредно заседание от 12,00 ч., като към шестте точки от дневния ред по предложението на групата народни представители от ГЕРБ – Цветан Цветанов и останалите, съм добавила и възможната точка за включване в дневния ред от предложението на останалата група народни представители, а именно: второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за задълженията и договорите с вносители Вили Лилков и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg18">Що се отнася до другата точка – предлага се да бъде включено второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за уреждане правата на граждани с многогодишни жилищно-спестовни влогове, № 654-01-45, няма как да бъде включена в програмата за днес, тъй като няма представен доклад за второ гласуване, а това е непреодолимо препятствие за поставяне и разглеждане на точката в дневния ни ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg19">Затова днешното извънредно пленарно заседание, припомням програмата, ще бъде при следния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg20">1. Второ гласуване на Законопроект за концесиите. Вносител е Министерският съвет – продължение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg21">2. Второ гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за правната помощ. Вносител е Министерският съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg22">3. Второ гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за изпълнение на наказанията и задържането под стража. Вносител е Министерският съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg23">4. Второ гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за устройство на територията. Вносител е Министерският съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg24">5. Второ гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за държавната собственост.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg25">6. Второ гласуване на Законопроект за допълнение на Гражданския процесуален кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg26">7. Второ гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за задълженията и договорите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg27">Две съобщения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg28">От Националния център за парламентарни изследвания в Народното събрание е постъпил Доклад относно проведено от НЦПИ изследване на законодателната дейност на Четиридесет и третото народно събрание. Обхватът на изследваното включва 586 законопроекта, регистрирани в Публичния регистър – законопроекти на Народното събрание за периода от 27 октомври 2014 г. до месец януари 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg29">Изследването е изпратено на народните представители по електронен път, както и е на разположение в Библиотеката на парламента. Също така ще бъде публикувано и на интернет страницата на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg30">На 20 януари тази година с вх. № 702-00-8 в Народното събрание е постъпил Доклад за участие на Република България в процеса на вземане на решение в Европейския съюз по време на словашкото председателство на Съвета на Европейския съюз – юли – декември 2016 г., и за основните приоритети по време на малтийското председателство на Съвета на Европейския съюз –януари – юни 2017 г., и шестмесечна програма с приоритетните за Република България теми и досиета по време на Малтийското председателство на Съвета на Европейския съюз, приети с Решение № 51 на Министерския съвет от 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg31">Материалите са на Ваше разположение в електронната поща.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg32">Процедура – заповядайте, господин Славов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70192" who="#SlavovPeter" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg33">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги народни представители! Процедурата ми е към Вас, госпожо Председател, по начина на водене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg34">С всичко казано от Вас мога да се съглася по отношение на предложенията за дневния ред, само не мога да се съглася, че първата по време подписка за свикване на извънредно заседание всъщност е изпратена на второ място в дневния ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg35">Некоректно е, след като е ясно и безспорно, че още в 13,00 ч. в петък с колегата Байрактаров и други над 50 колеги сме внесли такава подписка с ясно определен дневен ред, тя се разпространява между парламентарните групи, и други колеги са решили, че може би не им харесва този дневен ред и искат да предложат друг, то тогава техният дневен ред да има приоритет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg36">Не мога да приема Вашия аргумент, че нашето искане за извънредно заседание за 13,00 ч., което между другото е изключително и само като жест на коректност към колегите, които пътуват от провинцията днес, иначе и за 9,00 ч. щяхме да го поискаме, но просто бяхме коректни към тях, както виждате, не сме го направили, след това, когато това става публично и се знае, че ние сме поискали днес да има извънредно заседание в 13,00 ч., се внася последваща подписка с час 12,00 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg37">За мен е очевидно какво се прави и много Ви моля да приложим стриктно Правилника: по нашето предложение точки първа и втора да останат – Законът за лихвоточките и Законът за задълженията и договорите, както сме ги предложили.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg38">И ако смятате, че при условията, и евентуално правя предложение, за да не вземам пак думата, нека залата гласува по този въпрос дали точка седем от дневния ред, като промяна да стане точка първа и наистина да се занимаваме с проблемите на хората и борбата с монополите, а не с концесиите, които всички видяхме, че са безкрайни в пряк и преносен смисъл. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70193" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg39">Уважаеми господин Славов, Правилникът за организацията и дейността на Народното събрание не съдържа изрична разпоредба, съгласно която при конкуренция на предложения от група народни представители за свикване на извънредно заседание да се взема за приоритет моментът на постъпването на предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg40">Аз съм се ръководила от по-обемния по време и съдържание дневен ред и по началния час, предложен от народните представители. Ако Вие откриете конкретен текст в Правилника, едва тогава бих се съгласила с Вас.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg41">Процедура?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg42">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70194" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg43">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Искам да заявя обратно, различно, категорично против становище, съобразно това, което колегата Славов предложи. Той всъщност ясно и не предложи процедурно предложение. Изложи възражения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg44">Аз смятам, че дневният ред е съобразен изцяло с изискванията на Конституцията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg45">Освен това искам изрично да подчертая, че Законопроектът, за който той продължава да настоява и зад който очевидно стоят много интереси на много олигарси с неплатени, непогасени данъчни задължения да им се коригира лихвата, ако бъде допуснат за обсъждане по същество, аз ще искам отлагане на дискусията, защото той не съобразява обвръзките с другото ни законодателство, изрично не съобразява връзката със Закона за потребителския кредит, където, ако приемем в този вид предложенията на колегата Славов, ще падне лимитът на годишния процент на разходите, на ГПР по така наречените „бързи кредити“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg46">И моля да не се заблуждава публиката, да не се заблуждават и длъжниците, че това е Законопроект, който, видите ли, е изцяло в тяхна полза и бил срещу монополите. Нищо подобно!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg47">Ще влезем в дебат и ще посочим конкретни изчисления. Ще Ви посочим и конкретни отрицателни становища, които са важни за съобразяване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg48">Вижте, някой в последните минути на този парламент се опитва да постигне един определен резултат.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70195" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg49">Това е обратно становище на Вашето процедурно предложение и няма как да се направи обратно становище, без да се спомене името на този, който е направил предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg50">Поставям на гласуване предложението на господин Славов, след изказаното обратно становище на господин Кирилов – т. 7 от Проекта за програма днес да бъде т. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg51">Гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg52">Гласували 134 народни представители: за 53, против 55, въздържали се 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg53">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg54">Заповядайте, господин Байрактаров.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70196" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg55">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg56">Правя процедура по прегласуване и тъй като колегата Данаил Кирилов все пак наруши процедурата и направи обстоятелствено изказване, държа да отбележа, че аз не споделям това, което каза Данаил Кирилов. Нещо повече! Законопроектът е минал на второ гласуване…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70197" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg57">Аз разбирам, че не са успели да гласуват колегите…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70198" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg58">Нека да го знаят колегите това, уважаема госпожо Председател. Законопроектът е минал на второ четене в Правна комисия и е приет. И е приет на второ четене в същата тази Правна комисия!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg59">Друг е въпросът и Вие може би ще го потвърдите, че е започнало едно много сериозно звънене по телефона от къщите за бързи кредити, тъй като снощи и на мен се правеше такъв опит за прозвъняване.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg60">Ако сте чисти пред съвестта си, или ще го подкрепите да влезе в дневния ред този Закон, защото не може…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70199" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg61">Ама той е в дневния ред, господин Байрактаров.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70200" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg62">Не, да влезе на първо място.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70201" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg63">Ако не бяхме загубили 45 минути с процедурни…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70202" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg64">Ако трябва, ще поискаме удължаване времето на пленарното заседание, но не може да се обслужва монополът с 50% наказателна лихва! Айде, моля Ви се! Да не си играем. Ако искате, мога да Ви разкажа, ако влезем в дебат, много интересни неща, специално по тези лихви. И кой дава парите на тези къщи.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70203" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg65">Предлагате ли прегласуване?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70204" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg66">Предлагам прегласуване. С това започнах, ако сте ме слушали внимателно, така че апелирам да подкрепите и да влезе за първа точка, като след това влезем в дебат.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70205" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg67">Прегласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg68">Гласували 128 народни представители: за 54, против 49, въздържали се 25.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg69">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg70">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА КОНЦЕСИИТЕ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg71">Продължаваме – на второ гласуване са приети заглавието и до чл. 119 включително.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg72">Предстои докладване на Глава четвърта „Изпълнение на концесиите“, стр. 116.</seg><incident type="action"><desc>(Смяна на председателите.)</desc></incident>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70206" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg73">Уважаеми господин Председател, уважаеми народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg74">„Глава четвърта – Изпълнение на концесия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg75">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Глава четвърта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg76">„Раздел I – Сключване на концесионния договор“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg77">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Раздел I.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg78">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 120, като думата „петнадесетия“ се заменя с „15-ия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg79">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 121:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg80">„Чл. 121. (1) Преди сключването на концесионния договор участникът, определен за концесионер, представя на концедента доказателства, които удостоверяват декларираните със заявлението факти и обстоятелства относно основанията за изключване и условията за участие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg81">(2) Когато до изтичането на срока за сключване на концесионния договор участникът, определен за концесионер, не представи доказателствата по ал. 1 или откаже да сключи концесионния договор, концедентът може с решение да определи за концесионер класирания на второ място участник. С решението се определя срок за сключване на концесионния договор и може да се постави условие за подобряване на предложенията по критериите за възлагане на този участник.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg82">(3) Когато е поставено условие за подобряване на предложенията по критериите за възлагане се провеждат преговори. Концесионен договор може да не се сключи с определения за концесионер класиран на второ място участник, когато при преговорите не се постигне съгласие относно подобрението на предложенията по критериите за възлагане, направени от участника.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg83">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 122:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg84">„Чл. 122. (1) Концесионният договор се сключва в съответствие с офертата на участника, определен за концесионер, а когато се сключва с класирания на второ място участник – в съответствие с офертата на участника или с постигнатите при преговорите резултати.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg85">(2) Концесионният договор се сключва в писмена форма и съдържа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg86">1. страните по договора, данни за търговската и други регистрации на концесионера и лицата, които го представляват;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg87">2. предмет и стойност на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg88">3. изискванията и показателите на предмета на концесията, включително изискванията относно вида и качеството на строителството и/или услугите, включени в предмета на концесия за строителство и на концесия за услуги;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg89">4. описание на стопанската дейност, която се извършва с обекта на концесията при концесия за ползване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg90">5. описание, характеристики и показатели на обекта на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg91">6. датата на влизане в сила на договора, предварителните условия, когато има такива, и срока на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg92">7. условията, реда и сроковете за предаване на обекта на концесията в началото и в края на концесията, както и при предсрочно прекратяване на концесионния договор;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg93">8. условията за осъществяване на концесията и тежестите, когато има такива;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg94">9. разпределението на рисковете между концесионера и концедента;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg95">10. правата и задълженията на страните, включително условията и сроковете за тяхното изпълнение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg96">11. размера, сроковете и реда за извършване на плащания от концедента към концесионера, когато такива се предвиждат;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg97">12. размера, сроковете и реда за заплащане на концесионното възнаграждение, когато такова се предвижда;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg98">13. условията и реда за актуализация на първоначалната стойност на концесията и/или на плащанията от и към концесионера (клауза за индексация), когато такава се предвижда;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg99">14. вида, размера, сроковете и начините за предоставяне на гаранциите и на обезпеченията за изпълнение на задълженията по договора;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg100">15. приложимите задължения, свързани с националната сигурност и отбраната на страната, за живота и здравето на гражданите, за околната среда, за защитените територии, зони и обекти и за обществения ред, когато е приложимо;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg101">16. приложимите задължения за застраховане на обекта на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg102">17. условията и реда за финансиране на отстраняването на нанесени екологични щети;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg103">18. условията и реда за извършване на отчетност и контрол на изпълнение на задълженията на концесионера, включително изпълнението на финансово-икономическия модел;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg104">19. отговорностите за неизпълнение на задълженията по договора;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg105">20. условията, реда и сроковете за обмен на информация между страните, включително по електронен път, и за извършване на мониторинга и контрола по изпълнение на договора;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg106">21. условията и реда за решаване на споровете между страните;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg107">22. основанията и реда за предсрочно прекратяване на договора;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg108">23. изискванията относно състоянието, в което обектът на концесията се предава на концедента след изтичането на срока на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg109">24. приложимото право;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg110">25. размера на нормата на възвръщаемост за концесионера, определена с финансово-икономическия модел, както и реда за нейното изчисляване, отчитане и контролиране;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg111">26. други, в зависимост от приложимите разпоредби на действащото законодателство относно обекта на концесията, строителството или услугите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg112">(3) С концесионния договор се определят конкретните задължения на концесионера в областта на екологичното, социалното и трудовото право, установени с националното законодателство, правото на Европейския съюз, колективни споразумения или с международните конвенции в социалната област и в областта на околната среда по Приложение № 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg113">(4) Когато е приложимо, концесионният договор съдържа и:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg114">1. икономическия оператор, който представлява групата, съответно водещият партньор, както и дела от концесията и видовете дейности от предмета на концесията, които ще изпълнява всеки от партньорите – когато концесионерът е група от икономически оператори;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg115">2. дела от концесията и видовете дейности от предмета на концесията, които ще се изпълняват от подизпълнители, а за всеки от посочените в заявлението подизпълнители – и данни за търговската и други регистрации и за лицата, които го представляват;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg116">3. третите лица и описание на ресурсите на тези лица, които концесионерът ще има на разположение за срока на концесията, както и данни за търговската и други регистрации и за лицата, които представляват всяко трето лице.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg117">(5) Неразделна част от концесионния договор са предложението и обвързващото предложение на участника, определен за концесионер.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg118">Член 123 – предложение от народния представител Чавдар Георгиев и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg119">„В чл. 123, ал. 4 се създава изречение трето: „Ако в 6-месечен срок от искането не бъде постигнато съгласие, всяка от страните може да развали договора.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg120">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg121">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 123, като в ал. 1 след думата „договор“ се добавя „за концесия за строителство и за концесия за услуги“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg122">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 124:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg123">„Чл. 124. (1) В едномесечен срок от сключването на концесионния договор определеното от концедента длъжностно лице изпраща за публикуване обявление за възложена концесия при условията и по реда на чл. 76, ал. 1 и 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg124">(2) Обявлението за възложена концесия се публикува в съответния електронен формуляр и съдържа резултатите от проведената процедура за определяне на концесионер, включително:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg125">1. концедент;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg126">2. прогнозна стойност и стойност на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg127">3. срок на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg128">4. условия за влизане в сила на концесионния договор;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg129">5. информация за концесионера относно:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg130">а) името, съответно наименованието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg131">б) формата на участие – самостоятелно или в група от икономически оператори;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg132">в) лицата, които представляват икономическия оператор според регистъра, в който е вписан, ако има такъв регистър;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg133">г) името, съответно наименованието на посочените в заявлението подизпълнители;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg134">6. вида на проведената процедура;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg135">7. критериите за възлагане;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg136">8. друго, посочено в съответния електронен формуляр.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg137">(3) В деня на изпращането за публикуване на обявлението за възложена концесия, определено от концедента длъжностно лице открива в Националния концесионен регистър партида на концесията и публикува в нея решението за определяне на концесионер и концесионния договор. В публикувания в Националния концесионен регистър концесионен договор се заличава защитената със закон информация, чувствителната информация, както и информацията, определена като поверителна.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70207" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg138">Изказвания? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg139">Подлагам на гласуване предложението, направено от народния представител Чавдар Георгиев, което не се подкрепя от Комисията. То е направено по чл. 123.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg140">Гласували 71 народни представители: за 11, против 37, въздържали се 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg141">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg142">Подлагам на гласуване наименованието на Глава четвърта, Раздел І, както и членове от 120 до 124 включително по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg143">Гласували 75 народни представители: за 69, против 3, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg144">Наименованието на Глава четвърта, наименованието на Раздел І, както и членове от 120 до 124 по доклада на Комисията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg145">Заповядайте, господин Свиленски, за процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70208" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg146">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg147">Уважаеми колеги народни представители, във връзка с тежката, критична и кризисна ситуация на граничните пунктове Видин и Русе – знаете, има натрупване над 15 км…</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Станислав Иванов.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70209" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg148">Моля Ви, не се обаждайте от залата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70210" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg149">Предлагам, тъй като има опашки над 15 и 20 км, шофьорите спят в камионите, има напрежение между самите шофьори, транспортните фирми също имат проблем със стоката, която возят, предлагам, господин Председател, да бъдат поканени в пленарната зала министърът на вътрешните работи и министърът на транспорта, за да информират народното представителство за ситуацията. Ако е, както Вие твърдите, вдигната блокадата, това е добре дошло. Мисля, че народните представители, макар и в последния си работен ден, трябва да са наясно със ситуацията в държавата. Благодаря.</seg><vocal type="exclamat"><desc>(Шум, реплики и възгласи от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70211" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg150">Моля Ви за тишина в залата!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg151">Ще се свържа с министрите. Информацията е, че блокадата действително е вдигната. Ако е вдигната не настоявате, нали? Ако проблемът е оправен, не настоявате. Ще се свържа и ще Ви информирам.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70212" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg152">„Раздел II – Изпълнение на концесионния договор“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg153">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Раздел II.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg154">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 125, като в ал. 2, изречение първо думите „за определяне на концесионер“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg155">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 126:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg156">„Чл. 126. (1) Концедентът предава обекта на концесията на концесионера в срока, при условията и по реда, определени с концесионния договор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg157">(2) Когато обектът на концесията се управлява от областен управител, предаването се извършва с негово съдействие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg158">(3) След изтичането на срока на концесията концесионерът предава на концедента обекта на концесията, освен когато обектът е собственост на концесионера, в експлоатационна годност, достатъчна за извършване на услугите, съответно на стопанската дейност, съобразно неговото предназначение.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg159">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 127:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg160">„Чл. 127. (1) При изпълнението на концесионния договор всички индивидуални административни актове, свързани с изпълнение на дейностите по концесията се издават на името на концесионера и по негово искане.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg161">(2) Когато по силата на концесионен договор се изпълнява строителство, концесионерът се смята за лице, което има право да строи в чужд имот по смисъла на Закона за устройство на територията. Актовете, свързани с изработването и одобряването на устройствените планове, инвестиционните проекти, разрешаването и изпълнението на строителството, въвеждането на строежите в експлоатация и другите строителни книжа, предвидени с нормативен акт, се издават на името на концесионера и по негово искане.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg162">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 128.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg163">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 129.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg164">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 130:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg165">„Чл. 130. (1) За срока на изпълнение на концесионния договор не се допуска настъпването на основание за изключване както за концесионера, за членовете на неговия управителен или надзорен орган и за всяко лице, което има правомощия да представлява, да взема решения или да упражнява контрол в рамките на тези органи, така и за подизпълнителите и за третите лица – когато има такива.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg166">(2) Концесионерът уведомява концедента за настъпването на основание за изключване. Уведомлението се извършва в 30-дневен срок от настъпване на основанието за изключване или от получаване на информация за настъпването от концедента или от друго лице.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg167">(3) В уведомлението по ал. 2 концесионерът посочва мерките, които ще предприеме за отстраняване на последиците и за ефективното предотвратяване на бъдещи случаи на неправомерни прояви, както и срока за предприемане на мерките. Мерките може да са кадрови и организационни, като: прекъсване на всякакви връзки с лица или организации, замесени в неправомерните прояви; мерки за кадрова реорганизация; внедряване на системи за отчетност и контрол; създаване на структура за вътрешен одит, която да следи за съответствието, както и приемане на вътрешни правила за търсене на отговорност и обезщетяване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg168">(4) Когато основание за изключване е настъпило за подизпълнител концесионерът е длъжен да прекрати договора за подизпълнение. В този случай в уведомлението по ал. 2 концесионерът посочва срока, в който ще прекрати договора за подизпълнение и как ще продължи изпълнението на дейностите по прекратения договор – от концесионера или чрез възлагане на нов подизпълнител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg169">(5) Когато основание за изключване е настъпило за трето лице, концесионерът няма право да използва ресурсите му. В този случай в уведомлението по ал. 2 концесионерът посочва ново лице и представя доказателства, че ще има на разположение неговите ресурси за оставащия срок на концесията, като чл. 63, ал. 4 се прилага съответно. Концесионерът може да не посочи ново трето лице, ако с уведомлението по ал. 2 представи доказателства, че отговаря на изискванията за професионални или технически способности и/или за финансово и икономическо състояние.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg170">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 131:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg171">„Чл. 131. (1) При изпълнение на концесионния договор концедентът извършва мониторинг и контрол на изпълнението на задълженията на страните по договора, както и одит на концесионера. За целта концесионерът изпраща на концедента отчет за изпълнението на концесионния договор в срок и със съдържание, определени с договора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg172">(2) Страните по концесионния договор са длъжни да осигуряват водене и съхраняване на документацията за концесията и защита на информацията във връзка с изпълнението на договора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg173">(3) Концедентът осигурява публичност за изпълнението на концесионния договор с изключение на защитената със закон информация, чувствителната информация и информацията, определена като поверителна.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg174">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 132:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg175">„Чл. 132. (1) Определеното от концедента длъжностно лице ежегодно, в срок до 30 септември представя в Националния концесионен регистър информация за изпълнението на концесионния договор за предходната година по образец, който се поддържа на интернет страницата на Националния концесионен регистър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg176">(2) Въз основа на информацията по ал. 1 за всички концесионни договори, по които е страна, концедентът изготвя и внася за одобрение в Министерския съвет, съответно в общинския съвет годишен отчет относно изпълнението на включените в съответния план за действие проекти и концесионни договори.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70213" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg177">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg178">Заповядайте, господин Попов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70214" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg179">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg180">Имам предложение – в чл. 130, ал. 5 по доклада на Комисията думите „или“ да отпаднат и да остане само съюзът „и“ тоест „концесионерът може да не посочи ново трето лице, ако с уведомлението по ал. 2 представи доказателства, че отговаря на изискванията за професионални и технически способности и за финансово и икономическо състояние…“. По този начин да звучи текстът.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70215" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg181">И на двете места искате „или“ искате да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg182">Други изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg183">Подлагам на гласуване предложението, направено от народния представител Филип Попов: в чл. 130, ал. 5, последното изречение съюзът „или“ да отпадне и на двете места в края на изречението, да стане „за професионални и технически способности и за финансово и икономическо състояние“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg184">Гласували 66 народни представители: за 9, против 34, въздържали се 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg185">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg186">Подлагам на гласуване наименованието на Раздел II, както и членове от 125 до 132 включително по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg187">Гласували 66 народни представители: за 60, против 3, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg188">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg189">Прегласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70216" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg190">Уважаеми господин председател, уважаеми народни представители, моля за прегласуване. Колеги влизат в залата. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70217" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg191">Прегласуваме наименованието на Раздел ІІ, както и членове от 125 до 232 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg192">Гласували 66 народни представители: за 64, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg193">Наименованието на Раздел ІІ и членове от 125 до 132 включително по доклада на Комисията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70218" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg194">„Раздел ІІІ – Договор за подизпълнение“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg195">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Раздел ІІІ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg196">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 133:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg197">„Чл. 133. (1) С договора за подизпълнение концесионерът възлага на посочено в заявлението или на избрано след сключване на концесионния договор лице изпълнението на конкретно определени дейности от предмета на концесията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg198">(2) Договор за подизпълнение може да се сключи само с лице, за което не е налице основание за изключване и което отговаря на условията за участие, когато такива са посочени в обявлението за откриване на процедурата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg199">(3) Концесионерът може да сключва договори за подизпълнение за дела от концесията и за видовете дейности от нейния предмет, които е посочил в заявлението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg200">(4) Концесионерът отговаря солидарно с подизпълнителя за изпълнението на дейностите, възложени с договора за подизпълнение.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg201">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 134:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg202">„Чл. 134. (1) Концесионерът е длъжен в срок до три работни дни от сключването да предостави на концедента договора за подизпълнение, както и информация относно подизпълнителя, включваща:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg203">1. името, съответно наименованието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg204">2. данните за контакт, включително електронен адрес;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg205">3. лицата, които представляват подизпълнителя според регистъра, в който е вписан, ако има такъв регистър;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg206">4. декларация от подизпълнителя относно отсъствие на основание за изключване, а ако е приложимо – и относно изпълнението на посочените в обявлението за концесията условия за участие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg207">(2) Концесионерът уведомява концедента за всяка промяна на предоставената информация по ал. 1, т. 1-3 в срок до три работни дни от настъпване на промяната.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg208">(3) Концесионерът заменя подизпълнител с друг подизпълнител, когато е посочил това в уведомлението по чл. 130, ал. 2, в посочения в уведомлението срок. Концесионерът заменя подизпълнител с друг подизпълнител или сам изпълнява дейностите, възложени с договора за подизпълнение, когато след сключване на договора за подизпълнение се установи несъответствие с изискванията за защита на класифицираната информация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg209">(4) За неверни данни в представената декларация по ал. 1, т. 4 подизпълнителят носи наказателна отговорност по чл. 313, ал. 1 от Наказателния кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg210">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 135:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg211">„Чл. 135. (1) При последващо възникване на опасност за националната сигурност и отбраната на страната, за живота и здравето на гражданите, за околната среда, за защитените територии, зони и обекти и за обществения ред, страната по концесионния договор, която е узнала за това, е длъжна незабавно да уведоми другата страна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg212">(2) Когато наличието на обстоятелство по ал. 1 е констатирано от компетентен орган, той незабавно уведомява концедента.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg213">(3) При възникването на обстоятелство по ал. 1 концесионният договор се изменя, ако е налице някое от основанията по чл. 137-139 или се прекратява.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70219" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg214">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg215">Подлагам на гласуване наименованието на Раздел ІІІ, както и членове 133-135 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg216">Гласували 66 народни представители: за 63, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg217">Наименованието на Раздел ІІІ, както и членове от 133-135 по доклада на Комисията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70220" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg218">„Раздел ІV – Изменение на концесионния договор“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg219">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Раздел ІV.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg220">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 136:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg221">„Чл. 136. (1) Концесионният договор може да се изменя само в случаите, определени с този закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg222">(2) При концесия за строителство и при концесия за услуги изменението на концесионния договор не може да освобождава концесионера от поетия оперативен риск.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg223">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 137:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg224">„Чл. 137. (1) Концесионният договор може да се изменя когато:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg225">1. чрез клауза за преразглеждане, определена в документацията за концесията, е предвидена възможност за изменения, независимо от тяхната стойност, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg226">2. стойността на изменението е в размер под европейския праг, под 10 на сто от стойността на концесията и не води до изменение на цялостния характер на концесията, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg227">3. промяната, независимо от нейната стойност, не е съществена по смисъла на ал. 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg228">(2) Когато концесионният договор се изменя повторно на основание по ал. 1, т. 2, прагът от 10 на сто от стойността на концесията се изчислява спрямо сумата от първоначалната стойност на концесията и стойността на предходните изменения, независимо от тяхното основание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg229">(3) Клауза за преразглеждане се предвижда в документацията за концесията и съдържа опция или възможност за изменение на стойността на концесията или на нейния срок. С клауза за преразглеждане се определят и обстоятелствата по чл. 123, ал. 3. Клаузата за преразглеждане ясно, точно и недвусмислено определя обхвата и естеството на предвидените опции и изменения, без да дава възможност да се променят предметът на концесията и цялостният й характер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg230">(4) С опция на концедента се предоставя право след сключване на концесионния договор да възложи на концесионера допълнително строителство и/или услуги, които не са включени в договора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg231">(5) Съществена е всяка промяна, която:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg232">1. въвежда условия, които, ако са били част от процедурата за определяне на концесионер, биха позволили допускането на кандидати или участници, различни от първоначално допуснатите, или до оценяването на оферта, различна от първоначално оценената, или биха привлекли към участие в процедурата допълнителни кандидати или участници;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg233">2. променя икономическия баланс на концесията в полза на концесионера по начин, който не е бил предвиден с концесионния договор;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg234">3. променя предмета на концесията и цялостния й характер;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg235">4. води до замяна на концесионера без да е налице съответна клауза за преразглеждане, или преобразуване с промяна на правната форма или преобразуване с универсално правоприемство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg236">(6) Изменение на концесионния договор, което води до съществена промяна по смисъла на ал. 5, е недействително.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg237">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 138:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg238">„Чл. 138. (1) Когато след сключването на концесионния договор възникне обстоятелство, което концедентът не е могъл да предвиди при възлагане на концесията и което налага изменение на концесионния договор, договорът може да се измени, ако това не води до промяна на цялостния характер на концесията и до увеличаване на първоначалната стойност на концесията с повече от 50 на сто.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg239">(2) Увеличението до 50 на сто по ал. 1 се изчислява спрямо първоначалната стойност на концесията без натрупване на стойностите на предходни промени, независимо от тяхното основание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg240">(3) Изменение на концесионния договор, което води до изменение на цялостния характер на концесията или до увеличаване на първоначалната стойност на концесията с повече от 50 на сто, е недействително.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg241">(4) При концесия за услуги, свързани с дейностите по приложение № 2, концесионният договор може да се измени, независимо от стойността на промяната, ако изменението не води до изменение на цялостния характер на концесията.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg242">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 139:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg243">„Чл. 139. (1) Концесионният договор може да се измени и когато след сключване на договора възникне необходимост от изпълнение на допълнително строителство и/или допълнителна услуга от концесионера, които не са предвидени с клауза за преразглеждане и не могат да бъдат възложени на друг концесионер поради икономически или технически причини, произтичащи от изисквания за взаимозаменяемост или оперативна съвместимост с възложеното с концесионния договор строителство и/или услуги, или поради значително затруднение или съществено дублиране на разходи за концедента, до което би довело възлагането на друг концесионер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg244">(2) Допълнително възложеното строителство и/или услуги не може да води до увеличаване с повече от 50 на сто на първоначалната стойност на концесията. Член 138, ал. 2 се прилага съответно.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg245">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 140:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg246">„Чл. 140. (1) При изчисляване на стойността на концесията в случаите по чл. 137 – 139 стойността се актуализира съобразно клаузата за индексация, когато такава е предвидена с концесионния договор, а когато не е предвидена – със стойността на средната инфлация за предходните 12 месеца.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg247">(2) Средната инфлация се определя по индекс на Националния статистически институт. Актуална информация за индекса се поддържа в Националния концесионен регистър.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg248">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 141:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg249">„Чл. 141. (1) Изменение на концесионния договор се извършва с допълнително споразумение след мотивирано предложение на една от страните по договора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg250">(2) Концедентът отправя или приема, или отказва да приеме предложение за изменение на концесионния договор след одобрение от Министерския съвет, съответно от общинския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg251">(3) В 30-дневен срок от сключването на допълнителното споразумение определеното от концедента длъжностно лице публикува обявление за изменение на възложена концесия. Обявлението за изменение на възложена концесия е с минималното съдържание, определено в Приложение № 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg252">(4) Когато измененията са на основание по чл. 138 или 139, за концесия с трансграничен интерес обявлението се попълва в електронен формуляр съгласно чл. 50, ал. 2 и се публикува при условията и по реда на чл. 76, ал. 1 и 3. В останалите случаи, независимо дали концесията е със или без трансграничен интерес, обявлението се попълва в електронен формуляр, който се поддържа на интернет страницата на Националния концесионен регистър и се публикува в „Държавен вестник” и в Националния концесионен регистър.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg253">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 142.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg254">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 143:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg255">„Чл. 143. (1) Концесионерът уведомява концедента за подготвяно преобразуване с универсално правоприемство и прави предложение за замяна на концесионера с правоприемник. Към предложението концесионерът представя информация за условията на подготвяното преобразуване както и доказателства, че правоприемникът отговаря на условията за участие и че за него не е налице основание за изключване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg256">(2) Когато правоприемникът отговаря на изискванията по ал. 1, концедентът, след одобрение от Министерския съвет, съответно от общинския съвет, издава решение, с което дава съгласие за замяна на концесионера. Решението се издава в двумесечен срок от подаване на искането или от отстраняване на нередовностите по него. След влизането в сила на преобразуването концедентът и правоприемникът сключват допълнително споразумение за изменение на концесионния договор чрез замяна на концесионера.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg257">(3) Когато правоприемникът не отговаря на изискванията на ал. 1, концедентът, след одобрение от Министерския съвет, съответно от общинския съвет, издава решение, с което отказва замяната на концесионера.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg258">(4) При преобразуване на концесионера чрез промяна на правната форма концесионерът или неговият правоприемник уведомява концедента за извършеното преобразуване. В този случай изискванията на ал. 1-3 не се прилагат.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70221" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg259">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg260">Подлагам на гласуване наименованието на Раздел IV, както и членове от 136 до 143 включително по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg261">Гласували 67 народни представители: за 62, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg262">Наименованието на Раздел IV, както и членове от 136 до 143 включително са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70222" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg263">„Раздел V – Прекратяване на концесионния договор“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg264">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Раздел V.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg265">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 144.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg266">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 145:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg267">„Чл. 145. (1) Преди изтичането на срока на концесията концесионният договор се прекратява от концедента без предизвестие, когато:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg268">1. са налице доказателства, че към датата на сключване на концесионния договор за концесионера е било налице основание за изключване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg269">2. Съдът на Европейския съюз е установил, в процедура по чл. 260 от Договора за функционирането на Европейския съюз, че концесията е възложена в нарушение на правото на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg270">(2) Преди изтичането на срока на концесията концесионният договор се прекратява:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg271">1. с пълното погиване на обекта на концесията при концесия за строителство, а при концесия за ползване – от датата на погиването;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg272">2. при прекратяване на дружеството-концесионер – от датата на прекратяване на дружеството;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg273">3. при обявяване в несъстоятелност на концесионера – от датата на влизане в сила на съдебното решение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg274">4. при съдебно решение за прекратяване на концесионния договор – от датата на влизане в сила на съдебното решение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg275">5. на други основания, предвидени в закон или с концесионния договор – от датата, посочена в тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg276">(3) В случаите по ал. 2 страната, която е узнала за настъпването на основанието за прекратяване, уведомява другата страна за прекратяването на концесионния договор в 10-дневен срок от узнаването.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg277">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 146:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg278">„Чл. 146. (1) Концесионният договор може да бъде прекратен едностранно от концедента:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg279">1. при последващо възникване на опасност за националната сигурност и отбраната на страната, за живота и здравето на гражданите, за околната среда, за защитените територии, зони и обекти и за обществения ред, освен ако е налице основание за изменение на договора, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg280">2. когато концесионерът не е уведомил концедента за настъпване на основание за изключване в срока по чл. 130, ал. 2 или не е предприел в срок посочените от него мерки за отстраняване на последиците и за ефективното предотвратяване на бъдещи случаи на неправомерни прояви, съответно в случаите по чл. 130, ал. 4 и 5 не е прекратил договор за подизпълнение или е продължил да използва ресурсите на третото лице;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg281">3. когато преобразуването с универсално правоприемство на концесионера е извършено:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg282">а) без да е издадено решение на концедента, с което дава съгласие за замяна на концесионера, освен ако правоприемникът докаже, че отговаря на условията за участие и че за него не е налице основание за изключване, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg283">б) при издадено решение на концедента, с което отказва замяната на концесионера.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg284">(2) Концесионният договор може да бъде прекратен едностранно или по взаимно съгласие при условия, предвидени със закон или с концесионния договор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg285">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 147.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg286">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 148.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg287">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 149.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70223" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg288">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg289">Подлагам на гласуване наименованието на Раздел V, както и членове от 144 до 149 включително по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg290">Гласували 71 народни представители: за 66, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg291">Наименованието на Раздел V, както и членове от 144 до 149 включително са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70224" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg292">„Раздел VІ – Последици от прекратяването“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg293">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на наименованието на Раздел VІ: „Последици от прекратяването на концесионния договор“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg294">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 150:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg295">„Чл. 150. (1) При прекратяване на концесионния договор поради изтичането на срока на концесията концесионерът няма право на обезщетение за направените инвестиции или разходи по експлоатацията на строителството или услугите, предмет на концесията, които не са възстановени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg296">(2) При предсрочно прекратяване на концесионния договор по причина, за която концедентът отговаря, концесионерът има право на обезщетение в размер на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg297">1. невъзстановените разходи на концесионера за инвестиции в обекта на концесията, когато обектът е държавна, съответно общинска собственост, и</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg298">2. сумата, съответстваща на определената с финансово-икономическия модел норма на възвръщаемост за концесионера за целия срок на договора, намалена със стойността на възстановените разходи за инвестиции в обекта на концесията, когато обектът е собственост на концесионера.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg299">(3) При предсрочно прекратяване на концесионния договор по причина, за която концесионерът отговаря, концедентът:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg300">1. дължи на концесионера обезщетение в размер на невъзстановените разходи на концесионера за инвестиции в обекта на концесията, намалени със сумата, съответстваща на определената с финансово-икономическия модел норма на възвръщаемост за концесионера за целия срок на договора, но не повече от пазарната стойност на извършените от концесионера инвестиции в обекта на концесията към датата на прекратяване на договора, когато обектът е собственост на държавата, съответно на общината;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg301">2. не дължи обезщетение на концесионера, когато обектът на концесията е собственост на концесионера или на трето лице.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg302">(4) Възстановяването на разходите на концесионера за инвестиции покрива собствения капитал с норма на възвръщаемост, определена с финансово-икономическия модел, и привлечения капитал с неговата цена при спазване разпределението на рисковете съгласно чл. 31.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg303">(5) В случая по ал. 3, т. 1 концедентът не дължи обезщетение, когато към датата на прекратяване на концесионния договор пазарната стойност на обекта на концесията се е намалила спрямо пазарната стойност към датата на сключване на договора и намаляването е резултат от причината, поради която договорът е прекратен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg304">(6) В случая по ал. 3, т. 2 концесионерът дължи на концедента обезщетение в размер на възстановените в резултат от експлоатацията на обекта на концесия разходи за инвестиции в обекта на концесията, получени до датата на прекратяване на концесионния договор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg305">(7) При определяне на размера на дължимото обезщетение се вземат предвид размерът на амортизационните отчисления и наличните финансови активи на концесионера.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg306">(8) Освен обезщетенията по ал. 2 и 3 виновната страна дължи и неустойки за предсрочното прекратяване на концесионния договор, когато са договорени такива.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg307">(9) С концесионния договор се определят сроковете и редът за изплащане на дължимите обезщетения и неустойки. Обезщетенията по ал. 2 и 3 се изплащат на равни годишни вноски за оставащия период от срока на прекратения договор, освен когато е договорено друго.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg308">Комисията подкрепя по принцип предложението на вносителя и предлага следната редакция на чл. 151:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg309">„Чл. 151. (1) Когато концесионен договор бъде обявен за недействителен, всяка от страните трябва да върне на другата страна всичко, което е получила от нея.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg310">(2) При обявяване недействителността на концесионния договор концесионерът дължи на концедента и приходите от предоставените услуги и/или приходите от извършените с обекта на концесията стопански дейности.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg311">(3) При обявяване недействителността на концесионния договор концедентът дължи на концесионера и обезщетение за направените приращения и подобрения в обекта на концесията при условията на чл. 150, ал. 2.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg312">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 152:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg313">„Чл. 152. (1) Не се дължи обезщетение в случаите на предсрочно прекратяване на концесионния договор по причина, за която никоя от страните не отговаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg314">(2) Когато предсрочното прекратяване на концесионния договор е поради погиване на обекта на концесията, който е държавна, съответно общинска собственост, концесионерът има право да получи част от застрахователното обезщетение в размер на невъзстановените инвестиционни разходи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg315">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 153:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg316">„Чл. 153. (1) След прекратяване на концесионния договор концесионерът е длъжен да предаде на концедента обекта на концесия, който е държавна, съответно общинска собственост, както и приращенията и подобренията. Концесионерът няма право на задържане върху обекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg317">(2) За предаването и приемането на обекта на концесията концедентът назначава комисия. За предаването се съставя протокол, който се подписва от членовете на Комисията и от упълномощен представител на концесионера.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg318">(3) Когато концесионерът откаже да предаде обекта на концесията, както и когато към датата на прекратяване на концесионния договор концесионерът е прекратен без правоприемник или е налице друга невъзможност за предаване на обекта, Комисията по ал. 2 съставя констативен протокол за приемане на обекта, с който се констатира състоянието на обекта и се удостоверява отказът или невъзможността за предаване. Протоколът е основание за издаване на заповед за изземване на обекта по реда на Закона за държавната собственост, съответно на Закона за общинската собственост.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg319">(4) Срокът за предаване и/или приемане на обекта на концесията е 30 дни от датата на прекратяване на концесионния договор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg320">(5) От датата на приемане на обекта на концесията, а в случаите по ал. 3 – от датата на изземването:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg321">1. обектът – държавна собственост, преминава в управление на съответния областен управител или на друго лице, определено с нормативен акт, с акт на Министерския съвет или с акта за държавна собственост;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg322">2. обектът – общинска собственост, преминава в управление на кмета на общината;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg323">3. всички права на концесионера, произтичащи от издадени на негово име индивидуални административни актове при изпълнението на концесионния договор, преминават в полза на съответното лице по т. 1 или 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg324">(6) Когато обектът на концесията е държавна собственост, концедентът уведомява и министъра на регионалното развитие и благоустройството или областния управител за извършеното приемане на обекта на концесията за отбелязване в акта за държавна собственост.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg325">(7) Алинеи 1-6 се прилагат съответно за концесионната територия и принадлежностите, които са държавна, съответно общинска собственост.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg326">Предложение от народния представител Янаки Стоилов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg327">В чл. 154 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg328">1. В ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg329">а) след думата „неуредените“ се добавя „с този закон“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg330">б) съюзът „и“ след думата „изпълнението“ се заменя със запетая и след думата „прекратяването“ се добавя „и недействителността“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg331">2. В ал. 2 съюзът „и“ след думата „изпълнението“ се заменя със запетая и след думата „прекратяването“ се добавя „и недействителността“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg332">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg333">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 154:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg334">„Чл. 154. (1) За неуредените въпроси по сключването, изпълнението, изменението и прекратяването на концесионния договор се прилагат съответно разпоредбите на Търговския закон и на Закона за задълженията и договорите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg335">(2) Споровете относно сключването, изпълнението, изменението и прекратяването на концесионен договор се решават по реда на Гражданския процесуален кодекс.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70225" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg336">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg337">Подлагам на гласуване предложението, направено от народния представител Янаки Стоилов по чл. 154, което не се подкрепя от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg338">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg339">Гласували 71 народни представители: за 10, против 40, въздържали се 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg340">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg341">Подлагам на гласуване наименованието на Раздел VІ и членове от 150 до 154 включително, по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg342">Гласували 78 народни представители: за 67, против 1, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg343">Наименованието на Раздел VІ и членове 150-154 включително са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70226" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg344">„Глава пета – Финансиране на дейността по държавните концесии“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg345">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Глава пета.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg346">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 155.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70227" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg347">Гласуваме наименованието на Глава пета и текста на вносителя за чл. 155, подкрепени от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg348">Гласували 73 народни представители: за 62, против няма, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg349">Наименованието на Глава пета, както и чл. 155 по доклада на Комисията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70228" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg350">„Глава шеста: Обжалване. Иск за обявяване недействителността на концесионен договор. Иск за присъждане на обезпечения. Алтернативни санкции“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg351">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на наименованието на Глава шеста: „Обжалване. Иск за обявяване недействителността на концесионен договор. Иск за присъждане на обезщетения. Санкции“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg352">„Раздел I – „Жалба. Образуване на производство по жалбата“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg353">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Раздел I.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg354">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 156:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg355">„Чл. 156. (1) На обжалване по реда на тази глава подлежи всяко решение на концедента по процедурата за определяне на концесионер, както и решенията на комисията за отстраняване на кандидати от участие в състезателна процедура с договаряне и в състезателен диалог.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg356">(2) Решенията по ал. 1 се обжалват пред КЗК относно тяхната законосъобразност, включително относно наличие в обявлението, в документацията за концесията или във всеки друг документ, създаден при провеждане на процедурата за определяне на концесионер, на изисквания, нарушаващи принципите по чл. 4, ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg357">(3) На обжалване по реда на тази глава подлежат и действия или бездействия на концедента, с които се възпрепятства достъпът или участието на лица в процедурата за определяне на концесионер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg358">(4) Не подлежат на самостоятелно обжалване действията на концедента по издаване на решенията по ал. 1, както и решенията на комисията извън посочените в ал. 1. Решението на комисията за отстраняване на участник в открита процедура се обжалва заедно с решението на концедента за определяне на концесионер или с решението за прекратяване на процедурата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg359">(5) Не подлежат на обжалване решенията по този закон, приети от Министерския съвет и от общински съвет.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg360">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 157:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg361">„Чл. 157. (1) Жалба се подава в 10-дневен срок от:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg362">1. публикуването на обявлението за откриване на процедурата, съответно на обявлението за поправка в „Държавен вестник“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg363">2. съобщаването или уведомяването за съответното решение с изключение на решението на комисията за отстраняване на участник в открита процедура, срокът за обжалване на което започва да тече от уведомяването за решението за определяне на концесионер, съответно за прекратяване на процедурата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg364">3. узнаването на действие или бездействие по чл. 156, ал. 3, а когато лицето не е уведомено – от датата, на която е изтекъл срокът за извършване на съответното действие, но не по-късно от сключването на концесионния договор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg365">(2) Жалба може да се подаде от:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg366">1. всяко заинтересовано лице – в случаите по ал. 1, т. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg367">2. всеки заинтересован кандидат и всеки заинтересован участник – в случаите по ал. 1, т. 2 и 3.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg368">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 158:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg369">„Чл. 158. (1) Жалбата се подава до КЗК с копие до концедента, който е организирал процедурата за определяне на концесионер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg370">(2) Жалбата трябва да е написана на български език и да съдържа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg371">1. наименование на органа, до който се подава;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg372">2. данни за жалбоподателя, когато е:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg373">а) юридическо лице: наименование, седалище и адрес на управление, и данни за регистрация според регистъра, в който е вписан, ако има такъв регистър, както и електронен адрес и/или факс за получаване на съобщения и призовки;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg374">б) физическо лице: име, адрес и данни за самоличността му, както и електронен адрес и/или факс за получаване на съобщения и призовки;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg375">в) група от икономически оператори – съответните данни по буква „а“ или буква „б“ за оператора, който представлява групата, или за водещия партньор;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg376">3. наименование и адрес, включително електронен адрес на концедента, който е организирал процедурата за определяне на концесионер;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg377">4. данни за процедурата за определяне на концесионер и за решението, действието или бездействието, което се обжалва;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg378">5. твърдени нарушения, на които се основава жалбата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg379">6. искане на жалбоподателя;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg380">7. подпис на лицето, което подава жалбата, или на неговия пълномощник.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg381">(3) Към жалбата се прилагат:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg382">1. копие от обжалваното решение, когато не е публикувано в „Официален вестник“ на Европейския съюз, в „Държавен вестник“ или в Националния концесионен регистър;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg383">2. доказателства за спазване на срока по чл. 157, ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg384">3. пълномощно, когато жалбата се подава от пълномощник;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg385">4. документ за платена държавна такса, определена с тарифа, одобрена от Министерския съвет;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg386">5. доказателство за изпращане на жалбата до концедента;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg387">6. други доказателства, с които жалбоподателят разполага.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg388">(4) Когато жалбата не отговаря на изискванията на ал. 2 и ал. 3, т. 1-4, председателят на КЗК изпраща съобщение на жалбоподателя за отстраняване на нередовностите в 5-дневен срок.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg389">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 159:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg390">„Чл. 159. (1) Председателят на КЗК не образува производство, когато:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg391">1. жалбата е подадена след изтичането на съответния срок по чл. 157, ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg392">2. нередовностите не са отстранени в срока по чл. 158, ал. 4;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg393">3. жалбата е оттеглена преди образуването на производството;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg394">4. актът, действието или бездействието не подлежи на обжалване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg395">(2) В случаите по ал. 1 председателят на КЗК връща жалбата с разпореждане, което подлежи на обжалване с частна жалба пред тричленен състав на Върховния административен съд в 7-дневен срок от съобщаването на страните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg396">(3) Съдът се произнася по частната жалба в 14 дневен срок от образуване на производството в закрито заседание с определение, което е окончателно.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg397">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 160:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg398">„Чл. 160. (1) В тридневен срок от получаването на жалбата, съответно от отстраняването на нередовностите, председателят на КЗК с разпореждане образува производство, служебно конституира страните и определя член на КЗК, който наблюдава проучването по жалбата и при необходимост дава указания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg399">(2) Когато се обжалва решение на комисия, като страна в производството се конституира концедентът, който организира процедурата за определяне на концесионер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg400">(3) За образуваното производство по жалбата се уведомява концедентът, който в тридневен срок от получаването на уведомлението изпраща писмено становище по жалбата, към което прилага цялата преписка по процедурата за определяне на концесионер на електронен носител, както и други доказателства, ако разполага с такива.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg401">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 161:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg402">„Чл. 161. (1) След образуване на производството председателят на КЗК със заповед определя служители от състава на администрацията на КЗК за извършване на проучване по жалбата, наричани по-нататък „работен екип“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg403">(2) За концесия с класифицирана информация членовете на работния екип трябва да имат разрешение за достъп до класифицирана информация до съответното ниво съгласно изискванията на Закона за защита на класифицираната информация.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg404">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 162:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg405">„Чл. 162. (1) След получаването на жалбата концедентът, съответно комисията, може да преразгледа въпроса и да отстрани твърдяното в жалбата нарушение. Отстраняването се извършва в 7-дневен срок от получаването на жалбата, а когато жалбата е срещу решение, което подлежи на одобрение от Министерския съвет, съответно от общински съвет – в 14-дневен срок.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg406">(2) Актът, с който се отстранява нарушението, подлежи на обжалване по реда на тази глава, като ал. 1 не се прилага.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg407">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 163:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg408">„Чл. 163. За всички неуредени въпроси относно процедурата по обжалване пред КЗК се прилага редът на Глава десета от Административнопроцесуалния кодекс.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70229" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg409">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg410">Подлагам на гласуване наименованието на Глава шеста, наименованието на Раздел І от тази глава, както и членове от 156 до 163 включително по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg411">Гласували 78 народни представители: за 64, против няма, въздържали се 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg412">Наименованията на Глава шеста и на Раздел І от същата глава и членове до 163 включително са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70230" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg413">„Раздел ІІ – Спиране на процедурата“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg414">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за наименованието на Раздел ІІ: „Спиране на процедурата за определяне на концесионер“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg415">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 164:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg416">„Чл. 164. (1) Жалбата срещу решение за определяне на концесионер спира процедурата за определяне на концесионер до окончателното решаване на спора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg417">(2) Жалбата срещу решение за прекратяване на процедурата, което включва решение за провеждане на нова процедура за определяне на концесионер или за провеждане на повторна процедура, спира новата, съответно повторната процедура до окончателното решаване на спора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg418">(3) Извън случаите по ал. 1 и 2 жалбата спира процедурата за определяне на концесионер само когато е направено искане за спиране на процедурата.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg419">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 165:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg420">„Чл. 165. (1) Искане за спиране на процедурата за определяне на концесионер се прави едновременно с подаване на жалбата. Искането се мотивира, включително чрез прилагане на съответни доказателства. Искане, което не е направено едновременно с жалбата, не се разглежда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg421">(2) Комисията за защита на конкуренцията се произнася по искането по ал. 1 в закрито заседание с мотивирано определение в 7-дневен срок от образуване на производството по жалбата, като спира процедурата или оставя без уважение искането.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg422">(3) Комисията за защита на конкуренцията се произнася по искането по ал. 1 след преценка на възможните последици от спиране на процедурата за всички интереси, които могат да се увредят, включително за обществения интерес и за интересите, свързани с националната сигурност и отбраната на страната, с живота и здравето на гражданите, с околната среда, защитените територии, зони и обекти и с обществения ред. Преценката се извършва въз основа на твърденията по жалбата, мотивите, изложени в искането по ал. 1, становището на концедента, ако такова е подадено, и доказателствата, приложени от страните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg423">(4) Комисията за защита на конкуренцията може да не спре процедурата, когато отрицателните последици за всички интереси, които могат да бъдат увредени, надхвърлят ползата от спирането.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg424">(5) Произнасянето по искането по ал. 1 не обвързва КЗК при решаване на спора по същество и не засяга останалите искания на жалбоподателя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg425">(6) Определението на КЗК по искането по ал. 1 подлежи на обжалване с частна жалба пред тричленен състав на Върховния административен съд в 5-дневен срок от съобщаването му на страните. Съдът се произнася по частната жалба в 14-дневен срок от образуване на производството в закрито заседание с определение, което е окончателно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg426">(7) Обжалването на определението по ал. 2 не спира производството по жалбата, както и действието на определението, с което процедурата се спира.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg427">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 166:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg428">„Чл. 166. (1) Когато подадената жалба спира провеждането на процедурата за определяне на концесионер, със становището си по жалбата по чл. 160, ал. 3 концедентът може да поиска допускане на предварително изпълнение на обжалваното решение. Искането се мотивира, включително чрез прилагане на съответни доказателства. Искане, което е направено след изтичането на срока по чл. 160, ал. 3, не се разглежда.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg429">(2) Комисията за защита на конкуренцията се произнася по искането по ал. 1 с мотивирано определение в закрито заседание в тридневен срок от получаване на искането, като допуска предварително изпълнение или оставя без уважение искането. Искане по ал. 1, което не съдържа мотиви се оставя без разглеждане.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg430">(3) Комисията за защита на конкуренцията допуска предварително изпълнение по изключение, за да се осигурят животът и здравето на гражданите, да се защитят особено важни държавни или обществени интереси или когато от закъснението на изпълнението може да последва значителна или трудно поправима вреда, включително за обекта на концесията или за дейността, която трябва да се извършва от концесионера.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg431">(4) Не се допуска предварително изпълнение, когато искането се обосновава с икономически интереси, които водят до непропорционални последици, включително с разходи, които са резултат от отлагане изпълнението на концесионния договор или от провеждане на нова, съответно повторна процедура за определяне на концесионер, промяна на концесионера по договора или изплащане на обезщетения и/или други санкции.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg432">(5) Определението на КЗК по искането по ал. 1 подлежи на обжалване с частна жалба пред тричленен състав на Върховния административен съд в 5-дневен срок от съобщаването му на страните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg433">(6) Съдът се произнася в 14-дневен срок от образуване на производството в закрито заседание с определение, което е окончателно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg434">(7) Частната жалба не спира производството по жалбата, но спира допуснатото предварително изпълнение.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg435">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 167.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70231" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg436">Изказвания по Раздел ІІ, ведно със съдържащите се в него членове с номера от 164 до 167 включително? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg437">Гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg438">Гласували 73 народни представители: за 68, против 1, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg439">Текстовете са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70232" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg440">„Раздел ІІІ –Разглеждане на жалбата“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg441">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Раздел ІІІ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg442">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 168.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg443">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 169.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg444">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 170.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg445">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 171:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg446">„Чл. 171. (1) Връчването на съобщения и призовки се извършва по електронен път на електронен адрес или по факс, както следва, на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg447">1. концедента – на адреса, посочен в обявлението за откриване на процедурата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg448">2. жалбоподателя – на адреса или факса, посочен в жалбата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg449">3. останалите страни – на адреса, на който са получавали уведомления в процедурата за определяне на концесионер, освен ако в производството по обжалване са посочили друг адрес или факс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg450">(2) Съобщенията и призовките се смятат за връчени с постъпването им в посочената информационна система, съответно с получаването на автоматично генерирано съобщение, потвърждаващо изпращането по факс и се удостоверяват с копие от електронния запис за това, съответно с копие от автоматично генерираното съобщение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg451">(3) Когато жалбоподателят, съответно страните по ал. 1, т. 3, са с неизвестен адрес или факс, или не може да бъдат намерени на посочения от тях адрес, те се смятат за уведомени чрез публикуване на съобщение в публичния регистър на интернет страницата на КЗК.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg452">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 172:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg453">„Чл. 172. (1) В производството пред КЗК се допускат устни и писмени доказателства, и експертни становища. Комисията за защита на конкуренцията може да се позовава на информация, която е публично достъпна или служебно известна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg454">(2) При използване на експертни становища възнагражденията на експертите са за сметка на страната, която е поискала експертизата и се внасят предварително. При назначаване на експертиза по инициатива на КЗК разноските за възнаграждение на експертите се възлагат на жалбоподателя – когато жалбата е оставена без уважение или производството е прекратено, а в останалите случаи – на концедента.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg455">(3) Доказателствата, събрани в производството пред КЗК, не може да бъдат разгласявани, ако представляват защитена със закон информация, чувствителна информация или информация, определена като поверителна. Когато в доказателствата се съдържат данни, представляващи класифицирана информация, се прилага Законът за защита на класифицираната информация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg456">(4) Страните са длъжни да представят всичките си доказателства най-късно до деня преди заседанието по разглеждане на жалбата.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg457">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 173.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70233" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg458">Изказвания по Раздел ІІІ, ведно със съдържащите се в него членове с номера от 168 до 173 включително? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg459">Гласуваме анблок.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg460">Гласували 77 народни представители: за 67, против 1, въздържали се 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg461">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70234" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg462">„Раздел ІV – Решения на Комисията за защита на конкуренцията. Прекратяване на производството“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg463">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на наименованието на Раздел ІV: „Решения и определения на Комисията за защита на конкуренцията. Прекратяване на производството“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg464">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 174:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg465">„Чл. 174. (1) Комисията за защита на конкуренцията приема решения и постановява определения с явно гласуване и с мнозинство от 4 гласа. Когато на заседанието присъстват по-малко от седем членове, решението се приема само ако за него са гласували най-малко четирима от членовете на комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg466">(2) Комисията за защита на конкуренцията се произнася по жалбата с решение в двумесечен срок от образуване на производството, когато концесията е с трансграничен интерес, и в едномесечен срок – когато концесията е без трансграничен интерес.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg467">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 175:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg468">„Чл. 175. (1) Комисията за защита на конкуренцията в закрито заседание приема решение, с което:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg469">1. оставя жалбата без уважение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg470">2. отменя незаконосъобразното решение за откриване на процедурата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg471">3. отменя незаконосъобразното решение или действие или установява незаконосъобразното бездействие и със задължителни указания връща преписката за продължаване на процедурата за определяне на концесионер от последното законосъобразно решение или действие, а когато е приложимо – за прекратяване на процедурата, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg472">4. обявява нищожността на решението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg473">(2) Когато е обжалвано решение за определяне на концесионер и е допуснато предварително изпълнение, в резултат на което е сключен концесионен договор, КЗК установява незаконосъобразността на решението, без да го отменя, и налага на концедента санкцията по чл. 183, ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg474">(3) Когато концесионният договор е сключен преди да започне да тече срокът за неговото сключване по чл. 120, ал. 2 или 3 или в нарушение на чл. 120, ал. 4, но не се установи нарушение на процедурата за определяне на концесионер, КЗК налага на концедента санкцията по чл. 183, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg475">(4) В случаите по ал. 2 сключеният концесионен договор запазва действието си, а всяко заинтересовано лице може да предяви иск за обезщетение, като чл. 181 се прилага съответно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg476">(5) Решението на КЗК е писмено и съдържа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg477">1. дата, място на приемане и номер;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg478">2. номер на производството, по което се приема решението;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg479">3. фактически и правни основания за приемането му;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg480">4. мотиви;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg481">5. диспозитивна част;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg482">6. в тежест на коя страна се възлагат разноските;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg483">7. пред кой орган и в какъв срок решението може да се обжалва.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg484">(6) Член на КЗК, който не е съгласен с решението, го подписва с мотивирано особено мнение, което се прилага към решението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg485">(7) Решението с мотивите, както и особените мнения, ако има такива, се изготвят и обявяват най-късно в 14-дневен срок от заседанието, в което е приключило разглеждането на преписката.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg486">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 176:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg487">„Чл. 176. (1) Комисията за защита на конкуренцията се произнася по отговорността за разноските при условията и по реда на чл. 143 от Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg488">(2) В срока за обжалване КЗК по искане на страните може да допълни или да измени приетото решение в частта му за разноските.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg489">(3) Комисията за защита на конкуренцията съобщава на насрещната страна за исканото допълване или изменяне с указание за представяне на отговор в тридневен срок.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg490">(4) Определението за разноските се постановява в закрито заседание и се връчва на страните. То може да се обжалва по реда на чл. 178.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg491">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 177.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70235" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg492">Изказвания по Раздел ІV със съдържащите се в него членове с номера от 174 до 177 включително има ли? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg493">Гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg494">Гласували 85 народни представители: за 73, против 1, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg495">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70236" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg496">„Раздел V – Обжалване на решения на Комисията за защита на конкуренцията пред Върховния административен съд“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg497">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Раздел V.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg498">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 178:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg499">„Чл. 178. (1) Решението на КЗК подлежи на обжалване пред тричленен състав на Върховния административен съд в 14-дневен срок от съобщаването му на страните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg500">(2) Върховният административен съд се произнася в едномесечен срок от получаването на жалбата и решението му е окончателно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg501">(3) За неуредени въпроси относно производството по обжалване пред КЗК се прилагат условията и редът на Глава дванадесета от Административнопроцесуалния кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg502">„Раздел VІ – Иск за обявяване недействителност на концесионен договор“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg503">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Раздел VІ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg504">По чл. 179 има предложение от народните представители Данаил Кирилов, Анна Александрова и Свилен Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg505">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg506">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 179:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg507">„Чл. 179. (1) Недействителен е концесионен договор, който е сключен:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg508">1. без публикуване на обявление за концесия, а в приложимите случаи – на обявление за предварителна информация в „Официален вестник&quot; на Европейския съюз – при концесия с трансграничен интерес;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg509">2. без публикуване на национално обявление в „Държавен вестник“ – при концесия без трансграничен интерес;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg510">3. в противоречие с публикувано в „Официален вестник“ на Европейския съюз, съответно в „Държавен вестник“, обявление за откриване на процедурата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg511">4. без да е проведена процедура за определяне на концесионер;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg512">5. когато въпреки наложено спиране на процедурата за определяне на концесионер са извършени действия по процедурата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg513">6. преди да започне да тече срокът за сключване на договора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg514">(2) Концесионният договор е недействителен и когато:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg515">1. концесията не е включена в съответния план за действие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg516">2. процедурата за определяне на концесионер е открита без одобрение от съответния орган;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg517">3. при концесия за ползване срокът на концесията е над максимално определения със закон, а при концесия за строителство или концесия за услуга срокът е определен в нарушение на чл. 34, ал. 4 или 5;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg518">4. съдържа опция или клауза за преразглеждане, които включват възможност за удължаване на срока на концесията над максималния срок, определен с обявлението за откриване на процедурата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg519">5. при провеждане на процедурата за определяне на концесионер е възникнало основание за нейното прекратяване по чл. 117, ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg520">6. съдържанието на договора не съответства на минималното съдържание, определено в чл. 122, ал. 2, или противоречи на друго изискване на този закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg521">(3) Не може да се предявява иск за обявяване недействителността на концесионен договор, който е сключен въз основа на влязло в сила определение за допускане на предварително изпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg522">(4) Иск за обявяване недействителността на концесионен договор може да предяви всяко заинтересовано лице.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg523">(5) Искът по ал. 4 се предявява по реда на Гражданския процесуален кодекс в двумесечен срок от публикуване в „Държавен вестник“ на обявлението за възложена концесия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg524">(6) Когато обявление за възложена концесия не е публикувано, искът се предявява в двумесечен срок от узнаването, но не по-късно от една година от сключването на концесионния договор.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg525">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 180:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg526">„Чл. 180. (1) Всеки икономически оператор, който има или е имал интерес от провеждане на нова процедура за определяне на концесионер може да предяви иск за обявяване недействителност на допълнително споразумение за изменение на концесионен договор на основание чл. 137, ал. 6 или чл. 138, ал. 4 по реда на Гражданския процесуален кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg527">(2) Искът по ал. 1 се предявява в двумесечен срок от публикуване на обявлението за изменение на възложена концесия в „Държавен вестник“. Когато не е публикувано обявление, искът се предявява в двумесечен срок от узнаването, но не по-късно от една година от сключване на допълнителното споразумение.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70237" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg528">Изказвания по докладваните два раздела и съдържащите се в тях членове? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg529">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg530">Гласували 73 народни представители: за 66, против няма, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg531">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70238" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg532">„Раздел VІІ – Иск за обезщетение“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg533">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Раздел VІІ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg534">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 181.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg535">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 182.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg536">„Раздел VІІІ – Алтернативни санкции“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg537">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на наименованието на Раздел VІІІ – „Санкции“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg538">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 183:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg539">„Чл. 183. (1) Когато концесионен договор е сключен след допуснато предварително изпълнение и е установена незаконосъобразност на решението за определяне на концесионер или е обявена нищожност на обжалваното решение, КЗК с решението по чл. 175, ал. 2, съответно Върховният административен съд с решението по чл. 178, ал. 2 налага на концедента санкция в размер 5 на сто от стойността на концесията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg540">(2) Санкция в размер едно на сто от стойността на концесията се налага на концедент в случаите по чл. 175, ал. 3.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg541">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 184:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg542">„Чл. 184. Санкциите по този раздел се налагат и заплащат от бюджета на концедента, който е организирал процедурата за определяне на концесионер, включително когато установеното нарушение е извършено от назначената от него комисия.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70239" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg543">Изказвания по раздели VІІ и VІІІ и членовете, съдържащи се в тях? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg544">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg545">Гласували 76 народни представители: за 67, против няма, въздържали се 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg546">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70240" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg547">„Глава седма – Отстраняване на нарушения в процедура за определяне на концесионер за концесия с трансграничен интерес, установени от Европейската комисия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg548">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Глава седма, като думата “ процедура“ се заменя с “процедурата“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg549">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 185:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg550">„Чл. 185. (1) Когато преди сключване на концесионен договор за концесия с трансграничен интерес Европейската комисия уведоми Постоянното представителство на Република България към Европейския съюз, че е извършено сериозно нарушение на правото на Европейския съюз в областта на концесиите, Постоянното представителство препраща уведомлението в деня на получаването му или най-късно на следващия работен ден до специализираната дирекция от АМС, както и до Министерството на външните работи и до Министерството на финансите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg551">(2) В деня на получаване на уведомлението директорът на специализираната дирекция от АМС изпраща копие от него на съответния концедент.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg552">(3) Когато за посоченото от Европейската комисия нарушение има подадена жалба, концедентът уведомява за това специализираната дирекция от АМС в тридневен срок от получаване на уведомлението по ал. 2 и предоставя информация за хода на производството по обжалване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg553">(4) Извън случаите по ал. 3 концедентът извършва проверка относно наличието на причините, поради които Европейската комисия смята, че е било извършено сериозно нарушение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg554">(5) В резултат на проверката по ал. 4 концедентът в 14-дневен срок от получаването на уведомлението по ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg555">1. отстранява нарушението, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg556">2. прекратява процедурата с решение по чл. 117, ал. 1, т. 4, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg557">3. с решение спира процедурата за определяне на концесионер, когато приеме за неоснователни твърденията на Европейската комисия и в деня на издаване на решението сезира КЗК с искане за установяване отсъствието на незаконосъобразност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg558">(6) В тридневен срок от извършване на съответното действие по ал. 5 концедентът уведомява за това специализираната дирекция от АМС и прилага съответните доказателства.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg559">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 186:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg560">„Чл. 186. (1) Когато нарушението произтича от прилагането на нормативен акт, който не е в съответствие с правото на Европейския съюз, концедентът продължава процедурата и сезира компетентния държавен орган в тридневен срок от получаване на уведомлението по чл. 185, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg561">(2) Органът по ал. 1 в 14-дневен срок от сезирането му уведомява концедента и специализираната дирекция от АМС за мерките за привеждане на нормативния акт в съответствие с правото на Европейския съюз.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg562">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 187:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg563">„Чл. 187. (1) В случаите по чл. 185, ал. 5, т. 3 КЗК в тридневен срок от сезирането й образува производство и уведомява концедента и специализираната дирекция от АМС за това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg564">(2) За производството по ал. 1 се прилага съответно реда на глава шеста, като в него служебно се конституират като страни заинтересованите кандидати или участници.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg565">(3) Комисията за защита на конкуренцията приема решение, с което установява отсъствието на незаконосъобразност, а когато е налице незаконосъобразност – съответното решение по чл. 175, ал. 1, т. 2 – 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg566">(4) Спирането на процедурата, извършено с решение на концедента по чл. 185, ал. 5, т. 3, има действие до окончателното решаване на спора с влязло в сила решение на КЗК.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg567">(5) Комисията за защита на конкуренцията и Върховният административен съд уведомяват концедента за всяко решение и определение в производството по ал. 1 в тридневен срок от приемането, съответно от постановяването му.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg568">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 188:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg569">„Чл. 188. (1) В деня, следващ получаването на информацията по чл. 185, ал. 3 или на доказателствата по чл. 185, ал. 6, но не по-късно от 21 дни от получаване на уведомлението по чл. 185, ал. 1, специализираната дирекция от АМС изпраща на Постоянното представителство на Република България към Европейския съюз с копие до Министерството на външните работи и до Министерството на финансите отговор до Европейската комисия относно твърдяното от нея нарушение, който съдържа най-малко:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg570">1. потвърждение, че нарушението е отстранено, или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg571">2. информация за акта, с който процедурата е спряна или прекратена, и/или за образувано производство пред КЗК, а когато нарушението произтича от нормативен акт – и информация относно мерките за привеждане на нормативния акт в съответствие с правото на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg572">(2) Към отговора по ал. 1 се прилагат съответните доказателства.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg573">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 189:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg574">„Чл. 189. Комисията за защита на конкуренцията и Върховният административен съд изпращат решенията и определенията по производствата по тази глава, на специализираната дирекция от АМС в 7-дневен срок от обявяването им.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg575">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 190, като думата „прилаганите“ се заменя с „приложените“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70241" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg576">Изказвания по Глава седма с членове от 185 до 190? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg577">Гласували 71 народни представители: за 63, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg578">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70242" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg579">„Глава осма – Национален концесионен регистър“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg580">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Глава осма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg581">По чл. 191 има предложение от народния представител Данаил Кирилов по реда на чл. 80, ал. 4, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание в редакцията до 4 ноември 2016 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg582">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg583">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 191:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg584">„Чл. 191. (1) Министерският съвет чрез специализираната дирекция от АМС поддържа Национален концесионен регистър (НКР), в който се вписват данни за концесиите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg585">(2) Националният концесионен регистър се поддържа като централизирана електронна информационна система, която съдържа база данни:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg586">1. за процедурите за определяне на концесионер, проведени по реда на този закон;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg587">2. за всички концесии, независимо от реда на тяхното възлагане или предоставяне;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg588">3. с информационен раздел, който включва Националната стратегия за развитие на концесиите, плановете за действие за държавните и за общинските концесии, приложимите нормативни актове за концесиите, насоките, указанията и други документи и информация, свързани с мониторинга, управлението и контрола на концесиите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg589">4. с друга информация, свързана с концесии, определена с решение на Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg590">(3) Базата данни е в електронна форма и се формира по електронен път чрез обмен на електронни документи и на електронен образ на други документи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg591">(4) Електронната база данни се създава и поддържа по начин, който:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg592">1. гарантира защита на данните срещу заличаване и неправомерно изменение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg593">2. осигурява достъп до АИС за вписване на данни от оправомощени лица;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg594">3. осигурява информация за точното определяне на датата и часа на вписване на данните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg595">(5) Националният концесионен регистър може да осигурява възможност за подбор (селектиране) на информация и за получаване на аналитични справки за подпомагане на стратегическото развитие, планирането, мониторинга, управлението и контрола в областта на концесиите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg596">(6) Националният концесионен регистър е публичен и до него се осигурява достъп чрез интернет.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg597">По чл. 192 има предложение от народния представител Чавдар Георгиев и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg598">„В чл. 192, ал. 3 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg599">1. Създава се нова т. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg600">„6. електронни копия на сключените договори за подизпълнение;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg601">2. Досегашните т. 6 и 7 стават съответно т. 7 и 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg602">3. Досегашната т. 8 става т. 9, като след думата „концесията“ се поставя запетая и се добавя „в това число за плащане на концесионно възнаграждение,“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg603">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg604">Предложение от народния представител Данаил Кирилов по реда на чл. 80, ал. 4, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание в редакцията до 4 ноември 2016 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg605">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg606">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 192:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg607">„Чл. 192. (1) Националният концесионен регистър съдържа отделни партиди с уникален идентификатор по видове концесии (държавни, общински и съвместни) за всяка процедура за определяне на концесионер и за всяка възложена концесия, разпределени по концеденти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg608">(2) Партидата на всяка процедура за определяне на концесионер по този закон съдържа най-малко:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg609">1. идентификатор на партидата и дата на откриването й;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg610">2. вид на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg611">3. наименование на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg612">4. вид на процедурата за определяне на концесионер;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg613">5. обявление за откриване на процедурата във вида, в който е изпратено за публикуване в „Официален вестник“ на Европейския съюз, съответно в „Държавен вестник“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg614">6. решения и обявления за поправка, когато има такива;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg615">7. документация за концесията, в която е заличена защитената със закон информация и чувствителната информация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg616">8. разяснения и допълнителна информация, предоставени от комисията при провеждането на процедурата за определяне на концесионер;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg617">9. решения на концедента за възлагане или предоставяне на концесията, както и решения за изменение и прекратяване на концесионния договор, когато такива са издадени;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg618">10. подадени жалби при провеждане на процедурите за определяне на концесионер, както и определенията, и решенията по тях;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg619">11. писмен отчет за процедурата по образец, който съдържа най-малко следната информация:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg620">а) данни за концедента;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg621">б) данни по т. 2 – 4;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg622">в) наименование на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg623">г) брой кандидати или участници, подали заявление;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg624">д) брой отстранени кандидати или участници;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg625">е) брой участници с класирани оферти, както и наименование и националност на тези участници;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg626">ж) наименование и националност на участника, определен за концесионер;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg627">з) прогнозна стойност на концесията и стойност на концесията, определена в процедурата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg628">и) максимален срок на концесията и срок на концесията, определен в процедурата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg629">к) дата на приключване, съответно прекратяване на процедурата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg630">л) основание за прекратяване на процедурата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg631">(3) Партидата на всяка концесия съдържа най-малко:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg632">1. идентификатор на партидата и дата на откриването;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg633">2. вид на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg634">3. наименование на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg635">4. обявление за възложена концесия, когато се изисква публикуването на такова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg636">5. електронен образ на оригинала на концесионния договор, в който е заличена защитената със закон информация, чувствителната информация и информацията, определена като поверителна;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg637">6. решения и обявления за изменение на концесионния договор, когато има такива;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg638">7. електронен образ на всяко допълнително споразумение към концесионния договор – когато има сключено такова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg639">8. информация за изпълнение на концесионния договор по образец;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg640">9. информация за договорите за подизпълнение по образец.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg641">(4) Министерският съвет одобрява с решение съдържанието на партидите по ал. 2 и 3, включително образци на писмения отчет по ал. 2, т. 11 и на информацията по ал. 3, т. 8, както и номенклатура на аналитичните справки по чл. 191, ал. 5. С решението по чл. 191, ал. 2, т. 4 Министерският съвет може да определи изисквания относно включването на информацията, както и образец за нейното предоставяне в Националния концесионен регистър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg642">(5) По партидата на всяка концесия се включват и всички промени относно вписаните данни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg643">(6) За концесиите, възложени по реда на този закон, се осигурява връзка между партидата на процедурата и партидата на концесията.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg644">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 193:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg645">„Чл. 193. (1) Откриването на партида, вписването на данни и публикуването на документи в Националния концесионен регистър се извършват от определено от концедента едно или повече длъжностни лица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg646">(2) Достъпът на лицата по ал. 1 до Националния концесионен регистър се осъществява с уникален идентификатор, който се предоставя от специализираната дирекция от АМС по искане на концедента.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg647">(3) Лицата по ал. 1 вписват данните в Националния концесионен регистър чрез електронни формуляри, които се поддържат на интернет страницата на регистъра.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg648">(4) Лицата по ал. 1 вписват данните и публикуват документите в Националния концесионен регистър в сроковете, определени с този закон, а за вписванията, за които не е определен изричен срок – в 30-дневен срок от извършване на действието или от съставяне на документ, подлежащ на вписване, съответно публикуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg649">(5) Поддържането на Националния концесионен регистър се извършва от длъжностни лица в специализираната дирекция от АМС, определени със заповед на министър-председателя или на определено от него длъжностно лице.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg650">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 194., като думата „НКР“ се заменя с „Националния концесионен регистър“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg651">„Глава девета – Административно-наказателни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg652">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Глава девета.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg653">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 195:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg654">„Чл. 195. (1) Концедент, който наруши принцип по чл. 4, ал. 1 при възлагането на концесия, включително когато не е осигурил публикуване на съответното обявление за откриване на процедурата, се наказва с глоба в размер 2 на сто от стойността на концесията, с включен ДДС, но не повече от 50 000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg655">(2) Наказанието по ал. 1 се налага и на концедент, който сключи договор, имащ характеристиките на концесионен договор, без провеждане на процедура по този Закон, освен в случаите по Приложение № 4. Наказание не се налага, когато договорът е сключен след провеждане на процедура по реда на Закона за обществените поръчки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg656">(3) Концедент, който сключи допълнително споразумение към концесионен договор, без да е налице основание за изменение по чл. 137-139, се наказва с глоба от 10 000 до 15 000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg657">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 196:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg658">„Чл. 196. (1) Концедент, който определи прогнозната стойност на концесия в нарушение на изискванията на чл. 28, се наказва с глоба в размер от 5000 до 10 000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg659">(2) Когато нарушението по ал. 1 е съчетано с възлагане на концесия при по-облекчен ред от предвидения в този Закон, концедентът се наказва с глоба в размер 2 на сто от стойността на сключения концесионен договор, с включен ДДС, а когато няма писмен договор – глобата е в размер 2 на сто от извършения разход или от поетото задължение за извършване на разход, но във всички случаи не повече от 20 000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg660">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 197:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg661">„Чл. 197. Член на комисия, който не подаде искане за освобождаване от комисията в случая по чл. 80, ал. 6, т. 2, се наказва с глоба от 1000 до 2500 лв., освен ако деянието съставлява престъпление.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg662">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 198:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg663">„Чл. 198. (1) Длъжностно лице, което не изпълни задължение за откриване на партида, за вписване на данни, или за публикуване на документ в Националния концесионен регистър в установения срок, се наказва с глоба от 1000 до 2000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg664">(2) Длъжностно лице, което публикува неверни данни в Националния концесионен регистър, се наказва с глоба от 2000 до 5000 лв., освен ако деянието съставлява престъпление.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg665">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 199:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg666">„Чл. 199. Лице, което представлява публичен съдружник в публично-частно дружество – изпълнител на концесионен договор, и което не упражни блокиращата квота по чл. 22, ал. 4, се наказва с глоба от 15 000 до 20 000 лв., освен ако деянието съставлява престъпление.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg667">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 200:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg668">„Чл. 200. Концедент, който не представи доклада на АПСК по чл. 42, ал. 3 пред Координационния съвет или го представи без план график за изпълнение на препоръките, се наказва с глоба от 5000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg669">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 201:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg670">„Чл. 201. (1) Актовете за установяване на нарушения по този Закон, констатирани от органи на Сметната палата, се съставят от оправомощени одитори в 6-месечен срок от деня, в който нарушителят е открит, но не по-късно от три години от извършване на нарушението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg671">(2) Наказателните постановления се издават от председателя на Сметната палата или от оправомощени от него длъжностни лица.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg672">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 202:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg673">„Чл. 202. (1) Актовете за установяване на нарушения по този Закон се съставят от длъжностни лица на Агенцията за държавна финансова инспекция в 6-месечен срок от деня, в който нарушителят е открит от органи на агенцията при извършване на финансова инспекция или проверка, но не по-късно от три години от извършване на нарушението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg674">(2) Наказателните постановления се издават от министъра на финансите или от оправомощени от него длъжностни лица.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg675">Комисията предлага да се създаде нов чл. 203:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg676">„Чл. 203. Установяването на нарушенията, издаването, обжалването и изпълнението на наказателните постановления се извършва по реда на Закона за административните нарушения и наказания.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg677">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 203, който става чл. 204:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg678">„Чл. 204. (1) На лице, което не изпълни влезли в сила решения и/или определения на КЗК се налага глоба, съответно имуществена санкция, в размер от 1000 до 50 000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg679">(2) Комисията за защита на конкуренцията установява извършеното нарушение и налага наказанията по ал. 1 с решение, което подлежи на обжалване пред Върховния административен съд по реда на Глава десета от Административнопроцесуалния кодекс.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70243" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg680">До тук.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg681">Процедура?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg682">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70244" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg683">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg684">Преди повече от час време, във връзка с искането на колегата Георги Свиленски, господин Главчев обяви, че ще се свърже с вътрешния министър и министъра на транспорта във връзка със ситуацията на Дунав мост, Русе и Видин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg685">Моля да обявите направена ли е такава връзка и ще дойдат ли съответните министри, за да информират Народното събрание за ситуацията на Дунав мост, Видин и Русе? Благодаря Ви.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70245" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg686">Колеги, ще се свържа с господин Главчев, който в момента не присъства в пленарна зала, за да дам отговор на поставения от Вас въпрос.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg687">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg688">Подлагам на гласуване глави осем и девет. Преди това обаче има едно неподкрепено предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg689">Подлагам на гласуване неподкрепеното предложение на господин Чавдар Георгиев и група народни представители по чл. 192.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg690">Гласуваме неподкрепено предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg691">Гласували 77 народни представители: за 2, против 47, въздържали се 28.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg692">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg693">Гласуваме двете глави – осем и девет, ведно със съдържащите се в тях членове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg694">Гласуваме, колеги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg695">Гласували 77 народни представители: за 72, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg696">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70246" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg697">„Допълнителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg698">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg699">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg700">„§ 1. По смисъла на този Закон:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg701">1. „Електронен подпис“ е усъвършенстван или квалифициран електронен подпис по смисъла на чл. 13, ал. 2 и 3 от Закона за електронния документ и електронния подпис.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg702">2. „Електронни средства“ са устройства (електронно оборудване) за електронна обработка, включително цифрово компресиране, съхраняване и пренос на данни чрез кабел, радиовълни, оптически или други електромагнитни средства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg703">3. „Заинтересован кандидат“ е кандидат, който е отстранен от участие в процедурата за определяне на концесионер при извършване на действията по допускане и/или подбор, но не е уведомен за отстраняването или производството по обжалване на решението, с което е отстранен, не е приключило.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg704">4. „Заинтересован участник“ е участник, който е класиран, но не е определен за концесионер, както и участник, който е отстранен от участие в процедурата за определяне на концесионер, но решението, с което е отстранен, не е влязло в сила.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg705">5. „Заинтересовано лице“ е лице, което има или е имало интерес от сключването на концесионен договор и на което е нанесена или може да бъде нанесена вреда от твърдяното нарушение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg706">6. „Законодателство на държавата, в която кандидатът или участникът е установен“ е за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg707">а) физическите лица – отечественото им право по смисъла на чл. 48 от Кодекса на международното частно право;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg708">б) юридическите лица – правото на държавата, определено съгласно чл. 56 от Кодекса на международното частно право;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg709">в) група от икономически оператори – правото на държавата на участника, който представлява групата, или водещия партньор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg710">7. „Иновация“ е прилагането на нов или значително подобрен продукт, услуга или процес, включително, но не само, производствени или строителни процеси, на нов маркетингов метод или на нов метод на организация на стопанските дейности, работното място или външните отношения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg711">8. „Конфликт на интереси“ е наличието на частен интерес от възлагането на концесията по смисъла на Закона за предотвратяване и установяване на конфликт на интереси за концедента, служители на концедента, или други лица, които участват в организирането и провеждането на процедурата за определяне на концесионер или могат да повлияят на резултата от нея.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg712">9. „Общ терминологичен речник“ е йерархично структурирана номенклатура за класификация, разделена на раздели, групи, класове, категории и подкатегории, приет с Регламент (ЕО) № 2195/2002 на Европейския парламент и на Съвета от 5 ноември 2002 г. относно Общия терминологичен речник, свързан с обществените поръчки (CPV).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg713">10. „Поверителна“ е информацията, определена като търговска или техническа тайна в офертите на икономическите оператори или в концесионните договори.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg714">11. „Пощенска услуга“ е услуга по приемане, пренасяне и доставяне на пощенски пратки, и куриерска услуга по смисъла на Закона за пощенските услуги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg715">12. „Програмен период“ е периодът, съвпадащ със съответната многогодишна финансова рамка на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg716">13. „Професионална компетентност“ е наличието на знания, получени чрез образование или допълнителна квалификация, и/или на умения, усвоени в процеса на упражняване на определена длъжност или позиция в изпълнение на трудови, служебни или граждански правоотношения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg717">14. „Публични средства“ е понятието, определено в Закона за финансовото управление и контрол в публичния сектор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg718">15. „Публично предприятие“ е държавно предприятие, създадено по реда на чл. 62, ал. 3 от Търговския закон, както и еднолично търговско дружество, капиталът на което е собственост на държавата или на съответната община.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg719">16. „Свързани лица“ са:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg720">а) роднини по права линия без ограничение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg721">б) роднини по съребрена линия – до четвърта степен включително;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg722">в) роднини по сватовство – до втора степен включително;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg723">г) съпрузи или лица, които се намират във фактическо съпружеско съжителство;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg724">д) съдружници;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg725">е) лицата, едното от които участва в управлението на дружеството на другото;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg726">ж) дружество и лице, което притежава повече от 5 на сто от дяловете или акциите, издадени с право на глас в дружеството;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg727">з) дружество, чийто капитал е 100 на сто държавна или общинска собственост, и лице, което упражнява правата на държавата, съответно на общината, в това дружество.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg728">17. „Сходна процедура съгласно законодателството на държавата, в която е установен“ е процедура, сходна на несъстоятелност или ликвидация по смисъла на Търговския закон, при която активите на икономическия оператор се управляват от ликвидатор, от синдик или от съда, когато има споразумение с кредиторите и стопанската му дейност е прекратена, или друго съгласно националното законодателство на икономическия оператор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg729">18. „Тежко професионално нарушение“ е нарушение от икономически оператор на приложимите законови или подзаконови разпоредби или етични стандарти на професията, към която принадлежи, както и на правата върху интелектуалната собственост.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg730">19. „Юридическа конструкция“ е цялостният правен модел на уреждане на отношенията между концедент и концесионер, между тях и финансираща институция, начин на финансиране и предоставяне на обезпечения, отношения с потребителите, отговорност към други лица при изпълнение на строителството и/или услугите, отлагателни или прекратителни условия, придобиване и прехвърляне на собственост или връщане на обекта на концесията, както и всички други правни въпроси, които имат значение за възлагането на концесията. В юридическата конструкция се включват и отношенията между съдружниците в публично-частно дружество, отношенията концедент – концесионер в случаите, когато участва група от икономически оператори или е предвидено създаване на проектно дружество.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg731">20. „NUTS” е номенклатурата на териториалните единици за статистически цели съгласно Регламент (ЕО) № 1059/2003 на Европейския парламент и на Съвета от 26 май 2003 г. за установяване на обща класификация на териториалните единици за статистически цели (NUTS).“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg732">Има предложение от народния представител Чавдар Георгиев и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg733">В § 1, т. 7 се създава изречение второ: „Стойността на концесията и дължимото концесионно възнаграждение не могат да бъдат поверителна информация.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg734">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg735">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 2.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70247" who="#TzotchevKiril" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg736">Има едно предложение, което не е подкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg737">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg738">Гласуваме неподкрепеното от Комисията предложение на Чавдар Георгиев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg739">Гласували 73 народни представители: за 8, против 43, въздържали се 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg740">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg741">Сега, уважаеми колеги, гласуваме текста на вносителя за наименованието на подразделението „Допълнителни разпоредби“, което е подкрепено от Комисията, както и редакцията на § 1 и § 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg742">Гласували 76 народни представители: за 73, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg743">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg744">Заповядайте, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70248" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg745">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg746">„Преходни и заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg747">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на подразделението на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg748">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg749">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 4, като думите „чл. 38, ал. 1“ се заменят с „чл. 39“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg750">Има предложение от народния представител Янаки Стоилов и група народни представители:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg751">„Създава се § 4а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg752">„§ 4а. (1) В тримесечен срок от приемане на закона Министерският съвет извършва преглед и внася в Народното събрание доклад за заварените държавни концесии, предоставени по реда на отменения Закон за концесиите, Закона за подземните богатства и Закона за водите, който съдържа: брой; вид на концесията; дата на сключване, а за хипотезите на продължаване или увеличаване на срока – и дата на продължаване/удължаване; материален интерес по договора за предоставяне; срок; дължимо концесионно възнаграждение и/или др. плащания по договора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg753">(2) Разпоредбата на § 5 не се прилага за концесионните договори, сключени при или съдържащи явно неизгодни за държавата условия, за които договори Министерският съвет, респективно – съответните министри могат да предложат необходимите изменения.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg754">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg755">Параграф 5 – предложение от народните представители Борислав Великов и Вили Лилков:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg756">„В § 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg757">1. Алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg758">„(1) Сключените до влизането в сила на този закон концесионни договори запазват действието си за срока, определен с договора или с влязло в сила допълнително споразумение към него.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg759">2. Алинея 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg760">„(3) За подизпълнителите по концесионни договори, сключени до влизането в сила на закона, се прилагат разпоредбите на този закон, освен ако друго не е уговорено в договора.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg761">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg762">Предложение от народните представители Данаил Кирилов, Анна Александрова и Свилен Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg763">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg764">Предложение от народните представители Данаил Кирилов, Свилен Иванов и Анна Александрова по реда на чл. 80, ал. 4, т. 2 от Правилника в редакцията до 4 ноември 2016 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg765">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg766">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg767">„§ 5. (1) Сключените до влизането в сила на този закон концесионни договори запазват действието си и се изпълняват в съответствие с договорените в тях условия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg768">(2) Разпоредбите на този закон относно изпълнението, изменението, включително и на срока и прекратяването на концесионни договори се прилагат за сключените до влизането в сила на закона концесионни договори, доколкото това не противоречи на уговореното с договора. При изменение на договор по ал. 1 се публикува обявление за изменение на възложена концесия в съответствие с чл. 141, ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg769">(3) Последиците от прекратяването на договорите по ал. 1 се уреждат по реда на приложимия закон към датата на сключване на договора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg770">(4) Разпоредбите на този закон се прилагат и за подизпълнителите по концесионни договори, сключени до влизането му в сила.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg771">Комисията предлага да се създаде нов § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg772">„§ 6. В срок до 6 месеца от влизането в сила на този закон Министерският съвет:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg773">1. приема наредбите по чл. 35 и 44;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg774">2. привежда устройствения правилник на Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол в съответствие с този закон;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg775">3. одобрява тарифа за таксите, които се събират в производства по Глава шеста.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg776">Комисията предлага да се създаде нов § 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg777">„§ 7. В срок до 6 месеца от влизането в сила на този закон Министерският съвет одобрява Националната стратегия за развитие на концесиите.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg778">Комисията предлага да се създаде нов § 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg779">„§ 8. В срок до три месеца от одобряването на Националната стратегия за развитие на концесиите Министерският съвет и общинските съвети одобряват план за действие за държавните концесии, съответно план за действие на общинските концесии.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70249" who="#TzotchevKiril" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg780">Изказвания, уважаеми колеги? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg781">Гласуваме предложението на народния представител Янаки Стоилов и група народни представители, което не е подкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg782">Гласували 73 народни представители: за 20, против 38, въздържали се 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg783">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg784">Гласуваме предложението на народните представители Борислав Великов и Вили Лилков, което Комисията не подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg785">Гласували 71 народни представители: за 7, против 13, въздържали се 51.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg786">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg787">Сега, уважаеми колеги, гласуваме текста на вносителя, подкрепен от Комисията, за „Преходни и заключителни разпоредби“; § 3, подкрепен от Комисията; § 4 – думите „чл. 38, ал. 1“ се заменят с „чл. 39“; § 5; и нови параграфи 6, 7 и 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg788">Гласували 72 народни представители: за 65, против няма, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg789">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70250" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg790">Параграф 6 – предложение от народните представители Борислав Великов и Вили Лилков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg791">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg792">Предложение от народния представител Данаил Кирилов по реда на чл. 80, ал. 4, т. 2 от Правилника в редакцията до 4 ноември 2016 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg793">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg794">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 6, който става § 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg795">§ 9. В Закона за водите (Обн., ДВ, бр….) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg796">1. В чл. 17а, ал. 1 думите „по реда на Закона за концесиите“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg797">2. В чл. 20:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg798">а) в ал. 1, текстът преди т. 1 се изменя така: „С документацията за концесия за води, както и за водностопански системи и водностопански съоръжения – публична общинска собственост, се определят:“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg799">б) алинея 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg800">„(2) С концесионния договор се определят конкретните задължения на концесионера за осигуряване на общото използване на водите и водните обекти и на съществуващите права на използване на водите във водохранилището.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg801">в) в ал. 5 думата „предоставя“ се заменя с „възлага“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg802">3. В чл. 21, ал. 4 и 5 се отменят.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg803">4. В чл. 47:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg804">а) алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg805">„(1) Концесия за добив на минерални води – изключителна държавна собственост и публична общинска собственост, се предоставя след извършване на подготвителни действия и провеждане на процедура при условия и по ред, определени с наредба на Министерския съвет.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg806">б) в ал. 4 думите „се учредява концесионното право, при условията и по реда на чл. 81 от Закона за концесиите“ се заменят с „е разположен обекта на концесията“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg807">в) алинея 5 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg808">(5) Обект на концесията по ал. 1 е конкретното находище на минерална вода, заедно с водовземното съоръжение и вътрешният пояс на санитарно-охранителната му зона.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg809">г) създава се нова ал. 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg810">„(8) От участие в процедурата по ал. 1 се отстранява участник:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg811">1. за когото е налице определено със Закона за концесиите основание за изключване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg812">2. който не отговаря на определените с решението за откриване на процедурата изисквания към професионалните или технически възможности, или към финансовото и икономическото състояние на участниците.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg813">д) в ал. 9 думите „на Министерския съвет за откриване на процедура за предоставяне на държавна концесия, съответно в решението на общинския съвет – за общинска концесия“ се заменят със „за откриване на процедурата“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg814">е) алинея 10 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg815">„(10) Концесия за добив на минерална вода се възлага за срок до 35 години.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg816">5. Член 47а се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg817">„Чл. 47а. (1) Концесия за строителство, концесия за услуга или концесия за ползване на водностопански системи и съоръжения, включително за хидротехнически, хидроенергийни, хидромелиоративни, водоснабдителни и канализационни системи и съоръжения, се възлагат при условията и по реда на Закона за концесиите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg818">(2) Водностопанските системи с комплексно предназначение, при управлението на които компетентните министри са различни, се възлагат като смесени концесии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg819">(3) При възлагане на концесии за водностопански системи и съоръжения обосновката на концесията по чл. 58 от Закона за концесиите съдържа и водностопански анализ, който включва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg820">1. относимите към обекта на концесията предвиждания на действащите устройствени и водностопански планове за съответните територии и акватории;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg821">2. преценка на целесъобразността от възлагане на концесията за водностопанската система, съответно за водностопанското съоръжение, съобразена със:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg822">а) влезли в сила водностопански планове;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg823">б) съществуващите водностопански отношения в разглеждания обхват;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg824">3. индивидуализация на обекта на концесията, включително данни от специализираните карти, регистри и от информационна система относно обекта на концесия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg825">4. воден и водностопански баланс;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg826">5. схеми и варианти с основните параметри на обекта на концесия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg827">6. технико-икономически обосновки и оценки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg828">(4) Проектът на решение за откриване на процедурата за определяне на концесионер и обосновката на концесията за водностопански системи и съоръжения задължително се съгласуват с министъра на околната среда и водите в случаите, в които министърът не е концедент.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg829">6. В чл. 47б, ал. 4 накрая думите „Раздел II“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg830">7. В 47в, ал. 1, т. 1 думите „по реда на Закона за концесиите“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg831">8. В глава шеста наименованието „Раздел I – Особено право на водовземане и на ползване на водностопански системи и съоръжения“ се заличава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg832">9. Членове 93, 94, 95, 96 и 97 се отменят.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg833">10. В чл. 99 думата „учредяване“ се заменя с „изпълнение“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg834">11. Създава се нов чл. 102:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg835">„Чл. 102. (1) Процедурата за определяне на концесионер за добив на минерална вода се открива с решение на Министерския съвет по предложение на министъра на околната среда и водите, съответно с решение на общинския съвет по предложение на кмета на общината.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg836">(2) С решението по ал. 1 се определят:“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg837">Уважаеми господин Председател, от тук и в някои от следващите текстове има техническа грешка при номерацията, поради което моля да чета коректната номерация и тя да се счита за мое предложение.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70251" who="#TzotchevKiril" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg838">Четете, тя ще бъде тази, която ще гласуваме.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70252" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg839">Да.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg840">„1. предметът и обектът на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg841">2. максималният срок на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg842">3. началната дата на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg843">4. условията за осъществяване на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg844">5. основните права и задължения по концесионния договор;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg845">6. условията и/или забраните за отдаване на обекта на концесията под наем и за предоставяне на дейности по поддържането му на подизпълнители;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg846">7. видът и размерът на гаранциите за изпълнение на задълженията по концесионния договор и/или други обезпечения;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg847">8. условията и размерът на концесионното плащане, включително:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg848">а) размерът на еднократното концесионно плащане, дължимо към датата на влизане в сила на концесионния договор;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg849">б) механизмът за ежегодно актуализиране на концесионното плащане;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg850">в) редът за извършване на концесионното плащане;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg851">г) максималният гратисен период, през който концесионерът се освобождава от задължение да заплаща годишно концесионното плащане – когато такъв се предвижда;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg852">9. условията и графикът за поетапно усвояване на предоставения ресурс;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg853">10. изискванията, свързани с националната сигурност и отбраната на страната;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg854">11. условията за опазването на околната среда, на човешкото здраве и на защитените територии, зони и обекти;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg855">12. задължението на концесионера да застрахова за срока на концесията за своя сметка и в полза на концедента на обекта на концесията;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg856">13. задълженията на концесионера за изграждане и поддържане със свои средства на инфраструктура и съоръжения за обществено ползване на свободните ресурси минерална вода, невключени в концесионния договор;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg857">14. обстоятелствата от фактически или правен характер, настъпването или изменението на които може да доведе до нарушаване на определеното с договора равновесие между ползи и рискове за концесионера и концедента, както и последиците от нарушаване на равновесието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg858">15. други изисквания, свързани с характера на концесията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg859">(3) Процедурата приключва с решение на съответния орган по ал. 1 за определяне на концесионер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg860">(4) Решенията по ал. 1 и 3 се обнародват в „Държавен вестник“ и подлежат на обжалване в 14-дневен срок по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg861">(5) В едномесечен срок от влизане в сила на решението по ал. 3 министърът на околната среда и водите, съответно кметът на общината сключва концесионен договор с участника в процедурата, определен за концесионер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg862">(6) За неуредените въпроси по сключването, изпълнението, изменението и прекратяването на концесионния договор за добив на минерална вода се прилагат съответно разпоредбите на Търговския закон и на Закона за задълженията и договорите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg863">(7) Споровете относно сключването, изпълнението, изменението и прекратяването на концесионен договор се решават по реда на Гражданския процесуален кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg864">12. В Глава шеста наименованието „Раздел II – Предоставяне по право на концесия за добив на минерална вода“ се заличава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg865">13. В чл. 102а се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg866">а) в ал. 2 т. 7 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg867">„7. документи за удостоверяване липсата на основанията за изключване, определени със Закона за концесиите;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg868">б) алинея 7 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg869">„(7) За решението за предоставяне на концесия за добив на минерална вода по право се прилагат изискванията по чл. 102, ал. 2. С решението се определя и лицето, на което се предоставя концесията.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg870">14. В чл. 102в, т. 5 думите „Закона за концесиите и на правилника за прилагането му“ се заменят с „наредбата по чл. 47, ал. 1“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg871">15. Член 102е се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg872">16. Член 195 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg873">„Чл. 195. За добива на минерална вода концесионерът извършва към концедента концесионно плащане.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg874">17. В чл. 198в, ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg875">а) в т. 1 думите „избира ВиК оператор“ се заменят с „изпраща представители в комисията, която провежда процедурата за определяне на концесионер“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg876">б) в т. 6 думите „концесионното плащане, ако такова е определено, или от“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg877">18. В чл. 198г, т. 1 думите „или избира ВиК оператор по реда на Закона за концесиите“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg878">19. В чл. 198д, ал. 4 думите „от концесионното плащане или“ се заличават.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70253" who="#TzotchevKiril" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg879">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg880">Уважаеми колеги, часът е 15,10 ч. В 15,40 ч. ще продължим и гласуването на редакцията на § 6, който става § 9, ще извършим в 15,40 часа. Тридесетминутна почивка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg881">(След почивката.)</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70254" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg882">Уважаеми колеги, продължаваме днешното пленарно заседание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg883">Моля, квесторите, поканете народните представители в залата!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg884">Преди почивката Ви беше представен § 6 по вносител, който става § 9, със съответните корекции, както бяха направени от народния представител Данаил Кирилов от парламентарната трибуна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg885">Преминаваме към гласуване на § 6, който става § 9. Гласуваме § 9 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg886">Гласували 83 народни представители: за 77, против 1, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg887">Параграф 9 по доклада на Комисията е приет.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70255" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg888">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 7, който става § 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg889">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 8, който става § 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg890">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 9, който става § 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg891">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 10, който става § 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg892">„§ 13. В Закона за „Държавен вестник“ (обн., ДВ, бр...) в чл. 7 ал. 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg893">„(2) Обявленията, за които със Закона за концесиите е предвидено публикуване, се обнародват в интернет страницата на „Държавен вестник“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg894">Уважаеми господин Председател, бих искала да направя техническа редакция за § 11 и да се чете така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg895">„Комисията подкрепя текста на вносителя за § 11, който става § 14, като т. 11 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg896">„11. в чл. 73 думата „предоставянето“ се заменя с „възлагането“, а думите „или по договор за публично частно партньорство“ се заличават.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg897">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 12, който става § 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg898">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 13, който става § 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg899">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 14, който става § 17, като в т. 1, буква „а“ след думата „концесия“ се добавя „за добив на подземни богатства“, след думата „проучване“ се добавя „или за проучване“, а в т. 2, буква „а“ след думата „проучване“ се добавя „или за проучване“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg900">По § 15 има предложение от Димитър Байрактаров и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg901">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg902">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 15, който става § 18:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg903">„§ 18. В Закона за културното наследство (обн., ДВ, бр…) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg904">1. В чл. 12, ал. 3 т. 3 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg905">2. В чл. 14, ал. 1 т. 10 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg906">„10. изпълнява правомощията на концедент при възлагане на концесии за недвижими културни ценности – държавна собственост;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg907">3. В чл. 17:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg908">а) в ал. 1 се създава т. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg909">„3. изпълняват правомощията на концедент при възлагане на концесии за недвижими културни ценности – общинска собственост.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg910">б) в ал. 2 т. 2 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg911">4. Член 86 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg912">„Чл. 86. (1) За недвижимите културни ценности – държавна и общинска собственост, може да се възлага концесия при условията и по реда на Закона за концесиите и при спазване изискванията на този закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg913">(2) При възлагане и изпълнение на концесия за недвижима културна ценност се спазват режимите за опазване на културната ценност, както и условията за провеждане на интегрирана консервация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg914">(3) Обект на концесия може да бъде една или повече единични или групови културни ценности или части от тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg915">(4) Концедентът определя концесионна територия, която покрива териториалния обхват на обекта на концесията, доколкото включените в този обхват имоти са държавна, съответно общинска собственост. Към обекта на концесията като принадлежност може да се включи и поддържаща зона, която представлява територия, необходима за извършване на дейностите по концесията, доколкото включените в нея имоти са държавна, съответно общинска собственост.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg916">(5) Концесионната територия и площта на поддържащата зона се определят с подробен устройствен план при спазване на режимите за опазване на конкретната недвижима ценност.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg917">5. Член 87 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg918">„Чл. 87. (1) При концесия за недвижима културна ценност може да се извършва строителство на техническа инфраструктура, сгради или съоръжения върху концесионната територия и/или върху поддържащата зона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg919">(2) Строителство може да се извършва само ако е съвместимо с режимите за опазване на съответната недвижима културна ценност и е необходимо за дейностите по концесията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg920">(3) Когато изпълнението на строителство се възлага от концедента, концесията се определя като концесия за строителство и концедентът определя вида и обема на строителството и изискванията относно изпълнението му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg921">(4) Независимо от предмета на концесията, при изпълнението на концесионния договор концесионерът може да поставя върху концесионната територия и върху поддържащата зона преместваеми обекти, свързани с изпълнението на концесията при спазване изискванията на този закон.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg922">6. Член 89 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg923">„Чл. 89. (1) При извършване на подготвителните действия и в комисиите за провеждане на процедура за определяне на концесионер на концесия за недвижима културна ценност участва най-малко един представител на НИНКН, а когато обектът на концесията включва и археологически недвижими културни ценности – и представител на Националния археологически институт и музей при БАН (НАИМ при БАН).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg924">(2) Процедура за определяне на концесионер на концесия за недвижима културна ценност се открива след положително становище относно спазване на изискванията на този закон от НИНКН, а за археологическите недвижими културни ценности – и от НАИМ при БАН. Към искането за изразяване на становище концедентът прилага обосновката на концесията.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg925">7. В чл. 90:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg926">а) в ал. 2 думите „територията на концесионния имот“ се заменят с „концесионната територия“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg927">б) алинея 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg928">„(3) Концесията се предоставя за срок до 20 години. Когато концесията е за ползване, срокът на концесията може да бъде продължен до 15 години, ако не се установи по надлежния ред неизпълнение на задълженията по концесионния договор. Когато концесията е за строителство или за услуги, изменението на концесионния договор, включително на срока на концесията, може да се извършва само при условията и по реда на Закона за концесиите.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg929">8. В чл. 91:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg930">а) в ал. 1 думата „плащания“ се заменя с „възнаграждения“, а думите „при условията и по реда на чл. 81 от Закона за концесиите” се заличават;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg931">б) в ал. 3 думата „плащания“ се заменя с „възнаграждения“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70256" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg932">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg933">Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg934">Първо подлагам на гласуване редакционното допълнение към § 14, както беше представено то от народния представител Анна Александрова от парламентарната трибуна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg935">Гласували 87 народни представители: за 83, против 1, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg936">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg937">Подлагам на гласуване параграфите от 10 до 18 включително, по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg938">Гласували 87 народни представители: за 85, против 1, въздържали се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg939">Параграфи от 10 до 18 включително по доклада на Комисията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70257" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg940">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 16, който става § 19:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg941">„§ 19. В Закона за лечебните растения (обн., ДВ, бр...) се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg942">1. В чл. 3 думите „уреждат съгласно изискванията“ се заменят с „възлагат на концесия за ползване при условията и по реда“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg943">2. В чл. 8 думите „договора за концесия“ се заменят с „концесионния договор“, а думите „особеното право“ се заменят с „правото“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg944">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 17, който става § 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg945">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 18, който става § 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg946">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 19, който става § 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg947">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 20, който става § 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg948">По § 21 има предложение от народните представители Даниела Савеклиева и Данаил Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg949">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg950">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 21, който става § 24:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg951">„§ 24. В Закона за обществените поръчки се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg952">1. В § 2 от Допълнителните разпоредби, в т. 47, буква „а“ след думата „концесиите“ се добавя „или на Закона за подземните богатства“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg953">2. Параграф 15 от Преходните и заключителни разпоредби се отменя.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg954">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 22, който става § 25:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg955">„§ 25. В Закона за общинската собственост се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg956">1. В чл. 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg957">а) в ал. 2 думите „освен когато е приложим Законът за публично-частното партньорство“ се заличават;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg958">б) в ал. 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg959">аа) в текста преди т. 1, в изречение първо след думата „приема“ се добавя „план за действие за общинските концесии в съответствие със Закона за концесиите и“, а в изречение трето думите „раздела за общински публично-частни партньорства от програмата за реализация на общинския план за развитие“ се заменят с „плана за действие за общинските концесии“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg960">бб) в т. 2 думите „за публично-частно партньорство или за предоставяне на“ се заменят с „както и за възлагане чрез“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg961">в) в ал. 10 след думите „Стратегията по ал. 8“ се добавя „планът за действие за общинските концесии“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg962">г) в ал. 11 думите „публично-частното партньорство“ се заменят с „концесиите“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg963">д) алинея 12 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg964">2. В чл. 9, ал. 4, изречение второ след думите „ползване или“ се добавя „възложени“, а думите „а в случаите на публично-частно партньорство - за сметка на определения в договора партньор“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg965">3. В чл. 51а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg966">а) алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg967">„(1) Общината и търговските дружества с повече от 50 на сто общинско участие в капитала може да учредяват или да участват в търговски дружества, чийто капитал не е изцяло тяхна собственост, след решение на общинския съвет. Участието може да е с парична или с непарична вноска.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg968">б) алинеи 2 и 3 се отменят.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg969">4. В чл. 51б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg970">а) в ал. 1 изречение второ се заличава;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg971">б) създава се нова ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg972">„(2) Когато в търговското дружество, в капитала на което се внася непаричната вноска, има и частно участие, общината има блокираща квота при вземането на следните решения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg973">1. изменение на устава или на дружествения договор;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg974">2. увеличаване и намаляване на капитала;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg975">3. сключване на сделките по чл. 236, ал. 2 от Търговския закон;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg976">4. извършване на разпоредителни сделки с имущество - предмет на непарична вноска на публичния съдружник;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg977">5. преобразуване и прекратяване на дружеството.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg978">в) досегашната ал. 2 става ал. 5 и в нея изречение трето се заличава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg979">5. В чл. 54 думите „съответно предоставят“ се заличават, след думата „поръчки“ се добавя „и на“, а думите „или Закона за публично-частното партньорство“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg980">6. В § 1 от Допълнителните разпоредби т. 9 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg981">7. Параграфи 19а и 19б от Преходните и заключителните разпоредби се отменят.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70258" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg982">Изказвания? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg983">Подлагам на гласуване параграфи от 19 до 25 включително по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg984">Гласували 89 народни представители: за 86, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg985">Параграфи от 19 до 25 включително по доклада на Комисията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70259" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg986">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 23, който става § 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg987">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 24, който става § 27.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg988">По § 25 има предложение от народните представители Даниела Савеклиева и Данаил Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg989">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg990">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 25, който става § 28:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg991">„§ 28. В Закона за приватизация и следприватизационен контрол се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg992">1. Член 5 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg993">„Чл. 5. (1) В случаите на продажба на акции чрез публично предлагане Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол или общинските съвети възлагат след конкурс на инвестиционни посредници подготовката и сключването на приватизационна сделка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg994">(2) Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол и общинските съвети могат да възлагат на трети лица извършването на експертни дейности, свързани с подготовката за приватизация или със следприватизационен контрол, включително процесуално представителство, при условия и по ред, определени от Министерския съвет. Изготвянето на оценки се възлага на независими оценители съгласно Закона за независимите оценители.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg995">2. В чл. 22а, ал. 2 се създава изречение второ: „На Агенцията за приватизация и следприватизационен контрол може да се възлагат и други функции, определени със закон.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg996">3. В чл. 22б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg997">а) в ал. 4 т. 10 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg998">„10. може да предявява искове свързани с или произтичащи от сключени приватизационни договори, или от сключени спогодби, или споразумение по т. 8 във връзка с ал. 5-8, или от договори за доверителни сметки, банкови гаранции или други документи по сделките, както и може да бъде ответник по такива искове пред съд или арбитраж.”;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg999">б) в ал. 5 след думата „неустойки” се добавя „и/или вземания за цена”, а след думата „решение” се добавя „или, за които е издаден изпълнителен лист”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1000">4. В наименованието на Глава осма думите „концесии и“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1001">5. Членове 36 – 38 се отменят.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70260" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1002">Изказвания? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1003">Подлагам на гласуване параграфи от 26 до 28 включително по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1004">Гласували 85 народни представители: за 84, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1005">Параграфи от 26 до 28 включително са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70261" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1006">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 26, който става § 29.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1007">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 27, който става § 30:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1008">„§ 30. В Закона за пътищата се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1009">1. В чл. 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1010">а) в ал. 1 думата „предоставя“ се заменя с „възлага“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1011">б) в ал. 2 думите „С решението за откриване на процедурата за предоставяне на концесията“ се заменят със „С документацията за участие по чл. 78, ал. 1 от Закона за концесиите“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1012">2. В чл. 19, ал. 2, т. 2 думата „предоставяне“ се заличава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1013">3. В чл. 19а, ал. 2 т. 2 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1014">4. В чл. 20, ал. 3 се създава изречение второ: „Министърът на регионалното развитие и благоустройството възлага концесии за републиканските пътища и за пътните съоръжения – държавна собственост (мостове и тунели).“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1015">5. В чл. 21, ал. 3 т. 6 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1016">„6. подпомага министъра на регионалното развитие и благоустройството при извършване на подготвителните действия и осъществяване на контрола по изпълнение на концесионните договори за републикански пътища и за пътни съоръжения – държавна собственост (мостове и тунели);“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1017">6. В чл. 21в, ал. 1 т. 8 се отменя;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1018">7. В чл. 21г т. 4 се отменя.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1019">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 28, който става § 31.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1020">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 29, който става § 32:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1021">„§ 32. В Закона за туризма в чл. 6 се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1022">1. В т. 28 думите „и на основата на публично-частно партньорство“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1023">2. Точка 35 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1024">„35. изпълнява правомощията на концедент за морските плажове и организира, и осъществява дейността по предоставяне под наем на морските плажове, които не са предоставени на концесия;“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1025">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 30, който става § 33:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1026">„§ 33. В Закона за устройството на Черноморското крайбрежие (обн., ДВ, бр…) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1027">1. В чл. 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1028">а) в ал. 1 изречение първо се изменя така: „Морските плажове или части от тях с прилежащата им акватория се управляват и поддържат чрез възлагане на концесия за услуги при условията и по реда на Закона за концесиите и при спазване на изискванията на този закон.“, създава се ново изречение второ: „Срокът на концесията е до 20 години.“, а досегашното изречение второ става изречение трето;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1029">б) алинея 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1030">„(2) С концесията за морски плаж на концесионера се възлага да извършва дейностите по осигуряване на водното спасяване, по обезопасяване на прилежащата акватория, здравното и медицинското обслужване и санитарно-хигиенното поддържане на морския плаж, наричани по-нататък „задължителни дейности“. Концесионерът осигурява свободен и безплатен достъп на морския плаж и поставя указателни табели със схеми на отделните зони и условията на концесията.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1031">в) създават се нови алинеи 3 и 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1032">„(3) Концесионерът заплаща на концедента концесионно възнаграждение при условията на Закона за концесиите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1033">(4) Морските плажове или части от тях, които не са предоставени на концесия, се управляват от министъра на туризма.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1034">г) алинея 5 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1035">„(5) Министърът на туризма може да отдава морските плажове по ал. 4 или части от тях под наем за срок до 5 години, при условие че прогнозната стойност на приходите на наемателя не е по-голяма от европейския праг по смисъла на Закона за концесиите. Наемателят на морски плаж е длъжен да извършва задължителните дейности и да заплаща наемна цена. Отдаването под наем се извършва чрез търг при условията и по реда на Правилника за прилагане на Закона за държавната собственост.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1036">д) в ал. 7 думите „които не са предоставени на“ се заменят със „за които не е възложена“, след думите „концесия или“ се добавя „не са отдадени“ и думите „официалната интернет страница“ се заменят с „интернет страницата“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1037">е) в ал. 8 се създават изречения второ и трето: “Схемата се представя в срок до 31 април на съответната година. Извършването на водноспасителната дейност се възлага от министъра на туризма и/или от областния управител чрез обществена поръчка.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1038">ж) алинея 9 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1039">„(9) Морските плажове с прилежащата им акватория в границите на защитените територии по приложение № 2 към Закона за защитените територии, както и морските плажове за природосъобразен туризъм, включени в приложението, не може да се възлагат на концесия или да се отдават под наем.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1040">з) алинея 10 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1041">„(10) Концесия за строителство за изграждане на изкуствени морски плажове върху имоти – държавна собственост може да се възлага при условията и по реда на Закона за концесиите.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1042">и) алинея 11 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1043">2. В чл. 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1044">а) алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1045">„(1) Министърът на туризма изпълнява правомощията на концедент, открива търговете за отдаване под наем, сключва и контролира изпълнението на наемните договори за морски плажове.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1046">б) в ал. 2 навсякъде думата „плащане“ се заменя с „възнаграждение“, а думите „чл. 81 от“ се заличават;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1047">в) в ал. 3 думата „плащане“ се заменя с „възнаграждение“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1048">3. Глава втора „а“ с чл. 8а-8п се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1049">4. В чл. 22а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1050">а) в ал. 1 думата „плащания“ се заменя с „възнаграждения“ и навсякъде думата „плащане“ се заменя с „възнаграждение“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1051">б) в ал. 2 думата „плащания“ се заменя с „възнаграждения“, а думите „гаранции, обезщетения и от продажба на документации за участие“ се заменят с „гаранции и обезщетения“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1052">в) алинея 3 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1053">г) алинея 5 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1054">„(5) Финансирането на дейностите по възлагане на концесии за морски плажове се извършва съгласно Закона за концесиите.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1055">5. В § 1 от допълнителните разпоредби т. 1 се отменя.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1056">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 31, който става § 34:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1057">„§ 34. В Закона за устройство на територията (обн., ДВ, бр…) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1058">1. В чл. 131, ал. 1 думите „собствениците и носителите на ограничени вещни права“ се заменят със „собствениците, носителите на ограничени вещни права и концесионерите“, а думите „както и лицата, на които е предоставена концесия“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1059">2. В чл. 134, ал. 2, т. 6 накрая се добавя „и на концесионерите“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1060">3. В чл. 161 ал. 3 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1061">4. В чл. 232 ал. 7 се отменя.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1062">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 32, който става § 35.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1063">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 33, който става § 36:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1064">„§ 36. В Кодекса на труда (обн., ДВ, бр…) се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1065">1. Заглавието се изменя така: „Запазване на трудовото правоотношение при отдаване на предприятието или на обособена част от него под наем или аренда, както и при възлагане на концесия“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1066">2. Алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1067">„(1) Трудовото правоотношение с работника или служителя не се прекратява при промяна на работодателя в случаите на отдаване на предприятието или на обособена част от него под наем или аренда. Трудовото правоотношение с работник или служител не се прекратява и при възлагане на концесия, в предмета на която са включени дейности, които са свързани с характера на работата – предмет на трудовия договор, или обектът, в който се намира мястото на работа, е включен в обекта на концесията.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1068">3. В ал. 4 думата „концесия“ се заменя с „на концесионния договор“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1069">Комисията предлага да се създаде нов § 37:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1070">„§ 37. В Закона за опазване на околната среда (обн., ДВ, бр…) в чл. 36, ал. 2, т. 3 думата „предоставяне“ се заменя с „възлагане“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1071">По § 34 – предложение от народния представител Чавдар Георгиев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1072">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1073">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, като ал. 2-5 са отразени на систематичното им място в § 6-8 и предлага следната редакция на § 34, който става § 38:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1074">„§ 38. (1) Законът влиза в сила в тримесечен срок от обнародването му в „Държавен вестник“ с изключение на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1075">1. член 45, ал. 5, който влиза в сила в 12-месечен срок от обнародването на закона в „ Държавен вестник“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1076">2. член 191, ал. 2-5, чл. 192 и чл. 193, които влизат в сила от 31 януари 2019 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70262" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1077">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1078">Подлагам на гласуване параграфи от 29 до 38 включително по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1079">Гласували 84 народни представители: за 79, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1080">Параграфи от 29 до 38 включително са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70263" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1081">Приложение № 1 към чл. 7, ал. 2, т. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1082">Комисията подкрепя текста на вносителя за Приложение № 1.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70264" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1083">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1084">Гласуваме Приложение № 1 към чл. 7, ал. 2, т. 2. Текстът на вносителя за Приложение № 1 е подкрепен от Комисията. Приложението е неразделна част от доклада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1085">Гласували 77 народни представители: за 74, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1086">Приложение № 1 е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70265" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1087">Приложение № 2 към чл. 8, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1088">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на Приложение № 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1089">„Приложение № 2 към чл. 8, ал. 2</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1090">Дейности, за изпълнението на които може да се възлага концесия за услуга (секторни дейности)</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1091">1. Дейности, свързани с газ и топлинна енергия:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1092">а) предоставяне или експлоатация нa фиксирани мрежи зa обществени услуги във връзкa с производството, преносa или разпределението нa газ или топлиннa енергия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1093">б) снабдяване нa такивa фиксирани мрежи с газ или топлиннa енергия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1094">Снабдяването с газ или топлиннa енергия нa фиксирани мрежи зa обществени услуги не се приема за дейност по т. 1, когато са изпълнени следните условия:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1095">аа) производството нa газ или топлиннa енергия е неизбежнa последицa от извършването нa дейност, различнa от посочените в т. 1 или в т. 2 и 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1096">бб) снабдяването на обществената мрежа цели само икономическата експлоатация на такова производство и не възлиза на повече от 20 на сто от оборота на производителя, като се взема предвид средната стойност за предходните три години, включително текущата година.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1097">Снабдяването включва генерирането/производството, търговията на едро и търговията на дребно с газ и не включва производството на газ под формата на добив.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1098">2. Дейности, свързани с електроенергия:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1099">а) предоставянето или експлоатацията на фиксирани мрежи за обществени услуги във връзка с производството, преноса или разпределението на електроенергия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1100">б) снабдяването с електроенергия нa такивa фиксирани мрежи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1101">Снабдяването с електроенергия включва генериране/производство, търговия на едро и търговия на дребно с електроенергия. Снабдяването с електроенергия нa мрежи зa обществени услуги не се приема за дейност по т. 2, когато са изпълнени следните условия:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1102">аа) производството на електроенергия се осъществява поради това, че потреблението й е необходимо за извършването на дейност, различна от посочените в т. 1-3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1103">бб) снабдяването на обществената мрежа зависи само от собственото потребление на производителя и не надвишава 30 на сто от съвкупното му производство на енергия, като се взема предвид средната стойност за предходните три години, включително текущата година.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1104">3. Дейности във връзкa с предоставяне или експлоатиране нa мрежи зa обществени услуги в областтa нa автоматизираните транспортни системи, трамвайния, тролейбусния, автобусния транспорт или въжените линии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1105">По отношение на транспортните услуги се счита, че съществувa мрежa, когато услугатa се предоставя при експлоатационни условия, установени от компетентен орган, като могат да включват условията относно обслужваните маршрути, капацитета, който трябва дa бъде наличен, или честотатa нa услугатa.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1106">4. Дейности, свързани с експлоатацията на географски район, с цел осигуряване на летища и морски или вътрешни пристанища, или други терминали на превозвачи по въздушни, морски или вътрешни водни пътища.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1107">5. Дейности, свързани с предоставяне на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1108">а) пощенски услуги;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1109">б) „услуги, различни от пощенски услуги“ са услуги, за които не са изпълнени условията по чл. 130 от Закона за обществените поръчки, и ако те се предоставят от субект, който предоставя и услуги по буква „а“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1110">За целите на настоящото приложение:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1111">аа) „пощенска пратка“ е адресиранa пратка в окончателната форма, в която тя се пренася, независимо от теглото; освен кореспондентските пратки, тези пратки включват и книги, каталози, вестници, периодични издания и пощенски колети, съдържащи стоки със или без търговска стойност, независимо от теглото;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1112">бб) „пощенски услуги“ са услуги, които се състоят в събирането, сортирането, пренасянето и доставката на пощенски пратки, независимо дали попадат в обхвата на универсалната пощенска услуга по смисъла на Закона за пощенските услуги, или извън нейния обхват;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1113">вв) „други услуги, различни от пощенски услуги“ са услуги, предоставяни в следните области:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1114">- услуги за обслужване на поща (както услугите, които предхождат, така и услугите, които следват изпращането, включително „разпределителни услуги в пощенски салон“);</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1115">- услуги относно пощенски пратки, които не са обхванати от буква „а”, като пряка кореспонденция без означен адрес.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70266" who="#GlavchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1116">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1117">Гласуваме текста на вносителя, редактиран от Комисията, подкрепен от същата, за Приложение № 2 към чл. 8, ал. 2. Гласуваме Приложение № 2 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1118">Гласували 74 народни представители: за 70, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1119">Приложение № 2 по доклада на Комисията е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70267" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1120">Приложение № 3 към чл. 8, ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1121">Комисията подкрепя текста на вносителя за Приложение № 3, което е прикрепено в табличен вид към доклада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1122">Приложение № 4 към чл. 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1123">Комисията подкрепя текста на вносителя и предлага следната редакция на Приложение № 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1124">„Приложение № 4 към чл. 26</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1125">Дейности или договори, включващи строителство или услуги, за които не се прилага този закон</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1126">Раздел I</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1127">Списък на изключенията от приложното поле на закона</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1128">1. Договори за услуги, изпълнявани от икономически оператор въз основа на изключително право. Правото е изключително, когато е възникнало по силата на нормативен или административен акт в съответствие с правилата за достъп до пазара, определени от Договора за функционирането на Европейския съюз, и с правото на Европейския съюз, с който възможността за упражняването на определена дейност е ограничена до един икономически оператор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1129">2. Договори за въздухоплавателни услуги, основани на издаването на оперативен лиценз по смисъла на Регламент (ЕО) № 1008/2008 на Европейския парламент и на Съвета от 24 септември 2008 год. относно общите правила за извършване на въздухоплавателни услуги в Общността, или за концесии за обществени услуги за пътнически превоз по смисъла на Регламент (ЕО) № 1370/2007 на Европейския парламент и на Съвета от 23 октомври 2007 година относно обществените услуги за пътнически превоз с железопътен и автомобилен транспорт и за отмяна на регламенти (ЕИО) № 1191/69 и (ЕИО) № 1107/70 на Съвета.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1130">3. Договори, които концедентът е задължен да възлага или организира в съответствие с процедури, установени с:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1131">а) международно споразумение, сключено в съответствие с Договора за функционирането на Европейския съюз между Република България и една или повече трети държави или техни подразделения, за строителство, доставки или услуги, предназначени за съвместна реализация или експлоатация на проект от подписалите го страни;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1132">б) правилата на международна организация или международна финансираща институция, когато съответната концесия е изцяло финансирана от съответната организация или институция; при концесии, съфинансирани предимно от международна организация или международна финансираща институция, страните договарят приложимите процедури за възлагането й.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1133">4. Договори в областите отбрана и сигурност</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1134">а) за които се прилагат специални процедурни правила:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1135">аа) съгласно международно споразумение или договори, сключени от Република България самостоятелно или с други държави – членки на Европейския съюз, с една или повече трети държави;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1136">бб) определени с международно споразумение или договори, свързани с разполагане на войски и отнасящи се до предприятия на държава – членка на Европейския съюз или на трета държава;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1137">вв) на международна организация, която извършва покупки за свои цели, или за концесии, които трябва да се възложат от държава – членка на Европейския съюз, в съответствие с тези правила;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1138">б) за които прилагането на закона е свързано с предоставяне от Република България на информация, чието разкриване противоречи на основните интереси в областта на сигурността или при които възлагането и изпълнението на концесията са обявени за поверителни или трябва да се придружават от специални мерки за сигурност съгласно действащото законодателство с оглед защита на основни интереси на сигурността на държавата;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1139">в) които са възложени в рамките на програма за сътрудничество съгласно чл. 149, ал. 1, т. 4 от Закона за обществените поръчки;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1140">г) които са възложени от Република България на друга държава – членка на Европейския съюз, във връзка със:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1141">аа) строителство и услуги, които са пряко свързани с военно оборудване или с оборудване, свързано с класифицирана информация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1142">бб) строителство и услуги, специално предназначени за военни цели или за целите на защита на класифицирана информация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1143">д) които са възложени в трета държава и изпълнявани при разполагането на сили извън територията на Европейския съюз, когато оперативните нужди налагат сключването на тези договори с икономически оператори, установени в зоната на операциите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1144">е) при които защитата на основните интереси на Република България в областта на сигурността не може да се гарантира чрез мерки с по-малка степен на намеса, например чрез налагане на изисквания, насочени към защита на поверителния характер на информацията, която концедентът предоставя в хода на процедура за възлагане на концесия съгласно предвиденото в този закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1145">5. Договори за услуги за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1146">а) придобиване или наемане, независимо с какви финансови средства, нa земя, съществуващи сгради или другa недвижимa собственост или на правa върху тях;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1147">б) придобиване, разработка, продуциране или съвместно продуциране на материал за предавания, предназначени за аудио-визуални медийни услуги или радиоуслуги, които се възлагат от доставчици на радиоуслуги или аудио-визуални медийни услуги, или концесии за програмно време или осигуряване на предавания, които се възлагат на доставчици на радиоуслуги или аудио-визуални медийни услуги;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1148">в) арбитражни и помирителни услуги;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1149">г) правни услуги, свързани със:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1150">аа) представителство на клиент от адвокатско дружество или от адвокат в арбитражна или помирителна процедура в държава – членка на Европейския съюз, трета държава или пред международна арбитражна или помирителна инстанция, или в производство пред съд, юрисдикция или публичен орган на държава – членка на Европейския съюз, или трета държава, или пред международен съд, юрисдикция или институция;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1151">бб) предоставяне на правни съвети от адвокатско дружество или от адвокат при подготовката на производство по буква „aа“, както и предоставяне на правни съвети по въпроси, които могат да станат предмет на производствата по буква „aа“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1152">вв) удостоверяване и заверяване на документи, които задължително се извършват от нотариус;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1153">гг) предоставянето им от лица, определени от съд или компетентен орган, или по силата на закон, като изпълнението на услугите е под надзора на съда или на компетентния орган;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1154">дд) упражняването на функции на държавна власт, включително услуги по съдебното изпълнение, предоставяни от съдия-изпълнител;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1155">д) при финансови услуги във връзка с емитирането, продажбата, закупуването или прехвърлянето на ценни книжа или други финансови инструменти по смисъла на чл. 3 от Закона за пазарите на финансови инструменти, услуги на централните банки и операции, извършвани с Европейския инструмент за финансова стабилност и Европейския механизъм за стабилност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1156">е) заеми, независимо от това дали са свързани с емитирането, продажбата, закупуването или прехвърлянето на ценни книжа или други финансови инструменти;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1157">ж) услуги, свързани с гражданска отбрана, гражданска защита и предотвратяване на опасности, които се предоставят от юридически лица с нестопанска цел и попадат в обхвата на кодове 75250000-3, 75251000-0, 75251100-1, 75251110-4, 75251120-7, 75252000-7, 75222000-8, 98113100-9 и 85143000-3 по CPV, с изключение на услугите за превоз на пациенти с линейка;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1158">з) услуги, свързани с политически кампании, попадащи в обхвата на кодове 79341400-0, 92111230-3 и 92111240-6 по CPV, когато се възлагат от политическа партия в рамките на предизборна кампания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1159">6. Договори за услуги за организиране на лотарии, попадащи в обхвата на код 92351100-7 по CPV, които се възлагат на икономически оператор въз основа на изключително право.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1160">7. Договори, свързани с предоставяне или експлоатиране на обществени електронни съобщителни мрежи, или предоставяне на една или повече обществени електронни съобщителни услуги по смисъла на § 1, т. 39, съответно т. 40 от допълнителните разпоредби на Закона за електронните съобщения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1161">8. Договори за концесия, които, независимо от предмета им, се възлагат от концедент на юридическо лице, за което са налице едновременно следните условия:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1162">а) концедентът сам, или съвместно с един или повече други концеденти, упражнява върху юридическото лице контрол, подобен на този, който упражнява върху собствените си структурни звена;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1163">б) повече от 80 на сто от дейността на юридическото лице е формирана от изпълнението на дейности, възложени от концедента или от негови обособени структури, или от други юридически лица, контролирани от концедента;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1164">в) в юридическото лице няма пряко частно капиталово участие, с изключение на такова, което не е свързано с контролни или блокиращи правомощия и не оказва решаващо влияние върху дейността на юридическото лице.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1165">9. Договори за концесия, които, независимо от предмета им, са сключени между двама или повече концеденти, когато са изпълнени едновременно следните условия:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1166">а) с договора се установява или се осъществява сътрудничество между страните, за да се гарантира, че задълженията им за предоставяне на услуги в полза на обществото се изпълняват с оглед постигането на общи за тях цели;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1167">б) сътрудничеството се ръководи единствено от съображения, свързани с обществения интерес;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1168">в) през последните три години участващите концеденти са извършвали на свободния пазар по-малко от 20 на сто от дейността, свързана със сътрудничеството.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1169">10. Договори за концесия, възложени на юридическо лице по т. 8 от двама или повече концеденти, при условие че съвместното предприятие е създадено за извършване на съответната дейност – предмет на концесията, за срок най-малко три години и че учредителният акт на съвместното предприятие предвижда учредилите го концеденти да запазят участието си в него най-малко за същия срок.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1170">„Раздел II – Специални правила при прилагането на някои от изключенията”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1171">1. В случаите по т. 8, буква „а“ от Раздел I:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1172">а) концедентът упражнява върху юридическото лице контрол, подобен на този, който упражнява върху собствените си структурни звена, когато има решаващо влияние върху стратегическите цели и значимите решения на това юридическо лице. Такъв контрол може да бъде упражняван и от друго юридическо лице, което е контролирано по същия начин от концедента;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1173">б) концедентите упражняват върху дадено юридическо лице съвместен контрол, когато са изпълнени едновременно следните условия:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1174">аа) управителните и контролните органи на юридическото лице се състоят от представители на всички участващи в контрола концеденти, като отделните представители могат да представляват няколко или всички участващи концеденти;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1175">бб) тези концеденти могат съвместно да упражняват решаващо влияние върху стратегическите цели и значимите решения на юридическото лице;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1176">вв) юридическото лице няма интереси, които са в противоречие с интересите на контролиращите концеденти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1177">2. В случаите по т. 8 и 9 от Раздел I при определяне на процента от дейността се взема предвид средният общ оборот или друг подходящ показател, който измерва изпълнението на дейността за последните три години.“</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70268" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1178">Уважаеми колеги, не е уважително към докладчика! Заседание в заседанието!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70269" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1179">„3. В случаите по т. 8 и 9 от Раздел I, когато поради датата нa създаване или на започване на дейността на юридическото лице или концедента или поради реорганизация на дейността му няма данни за оборота или когато тези данни вече не са актуални, е достатъчно да се докаже, че способът за измерване на дейността е достоверен, по-специално чрез неговата бизнес програма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1180">4. Когато отпадне някое от условията, необходими за сключване на договор по т. 8 и 9 от Раздел I, договорът се прекратява със сключването по реда на този Закон на нов договор със същия предмет. В този случай концедентът открива нова процедура за определяне на концесионер в 6-месечен срок от отпадане на съответното основание.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1181">Приложение № 5 към чл. 60, ал. 2, т. 4, буква „б“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1182">Комисията подкрепя текста на вносителя за Приложение № 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1183">Приложение № 6 – Минимално съдържание на обявлението за концесия”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1184">Комисията подкрепя текста на вносителя за Приложение № 6, като в точки 1, 3 и 14 думите „адрес на електронна поща“ се заменят с „електронен адрес“, а в т. 3 думите „чл. 76, ал. 5 – указание за начина, по който може да се получи достъп до заличената част от документацията за концесията“ се заменят с „чл. 78, ал. 6 – условията и редът, по които икономическите оператори може да получат достъп до заличената информация“.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1185">Приложение № 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1186">Комисията подкрепя текста на вносителя за Приложение № 7 като в т. 1 и 2 думите „адрес на електронна поща“ се заменят с „електронен адрес“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1187">Приложение № 8 към чл. 75, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1188">Комисията подкрепя текста на вносителя за Приложение № 8 като в точки 1, 2 и 20 думите „адрес на електронна поща“ се заменят с „електронен адрес“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1189">Приложение № 9 към чл. 141, ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1190">Комисията подкрепя текста на вносителя за Приложение № 9 като в т. 1 думите „адрес на електронна поща“ се заменят с „електронен адрес“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70270" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1191">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1192">Гласуваме приложения от номер 3 до 9 включително по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1193">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1194">Гласували 76 народни представители: за 70, против 2, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1195">Предложенията са приети, а с това и Законът за концесиите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1196">Следваща точка:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1197">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ПРАВНАТА ПОМОЩ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1198">Доклад за второ гласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70271" who="#IvanovSvilen" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1199">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1200">„Доклад относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за правната помощ, № 602-01-63, внесен от Министерския съвет на 31 октомври 2015 г., приет на първо гласуване на 14 декември 2016 г.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1201">„Закон за изменение и допълнение на Закона за правната помощ”.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70272" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1202">Гледайте какво четете: „14 декември 2016 г.“!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от народния представител Данаил Кирилов.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1203">В режим на докладване сме. След това ще Ви дам думата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1204">Продължете с доклада!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70273" who="#IvanovSvilen" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1205">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1206">Предложение от народния представител Данаил Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1207">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1208">Комисията предлага да се създаде нов § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1209">„§ 1. Създава се чл. 8а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1210">„Чл. 8а: Националното бюро за правна помощ създава единна информационна система за отчитане правната помощ по електронен път от всички адвокатски съвети.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70274" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1211">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1212">Гласуваме наименованието и новия § 1 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1213">Гласували 79 народни представители: за 79, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1214">Предложенията са приети единодушно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1215">Господин Кирилов, процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70275" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1216">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Моля за процедура за допуск в пленарната зала по отношение на този Законопроект на заместник министъра на правосъдието госпожа Петя Тянкова и председателя на Националното бюро за правна помощ Елена Чернева.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70276" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1217">Гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1218">Гласували 79 народни представители: за 78, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1219">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1220">Поканете гостите в залата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70277" who="#IvanovSvilen" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1221">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1, който става § 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1222">„§ 2. В чл. 10 се създава ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1223">„(3) При отсъствие на председателя функциите му се изпълняват от заместник-председателя.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1224">Предложение от Данаил Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1225">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1226">Комисията предлага да се създаде нов § 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1227">„§ 3. В чл. 12, изречение първо цифрата „3“ се заменя с „4“, а в изречение второ думите „срок три години“ се заменят със „същия срок“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1228">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 2, който става § 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1229">Комисията предлага да се създаде нов § 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1230">„§ 5. В 21, т. 1 накрая се добавя „включително консултация по Глава пета „а“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70278" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1231">Изказвания по параграфи с номера от 2 до 5 включително по доклада на Комисията има ли? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1232">Гласуваме анблок.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1233">Гласували 75 народни представители: за 75, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1234">Единодушно са приети предложенията.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70279" who="#IvanovSvilen" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1235">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 3, който става § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1236">„§ 6. В чл. 22 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1237">1. В ал. 1 т. 6 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1238">„6. лица по чл. 143 и 144 от Семейния кодекс и на лица, ненавършили 21 години, в съответствие с Регламент (ЕО) № 4 от 2009 г. на Съвета от 18 декември 2008 г. относно компетентността, приложимото право, признаването и изпълнението на съдебни решения и сътрудничеството по въпроси, свързани със задължения за издръжка (ОВ, L 7/1 от 10 януари 2009 г.) и Конвенцията за международното събиране на издръжка на деца и на други членове на семейството (ОВ L, 192/51 от 22 юли 2011 г. );“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1239">2. В ал. 2 накрая се добавя „по образец, утвърден от НБПП“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1240">3. Създава се ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1241">„(3) Когато лицата, кандидатстващи за правна помощ, не удостоверят обстоятелство по ал. 1, НБПП формира преценката си за предоставяне на правна помощ, като взема предвид обстоятелствата по чл. 23, ал. 3, установени с документи от съответните компетентни органи и съобразно определения за страната размер на линията на бедност.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1242">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 4, който става § 7.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70280" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u92">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1243">Изказвания по двата параграфа – 6 и 7? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1244">Гласували 84 народни представители: за 84, против и въздържали се няма.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70281" who="#IvanovSvilen" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1245">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 5, който става § 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1246">„§ 8. Създава се глава пета „а“ с чл. 30а – 30о:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1247">„Глава пета „а“ – предоставяне на правна помощ по националния телефон за правна помощ и в регионален център за консултиране“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1248">„Раздел І – Национален телефон за правна помощ“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1249">„Чл. 30а. Националният телефон за правна помощ е форма за предоставяне на консултация на физически лица при облекчени условия извън общия ред за предоставяне на правна помощ по чл. 25, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1250">Чл. 30б. Дейността на Националния телефон за правна помощ се администрира от НБПП.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1251">Чл. 30в. Условията и редът за дейността на Националния телефон за правна помощ се определят с вътрешни правила, утвърдени с решение на НБПП.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1252">Чл. 30г. Консултации по Националния телефон за правна помощ се предоставят от адвокати, вписани в НБПП и определени с решение на НБПП.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1253">Чл. 30д. Предоставените консултации по Националния телефон за правна помощ се удостоверяват с писмен отчет на адвоката по образец, утвърден от НБПП.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1254">Чл. 30е. Заплащането на консултациите, предоставени по Националния телефон за правна помощ се извършва при условията и по реда на наредбата по чл. 37, ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1255">Раздел ІІ – Регионален център за консултиране</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1256">Чл. 30ж. Регионалният център за консултиране е форма за предоставяне на консултация на физически лица при облекчени условия извън общия ред за предоставяне на правна помощ по чл. 25, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1257">Чл. 30з. Регионален център за консултиране може да бъде открит с решение на съответния адвокатски съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1258">Чл. 30и. Дейността на Регионалния център за консултиране се администрира от НБПП и от съответния адвокатски съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1259">Чл. 30к. Дейността на Регионалния център за консултиране, условията и редът за предоставяне на консултации се определят с вътрешни правила, утвърдени с решение на НБПП.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1260">Чл. 30л. Право на консултация в Регионалния център за консултиране имат физически лица, чиито доходи, удостоверени с документ от съответния компетентен орган, не надвишават определения за страната размер на линията на бедност. При отказ на консултация заинтересованото лице може да подаде молба до НБПП по реда на чл. 25, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1261">Чл. 30м. Консултации в Регионалния център за консултиране се предоставят от адвокати, вписани в НБПП и определени с решение на адвокатския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1262">Чл. 30н. Предоставените консултации в Регионалния център за консултиране се удостоверяват с писмен отчет на адвоката по образец, утвърден от НБПП и заверен от адвокатския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1263">Чл. 30о. Заплащането за консултациите, предоставени в Регионалния център за консултиране се извършва при условията и по реда на наредбата по чл. 37, ал. 1.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1264">Предложение от народния представител Данаил Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1265">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1266">Комисията предлага да се създаде нов § 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1267">„§ 9. В чл. 33 се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1268">1. В ал. 5 т. 2 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1269">2. В ал. 6 т. 2 се отменя.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1270">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 6, който става § 10:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1271">„§ 10. В чл. 35, ал. 2 думите „доверителят, подзащитният“ се заменят с „лицата, на които е предоставена правна помощ“ и се поставя запетая.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1272">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 7, който става § 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1273">Комисията предлага да се създаде § 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1274">„§ 12. В чл. 40 думите „доверителя или от подзащитния си“ се заменят с „лицето, на което е предоставена правна помощ“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70282" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1275">Изказвания по параграфи с номера от 8 до 12 включително? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1276">Гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1277">Гласували 84 народни представители: за 84, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1278">Предложенията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1279">Процедура – господин Велчев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70283" who="#VelchevKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1280">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Тъй като не е посочен краят на днешното заседание, процедурата е: предлагам той да бъде в 17,00 ч.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70284" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1281">Какво да бъде в 17,00 часа?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70285" who="#VelchevKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1282">Краят на заседанието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70286" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1283">В 17,00 ч. е краят на 5 часовия работен ден за всяко едно заседание, което започва в 12,00 ч., но тъй като има формално направено предложение, моля да го гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1284">Гласували 83 народни представители: за 76, против 7, въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1285">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70287" who="#IvanovSvilen" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1286">„Заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1287">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за наименованието на подразделението: „Преходни и заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1288">Предложение от народния представител Данаил Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1289">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1290">Комисията предлага да се създаде § 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1291">„§ 13. Въвеждането на единната информационна система по чл. 8а се извършва в двугодишен срок от влизането в сила на този закон. След изтичането на този срок адвокатските съвети са длъжни да използват тази система за електронен обмен на информация и електронно отчитане на правната помощ.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1292">Комисията предлага да се създаде § 14:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1293">„§ 14. (1) Разпоредбата на чл. 67, ал. 3 от Закона за съдебната власт не се прилага за съдебните заседатели, избрани до 9 август 2016 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1294">(2) Съдебните заседатели, избрани до 9 август 2016 г., довършват 5-годишния мандат, за който са избрани.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1295">(3) Съдебните заседатели, избрани до 9 август 2016 г., които до влизането в сила на този закон са освободени предсрочно на основание чл. 69, ал. 1 или чл. 71, ал. 1, т. 7 от Закона за съдебната власт, се възстановяват с решение на съответното общо събрание.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1296">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага § 8 да бъде отхвърлен, тъй като е отразен на систематичното му място в § 14.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70288" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1297">Подлагам на гласуване наименованието „Заключителни разпоредби“...</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1298">Вие по кой параграф искате изказване?</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1299">След това подканване просто съм длъжна да Ви дам думата. Искате да му я дам, нали така? Така Ви разбрах.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ляво.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1300">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70289" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1301">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Бих искал да Ви уведомя за един дебат, който се проведе в Комисията по правни въпроси по отношение действието на чл. 12 по отношение на мандатите на директора на Националното бюро за правна помощ и Управителния съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1302">Тъй като с чл. 12 ние удължаваме мандата на членовете в управителното тяло на Националния институт, дълго обсъждахме какъв би бил прочитът по отношение на заварените мандати.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1303">Сметнахме, че нормата на чл. 12 е достатъчно експлицитна, тоест ще се възприеме еднозначно от абсолютно всички органи по назначаване в смисъл, че удълженият 4-годишен мандат се отнася и към заварените случаи, но между второ четене и зала отново този спор се възобнови.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1304">Тъй като този спор се възобнови и тъй като има очевидно известно съмнение по отношение на приложението на Закона към заварените мандати, аз си позволявам да направя следното предложение по отношение на § 13 – да се добави трето изречение в текста на § 13 в следния смисъл: „§ 3 относно чл. 12 от Закона се прилага и по отношение на заварените и недовършени мандати от момента на влизане в сила на Закона“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1305">Смятам, че това ще ориентира еднозначно всички органи по назначаването при формиране и определяне точно, еднозначно мандатите на действащия Управителен съвет. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70290" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1306">Благодаря Ви, господин Кирилов. Бяхте ясен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1307">Реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1308">Подлагам на гласуване предложението на господин Кирилов за допълнение на § 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1309">Гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1310">Гласували 81 народни представители: за 80, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1311">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1312">Сега гласуваме наименованието на подразделението „Преходни и заключителни разпоредби“, § 13 по доклада заедно с току-що приетото от нас допълнение в изречение трето, и § 14 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1313">Гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1314">Гласували 80 народни представители: за 80, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1315">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1316">Сега подлагам на гласуване предложението на Комисията за отхвърляне на § 8 по вносител, тъй като е отразен на систематичното му място в § 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1317">Гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1318">Гласували 81 народни представители: за 81, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1319">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="70291" who="#IvanovSvilen" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1320">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 9, който става § 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1321">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага § 10 да бъде отхвърлен, тъй като е отразен на систематичното му място в § 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1322">Предложение от народните представители Петър Славов, Мартин Димитров и Методи Андреев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1323">Предложението е оттеглено.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="70292" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1324">Подлагам на гласуване § 9 по вносител, който става § 15 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1325">Гласуваме, колеги, изцяло подкрепен по вносител текст.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1326">Гласували 86 народни представители: за 86, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1327">Единодушно е прието предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1328">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за отхвърляне на § 10 по вносител. Отразен е на систематичното му място в § 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1329">Гласуваме предложение на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1330">Гласували 86 народни представители: за 86, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1331">Предложението е прието единодушно, а с това и Законопроектът за изменение и допълнение на Закона за правната помощ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1332">Утре – редовно пленарно заседание. Начален час – 9,00 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2017-01-24.seg1333">Закривам пленарния ден.</seg><kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>