<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#reference" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-bg (2015-09-29) [ParlaMint]</title>
                <title xml:lang="en">Bulgarian Parliamentary Corpus ParlaMint-bg (2015-09-29) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 10 пленарнo заседаниe на 4 сесия на 43 Народно събрание на Република България (2015-09-29)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 43, Session 4, Meeting 10 (2015-09-29)</title><meeting ana="#parla.meeting.extraordinary" corresp="#NS" n="10">10 извънредно пленарно заседание</meeting><meeting ana="#parla.session" corresp="#NS" n="4">4 парламентарна сесия</meeting><meeting ana="#parla.term" corresp="#NS" n="43">Четиридесет и трето народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName><resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp><resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName><resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName><resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt><funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName></funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt><edition>1.0</edition></editionStmt><extent><measure quantity="75" unit="speeches" xml:lang="bg">75 изказвания</measure><measure quantity="75" unit="speeches" xml:lang="en">75 speeches</measure></extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName><ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher><idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p></availability>
                <date when="2020-09-15">2020-09-15</date>
            </publicationStmt><sourceDesc><bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title><idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2015-09-29"></date></bibl></sourceDesc></fileDesc>
        <encodingDesc><projectDesc>
                <p xml:lang="bg"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p></projectDesc>
            <tagsDecl><namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="desc" occurs="23"></tagUsage><tagUsage gi="div" occurs="4"></tagUsage><tagUsage gi="incident" occurs="3"></tagUsage><tagUsage gi="kinesic" occurs="9"></tagUsage><tagUsage gi="p" occurs="12"></tagUsage><tagUsage gi="seg" occurs="594"></tagUsage><tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="u" occurs="75"></tagUsage><tagUsage gi="vocal" occurs="11"></tagUsage></namespace>
            </tagsDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><settingDesc><setting><name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name><name type="city">Sofia</name><name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2015-09-29"></date></setting></settingDesc></profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="33133" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg1">Колеги, добър ден! Моля да се регистрираме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg2">Прекратете регистрацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg3">Втори опит – 11,10 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg4">(11,12 ч.)</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33134" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg5">Ако обичате, процедура по регистрация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg6">Прекратете регистрацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg7">Трети, последен опит, в 11,30 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg8">(11,31 ч.)</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg9">Колеги, моля регистрация!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg10">Прекратете регистрацията. Няма кворум.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg11">Свиквам извънреден Председателски съвет. След решението на Съвета ще има последващ опит, ако това реши Председателският съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg12">Моля народните представители, които участваха в регистрацията, да не напускат Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg13">(Открито в 12,31 ч.)</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33135" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg14">Колеги, на извънреден Председателски съвет позициите на ръководствата на парламентарните групи на БСП лява България и на ДПС са, че кворумът е задължение на парламентарното мнозинство. Ръководствата на групите от мнозинството ме увериха, че има достатъчно народни представители, за да сме в състояние да открием днешното пленарно заседание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg15">Режим на регистрация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg16">Налице е кворум. Откривам заседанието.</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Звъни. Оживление.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg17">Няколко съобщения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg18">На свое заседание Парламентарната група на АБВ е избрала госпожа Мариана Тодорова за заместник-председател на парламентарната група, съответно е вписана в регистъра за ръководството на групата и съгласно процедурата по нашия Правилник съм длъжна да информирам пленарната зала.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg19">На 24 септември 2015 г. с писмо от председателя на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове е постъпил междинен доклад на Комисията относно напредъка по програмите, финансирани със средства на Европейския съюз и на страните от Европейското икономическо пространство през програмните периоди 2007 – 2013 г. и 2014 – 2020 г.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Влизат народни представители от ДПС. Реплики отдясно.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg20">Съгласно писмото докладът в електронен вид се намира в раздел „Документи” на интернет страницата на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове. Писмото е изпратено по електронната поща на всички народни представители, а тези, които желаят, могат да се запознаят с доклада и на хартиен носител в Библиотеката на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg21">По начина на водене, господин Местан.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ГЕРБ: Нали го няма?)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33136" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg22">Уважаема госпожо Председател, господин Министър, уважаеми госпожи и господа! Процедурата ми е по начина на водене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg23">Госпожо Председател, нарушихте Правилника с четвъртия опит да съберете кворум с днешното заседание. Знаете, че Правилникът не Ви дава това право.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg24">Но има и една хубава новина във всичко това. Струва ми се, че Вие усетихте сладостта на златния пръст на „Атака”. Те Ви осигуриха кворума. Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg25">Помнете: нещата се връщат. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ДПС.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33137" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg26">Господин Валери Симеонов – за декларация от името на парламентарна група.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33138" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg27">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg28">„На предизборен митинг на ДПС в град Исперих на 26 септември 2015 г. председателят на партията Лютви Местан за пореден път демонстративно и напълно съзнателно наруши разпоредбата на Избирателния кодекс по чл. 181, ал. 2, гласяща, че предизборна агитация не може да се извършва на друг език, освен на български. С оглед на нееднократното нарушаване на същата разпоредба в последните две години от същия народен представител, явно става въпрос за демонстрация на неспазването на закона, с което се дава пример на електората на ДПС, че българските закони нямат сила и действия върху политическото ръководство на ДПС и от там спрямо електората на ДПС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg29">Това е грубо посегателство срещу държавността, законността и етническия мир, тъй като въпросното деяние демонстрира несъобразяване с равноправното спазване на закона и че той не важи еднакво за всички етноси. Това деяние стана достояние на българската общественост в резултат на широкото медийно отразяване и нормално предизвиква вълна от недоволство сред обществото ни. След като лидерът на парламентарна политическа сила нарушава закона демонстративно и многократно, то за каква законност може да става дума въобще?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg30">Поведението на лидера на ДПС Лютви Местан безспорно насажда етническо напрежение и цели противопоставяне на етносите с цел единствено постигане на изборни резултати чрез разпалване на напрежението и капсулиране на турския етнос.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg31">Настояваме за прилагането на закона в цялата му тежест, още повече че става въпрос за многократно и умишлено нарушаване, което цели разрушаване на крехката стабилност на Република България при условията на нарастваща нестабилност в региона. Да живее България!”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg32">Този текст, който Ви изчетох, е оформен като сигнал до Централната избирателна комисия и аз приканвам всички депутати, които споделят нашето виждане по въпроса, да се разпишат. Благодаря Ви предварително!</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ПФ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33139" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg33">Декларация от името на парламентарна група – господин Местан.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33140" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg34">Уважаема госпожо Председател, уважаеми господин Министър, уважаеми госпожи и господа! Днес първа точка от дневния ред е второто четене на Закона за просветата, но току-що станахме свидетели на една експлозия на невежеството и на безпросветността.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg35">По повод на обвиненията, които току-що чухме, искам да Ви заявя, че всеки средно образован български гражданин знае, че точно по силата на Българската конституция международните договори, ратифицирани по конституционен ред, имат предимство пред вътрешното законодателство. Правото на ползване на майчин език е уредено като естествено неприкосновено право в Европейската конвенция за правата на човека, ратифицирана от Българския парламент по конституционен ред и ерго има предимство пред вътрешните закони, в това число и пред Избирателния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg36">В този смисъл аз се позовавам на правата си по Европейската конвенция за правата на човека, ерго позовавам се на правата си по българската Конституция. Но това е чисто формалната страна на въпроса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg37">Истината е, че председателят на ДПС и всички кандидати на ДПС провеждат кампанията си на официалния български език, като от време на време си позволяват „опущението” да се обърнат с няколко думи и на майчиния ни език, особено когато става въпрос за 23 септември, госпожо Председател – Европейския ден на езиците.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg38">Този ден неслучайно е определен за ден на езиците, защото за Европа езиковото различие е богатство, а не проблем за националната сигурност на съответните държави.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg39">Уважаеми госпожи и господа, от тази трибуна народен представител да се обявява против правото на Лютви Местан или на който и да е член на Парламентарната група на ДПС да поздрави своите избиратели на майчиния им език по повод на свещения религиозен празник Курбан байрам е равно на това същият този народен представител да се обявява против правото на етническите българи от Западните покрайнини да поздравят своите избиратели на своя, на нашия, български език, а да бъдат задължени да го правят на сръбски език. Призовавате ли кандидатите за кметове и народни представители от българското национално малцинство в Западните покрайнини да поздравяват своите избиратели не на български, а на сръбски език? Искате ли същото от бесарабските българи от Молдова и от Украйна? Това ли е Вашият патриотизъм? Това е всичко друго, но не и патриотизъм!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg40">И няма как да не се сетя за гениалното откровение на Ботев: „Патриот е – душа дава, но не своята душа, а душата на народа!”</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ДПС.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg41">Уважаеми госпожи и господа, каквото отношение имаме към вътрешните си малцинства, същото порядъчно отношение имаме право да искаме спрямо българските малцинства зад граница. Крайно време е Четиридесет и третото народно събрание на България да прозре простичкия факт, че България е единствената страна – член на Европейския съюз, която налага подобни абсолютно недопустими, да не кажа – безумни, ограничения. Те са чужди на ХХІ век, през който мултикултурализмът се явява естествено състояние на обществата във всички държави. Толкова по тази тема.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg42">Чакам обаче отговора на въпроса: този, който иска от Местан да поздрави избирателите си по повод най-големия религиозен празник Курбан байрам не на майчиния си език, иска ли същото и от представителите на българското национално малцинство зад граница? Призовава ли властите от Сърбия, Молдова и Украйна да налагат тези ограничения на нашите братя българи от тези държави?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg43">Освен това вземам повод все пак от този пореден опит за предизвикване на истерия, за да Ви кажа, че на 23 септември ръководството на ДПС и членовете и симпатизантите на ДПС, които участваха на откриването на предизборната кампания на ДПС в Исперих, пяха с един чужд изпълнител най-патриотичната българска песен за Райна Княгиня.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg44">Уважаеми госпожи и господа, ако сте истински патриоти, в този миг ще прекъснете изказването на председателя на ДПС с бурни ръкопляскания. Защото няма нищо по-хубаво от това собствено избирателите на ДПС да пеят песента за Райна Княгиня, защото байракът, ушит от нея, е и нашето знаме.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ДПС.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg45">Всички стоим под този байрак.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg46">А това, че на същата мелодия има друга песен с друг текст е естествено състояние на балканския фолклор. Това не е повод за истерия, а мисля, че по-скоро е основание да се радваме на фолклорното богатство на Балканите. Не го казвам аз, казал го е великият акад. Николай Кауфман. Има изследвания, които е добре да прочетете, казали са го и други български изследователи-фолклористи. Но аз повече няма да Ви ангажирам вниманието с научните заключения на българските фолклористи, повтарям – на българските фолклористи, защото съм политик, а не просветител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg47">По изключение обаче ще Ви предоставя библиографска информация. Добре е да се знае, за да престанем да правим истерия от онова, което по-скоро би трябвало да бъде извор на единство, на заедност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg48">Завършвам с пожелание за толерантна кампания и декларирам, че ще отговорим с още песни на агресията, с български патриотични, възрожденски песни. Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ДПС.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33141" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg49">Заповядайте за процедура!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33142" who="#LazarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg50">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! На основание чл. 4, ал. 1 от Правилата за процедурата по обсъждането и приемане на Законопроекта за изменение и допълнение на Конституцията на Република България, които препращат към чл. 80, ал. 1 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание, срокът за предложения между първо и второ четене за изменение на Конституцията да бъде удължен с още три седмици.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33143" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg51">Обратно предложение? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg52">Гласуваме направеното процедурно предложение за удължаване на срока между първо и второ гласуване по Законопроекта за изменение и допълнение на Конституцията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg53">Гласували 108 народни представители: за 103, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg54">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg55">Господин Байрактаров – процедура по начина на водене.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33144" who="#Anonymous" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u12">
                    <vocal type="interruption"><desc>РЕПЛИКИ ОТ ДПС: Байрака, байрака.</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33145" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg56">Уважаема госпожо Председател, вземам процедура по начина на водене, защото е недопустимо от трибуната на парламента да се демонстрира невежество и опит за заблуда за Деня на европейските езици,</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(шум и реплики от ДПС)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg57">, а не Европейски ден на езиците, както беше направен опит от един невежа, да бъде внушен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33146" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg58">Без лични обиди – процесът може да се квалифицира, но личностите – не.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33147" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg59">Когато се проповядва невежество и още повече, когато за пореден път се прави опит за разделяне на българското общество, гаврейки се с една известна патриотична песен, каквато е песента за Райна Княгиня, и олицетворявайки я с някаква Райне-майне и не знам си каква...</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33148" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg60">Какво предлагате към мен, господин Байрактаров?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33149" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg61">...да взимате навреме мерки и да прекратявате такива изказвания. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33150" who="#Anonymous" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u18">
                    <vocal type="interruption"><desc>РЕПЛИКА ОТ ДПС: Ето, направете го сега.</desc></vocal>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ДПС.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33151" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg62">Продължаваме с:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg63">ВТОРО ЧЕТЕНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ПРЕДУЧИЛИЩНОТО И УЧИЛИЩНОТО ОБРАЗОВАНИЕ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg64">Припомням, че в петъчния ден е докладван чл. 280 с всички предложения на народните представители към него.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg65">В режим на дебати по чл. 280 сме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg66">Има ли народни представители, които желаят да вземат отношение по него? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg67">Дебатът е закрит.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg68">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg69">Подлагам на гласуване предложението на господин Милен Михов и група народни представители, което Комисията не подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg70">Гласували 98 народни представители: за 9, против 15, въздържали се 74.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg71">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg72">Гласуваме предложението на господин Найден Зеленогорски.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg73">Комисията не го подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg74">Гласували 93 народни представители: за 13, против 8, въздържали се 72.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg75">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg76">Подлагам на гласуване предложението на господин Валери Жаблянов и група народни представители, неподкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg77">Гласували 84 народни представители: за 5, против 62, въздържали се 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg78">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg79">Сега гласуваме чл. 282 в редакцията на Комисията по Доклада на същата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg80">Гласували 81 народни представители: за 76, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg81">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33152" who="#ZaharievaGalya" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg82">По чл. 281 има предложение от народния представител Мариана Тодорова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg83">Комисията не подкрепя предложението:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg84">„В Глава шестнадесета, Раздел І, чл. 281 ал. 3 отпада.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg85">Предложение от народния представител Милен Михов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg86">Комисията подкрепя предложението по т. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg87">Комисията подкрепя по принцип предложението по т. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg88">Предложение от народния представител Ирена Коцева и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg89">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg90">Предложение от народния представител Валери Жаблянов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg91">Комисията не подкрепя предложението:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg92">„В чл. 281, ал. 1, т. 5 думите „за личностно развитие” се заменят с думите „за развитие на способностите или за подкрепа на децата и учениците”.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg93">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 281, който става чл. 283:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg94">„Чл. 283. (1) Средствата за подпомагане на равния достъп и за подкрепа за личностно развитие включват:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg95">1. ученически стипендии;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg96">2. транспорт на деца и ученици;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg97">3. закупуване на познавателни книжки, учебници и учебни комплекти за безвъзмездно ползване и за училищната библиотека;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg98">4. целодневна организация на учебния ден и хранене;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg99">5. дейности, свързани с общата подкрепа за личностно развитие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg100">6. дейности, свързани с допълнителната подкрепа за личностно развитие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg101">7. дейности, свързани с ученическия отдих и спорт;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg102">8. реализиране на училищни програми за превенция на отпадането от училище и за намаляване броя на преждевременно напусналите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg103">9. подкрепа за ученици с изявени дарби;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg104">10. други дейности, спомагащи за повишаване на обхвата и равния достъп до образование.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg105">(2) За децата в задължителна предучилищна възраст и за учениците от населени места, в които няма детска градина или училище, задължително се осигуряват средства от държавния бюджет за транспорт до най-близката детска градина или училище, което провежда обучение в съответната група или в съответния клас и обратно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg106">(3) Средствата по ал.1, т. 1, 3 и 9 се предоставят и на частните детски градини и училища.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg107">(4) Средствата за изпълнение на дейностите за ресурсно подпомагане на децата и учениците със специални образователни потребности се предоставят на детските градини и училищата, в които те се обучават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg108">(5) Когато детската градина или училището не могат да осигурят ресурсното подпомагане съгласно държавния образователен стандарт за приобщаващото образование, средствата по ал. 4 се предоставят на съответната община за организиране на ресурсното подпомагане от център за подкрепа за личностно развитие, съответно на центъра за специална образователна подкрепа в случаите по чл. 195 на територията на съответната община или за възлагане при условията и по реда на чл. 198.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg109">(6) Когато общината не може да осигури ресурсното подпомагане съгласно държавния образователен стандарт за приобщаващото образование при условията на ал. 5, средствата за изпълнение на дейностите за ресурсно подпомагане се предоставят на съответния регионален център за подкрепа на процеса на приобщаващото образование.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg110">(7) Средствата за изпълнение на дейностите по ал. 1, т. 5, 6 и 10 могат да се предоставят на лица по чл. 18, ал. 2 и 3 от Закона за социално подпомагане, получили лиценз за предоставяне на социални услуги за деца по реда на Закона за закрила на детето при възлагане по реда на чл. 198, ал. 2 и 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg111">(8) Условията и редът за разпределение на средствата по ал. 1 се определят от Министерския съвет за средствата от държавния бюджет и/или съгласно правилата за финансиране от съответния европейски фонд или програма.”</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33153" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg112">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg113">Подлагам на гласуване предложението на госпожа Мариана Тодорова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg114">Комисията не подкрепя това предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg115">Гласували 75 народни представители: за 5, против 6, въздържали се 64.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg116">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg117">Гласуваме предложението на господин Жаблянов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg118">Комисията не го подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg119">Гласували 74 народни представители: за няма, против 66, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg120">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg121">Гласуваме чл. 283 в редакцията по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg122">Гласували 74 народни представители: за 68, против няма, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg123">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33154" who="#ZaharievaGalya" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg124">По чл. 282 има предложение от народния представител Ирена Коцева и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg125">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg126">Предложение от народния представител Валери Жаблянов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg127">Комисията не подкрепя предложението:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg128">„В чл. 282, ал. 1 думите „центровете за подкрепа на личностно развитие” се заменят с думите „извънучилищните центрове”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg129">В чл. 282 се създава нова ал. 2а, а останалите алинеи се преномерират:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg130">„(2а)  Броят и наименованията на националните програми за развитие на образованието се одобряват от Народното събрание всяка година до 30 февруари.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg131">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 282, който става чл. 284:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg132">„Чл. 284. (1) Средствата за развитие на детските градини, училищата и центровете за подкрепа за личностно развитие включват:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg133">1. разходи за подобряване на материалната база;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg134">2. средства за повишаване на качеството на обучението;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg135">3. средства за развитие и за подпомагане на педагогическия персонал по чл. 219, ал. 5;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg136">4. библиотечно-информационно осигуряване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg137">5. други разходи, насочени към подобряване на физическата среда и на образователния процес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg138">(2) Средствата по ал. 1, т. 2 се предоставят на детските градини и училищата с високи или с ниски образователни резултати и се използват, както следва:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg139">1. от детските градини и училищата с високи образователни резултати – по тяхна преценка за допълнително финансиране на дейностите им и/или за поощряване на педагогическите специалисти;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg140">2. от детските градини и училищата с ниски образователни резултати – целево за реализиране на програми или отделни мерки за повишаване на образователните резултати.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg141">(3) Средствата по ал. 1, т. 2, предоставени за детските градини и училищата с ниски образователни резултати, се разходват след предварително одобрено разпределение от първостепенния разпоредител с бюджет и не може да се използват за възнаграждения на педагогическите специалисти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg142">(4) Образователните резултати по ал. 2 се определят по методология, утвърдена с държавния образователен стандарт за финансирането на институциите. Задължителен елемент от методологията са резултатите от обучението и оценката от инспектирането.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg143">(5) Условията и редът за разпределение на средствата по ал. 1 се определят от Министерския съвет за средствата от държавния бюджет и/или съгласно правилата за финансиране от съответния европейски фонд или програма.”</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33155" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg144">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg145">Господин Байрактаров.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33156" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg146">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg147">Уважаеми господин Министър, уважаеми колеги! Ще трябва да върна дебата малко назад във времето, когато коментирахме и направих предложение да бъде включено финансиране за повишаване квалификацията на българските учители. Все още, ако не ме лъже паметта, господин Министър, е в действие и Наредба № 5. Нали така? Хубаво е, аз няма да Ви разказвам Наредба № 5, но ще се опитам на разбираем език да Ви обясня какво искаме от учителите. Искаме, колеги, от учителите да повишават квалификацията си с цел да могат да извършват качествено образование на нашите деца. Само че какво се случва в действителност? Българските учители заплащат за повишаване на квалификацията – първа, втора, трета степен, в рамките на около хиляда лева. Увеличението на техните заплати от това повишаване на квалификацията се изразява с около 20 лв. месечно. Сиреч българският учител влага собствени хиляда лева, за да бъде полезен на децата, да бъде полезен за качеството на образование, но инвестицията чрез увеличаване на заплащането практически обезсмисля и демотивира българския учител да повишава своята квалификация. Така ли е, господин Министър? Радвам се, че сте съгласен с мен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg148">В чл. 282, придобиващ номерация 284 по доклада на Комисията, в ал. 1, т. 3 е предвидено средства за развитие и за подпомагане на педагогическия персонал по чл. 217 по старата номерация, сега 219, ал. 5, което означава евентуално осигуряване на средства за транспорт, ако учителят пътува от друго населено място, или квартирни пари.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg149">Хубаво е да Ви припомня, уважаеми колеги, че само преди няколко дни приехме Закона за лечебните заведения и в чл. 92 и 93 в този Закон изрично, въпреки настояването на Министерството на здравеопазването да бъдат отменени тези членове, ние от Комисията, както и Вие, колеги народни представители, отхвърлихме това предложение, а то предвижда точно осигуряване на средства за финансиране на българските лекари да повишават своята квалификация, както и практически умения. Аз Ви питам днес: с какво българският учител е по-различен от българския лекар, че той да няма законовата възможност, регламентирана в закон, да бъдат осигурени средства за неговото повишаване на квалификацията? С какво?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg150">Затова, уважаема госпожо, правя предложение и се надявам да има разум, тъй като последните няколко дни съм получил десетки, да не кажа и стотици обаждания от български учители от цялата страна в т. 3 на ал. 1 – след числото „5” да бъде добавено „и за повишаване квалификацията на същия”.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33157" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg151">Предлагате текстът да стане „средства за развитие и за подпомагане на педагогически персонал по чл. 219, ал. 5…”</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33158" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg152">„…и за повишаване квалификацията на същия”, сиреч на педагогическия персонал. Иначе казано, законодателно да бъде регламентирано, че трябва да бъдат осигурени средства за повишаване на квалификацията, защото след като приемем сега Закона за училищното и предучилищното образование, Наредба № 5 ще бъде най-вероятно отменена, или ще придобие съвсем друг смисъл и аз силно се съмнявам, ако не отбележим законодателно този момент, че там ще бъде предвидено такова нещо. Да не говорим, че в условията на делегирани бюджети в общи линии силно се съмнявам, че ще бъдат осигурявани средства и мисля, че Министерството ще подкрепи това мое предложение, защото то е в полза на българските учители и на българските деца. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33159" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg153">Първа реплика – господин Местан.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33160" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg154">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg155">Уважаеми господин Министър, госпожи и господа! Многоуважаеми и високообразован господин Байрактаров, аз Ви препоръчвам не сега, защото сте обладан от емоция, а след като бъде изготвен стенографският протокол от това заседание, да вземете изказването си, да си го прочетете, да се замислите върху един израз – „числото 5”, след което да проверите коректността на този израз „числото 5”, когато става въпрос за номерация на наредби, дали няма по-коректен израз. Но аз казах, че не съм просветител, само Ви подсказвам, че имате нужда да направите тази проверка сам, защото това е най-прекият път към развитието. Не да Ви се дава наготово знанието, а сам да го придобиете. И това трябва да бъде цел на цялата образователна система.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg156">Но инак съм напълно съгласен с тезата Ви, че българските учители трябва да бъдат така подготвени, че да дадат подобаващо високо образование на българските деца. Съгласен съм с тази Ваша теза с уговорката, че става въпрос за това да не повтарят грешките на образователния процес, на който Вие сте продукт, защото, ако не бяха тези грешки, вероятно щяха да Ви спестят изключителното унижение да ме поправите за коректния израз…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33161" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg157">За какво?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33162" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg158">За коректния израз, който използвах.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33163" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg159">Не е коректен.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33164" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg160">Да, да, да – Денят за езиците е, а не на европейските езици. И след като колегата Станислав Анастасов Ви даде кое е съвършено коректното, не намерихте доблест да се извините.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33165" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg161">На Вас?!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33166" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg162">Да.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33167" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg163">Моля без диалог.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33168" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg164">Това е реплика, няма как да не е диалог, госпожо Председател.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33169" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg165">Но не с цялата зала.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33170" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg166">Аз завърших. Хубаво е, прочетете си изказването, помислете още веднъж.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg167">А сега имате думата за поредното изстъпление. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33171" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg168">Втора реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg169">Дуплика вероятно няма да има.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33172" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg170">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg171">Госпожо Председател, уважаеми господин Министър! Уважаеми господин Местан, не знам какви ясновидски способности владеете, за да знаете какво е моето емоционално състояние, първо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg172">Второ, сигурен съм, че дори не знаете продукт на коя образователна система съм.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33173" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg173">То си личи.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33174" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg174">Но аз ще използвам един израз на моята високообразована баба, която почина на 94 години, и ще се опитам да го перифразирам, за да не звучи грубо, тъй като не мисля, че трибуната на Народното събрание е средство за изясняване на лични взаимоотношения, а тя е, че „Мълчанието е злато”.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33175" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg175">Хубаво е да се извиниш.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33176" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg176">Що се касае до това, за което ме призовавате да се извинявам, ще Ви посъветвам да изгледате филма „Изгубени в превода”. Той е хубав филм и показва как се греши при превода от един език на друг, за да разберете коя е коректността.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33177" who="#MestanLyutvi" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg177">Филмът е за друго нещо.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33178" who="#AnastassovStanislav" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg178">Но той и филма не е разбрал.</seg>
                    <incident type="leaving"><desc>(Народният представител Лютви Местан излиза от залата.)</desc></incident>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33179" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg179">Второ, ще Ви посъветвам да си прегледате стенограмата и да разберете, че 23 септември не е този ден, който Вие посочихте. Денят е 26 септември. Не исках да Ви унижавам и там.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33180" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg180">Колеги, имаме по-важна работа днес.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33181" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg181">Да, по-важна работа, съгласен съм, госпожо Председател. Радващото е, че все пак господин Местан приема моите доводи, моите предложения като важни и това е по-важното.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33182" who="#AnastassovStanislav" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg182">Вземи гледай филма.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33183" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg183">И се надявам, че ще се върне да гласува и да ги подкрепи, заедно с цялата си група, която е като фантом: ту я има, ту я няма, ту влиза, ту излиза, което...</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Оживление.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg184">Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33184" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg185">Други народни представители? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg186">Дебатът е закрит.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg187">Предстои  гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg188">Моля народните представители да влязат в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg189">Моля групите от мнозинството, които успешно преминахме кворума за днес, да бъдат любезни – в пленарната зала върви второ четене, съответно второ гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg190">Поставям на гласуване предложението на господин Жаблянов и група народни представители, което Комисията не подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg191">Гласували 77 народни представители: за 1, против 57, въздържали се 19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg192">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg193">Гласуваме предложението на господин Байрактаров за допълнение в чл. 284, ал. 1, т. 3 от редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg194">Гласували 74 народни представители: за 10, против 4, въздържали се 60.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg195">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg196">Прегласуване – господин Байрактаров.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33185" who="#BayraktarovDimitar" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg197">Благодаря Ви, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg198">Колеги, искам прегласуване, защото имам чувството, че много от Вас не разбраха, че тази добавка от две думи е в полза на българските учители и на българските деца. Не е нужно да проявяваме някакъв инат само защото не е предложено от еди-кого си, а от Байрактаров и да го отхвърляме. Никъде в Закона не е предвидено конкретно осигуряване на средства и финансиране за повишаване квалификацията на българския учител! Точно обратното, вменяваме задължение на българския учител да си повишава квалификацията и в същото време той трябва да плаща от джоба си!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg199">Да не Ви връщам – имаше и текстове, в които искаме атестиране на българския учител през определен период от време, което е свързано с повишаване на квалификацията му! Не мога да разбера: защо трябва да поставяме тези хора на колене, а чрез Закона да не им дадем възможност за осигуряване на финансиране?! Ето това искам да направим! Вменяваме една камара задължения и в същото време никаква възможност за осигуряване на средства!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg200">Моля Ви за подкрепа при прегласуването, защото то е полезно предложение.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33186" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg201">Прегласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg202">Гласували 79 народни представители: за 14, против 9, въздържали се 56.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg203">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg204">Гласуваме чл. 284 в редакцията по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg205">Гласували 80 народни представители: за 76, против 2, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg206">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33187" who="#ZaharievaGalya" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg207">Член 283 – предложение от народния представител Ирена Коцева и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg208">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg209">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 283, който става чл. 285:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg210">„Чл. 285. Средствата по чл. 283, ал. 1 и чл. 284, ал. 1 могат да се предоставят въз основа на допълващи стандарти или нормативи за дете или ученик, определени с акта по чл. 282, ал. 1 и броя на децата и учениците. В тези случаи се прилага разпоредбата на чл. 282, ал. 13.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg211">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 284, който става чл. 286:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg212">„Чл. 286. (1) Средствата от държавния бюджет за национални програми за развитие на образованието включват разходите от държавния бюджет за реализиране на национални мерки и дейности, чиито цели не могат да бъдат постигнати в желаната степен, ако се финансират в рамките на средствата по чл. 280, ал. 3, т. 1, 2 и 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg213">(2) Със средствата по ал. 1 може да се насърчава разработването и да се подпомага финансирането на общински програми за развитие на образованието, когато мерките и дейностите по националната програма предполагат те да бъдат планирани, организирани и изпълнени най-ефективно на общинско ниво.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg214">(3) Програмите по ал. 1 се одобряват от Министерския съвет.”</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33188" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg215">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg216">Анблок гласуваме членове с номера 285 и 286 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg217">Гласували 78 народни представители: за 78, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg218">Предложенията са приети единодушно.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33189" who="#ZaharievaGalya" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg219">Член 285.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg220">Предложение от народния представител Мариана Тодорова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg221">Комисията не подкрепя предложението:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg222">„В Глава шестнадесета, Раздел I член 285 отпада.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg223">Предложение от народния представител Ирена Коцева и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg224">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg225">Предложение от народния представител Валери Жаблянов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg226">Комисията не подкрепя предложението:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg227">„В чл. 285 алинеи 3 – 7 се заличават.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg228">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 285, който става чл. 287:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg229">„Чл. 287. (1) Средствата от държавния бюджет за издръжка на дейностите по възпитанието и обучението на децата и учениците в частните детски градини и училища се определят по бюджетите на общините, на чиято територия се намира тяхното седалище, въз основа на стандарти за дете и ученик и на броя на децата и учениците.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg230">(2) Средствата, получени от общината по стандарти, се разпределят между частните училища и детски градини, включени в системата на държавно финансиране въз основа на броя на децата и учениците. В тези случаи се прилага разпоредбата на чл. 282, ал. 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg231">(3) С получените от държавния бюджет средства частните детски градини и частните училища финансират само дейностите по обучение, възпитание и социализация на децата и учениците, определени с акта по чл. 282, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg232">(4) С приходите от дейностите срещу заплащане по чл. 10, ал. 3, както и с приходи, реализирани на друго основание в частните детски градини и частните училища не могат да се финансират разходи за дейности, финансирани със средства от държавния бюджет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg233">(5) За изразходваните средства по ал. 1 и по чл. 283, ал. 3 частните училища и частните детски градини водят обособена аналитична отчетност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg234">(6) Частните детски градини и частните училища изготвят и представят периодични касови отчети за разходите по ред, определен от министъра на финансите и от министъра на образованието и науката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg235">(7) Неизразходваните средства от субсидията на частните детски градини и частните училища в рамките на текущата година могат да се използват само за финансиране на същите дейности през следващата година.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg236">(8) При прекратяване на участието на частните детски градини или частните училища в системата на държавно финансиране или при прекратяване на дейността им, неизразходваните средства от държавния бюджет подлежат на възстановяване при условия и по ред, определени с държавния образователен стандарт за финансирането на институциите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg237">(9) Общината и регионалното управление на образованието осъществяват контрол върху разходваните от частните детски градини и училища средства, получени от държавния бюджет.”</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33190" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg238">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg239">Гласуваме предложението на госпожа Тодорова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg240">Комисията не я подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg241">Гласували 71 народни представители: за 7, против 7, въздържали се 57.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg242">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg243">Гласуваме предложението на Валери Жаблянов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg244">Комисията не го подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg245">Гласували 77 народни представители: за 1, против 65, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg246">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg247">Сега гласуваме чл. 287 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg248">Гласували 80 народни представители: за 73, против 5, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg249">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33191" who="#ZaharievaGalya" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg250">По чл. 286 – предложение от народния представител Мариана Тодорова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg251">Комисията не подкрепя предложението:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg252">„В Глава шестнадесета, Раздел І, чл. 286 отпада”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg253">Предложение от народния представител Ирена Коцева и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg254">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg255">Предложение от народния представител Валери Жаблянов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg256">Комисията не подкрепя предложението:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg257">„Член 286 се заличава”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg258">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 286, който става чл. 288:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg259">„Чл. 288. При установяване на нарушение на нормативните актове, извършено от частната детска градина или от частното училище, включени в системата на държавното финансиране, както и при ниски образователни резултати, определени по методологията по чл. 284, ал. 4, се преустановява предоставянето на средства от държавния бюджет до отстраняване на нарушенията при условия и по ред, определени в държавния образователен стандарт за финансирането на институциите.”</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33192" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg260">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg261">Подлагам на гласуване предложението на госпожа Мариана Тодорова, идентично с предложението на Валери Жаблянов и група народни представители, за отпадане на чл. 286. Това е предложението им.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg262">Комисията не го подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg263">Гласували 80 народни представители: за 8, против 42, въздържали се 30.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg264">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg265">Гласуваме чл. 288 в редакция на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg266">Гласували 82 народни представители: за 74, против 7, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg267">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33193" who="#ZaharievaGalya" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg268">По чл. 287 – предложение от народния представител Ирена Коцева и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg269">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg270">Предложение от народния представител Валери Жаблянов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg271">Комисията не подкрепя предложението:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg272">„В чл. 287, ал. 3, думите „центровете за подкрепа на личностно развитие” се заменят с думите „извънучилищните центрове”.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg273">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 287, който става чл. 289:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg274">„Чл. 289. (1) Държавните и общинските училища прилагат система на делегиран бюджет, която дава право на директора на училището:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg275">1. на второстепенен разпоредител с бюджет, а в общините с районно деление – на второстепенен или третостепенен разпоредител с бюджет по решение на общинския съвет;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg276">2. да извършва компенсирани промени по плана на приходите и разходите, в това число между дейности, като уведомява за това първостепенния разпоредител с бюджет;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg277">3. да се разпорежда със средствата на училището;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg278">4. да определя числеността на персонала, индивидуалните възнаграждения, преподавателската натовареност и броя на групите и паралелките, както и броя на учениците в тях съобразно утвърдения бюджет на училището и нормите, определени в подзаконовите нормативни актове, като осигурява прилагането на учебния план.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg279">(2) Първостепенните разпоредители с бюджет делегират права на директорите на училища да реализират собствени приходи, като им предоставят за управление ползваната от тях държавна или общинска собственост, в случаите в които те не разполагат с тези права по силата на нормативен акт. По изключение може да не се делегира правото за реализиране на приходи от ползваната от училищата държавна или общинска собственост, когато тя представлява относително териториално обособена единица, която има самостоятелно отчитане на разходите и не представлява част от присъщата на училището дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg280">(3) Разпоредбите на ал. 1 и ал. 2 се прилагат съответно и по отношение на детските градини и центровете за подкрепа за личностно развитие, когато по решение на първостепенния разпоредител с бюджет те прилагат система на делегиран бюджет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg281">(4) Първостепенните разпоредители с бюджет не могат да финансират разходи на институции извън системата на предучилищното и училищното образование за сметка на предоставените им средства по чл. 280, ал. 3.”</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33194" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg282">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg283">Гласуваме предложението на господин Жаблянов и група народни представители – Комисията не го подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg284">Гласували 72 народни представители: за 4, против 55, въздържали се 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg285">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg286">Гласуваме чл. 289 по доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg287">Гласували 80 народни представители: за 78, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg288">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33195" who="#ZaharievaGalya" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg289">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 288, който става чл. 290.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33196" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg290">Гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg291">Гласували 77 народни представители: за 76, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg292">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33197" who="#ZaharievaGalya" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg293">По чл. 289 – предложение от народния представител Валери Жаблянов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg294">Комисията не подкрепя предложението:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg295">„В чл. 289 думите „Обществения съвет” се заменят с думите „училищното настоятелство”.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg296">Комисията подкрепя текста на вносителя за чл. 289, който става чл. 291.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33198" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg297">Докладвайте и чл. 292.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33199" who="#ZaharievaGalya" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg298">По чл. 290 – предложение от народния представител Ирена Коцева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg299">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg300">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 290, който става чл. 292:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg301">„Чл. 292. (1) При случаи, в които в нормативно установените срокове не са предоставени или възстановени средствата по чл. 280, ал. 3, т. 1, 2 и 3 или по чл. 282, ал. 21, т. 1, 2 и 4 министърът на образованието и науката може да предложи да бъдат наложени на първостепенните разпоредители с бюджет предвидените с чл. 107 от Закона за публичните финанси санкции за съответната сума на неизпълнението на бюджета на училището, детската градина или центъра за подкрепа за личностно развитие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg302">(2) В случай на намаление на бюджетното взаимоотношение на бюджета на първостепенния разпоредител с бюджет с централния бюджет в резултат на прилагането на ал. 1, освободените средства могат да бъдат предоставени по бюджета на съответното училище, детска градина или център за подкрепа за личностно развитие, което не е получило дължимия трансфер от първостепенния разпоредител с бюджет като трансфер чрез бюджета на Министерството на образованието и науката.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg303">По чл. 291 – предложение от народния представител Ирена Коцева и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg304">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg305">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 291, който става чл. 293:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg306">„Чл. 293. (1) Собствените приходи на държавните и общинските детски градини, училища и центрове за подкрепа за личностно развитие са:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg307">1. приходите от наем на недвижими имоти и движими вещи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg308">2. приходите от собствени земеделски земи и гори;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg309">3. приходите от права на интелектуална собственост;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg310">4. приходите от реализация на продукция и услуги от практическо обучение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg311">5. приходите от дарения и завещания;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg312">6. други приходи, определени с нормативен акт.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg313">(2) Първостепенните разпоредители с бюджет не могат да намаляват размера на средствата от държавния или общинския бюджет, определени при условията и по реда на този закон за държавните и общинските детски градини, училища и центрове за подкрепа за личностно развитие за сметка на собствените им приходи.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg314">По чл. 292 – предложение от народния представител Милен Михов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg315">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg316">Предложение от народния представител Ирена Коцева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg317">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg318">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 292, който става чл. 294:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg319">„Чл. 294. Допълнителното финансиране по чл. 282, ал. 21, т. 3 се предоставя:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg320">1. по решение на първостепенния разпоредител с бюджет, по ред и условия, определени от него;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg321">2. за паралелки с брой на учениците под нормативно определения минимум, определено като размер с подзаконов нормативен акт;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg322">3. за плащания, дължими от институции, прилагащи система на делегиран бюджет в рамките на текущата година, като тези средства подлежат на възстановяване по бюджета на първостепенния разпоредител с бюджет за сметка на бюджета на институцията, прилагаща система на делегиран бюджет за следващата година, по ред и условия, определени от първостепенния разпоредител с бюджет.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg323">По чл. 293 има предложение от Ирена Коцева и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg324">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg325">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на чл. 293, който става чл. 295:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg326">„Чл. 295. (1) В случай че просрочените задължения на държавно или общинско училище, както и на държавна или общинска детска градина или център за подкрепа за личностно развитие, прилагащи система на делегиран бюджет, надвишават 20 на сто от утвърдените разходи в годишен размер, директорът носи дисциплинарна отговорност по реда на Кодекса на труда. Предложението за налагане на дисциплинарно наказание се прави от финансиращия орган.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg327">(2) В случаите по ал. 1 в едномесечен срок от постановяване на превишението, когато е наложено дисциплинарно наказание, директорът съставя и изпълнява програма за оптимизация на разходите и преодоляване на недостига, която се утвърждава от финансиращия орган.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg328">По чл. 294 Комисията подкрепя текста на вносителя, който става чл. 296.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33200" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg329">Процедура?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg330">Заповядайте, господин Мирчев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33201" who="#DamyanovaMilena" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg331">Нали Вас от БСП Ви няма, бе!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33202" who="#MirchevStoian" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg332">Уважаема госпожо Председател, уважаеми господин Министър, уважаеми колеги! Тъй като това е един от най-важните закони за държавата, а кворумът е много крехък в момента, интересно ми е дали ще бъде спасен от „златния пръст” отново Вашият кворум, тъй като Вие не приемате абсолютно никаква конструктивна критика при гледането на този Закон. Затова нека видим „златния пръст”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg333">Упълномощен съм и искам от името на групата поименна проверка.</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Силен шум в ГЕРБ.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33203" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg334">Господин Мирчев, искането Ви е несвоевременно направено. Не съм обявила процедура по гласуване. Избързвате. Когато обява процедурата, пак ще вземете думата.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg335">Изказвания по тези текстове? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg336">Дебатът е закрит и предстои гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg337">Заповядайте, господин Мирчев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33204" who="#MirchevStoian" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg338">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги, правя процедура за прегласуване, за да видим „златния пръст”.</seg>
                    <vocal type="laughter"><desc>(Смях в залата, тропане по банките.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg339">.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg340">Грешка, поименна проверка! Извинявайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33205" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg341">Хайде поправете се най-после. Последно какво искате?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики в залата.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg342">Обратно становище? Имате думата, господин Иванов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="33206" who="#IvanovStanislav" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg343">Благодаря, госпожо Цачева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg344">Мисля, че колегата не е от ръководството на групата и няма право да иска поименна проверка, защото съгласно нашия Правилник поименна проверка се иска само от ръководството на групата.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg345">Предлагам да не подлагате на гласуване това предложение. Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ. В залата се появяват народните представители Михаил Миков и Атанас Мерджанов.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="33207" who="#TsachevaTsetska" xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg346">Ръководството влиза в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg347">Моля, член на ръководството да потвърди.</seg>
                    <incident type="incident"><desc>(Народният представител Михаил Миков заявява, че господин Мирчев е надлежно упълномощен.)</desc></incident>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg348">На микрофона, господин Миков! На микрофона!</seg>
                    <incident type="leaving"><desc>(Народните представители Михаил Миков и Атанас Мерджанов напускат залата.)</desc></incident>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg349">Господин Миков заяви, че господин Мирчев надлежно е упълномощен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg350">Поименна проверка!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg351">Айдоан Муталиб Али				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg352">Айхан Ахмед Етем				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg353">Александър Руменов Ненков			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg354">Александър Христов Методиев			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg355">Алиосман Ибраим Имамов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg356">Алтимир Емилов Адамов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg357">Ана Георгиева Баракова				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg358">Ангел Петров Найденов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg359">Анна Василева Александрова                      - тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg360">Антон Ангелов Долапчиев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg361">Антони Антониев Тренчев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg362">Атанас Зафиров Зафиров				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg363">Атанас Иванов Ташков				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg364">Атанас Петров Атанасов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg365">Атанас Славчев Стоянов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg366">Атанас Тодоров Мерджанов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg367">Ахмед Реджебов Ахмедов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg368">Бойка Грозева Маринска				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg369">Борис Борисов Станимиров			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg370">Борис Янков Ячев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg371">Борислав Любенов Великов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg372">Борислав Михайлов Борисов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg373">Борислав Райчов Миланов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg374">Борислав Сабинов Иглев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg375">Бюнямин Хюсеин Хасан				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg376">Валентин Алексиев Николов			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg377">Валентин Иванов Радев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg378">Валентин Кирилов Касабов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg379">Валентин Любенов Павлов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg380">Валентин Николов Иванов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg381">Валентин Стефанов Василев			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg382">Валери Мирчев Жаблянов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg383">Валери Симеонов Симеонов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg384">Васил Миланов Антонов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg385">Велизар  Пенков Енчев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg386">Венцислав Йорданов Каймаканов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg387">Вили Младенов Лилков				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg388">Владимир Цветанов Тошев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg389">Владислав Тошков Николов			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg390">Волен Николов Сидеров				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg391">Вяра Михайлова Церовска				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg392">Галя Енева Захариева				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg393">Галя Симеонова Георгиева			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg394">Георг Даниелов Георгиев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg395">Георги Александров Ковачев			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg396">Георги Иванов Андонов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg397">Георги Недков Кючуков				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg398">Георги Николов Недев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg399">Георги Стоянов Кадиев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg400">Георги Страхилов Свиленски			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg401">Георги Тодоров Божинов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg402">Георги Чавдаров Анастасов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg403">Георги Ченков Търновалийски			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg404">Георги Янчев Гьоков				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg405">Гроздан Спасов Караджов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg406">Гюнай Хюсмен Хюсмен				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg407">Данаил Димитров Кирилов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg408">Даниела Анастасова Дариткова-Проданова		- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg409">Даниела Владимирова Савеклиева			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg410">Дарин Иванов Димитров				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg411">Делян Александров Добрев			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg412">Делян Славчев Пеевски				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg413">Десислав Славов Чуколов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg414">Десислава Вълчева Атанасова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg415">Десислава Йорданова Костадинова-Гушева		- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg416">Джевдет Ибрям Чакъров				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg417">Джейхан Хасанов Ибрямов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg418">Джема Маринова Грозданова			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg419">Диана Иванова Йорданова				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg420">Димитър Ангелов Горов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg421">Димитър Андреев Делчев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg422">Димитър Бойчев Петров				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg423">Димитър Борисов Главчев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg424">Димитър Григоров Шишков				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg425">Димитър Иванов Гечев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg426">Димитър Кирилов Байрактаров			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg427">Димитър Крумов Танев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg428">Димитър Николов Лазаров				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg429">Димитър Спасов Димитров				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg430">Димитър Стоянов Дъбов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg431">Димитър Танев Танев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg432">Димитър Христов Желев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg433">Добрин Ненов Данев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg434">Добромир Проданов Проданов			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg435">Дончо Спасов Баксанов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg436">Дора Илиева Янкова				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg437">Драгомир Велков Стойнев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg438">Дурхан Мехмед Мустафа				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg439">Евгени Димитров Стоев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg440">Евгения Бисерова Алексиева			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg441">Евгения Даниелова Ангелова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg442">Емил Димитров Райнов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg443">Емил Димитров Симеонов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg444">Ерджан Себайтин Ебатин				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg445">Ердинч Исмаил Хайрула				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg446">Жельо Иванов Бойчев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg447">Живко Иванов Мартинов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg448">Здравко Димитров Димитров			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg449">Иван Валентинов Иванов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg450">Иван Кирилов Иванов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg451">Иван Костадинов Станков				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg452">Иван Пенков Иванов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg453">Иван Славов Иванов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg454">Иван Стефанов Вълков				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg455">Иван Стоев Чолаков				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg456">Иван Тодоров Димитров				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg457">Илиан Сашов Тодоров				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg458">Илия Янков Илиев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg459">Ирена Иванова Коцева				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg460">Искрен Василев Веселинов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg461">Йордан Кирилов Цонев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg462">Калина Петрова Балабанова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg463">Камен Костов Костадинов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg464">Катя Николаева Попова				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg465">Кирил Андонов Котев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg466">Кирил Боянов Калфин				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg467">Кирил Добрев Добрев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg468">Кирил Николаев Добрев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg469">Кирил Петров Цочев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg470">Кирчо Георгиев Карагьозов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg471">Клавдия Георгиева Григорова-Ганчева		- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg472">Корман Якубов Исмаилов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg473">Корнелия Добрева Маринова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg474">Корнелия Петрова Нинова				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg475">Костадин Иванов Марков				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg476">Красен Георгиев Кръстев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg477">Красимир Дончев Каракачанов			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg478">Красимир Илиев Богданов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg479">Красимир Любомиров Велчев			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg480">Красимир Петров Петров				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg481">Красимир Христов Янков				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg482">Красимира Арангелова Ковачка			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg483">Красимира Пенева Анастасова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg484">Кристиан Иванов Вигенин				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg485">Кънчо Янев Филипов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg486">Лъчезар Богомилов Иванов			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg487">Лъчезар Стаменов Никифоров                                       - тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg488">Любомир Владимиров Владимиров			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg489">Любомир Димитров Христов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg490">Лютви Ахмед Местан				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg491">Магдалена Ламбова Ташева			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg492">Манол Трифонов Генов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg493">Мариана Василева Георгиева-Бенчева		- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg494">Мариана Георгиева Тодорова			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg495">Мариана Радева Бояджиева			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg496">Мария Щерева Белова				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg497">Мартин Димитров Димитров			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg498">Мартин Стоянов Иванов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg499">Мая Божидарова Манолова				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg500">Менда Кирилова Стоянова				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg501">Методи Борисов Андреев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg502">Мехмед Юмер Атаман				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg503">Миглена Дойкова Александрова			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg504">Милен Василев Михов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg505">Милена Цветанова Дамянова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg506">Митхат Сабри Метин				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg507">Михаил Райков Миков				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg508">Михо Димитров Михов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg509">Муса Джемал Палев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg510">Мустафа Сали Карадайъ				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg511">Мустафа Фахри Ахмед				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg512">Найден Маринов Зеленогорски			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg513">Настимир Ананиев Ананиев			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg514">Невин Халил Хасан				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg515">Нели Рускова Петрова				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg516">Нено Христов Влайков				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg517">Никола Пейчев Хаджийски				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg518">Николай Веселинов Александров			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg519">Павел Алексеев Христов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg520">Петър Владиславов Славов			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg521">Петър Георгиев Кадиев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg522">Петър Георгиев Кънев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg523">Петър Иванов Петров				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg524">Петър Костадинов Петров				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg525">Петър Пандушев Чобанов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg526">Петър Христов Беков				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg527">Петър Христов Петров				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg528">Петя Цветанова Аврамова				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg529">Пламен Веселинов Йорданов			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg530">Пламен Дулчев Нунев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg531">Пламен Иванов Манушев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg532">Пламен Тачев Петров				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg533">Полина Кръстева Карастоянова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg534">Радан Миленов Кънев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg535">Радослав Любчов Стойчев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg536">Ралица Тодорова Ангелова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg537">Рамадан Байрам Аталай				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg538">Росен Петров Петров				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg539">Румен Василев Гечев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg540">Румен Димитров Христов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg541">Румен Динев Желев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg542">Румен Иванов Иванов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg543">Румен Маринов Йончев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg544">Руслан Здравков Тошев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg545">Рушен Мехмед Риза				- отсъства  Салиха	Хакиф Емин			        - отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg546">Светла Маринова Бъчварова-Пиралкова		- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg547">Светлана Ангелова Найденова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg548">Светлин Димитров Танчев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg549">Светослав Димитров Белемезов			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg550">Свилен Филипов Иванов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg551">Семир Хусеин Абу Мелих				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg552">Силвия Анастасова Хубенова			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg553">Слави Пенчев Бинев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg554">Славчо Стоев Атанасов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg555">Снежана Георгиева Дукова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg556">Станислав Георгиев Иванов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg557">Станислав Димитров Анастасов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg558">Станислав Стоянов Иванов			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg559">Станислав Тодоров Станилов			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg560">Стефан Георгиев Кенов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg561">Стефан Иванов Дедев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg562">Стефан Ламбов Данаилов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg563">Стефани Михнева Михайлова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg564">Стоян Михайлов Мирчев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg565">Султанка Димитрова Петрова			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg566">Таско Михайлов Ерменков				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg567">Теодора Радкова Георгиева			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg568">Тунчер Мехмедов Кърджалиев			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg569">Ферихан Илиязова Ахмедова			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg570">Филип Стефанов Попов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg571">Хамид Бари Хамид				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg572">Хасан Ахмед Адемов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg573">Христиан Радев Митев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg574">Христо Георгиев Гаджев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg575">Христо Георгиев Тодоров				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg576">Хюсеин Хасан Хафъзов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg577">Цвета Вълчева Караянчева			- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg578">Цветан Генчев Цветанов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg579">Цветомир Цвятков Михов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg580">Цецка Цачева Данговска				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg581">Чавдар Георгиев Георгиев			- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg582">Чавдар Славчев Пейчев				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg583">Четин Хюсеин Казак				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg584">Шабанали Ахмед Дурмуш				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg585">Юлиан Кръстев Ангелов				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg586">Явор Божилов Нотев				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg587">Явор Илиев Хайтов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg588">Янаки Боянов Стоилов				- отсъства</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg589">Янко Александров Янков				- тук</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg590">След проверката, след момента, в който са извикани, са влезнали колегите Атанас Атанасов, Борислав Иглев, Велизар Енчев, Валери Симеонов, Никола Хаджийски и Борислав Миланов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg591">В момента в залата са 119 народни представители. Няма кворум.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg592">Прекратявам заседанието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg593">Утре – редовно пленарно заседание. Начален час – 9,00 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2015-09-29.seg594">Закривам пленарното заседание.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>