<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#reference" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-bg (2017-11-22) [ParlaMint]</title>
                <title xml:lang="en">Bulgarian Parliamentary Corpus ParlaMint-bg (2017-11-22) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 76 пленарнo заседаниe на 2 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2017-11-22)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 2, Meeting 76 (2017-11-22)</title><meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#NS" n="76">76 пленарно заседание</meeting><meeting ana="#parla.session" corresp="#NS" n="2">2 парламентарна сесия</meeting><meeting ana="#parla.term" corresp="#NS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName><resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp><resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName><resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName><resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt><funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName></funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt><edition>1.0</edition></editionStmt><extent><measure quantity="198" unit="speeches" xml:lang="bg">198 изказвания</measure><measure quantity="198" unit="speeches" xml:lang="en">198 speeches</measure></extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName><ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher><idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p></availability>
                <date when="2020-09-15">2020-09-15</date>
            </publicationStmt><sourceDesc><bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title><idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2017-11-22"></date></bibl></sourceDesc></fileDesc>
        <encodingDesc><projectDesc>
                <p xml:lang="bg"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p></projectDesc>
            <tagsDecl><namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="desc" occurs="31"></tagUsage><tagUsage gi="div" occurs="4"></tagUsage><tagUsage gi="incident" occurs="2"></tagUsage><tagUsage gi="kinesic" occurs="6"></tagUsage><tagUsage gi="p" occurs="18"></tagUsage><tagUsage gi="seg" occurs="1107"></tagUsage><tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="u" occurs="198"></tagUsage><tagUsage gi="vocal" occurs="23"></tagUsage></namespace>
            </tagsDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><settingDesc><setting><name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name><name type="city">Sofia</name><name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2017-11-22"></date></setting></settingDesc></profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="84374" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1">Добър ден, колеги! Налице е кворум. Откривам заседанието.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg2">Колеги, ще Ви запозная с Програмата за работа на Народното събрание от 22 до 24 ноември 2017 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg3">1. Първо гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за кредитните институции. Вносител е Менда Стоянова на 13 ноември 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg4">2. Проекти на решения за промени в постоянни комисии. Вносители са Полина Цанкова-Христова на 21 ноември 2017 г. и Цветан Цветанов на 21 ноември 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg5">3. Второ гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за данък върху добавената стойност. Вносител е Министерският съвет на 30 октомври 2017 г. Приет е на първо гласуване на 8 ноември 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg6">4. Второ гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за Министерството на вътрешните работи. Вносител е Министерският съвет на 22 август 2017 г. Приет е на първо гласуване на 21 септември 2017 г. – продължение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg7">5. Второ гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за насърчаване на заетостта. Вносител е Министерският съвет на 19 октомври 2017 г. Приет е на първо гласуване на 2 ноември 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg8">6. Второ гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за здравословни и безопасни условия на труд. Вносител е Министерският съвет на 16 октомври 2017 г. Приет е на първо гласуване на 19 ноември 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg9">7. Първо гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за защита на конкуренцията. Вносител е Министерският съвет на 25 октомври 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg10">8. Първо гласуване на Законопроект за изменение на Закона за народните читалища. Вносител е Министерският съвет на 26 октомври 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg11">9. Първо гласуване на Законопроект за изменение на Закона за обществените библиотеки. Вносител е Министерският съвет на 9 октомври 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg12">10. Законопроект за ратифициране на Споразумението за учредяване и Устав на Организацията за европейско публично право. Вносител е Министерският съвет на 25 октомври 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg13">11. Първо гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Закона за безопасно използване на ядрената енергия. Вносител е Министерският съвет на 2 ноември 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg14">12. Парламентарен контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg15">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg16">Гласували 185 народни представители: за 143, против няма, въздържали се 42.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg17">Програмата за работа на Народното събрание е приета.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg18">Постъпило е предложение по чл. 53, ал. 3 от Правилника за организацията на дейността на Народното събрание – предлагат от името на парламентарната група „БСП за България“ като точка в Програмата на Народното събрание за периода 22 – 24 ноември 2017 г. – Първо гласуване на Законопроект за изменение и допълнение на Търговския закон, № 754-01-39, внесен на 6 юли 2017 г. от  Корнелия Нинова и група народни представители. Предложението е подписано от господин Крум Зарков и Драгомир Стойнев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg19">Кой ще предложи?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg20">Господин Зарков, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84375" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg21">Уважаема госпожо Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Предложението ни е провокирано от факта, че проблемът с неизплатените заплати в България на хора, които добросъвестно са изпълнявали трудовите си задължения, все още не е решен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg22">Въпреки Временната комисия, която този парламент създаде в началото на своето съществуване и въпреки нейната ползотворна работа, останаха три големи проблема. Ние предлагаме тяхното решение в специален Законопроект, така както бяхме обявили още по време на Временната комисия. Три големи проблема!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg23">Първо, все още е възможно недобросъвестен работодател да прехвърли своите дялове или фирма на трето лице, което очевидно е неплатежоспособно, и по този начин да ощети както кредиторите, така и работниците в своето предприятие или фирма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg24">Втори проблем. Остава все още запушен достъпът до Фонда за гарантиране на вземането на този тип задължения. Това е така, защото по Закона за достъп до този Фонд трябва да започне процедура по несъстоятелност. По най-различни причини тя не започва навреме, въпреки че работодателят е изпаднал в затруднения и има такова задължение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg25">Затова предлагаме: работниците сами да могат да искат от съда да отпочва такава процедура и да могат да се удовлетворят техните вземания. Такова предложение, между другото, през месец септември направи и министърът на социалната политика господин Бисер Петков. Той го направи през месец септември в навечерието на поредния протест.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg26">Уважаеми дами и господа, моля да включим тази точка в дневния ред, да разгледаме проблемите и да намерим решения преди следващия протест. Няма нужда да чакаме и да реагираме адхок на пожар. Проблемите са ясни, решенията съществуват, въпрос на воля е да го включим днес в дневния ред. Затова моля, гласувайте това наше предложение.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84376" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg27">Благодаря Ви, уважаеми господин Зарков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg28">Колеги, подлагам на гласуване…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Данаил Кирилов.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg29">Заповядайте, господин Кирилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84377" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg30">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Взимам думата по процедура, за да кажа, че по решение на ръководството на парламентарната ни група ние ще подкрепим това предложение, с ясното съзнание обаче,  че то беше предложено симетрично и в измененията в Кодекса на труда, които вече са на второ четене в Социалната комисия. Включително в тази връзка бяха приети и промени в чл. 19 от ДОПК, но с оглед целта решението на ръководството на нашата парламентарна група е да подкрепим това предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg31">Ако бъде прието, ще предложим то да бъде точка четвърта от дневния ред. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84378" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg32">Благодаря Ви, уважаеми господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg33">Подлагам на гласуване за включване в дневния ред на Проекта, който току-що докладва господин Зарков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg34">Гласували 188 народни представители: за 185, против 2, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg35">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg36">Господин Кирилов, Вие поддържате ли Вашето предложение? Заповядайте да го направите отново.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84379" who="#KirilovDanail" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg37">Уважаема госпожо Председател, уважаеми народни представители! Поддържам предложението, което направих за мястото на точката в дневния ред. Предлагам да е точка четвърта от дневния ред. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84380" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg38">Благодаря Ви, уважаеми господин Кирилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg39">Други предложения? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg40">Подлагам на гласуване направеното предложение от господин Кирилов – този Проект за решение, който стана вече решение, да влезе в Програмата на Народното събрание и да бъде под точка номер четири.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg41">Гласували 191 народни представители: за 187, против 2, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg42">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg43">Постъпили законопроекти и проекторешения от 15 до 21 ноември 2017 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg44">- Законопроект за изменение и допълнение на Закона за подпомагане на земеделските производители. Водеща е Комисията по земеделието и храните;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg45">- Законопроект за изменение на Търговския закон. Вносител е Министерският съвет. Водеща е Комисията по правни въпроси;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg46">- Законопроект за изменение на Закона за закрила и развитие на културата. Вносители са Корнелия Нинова и група народни представители. Водеща е Комисията по културата и медиите;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg47">- Законопроект за ратифициране на изменение на Споразумението за предоставяне на консултантски услуги за разработване на Стратегия за финансиране, укрепване на регулаторния капацитет и повишаване ефективността на предоставените услуги в отрасъл ВиК между Министерството на регионалното развитие и благоустройството и Международната банка за възстановяване и развитие от 22 февруари 2016 г., подписано на 2 ноември 2017 г. Вносител е Министерският съвет. Водеща е Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg48">- Проект за решение за промяна в състава на Комисията по външна политика. Вносител е Цветан Цветанов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg49">- Проект за решение за промяна в състава на Комисията по бюджет и финанси. Вносител отново е господин Цветан Цветанов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg50">- Проект на решение за приемане на позиция на Народното събрание по Проекта на програмата на Република България за председателството на Съвета на Европейския съюз 1 януари – 30 юни 2018 г. Вносители – Кристиан Вигенин, Ивелина Василева и група народни представители, Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg51">- Проект за решение за промяна в състава на Комисията по вероизповеданията и правата на човека. Вносител е Полина Цанкова-Христова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg52">- Проект за решение за промяна в състава на Комисията по труда, социалната и демографската политика. Вносител е Цветан Цветанов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg53">- Проект за решение за промяна в състава на Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление. Вносител е Цветан Цветанов;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg54">- Проект за решение за попълване състава на Комисията по здравеопазването. Вносител е Полина Цанкова-Христова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg55">- Проект на решение за промяна в състава на Комисията по бюджет и финанси. Вносител е Полина Цанкова Христова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg56">- Проект за решение за промяна в състава на Комисията по земеделието и храните. Вносител е Цветан Цветанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg57">Продължаваме с първа точка от днешния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg58">ЗАКОНОПРОЕКТ ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА КРЕДИТНИТЕ ИНСТИТУЦИИ, първо четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg59">Заповядайте, госпожо Стоянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84381" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg60">Благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg61">Моля за процедура – в залата да бъде допуснат господин Димитър Костов – подуправител на БНБ.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84382" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg62">Моля, режим на гласуване по така направената процедура за допуск.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg63">Гласували 151 народни представители: за 151, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg64">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg65">Поканете госта в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg66">Заповядайте, госпожо Стоянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84383" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg67">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg68">на Комисията по бюджет и финанси</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg69">по Законопроект за изменение и допълнение на Закона за кредитните институции, № 754-01-78, внесен от Менда Стоянова</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg70">На заседание, проведено на 16 ноември 2017 г., Комисията по бюджет и финанси разгледа посочения Законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg71">На заседанието присъстваха представителите на Българската народна банка Мирослава Димова – директор на дирекция „Надзорно-правна дейност”, и Любомир Мирчев – началник на отдел „Надзорни регулации и управление на риска” в дирекция „Надзорна политика”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg72">Законопроектът цели усъвършенстване регулаторната рамка на банковия надзор, като бъде постигнато съответствие с препоръките от Доклада на Програмата за оценка на финансовия сектор и с поетите от Българска народна банка ангажименти в отговор на Доклада.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg73">Предлагат се следните промени:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg74">1. Във връзка с препоръка, свързана с критериите за лицензиране, Проектът въвежда допълнително условие за представяне на данни за действителния собственик на акционери с квалифициран или по-висок дял в дружество, обект на лицензионна процедура. Предлага се въвеждане на задължение за банките да предоставят на БНБ информация в случаите, когато са им станали известни обстоятелства, които дават основания за наличието на негативно влияние на лицата, които пряко или непряко притежават над 50 на сто от капитала.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg75">2. Във връзка с поети от БНБ ангажименти за разширяване на кръга от лица, чиито експозиции следва да се третират като експозиции към свързани с банката лица, се предлагат изменения за усъвършенстване режима за регулиране на риска, произтичащ от експозициите, които банките формират към свързани с тях лица – администратори на банката, нейни акционери с квалифициран или по-висок дял, лица, които контролират банката, дъщерни дружества на банката и другите определени като свързани с банката лица (вътрешни експозиции).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg76">3. Законопроектът предвижда нови разпоредби, свързани с необходимостта от създаване на правен механизъм за въвеждане в националната правна рамка на насоките, препоръките и други мерки на Европейския банков орган. С тях се цели да бъде поставено на законово ниво задължение за спазване от страна на банките на приложимите към дейността им насоки и препоръки на ЕБО с оглед осигуряване на последователно и непротиворечиво прилагане на правно обвързващите актове на Съюза. Предвижда се възможността БНБ да въвежда чрез наредби изисквания, критерии и други обективни условия, предмет на насоки и препоръки, с оглед превръщането им в задължителни нормативни разпоредби. По този начин ще бъде осигурено тълкуване и прилагане на законодателната рамка еднакво, последователно и непротиворечиво, следвайки общите политики, методологии, указания и мерки, издадени от ЕБО в рамките на неговата компетентност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg77">Становищата на Българската народна банка и Министерството на финансите са в подкрепа на Законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg78">При проведената дискусия народният представител Йордан Цонев изрази мнение против приемането на Законопроекта със следните мотиви: Законопроектът ще увеличи изискванията по целия диапазон на надзорната дейност с такива, които не съответстват на европейските директиви; дава се възможност на надзорния орган (УС на БНБ) да взима решения субективно и да въвежда едностранно изисквания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg79">След обсъждане на Законопроекта се проведе гласуване, което приключи със следните резултати: „за” – 11 народни представители, „против” – 2, и „въздържали се” – 6 народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg80">Въз основа на гореизложеното и резултатите от гласуването Комисията по бюджет и финанси предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Закона за кредитните институции, № 754-01-78, внесен от Менда Стоянова.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84384" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg81">Благодаря Ви, госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg82">Уважаеми народни представители, пристъпваме към дискусията по внесения Законопроект за първо четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg83">Имате думата за изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg84">Заповядайте, госпожо Стоянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84385" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg85">Благодаря,  господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg86">Уважаеми колеги, искам да призова залата и от ляво и от дясно да подкрепи този Законопроект, защото той е поредната стъпка към усъвършенстване и повишаване ефективността на надзорната дейност на БНБ върху банковите финансови институции. Ако слушахте внимателно Доклада, сигурно разбрахте, че в крайна сметка всички промени, които се правят, от една страна ще доведат до повишаване на изискванията при лицензирането на банки, от друга страна, разширяват и задълбочават изискванията при изследването на свързаните лица при кредитирането от банки. В крайна сметка създават законови условия всички препоръки, всички изисквания на Европейския банков орган да бъдат прилагани от Българската народна банка, респективно и от българските банки. Всичко това е в резултат и на препоръки, които бяха дадени на Българската народна банка във връзка с оценката на активите, във връзка с Програмата за оценка на целия финансов сектор. Такива препоръки бяха дадени и за небанковия финансов сектор и Вие всички знаете, че ние тук, в тази зала, приехме подобни промени и в другите закони, които касаеха надзора на Комисията за финансов надзор върху небанковите финансови институции.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg87">С тези промени ние ще създадем условия за изпълнението на тези препоръки, но важното е не да изпълним нечии препоръки, важното е наистина да имаме законовите условия надзорът да е ефективен, за да не се повтарят случаи отпреди няколко години, които разтърсиха държавата, разбирате, че говоря за случая с КТБ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg88">Моля Ви да подкрепите този Законопроект, като още един път казвам, че тук ще има много сериозни правомощия, които се дават на надзора на БНБ, допълнителни правомощия да осъществява надзора на банките.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg89">В хода на дискусията поискахме мнението на банковата общност. Оттам получихме няколко мнения и корекции, които коментираме с Българската народна банка и между първо и второ четене ще внесем и някои допълнителни корекции на тези текстове, които да усъвършенстват механизма, така че да се вземе мнението и на банковите среди.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg90">Разбира се, тук не искам да пропусна, че отговорността на банковия надзор изключително много нараства с тези допълнителни правомощия, които ние даваме. Тази отговорност, която, за съжаление, при апокалипсиса на КТБ, защото не мога да го нарека по друг начин, не беше оправдана, защото те имаха такива отговорности и без тези промени, но по един или друг начин не беше оправдана, не искам да казвам по-остри думи – всички знаете за какво говоря, и се надявам, че с тези промени, които ще увеличат правомощията на надзора, той ще оправдае доверието, което му се възлага. Силно се надявам да няма субективен елемент при прилагането на различните видове мерки в една или друга посока върху банките, така че да има и контрол от страна на управителни органи, от членовете на Управителния съвет, върху това какво прави надзорът, респективно в областта на банките.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg91">Между първо и второ четене може би трябва да помислим нещо и в тази посока. Още един път, преди да приключа, Ви призовавам да подкрепите Законопроекта.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84386" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg92">Благодаря Ви, госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg93">Други изказвания има ли по темата?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg94">Професор Гечев, заповядайте, имате думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84387" who="#GechevRumen" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg95">Уважаеми господин Председателстващ, уважаеми колеги! Искам да Ви уверя, че „БСП за България“ ще подкрепи всички текстове, които са свързани със засилването на банковия надзор и увеличаване сигурността на банковата система. Такива отделни текстове са предложени. Ние работим по тях, но сами разбрахте от изказването на нашата колежка  госпожа Стоянова, че всъщност в момента ще гласуваме текст, който тепърва ще бъде променян, тъй като съдържа някои противоречия и има недостатъци, които трябва да отстраним.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg96">Искам да Ви обърна внимание, че не само този Проект, бих казал, такава ни е цялата работа в парламента – да препускаме и да приемаме закони за два-три дни. Ако видите датата на внасянето на Проекта, датата на обсъждането в Бюджетната комисия и светкавичното влизане в пленарната зала, ще видите, че ние чупим всякакви рекорди. Не мислите ли, че е твърде рисково да правим промени, които сега обсъждаме – днес, от вчера сме започнали нови текстове, при положение че става дума за банковата система на България?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg97">Второ, обърнете внимание, че на обсъждането в Бюджетната комисия не знам по какви причини нямаше представител на Управителния съвет на БНБ. Обърнете внимание, че нямаше нито един представител на Асоциацията на търговските банки, която е страна по Закона. Там се гласува и се взимат решения и след това, след няколко седмици или месеци, се чудим защо има такива проблеми. По каква пожарна причина ние за няколко дни трябва да взимаме такива решения? Този начин на работа не е приемлив, особено когато става дума за ключови за държавата ни решения, и в случая за икономиката на България, каквато е банковата система.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg98">В тази връзка, от предварителните разговори, които проведохме с експерти и с колеги от Комисията – да, и ние сме съгласни, че трябва да има сериозна преработка на текстовете.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg99">Първият риск е наистина да се даде прекалено голяма власт на отделните подуправители на БНБ и да се намали отговорността на Управителния съвет. Тук колежката Стоянова правилно отбеляза, че около КТБ имахме много сериозни проблеми, ако си спомняте, с това, че определени членове на Управителния съвет на БНБ казваха, че не са чули, не са видели, не са знаели какво става в Банковия надзор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg100">Ние искаме да се промени Законът, а в този си вид той не е променен, така че да няма субективизъм в Управителния съвет. Да задължим подуправителите да споделят информацията в отделните сектори без, разбира се, да накърняваме тяхната самостоятелност. Тук се изисква наистина изкуство – да хармонизираме Закона с практиките на другите централни банки, като запазваме относителната самостоятелност на подуправителите, ние искаме и трябва да гарантираме, че решенията ще бъдат вземани колективно и ще се носи отговорност от целия Управителен съвет, а не само от отделния подуправител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg101">Второ, промените, които са свързани с информацията, която трябва да се дава за акционерите. Всички разбираме, че става дума за следното: в случая с КТБ, а такива случаи има не само в България, а и в други страни, знаете, че в някои случаи акционерите злоупотребяват с банките, където са акционери, и всъщност банките работят основно за акционерите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg102">Ние, естествено, ще подкрепим текстове, при които да увеличим обхвата на информацията, да подобрим структурата на информацията, която тече от банките, от акционерите през Управителния съвет към Централната банка, но и тук имаме определени рискове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg103">В този текст, който ни се предлага в момента, рискът е следният: ние на практика създаваме условия за изостряне на отношенията и в някои случаи може би за блокиране на работата на банките, ако изискваме Надзорният съвет на банките да изпълнява функции и на Управителния съвет на банките, а те имат двустепенна структура, ако прехвърлим отговорността по информация основно върху търговските банки, а не върху банковия надзор. Следователно тук отново става дума за повторен прочит на тези текстове и за взимане на решения, които, от една страна, да засилят възможностите на Централната банка за контрол, а от друга страна, да не нарушим баланса на отговорностите и интересите между двустепенното управление на търговските банки и Управителния съвет на БНБ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg104">На трето място, ние коментирахме с колегите, че в тези текстове няма решение на въпроса за воденето на протоколи от заседанията от Управителния съвет на БНБ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg105">Уважаеми колеги, Вие ще се изненадате, но не се учудвайте, че когато около случая с КТБ бяха поискани протоколите от заседания на Управителния съвет, те не бяха предоставени, тъй като по наша информация такива подробни протоколи не се водят, което е изумително. Съвсем основателно с колегите от всички парламентарни групи стигаме до заключението, че ние тук трябва да впишем нови текстове, в които да задължим, както всеки държавен орган, заседанията на Управителния съвет да имат стенографски протокол, да имат аудиозапис, така както се провеждат заседанията на Министерския съвет и на други държавни органи. Още повече че БНБ е орган с особен статут, от който зависи стабилността на финансовата система и на икономиката на България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg106">На тази основа, уважаеми колеги, ние не приемаме подхода на препускане, за три-четири дни да решаваме ключови въпроси на банковата система, и затова ще гласуваме „въздържал се“, но още веднъж Ви уверявам, че отделни текстове, които ще доведат до подобряване на надзора и функционирането на банковата система, категорично ще подкрепим с останалите колеги. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84388" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg107">Благодаря Ви, господин Гечев, за изказването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg108">Имате думата за реплики, уважаеми народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg109">Има ли реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg110">Продължаваме с изказванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg111">За изказване – заповядайте, господин Александров.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84389" who="#AleksandrovNikolay" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg112">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg113">Уважаеми колеги, нашата парламентарна група ще подкрепи Закона на първо четене, като, да, ние разбираме необходимостта от прецизиране между първо и второ четене. Също така разбираме и винаги сме се стремили да запазим интереса на вложителя, тоест по-стриктния контрол при надзора, тъй като, знаете, какво се случи само в рамките на няколко години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg114">Винаги съм смятал, че по такива закони е по-добре да се говори професионално, отколкото да се говори чисто политически, тъй като големият риск накрая се носи от обществото. Затова ще призова всички парламентарни групи, както направи колежката Стоянова, да подкрепите направените промени или между първо и второ четене да се направят предложения, които да бъдат възможно най-добри за поднадзорните лица, както и за тези, които са вложители, подназорните лица. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84390" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg115">Благодаря Ви, господин Александров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg116">Реплики? Няма реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg117">Изказване – заповядайте, господин Цонев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84391" who="#TzonevJordan" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg118">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg119">Уважаеми колеги, нашата парламентарна група също ще подкрепи Законопроекта, макар че членовете на Бюджетната комисия от ДПС гласувахме „против“. След поредица от разговори стана ясно, че Законопроектът може и трябва да бъде доработен между първо и второ четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg120">Разбира се, подготвил съм си достатъчно аргументи в тази посока, но доколкото виждам, съгласието на всички е да работим в тази посока. Не намирам, че сега трябва да Ви ангажирам с тях, по-скоро, след като бъдат направени предложенията за второ четене, и след като видим кои от тези предложения ще бъдат приети, тогава ще изложим всичките си аргументи „за“ и „против“. Не мога обаче да отмина само един факт – когато Европейският банков орган приема насоки за свързани клиенти, приети с дата 14 ноември и те трябва да влязат в сила за целия Европейски съюз от 1 януари 2019 г., ние подготвяме изменения, които са мотивирани само от така наречената „препоръка“, отправена към БНБ и към надзора от Международния валутен фонд в онзи доклад, за който говорихме и в Бюджетната комисия многократно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg121">Смятам, ще подчертая за пореден път от тази трибуна, че водещият мотив на българския парламент е европейското законодателство, първо, а не препоръки, на който и да е орган във връзка, с която и да е проверка и адаптиране към някакви очаквания на въпросния орган, че не били идентифицирани, защото еди-какво си – да не влизам в подробности. Имам ги пред мен всичките, но само ще Ви отегча, тъй като са твърде професионални и само една част от Вас ще ги възприемат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg122">Такива изпреварващи стъпки, още повече в наредби да определяме нещо, което не е определено от законодателя, това, разбира се, противоречи и на Закона за нормативните актове, и на цялата философия на законодателството.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg123">В Наредбата могат и трябва да се определят параметри и правила, които обаче са определени от волята на законодателя. В случая, за който говорим – чл. 45, ал. 1, т. 10, която се предлага, в самата Наредба ще бъдат определени неща, които не са определени в законодателството или трябва да бъдат определени в Закона, а Наредбата да конкретизира определени вече в Закона положения, или трябва да отпадне този член, и ние ще предложим подобен текст.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg124">Няма да се спирам на другите несъгласия. Основното ни несъгласие е принципно. Това, което Европа приема, това трябва да приемаме и ние и в сроковете, в които Европа го иска. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84392" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg125">Благодаря, господин Цонев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg126">Имате думата за реплики. Няма желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg127">Имате думата за следващи изказвания. Няма желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg128">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg129">Подлагам на гласуване на първо четене разпределения Законопроект за изменение и допълнение на Закона за кредитните институции, № 754-01-78, внесен от Менда Кирилова Стоянова на 13 ноември 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg130">Гласували 163 народни представители: за 109, против няма, въздържали се 54.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg131">Законопроектът е приет на първо четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg132">Преминаваме към точка втора от днешната ни програма:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg133">ПРОЕКТИ НА РЕШЕНИЯ ЗА ПРОМЕНИ В ПОСТОЯННИ КОМИСИИ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg134">Подлагам на гласуване Проект на решение, предложен от Полина Цветославова Цанкова-Христова, за следните промени:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg135">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg136">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg137">за промяна в състава на Комисията по бюджет и финанси</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg138">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 21, ал. 3 и чл. 23, ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg139">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg140">1. Освобождава Кръстина Николова Таскова като член на Комисията по бюджет и финанси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg141">2. Избира Дора Стоянова Христова за член на Комисията по бюджет и финанси.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg142">Гласували 146 народни представители: за 140, против няма, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg143">Решението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg144">Преминаваме към следващия Проект за решение отново от Полина Цветославова Цанкова-Христова:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg145">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg146">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg147">за попълване състава на Комисията по здравеопазването</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg148">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 21, ал. 3 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg149">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg150">Избира Кръстина Николова Таскова за член на Комисията по здравеопазването.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg151">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg152">Гласували 134 народни представители: за 128, против няма, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg153">Решението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg154">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg155">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg156">за промяна в състава на Комисията по вероизповеданията и правата на човека</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg157">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 21, ал. 3 и чл. 23, ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg158">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg159">Освобождава Дора Стоянова Христова като член на Комисията по вероизповеданията и правата на човека.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg160">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg161">Гласували 145 народни представители: за 141, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg162">Решението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg163">Следващият:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg164">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg165">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg166">за промяна в състава на Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg167">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 21, ал. 3 и чл. 23, ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg168">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg169">1. Освобождава Цвета Вълчева Караянчева като член на Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg170">2. Избира Атанас Иванов Ташков за член на Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg171">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg172">Гласували 139 народни представители: за 123, против 6, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg173">Решението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg174">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg175">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg176">за промяна в състава на Комисията по труда, социалната и демографската политика</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg177">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 21, ал. 3 и чл. 23, ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg178">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg179">1. Освобождава Ирена Методиева Димова като член на Комисията по труда, социалната и демографската политика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg180">2. Избира Галя Стоянова Василева за член на Комисията по труда, социалната и демографската политика.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg181">Това е предложението на господин Цветан Цветанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg182">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg183">Гласували 141 народни представители: за 130, против 1, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg184">Решението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg185">Пристъпваме към следващия Проект за решение с вносител Цветан Цветанов:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg186">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg187">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg188">за промяна в състава на Комисията по външна политика</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg189">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 21, ал. 3 и чл. 23, ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg190">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg191">1. Освобождава Атанас Иванов Ташков като член на Комисията по външна политика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg192">2. Избира Димитър Борисов Главчев за член на Комисията по външна политика.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg193">Моля да гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg194">Гласували 145 народни представители: за 136, против 1, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg195">Решението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg196">Следващият Проект за решение с вносител Цветан Цветанов:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg197">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg198">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg199">за промяна в състава на Комисията по бюджет и финанси</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg200">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 21, ал. 3 и чл. 23, ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg201">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg202">1. Освобождава Галя Стоянова Василева като член на Комисията по бюджет и финанси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg203">2. Избира Димитър Борисов Главчев за член на Комисията по бюджет и финанси.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg204">Моля да гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg205">Гласували 146 народни представители: за 140, против няма, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg206">Решението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg207">Пристъпваме към следващия Проект за решение с вносител Цветан Цветанов:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg208">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg209">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg210">за промяна в състава на Комисията по земеделието и храните</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg211">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 21, ал. 3 и чл. 23, ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg212">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg213">1. Освобождава Цвета Вълчева Караянчева като член на Комисията по земеделието и храните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg214">2. Избира Ирена Методиева Димова за член на Комисията по земеделието и храните.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg215">Моля да гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg216">Гласували 142 народни представители: за 131, против 1, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg217">Решението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg218">Процедура – заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84393" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg219">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg220">Моля да подложите на гласуване срокът за предложения между първо и второ четене на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за кредитните институции, № 754-01-78, да бъде пет дни.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84394" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg221">Уважаеми народни представители, подлагам на гласуване предложението, направено от госпожа Менда Стоянова, срокът за предложения между първо и второ четене на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за кредитните институции да бъде пет дни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg222">Моля да гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg223">Гласували 141 народни представители: за 105, против 8, въздържали се 28.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg224">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg225">Преминаваме към точка трета от дневния ни ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg226">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ДАНЪК ВЪРХУ ДОБАВЕНАТА СТОЙНОСТ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg227">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84395" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg228">Уважаеми господин Председател, първо, моля за процедура – да допуснем в залата: госпожа Маринела Петрова – заместник-министър на финансите, Наталия Чернева и Мина Янкова – началници на отдели в дирекция „Данъчна политика“ в Министерството на финансите, Татяна Накова – главен експерт в същата дирекция; от НАП: Александър Георгиев – заместник изпълнителен директор, и Росен Иванов – директор на дирекция „Данъчно-осигурителна методология“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84396" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg229">Моля да гласуваме за допускане в залата на предложените лица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg230">Гласували 128 народни представители: за 118, против 7, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg231">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg232">Моля квесторите да поканят лицата за присъствие на заседанието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg233">Заповядайте за доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84397" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg234">Уважаеми господин Председател, колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg235">„Закон за изменение и допълнение на Закона за данък върху добавената стойност“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg236">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84398" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg237">Има ли други предложения, изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg238">Моля да гласуваме наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg239">Гласували 120 народни представители: за 113, против 1, въздържали се 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg240">Наименованието на Закона е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84399" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg241">По параграф 1 има предложение от народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg242">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg243">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 1 и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg244">„§ 1. В чл. 25, ал. 4, изречение второ думата „услуга“ се заменя със „стока или услуга“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84400" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg245">Има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg246">Подлагам на гласуване § 1 с направеното предложение и в редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg247">Гласували 107 народни представители: за 91, против 3, въздържали се 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg248">Предложението за § 1 е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84401" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg249">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 2.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84402" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg250">Има ли изказвания по § 2? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg251">Моля да гласуваме § 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg252">Гласували 104 народни представители: за 87, против 1, въздържали се 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg253">Предложението за § 2 е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84403" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg254">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 3.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84404" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg255">Има ли изказвания по предложението? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg256">Подлагам на гласуване § 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg257">Гласували 110 народни представители: за 92, против няма, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg258">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84405" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg259">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 4.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84406" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg260">Има ли изказвания по предложението за § 4? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg261">Моля да гласуваме § 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg262">Гласували 115 народни представители: за 92, против няма, въздържали се 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg263">Предложението за § 4 е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84407" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg264">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 5.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84408" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg265">Изказвания има ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg266">Заповядайте, господин Свиленски, за процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84409" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg267">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg268">Уважаеми колеги, предлагам § 5 да го отложим малко във времето в гласуването поради вероятно техническа грешка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg269">В § 5 в текста е записано „универсална пощенска услуга съгласно Закона за ДДС“, а в Закона за пощенските услуги се говори за „универсалната пощенска услуга“. В момента водим разговори с Министерството как трябва да бъде по-точно, затова моля да се отложи за по-късно гласуване на § 5. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84410" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg270">Подлагам на гласуване направеното предложение от народния представител Георги Свиленски за отлагане на разглеждането на § 5 от Закона за изменение и допълнение на Закона за данък върху добавената стойност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg271">Гласували 116 народни представители: за 116, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg272">Предложението за отлагане на § 5 е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84411" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg273">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 6.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84412" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg274">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg275">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg276">Гласували 112 народни представители: за 89, против няма, въздържали се 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg277">Предложението за параграфа е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84413" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg278">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 7.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84414" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg279">Има ли изказвания по § 7? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg280">Преминаваме към гласуване на § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg281">Гласували 111 народни представители: за 90, против няма, въздържали се 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg282">Предложението за § 7 е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84415" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg283">По § 8 има предложение на народния представител Менда Стоянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg284">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg285">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 8, като накрая в ал. 7 се добавя „и са възникнали обстоятелства за извършване на корекция по чл. 79.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84416" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg286">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg287">Преминаваме към гласуване на текста за § 8</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg288">Гласували 108 народни представители: за 88, против няма, въздържали се 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg289">Предложението за § 8 е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84417" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg290">По § 9 има предложение на народния представител Менда Стоянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg291">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg292">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 9, като в ал. 6 накрая се добавя „и са възникнали обстоятелства за извършване на корекция по чл. 79“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84418" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg293">Има ли изказвания по направеното предложение? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg294">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg295">Гласували 97 народни представители: за 84, против няма, въздържали се 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg296">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84419" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg297">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 10.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84420" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg298">Има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg299">Моля, режим на  гласуване за § 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg300">Гласували 106 народни представители: за 83, против няма, въздържали се 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg301">Предложението за § 10 е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84421" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg302">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 11.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84422" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg303">Изказвания по § 11? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg304">Моля, режим на гласуване за § 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg305">Гласували 104 народни представители: за 87, против няма, въздържали се 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg306">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84423" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg307">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 12.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84424" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg308">Изказвания по § 12? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg309">Моля, режим на гласуване за § 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg310">Гласували 104 народни представители: за 85, против няма, въздържали се 19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg311">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84425" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg312">По § 13 има предложение на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg313">„В § 13 да се направят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg314">1. В ал. 1 думите „7-дневен” да бъдат заменени с „14-дневен”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg315">2. В ал. 1, т. 2 да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg316">3. В т. 2 текстът „В ал. 4, изречение второ след думите „същият е” се добавя „регистрирано лице на основание, различно от този член или чл. 100, ал. 1 или е” – да отпадне.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg317">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg318">Предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова в § 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg319">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg320">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 13 и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg321">„§ 13. В чл. 96 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg322">„1. Алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg323">„(1) Всяко данъчно задължено лице с облагаем оборот 50 000 лв. или повече за период не по-дълъг от последните 12 последователни месеца преди текущия месец е длъжно в 7-дневен срок от изтичането на данъчния период, през който е достигнало този оборот, да подаде заявление за регистрация по този закон. Когато оборотът е достигнат за период не по-дълъг от 2 последователни месеца, включително текущия, лицето е длъжно да подаде заявлението в 7-дневен срок от датата, на която е достигнат оборотът.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg324">2. В ал. 4, изречение второ след думите „същият е“ се добавя „регистрирано лице на основание, различно от този член или чл. 100, ал. 1, или е“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84426" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg325">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg326">Уважаеми народни представители, имате думата за изказвания? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg327">В такъв случай подлагам неподкрепеното от Комисията предложение на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков за § 13 на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg328">Гласували 119 народни представители: за 14, против 37, въздържали се 68.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg329">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg330">Преминаваме към гласуване на § 13 с редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg331">Гласували 109 народни представители: за 80, против 2, въздържали се 27.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg332">Предложението за § 13 е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84427" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg333">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 14.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84428" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg334">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg335">Преминаваме към гласуване на § 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg336">Гласували 99 народни представители: за 81, против няма, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg337">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84429" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg338">По § 15 има предложение на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков – § 15 да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg339">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg340">Предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg341">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg342">Предложение на народния представител Менда Стоянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от ПОДНС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg343">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg344">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 15 и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg345">„§ 15. В чл. 102 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg346">1. Създава се нова ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg347">„(4) За определяне на данъчните задължения на лицето в случаите по чл. 96, ал. 1, изречение второ, когато е било длъжно, но не е подало заявление за регистрация в срок, се приема, че лицето дължи данък за облагаемите доставки, с които надхвърля облагаемия оборот от 50 000 лв., от датата, на която е надвишен оборотът, до датата, на която е регистрирано от органа по приходите, или до датата, на която са отпаднали основанията за регистрация. За облагаемата доставка, с която се надхвърля облагаемият оборот, се дължи данък. Лицето дължи данък и за получените облагаеми доставки на услуги, за които данъкът е изискуем от получателя и за облагаемите вътреобщностни придобивания, осъществени през този период.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg348">2. Досегашната ал. 4 става ал. 5 и в нея след думите „ал. 3“ се добавя „и 4“.”</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84430" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg349">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg350">Пристъпваме към гласуване, първо, на предложението на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков § 15 да отпадне. Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg351">Гласували 119 народни представители: за 12, против 44, въздържали се 63.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg352">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg353">Преминаваме към гласуване на § 15 с редакцията на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg354">Гласували 113 народни представители: за 80, против 3, въздържали се 30.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg355">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84431" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg356">По § 16 има предложение на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков – § 16 да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg357">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg358">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 16.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84432" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg359">Подлагам на гласуване направеното от народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков предложение § 16 да отпадне, което е неподкрепено от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg360">Гласували 114 народни представители: за 17, против 25, въздържали се 72.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg361">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg362">Преминаваме към гласуване на § 16 по предложение на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg363">Гласували 114 народни представители: за 78, против 1, въздържали се 35.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg364">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84433" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg365">По § 17 има предложение на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg366">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg367">Предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg368">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg369">Комисията не подкрепя текста на вносителя за § 17 и предлага да бъде отхвърлен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84434" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg370">Подлагам на гласуване параграф 17 по предложение на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg371">Гласували 110 народни представители: за 86, против няма, въздържали се 24.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg372">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84435" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg373">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 18, който става § 17.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84436" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg374">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg375">Преминаваме към гласуване на § 18, който става § 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg376">Гласували 113 народни представители: за 86, против няма, въздържали се 27.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg377">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84437" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg378">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 19, който става § 18.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84438" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg379">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg380">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за параграф 19, който става § 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg381">Гласували 108 народни представители: за 84, против няма, въздържали се 24.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg382">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84439" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg383">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 20, който става § 19.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84440" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg384">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg385">Подлагам на гласуване § 20, който става § 19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg386">Гласували 109 народни представители: за 83, против няма, въздържали се 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg387">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84441" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg388">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 21, който става § 20.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84442" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg389">Изказвания има ли? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg390">Преминаваме към гласуване на предложението на Комисията за § 21, който става § 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg391">Гласували 109 народни представители: за 82, против няма, въздържали се 27.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg392">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84443" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg393">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 22, който става § 21.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84444" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg394">Има ли изказвания по този текст? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg395">Гласуване по предложението на Комисията § 22 да стане § 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg396">Гласували 108 народни представители: за 81, против няма, въздържали се 27.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg397">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84445" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg398">По § 23 има предложение от народните представители Георги Търновалийски и Румен Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg399">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg400">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 23, който става § 22.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84446" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg401">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg402">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за § 23, който става § 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg403">Гласували 117 народни представители: за 85, против няма, въздържали се 32.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg404">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84447" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg405">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 24, който става § 23.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84448" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg406">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg407">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за § 24, който става § 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg408">Гласували 108 народни представители: за 78, против 1, въздържали се 29.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg409">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84449" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg410">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 25, който става § 24.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84450" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg411">Имате думата за изказвания. Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg412">Преминаваме към гласуване предложението на Комисията за § 25, който става § 24.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg413">Гласували 108 народни представители: за 83, против 1, въздържали се 24.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg414">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84451" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg415">Има предложение на народните представител Адлен Шевкед и Сергей Кичиков § 26 да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg416">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg417">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 26, който става § 25.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84452" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg418">Подлагам на гласуване предложението на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков § 26 да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg419">Гласували 119 народни представители: за 68, против 19, въздържали се 32.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg420">Предложението на Адлен Шевкед и Сергей Кичиков за отпадане на § 26 е прието.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg421">Иска ли някой процедура за нещо?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg422">Заповядайте, господин Александров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg423">Добре е, когато върви гласуване, да се внимава.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84453" who="#AleksandrovNikolay" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg424">Така е, господин Председател, прав сте, но поради причина, че имаше хора, които се движеха в залата...</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84454" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg425">Дадох достатъчно време за гласуване. Никой не се движеше, стояха прави в залата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84455" who="#AleksandrovNikolay" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg426">Напротив, господин Кирилов стоеше прав, движеше се и не успя да гласува.</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Оживление.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg427">Благодаря Ви.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84456" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg428">Параграф 26 е приет.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики: „Прегласуване!“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg429">Прегласуване на кое?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg430">Обявете за протокола, че правите предложение за прегласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84457" who="#AleksandrovNikolay" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg431">За протокола обявявам, че Ви предлагам да подложите на прегласуване предложението на колегите Шевкед и Кичиков за § 26. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84458" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg432">Благодаря Ви, господин Александров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg433">Поставям на прегласуване предложението на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков § 26 да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg434">Гласували 128 народни представители: за 13, против 55, въздържали се 60.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg435">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg436">Поставям на гласуване предложението на Комисията за текста на вносителя за § 26, който става § 25.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg437">Гласували 118 народни представители: за 78, против 7, въздържали се 33.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg438">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84459" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg439">Има предложение на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков § 27 да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg440">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg441">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 27, който става § 26.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84460" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg442">Има ли изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg443">Поставям на гласуване направеното предложение от народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков § 27 да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg444">Гласували 119 народни представители: за 7, против 62, въздържали се 50.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg445">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg446">Поставям на гласуване подкрепения от Комисията текст на вносителя за § 27, който става § 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg447">Гласували 112 народни представители: за 78, против 6, въздържали се 28.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg448">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84461" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg449">По § 28 има предложение от народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg450">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg451">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 28, който става § 27, и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg452">„§ 27. В чл. 176в се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg453">1. В ал. 1 т. 2 и 3 се изменят така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg454">„2. общата стойност на данъчните основи при вътреобщностни придобивания на течни горива надвиши 25 000 лв., или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg455">„3. получи течни горива, освободени за потребление по чл. 20, ал. 2, т. 1 от Закона за акцизите и данъчните складове, с обща стойност на данъчните им основи над 25 000 лв., ако не е възникнало основание за обезпечение на друго основание.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg456">2. В ал. 7 накрая се добавя „глоби или имуществени санкции във връзка с нарушения по закона“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg457">3. Създават се ал. 13, 14 и 15:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg458">„(13) Регистриран земеделски производител, който извършва зареждане с течни горива на превозни средства, машини, съоръжения или друга техника, регистрирана по Закона за регистрация и контрол на земеделската и горската техника, или бюджетна организация, когато осъществяват вътреобщностно придобиване на течни горива или получават течни горива, освободени за потребление по чл. 20, ал. 2, т. 1 от Закона за акцизите и данъчните складове, предназначени за собствено потребление, се освобождават от задължението за предоставяне на обезпечение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg459">(14) Лице, различно от лицата по ал. 13, осъществило вътреобщностно придобиване на течни горива или получило течни горива, освободени за потребление по чл. 20, ал. 2, т. 1 от Закона за акцизите и данъчните складове, които са предназначени за собствено потребление, се освобождава от задължението за предоставяне на обезпечение, в случай че е вписано в регистъра по ал. 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg460">(15) За лицата по ал. 14 Националната агенция за приходите създава и поддържа публичен електронен регистър. Редът за вписване и съдържанието на регистъра се определят с правилника за прилагане на закона.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84462" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg461">Уважаеми колеги, подлагам на гласуване предложението на Комисията, която подкрепя по принцип текста на вносителя за § 28, който става § 27, в предложената редакция.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg462">Моля, гласувайте предложението на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg463">Гласували 98 народни представители: за 75, против няма, въздържали се 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg464">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84463" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg465">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 29, който става § 28, като след думите „наредбата по” се добавя „чл. 118”.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84464" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg466">Гласуваме предложението на Комисията, която подкрепя текста на вносителя за § 29, който става § 28, с предложената промяна, като след думите „наредбата по“ се добавя „чл. 118“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg467">Моля, гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg468">Гласували 94 народни представители: за 70, против няма, въздържали се 24.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg469">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84465" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u92">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg470">По § 30 – предложение на народните представители Георги Търновалийски и Румен Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg471">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg472">Предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg473">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg474">Предложение на народния представител Румен Гечев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg475">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg476">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 30, който става § 29, и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg477">„§ 29. В чл. 187, ал. 1, изречение второ думата „нарушения“ се заменя с „нарушенията, включително когато към момента на запечатване обектът или обектите се стопанисват от трето лице, ако това трето лице знае, че обектът ще бъде запечатан“ и се създават изречения трето и четвърто: „Националната агенция за приходите оповестява на своята интернет страница списъци на подлежащите на запечатване търговски обекти и тяхното местонахождение. Счита се, че лицето знае, когато на обекта е поставено трайно закрепено съобщение за запечатването и/или информацията за подлежащия на запечатване търговски обект и неговото местонахождение е оповестена на интернет страницата на приходната администрация.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84466" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg478">Гласуваме предложението на Комисията, която подкрепя по принцип текста на вносителя за § 30, който става § 29, с предложената редакция.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg479">Гласували 105 народни представители: за 84, против няма, въздържали се 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg480">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84467" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg481">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 31, който става § 30.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84468" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg482">Гласуваме § 31, който става § 30.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg483">Гласували 90 народни представители: за 70, против няма, въздържали се 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg484">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84469" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg485">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 32, който става § 31.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg486">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 33, който става § 32.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84470" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg487">Уважаеми колеги, гласуваме двата параграфа 32 и 33, по предложение на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg488">Гласували 96 народни представители: за 73, против няма, въздържали се 23.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg489">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84471" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg490">„Преходни и заключителни разпоредби.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg491">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на подразделението.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84472" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg492">Гласуваме наименованието на подразделението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg493">Гласували 98 народни представители: за 77, против няма, въздържали се 21.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg494">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84473" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg495">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 34, който става § 33.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84474" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg496">Гласуваме § 34.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg497">Гласували 96 народни представители: за 70, против няма, въздържали се 26.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg498">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84475" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg499">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 35, който става § 34.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg500">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 36, който става § 35.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84476" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg501">Гласуваме § 35, който става § 34, и § 36, който става § 35, така както са внесени от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg502">Гласували 89 народни представители: за 71, против няма, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg503">Предложението се приема.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84477" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg504">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 37, който става § 36, като думите „§ 20” се заменят с „чл. 118, ал. 4, т. 6”.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84478" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u105">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg505">Гласуваме предложението на Комисията, като текстът на вносителя за § 37, става § 36, като думите „§ 20“ се заменят с „чл. 118, ал. 4, т. 6“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg506">Гласували 87 народни представители: за 69, против няма, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg507">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84479" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u106">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg508">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 38, който става § 37.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84480" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u107">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg509">Гласуваме § 38, който става § 37.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg510">Гласували 109 народни представители: за 76, против няма, въздържали се 33.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg511">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84481" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u108">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg512">По § 39 – предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg513">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg514">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 39, който става § 38, и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg515">„§ 38. (1) Предоставеното до 31 декември 2017 г. по реда на отменените чл. 176а и чл. 176б обезпечение се усвоява по реда за принудително изпълнение, предвиден в Данъчно-осигурителния процесуален кодекс, при наличие на неуредени задължения на лицето за данък върху добавената стойност, глоби или имуществени санкции във връзка с нарушения по закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg516">(2) Обезпечението по ал. 1 или остатъкът от него след усвояването се освобождава от компетентния орган по приходите в 30-дневен срок от постъпване на искане от данъчно задълженото лице, в случаите когато в същия срок не е възложена ревизия“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84482" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u109">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg517">Гласуваме текста на вносителя за § 39, който става § 38, с предложената редакция на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg518">Гласували 113 народни представители, за 81, против няма, въздържали се 32.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg519">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84483" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u110">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg520">По § 40 – предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg521">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg522">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 40, който става § 39, и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg523">„§ 39. (1) Обезпечение, предоставено от данъчно задължено лице, за което е отпаднало задължението за предоставяне на обезпечение по чл.176в, ал. 1, т. 3 и за което не е налице задължение за предоставяне на обезпечение на друго основание, се усвоява по реда за принудително изпълнение, предвиден в Данъчно-осигурителния процесуален кодекс, при наличие на неуредени задължения на лицето за данък върху добавената стойност, глоби или имуществени санкции във връзка с нарушения по закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg524">(2) Обезпечението по ал. 1 или остатъкът от него след усвояването се освобождава от компетентния орган по приходите в 30-дневен срок от постъпване на искане от данъчно задълженото лице, в случаите когато в същия срок не е възложена ревизия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg525">(3) При освобождаване на обезпечението компетентният орган по приходите заличава данъчно задълженото лице от регистъра по чл. 176в, ал. 10 в деня на освобождаването“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84484" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u111">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg526">Нека да гласуваме това, което изчетохте досега.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg527">Има ли изказвания, уважаеми колеги? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg528">Гласуваме предложението на Комисията за § 40, който става § 39, и направената редакция.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg529">Гласували 106 народни представители: за 79, против няма, въздържали се 27.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84485" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u112">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg530">Предложение на народния представител Менда Стоянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание за създаване на нов § 40а.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg531">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg532">Комисията предлага да се създаде нов § 40:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg533">„40. До създаване на публичния електронен регистър по чл. 176в, ал. 15, освобождаването от задължение за предоставяне на обезпечение от лицата по чл. 176в, ал. 14 се извършва чрез подаване на декларация в компетентната териториална дирекция на Националната агенция за приходите в 7-дневен срок преди датата на възникване на данъчното събитие при вътреобщностно придобиване на течни горива или датата на освобождаване на течни горива за потребление по чл. 20, ал. 2, т. 1 от Закона за акцизите и данъчните складове, които са предназначени за собствено потребление.”</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84486" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u113">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg534">Има ли изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg535">Пристъпваме към гласуване на § 40.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg536">Гласували 111 народни представители: за 80, против няма, въздържали се 31.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg537">Предложението е прието – това е нов § 40.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84487" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u114">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg538">По § 41 – предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg539">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg540">Предложение на народния представител Менда Стоянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg541">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg542">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 41 и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg543">„§ 41. В Закона за акцизите и данъчните складове се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg544">1. В чл. 4 т. 37 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg545">„37. „Енергиен продукт за отопление“ е продукт, участващ в процес, свързан с отделянето на топлина, която се използва непосредствено или чрез преносна среда. Енергийният продукт за отопление не се ограничава само до използването му за отопление на помещение. Използването на енергиен продукт за отопление включва и всички случаи, когато енергийните продукти се изгарят и получената топлина се използва независимо от крайното ѝ предназначение, включително използването в оранжерии, сушилни, бази за вторични суровини, с изключение:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg546">а) за цели по т. 10 и 33;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg547">б) за цели, различни от моторно гориво или гориво за отопление.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg548">2. В чл. 12, ал. 2 накрая се добавя „както и изделията за пушене с водна лула (наргиле), които освен тютюн или заместители на тютюна (изделия на базата на растения, билки или плодове или изделия в твърдо състояние) съдържат и ароматизиращи вещества“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg549">3. В чл. 21:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg550">а) в ал. 1 се създават т. 15 и 16:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg551">„15. произведената електрическа енергия от лица, за които няма изискване да са получили лицензия по Закона за енергетиката, при условие че е платен акциз за енергийните продукти, вложени в производството на електрическата енергия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg552">16. цигари до 1000 къса и тютюн за пушене до 2 кг за една календарна година, които са предназначени само за научни изследвания и за изследвания, свързани с качеството на продукцията.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg553">б) в ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg554">аа) в текста преди т. 1 думите „по ал. 1, т. 1 и 3“ се заменят с „по ал. 1, т. 1-3“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg555">бб) създава се нова т. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg556">„2. по ал. 1, т. 2 – с правилника за прилагане на закона;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg557">в) досегашната т. 2 става т. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg558">4. В чл. 22, ал. 3, т. 2 думата „лекарства“ се заменя с „лекарствени продукти“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg559">5. В чл. 24б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg560">а) в ал. 3 думите „които могат да бъдат отстранени“ се заличават и се създават изречения трето и четвърто: „При неотстраняване на нередовностите началникът на митницата издава решение, с което прекратява производството. Решението за прекратяване на производството подлежи на обжалване по реда на Глава десета, Раздел IV от Административнопроцесуалния кодекс.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg561">б) в ал. 5 изречение първо се изменя така: „Когато се установи, че лицето не отговаря на нормативните изисквания, началникът на митницата с мотивирано решение отказва издаването на удостоверение за освободен от акциз краен потребител.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg562">в) в ал. 8 накрая се добавя „включително в случаите на връчено удостоверение, след отменен отказ за издаване на удостоверение за освободен от акциз краен потребител“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg563">6. В чл. 25, ал. 1, т. 3 след думите „наредбата по ал. 2“ се добавя „и при условие че същите са определени, отчетени и вписани в регистър „Дневник на складовата наличност“ по ред и начин, определени в правилника за прилагане на закона“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg564">7. В чл. 27 се създава ал. 14:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg565">„(14) При неотстраняване на нередовностите началникът на митницата издава решение, с което прекратява производството. Решението за прекратяване на производството подлежи на обжалване по реда на Глава десета, Раздел IV от Административнопроцесуалния кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg566">8. В чл. 44:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg567">а) в ал. 1, т. 4 накрая се добавя „с изключение на случаите по чл. 84, ал. 22“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg568">б) алинея 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg569">„(3) Акцизът се смята за внесен в държавния бюджет от датата, на която сумата е постъпила по сметката или в касата на компетентното митническо учреждение по ал. 1. Безкасовото плащане се смята за извършено в срок, когато плащането е наредено най-късно в последния ден, в който изтича срокът за доброволно плащане на публичното задължение, и дължимата сума е постъпила по съответната сметка не по-късно от следващия работен ден. Когато плащането е извършено с платежна карта чрез терминално устройство ПОС, включително виртуално, по реда на чл. 4, ал. 3 от Закона за ограничаване на плащанията в брой, се смята, че плащането е получено в деня на авторизацията на нареждането за плащане.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg570">9. В чл. 49:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg571">а) в ал. 3 думите „отказва искания лиценз“ се заменят с „издава решение, с което прекратява производството“ и се създава изречение второ: „Решението за прекратяване на производството подлежи на обжалване по реда на Глава десета, Раздел IV от Административнопроцесуалния кодекс.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg572">б) в ал. 6 след думите „друг орган“ се добавя „включително и в случаите на получаване на становище от началника на митницата по смисъла на наредбата по чл. 103а, ал. 3“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg573">10. В чл. 52, ал. 4 се създава изречение второ: „Решението на директора на Агенция „Митници“ подлежи на предварително изпълнение, освен ако съдът разпореди друго.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg574">11. В чл. 53, ал. 1, т. 1 накрая се добавя „при вливане, сливане или разделяне”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg575">12. В чл. 55г, ал. 3 думите „отказва искания лиценз“ се заменят с „издава решение, с което прекратява производството“ и се създава изречение второ: „Решението за прекратяване на производството подлежи на обжалване по реда на Глава десета, Раздел IV от Административнопроцесуалния кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg576">13. В чл. 57а се създава ал. 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg577">„(11) Операторите на газопреносни и газоразпределителни мрежи по смисъла на Закона за енергетиката са длъжни ежемесечно до 10-о число след изтичане на данъчния период да предоставят информация на компетентното митническо учреждение на електронен носител, която да съдържа данните от средствата за търговско измерване, включително следната информация:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg578">1. потребени количества природен газ за собствени нужди;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg579">2. данни за типа на средствата за търговско измерване, при промяна;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg580">3. информация за извършените метрологични проверки на средствата за търговско измерване, в случаи на извършени проверки през отчетния период;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg581">4. протокол за конфигуриране на коригиращото устройство за обем (енергия);</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg582">5. данни за измереното, разпределеното и пренесеното количество природен газ за периода по получатели, както и местонахождението на съответните средства за търговско измерване, като измерените количества природен газ следва да са представени в обемни единици кубически метри при стандартни условия и количеството природен газ – в гигаджаули при горна топлотворна способност;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg583">6. при поискване – данни за количествата пренесен природен газ, отчетени от конкретно средство за търговско измерване на природен газ.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg584">14. В чл. 57б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg585">а) в ал. 1 изречение първо се изменя така: „Лицата по чл. 57а, ал. 1, т. 1-3 с изключение на лицата, които от обекти за компресиране на природен газ извършват продажба на крайни потребители за битови или стопански нужди и за моторно гориво, подават искане за регистрация до началника на митницата по седалище и адрес на управление преди започване на дейността.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg586">б) в ал. 2 изречение първо се изменя така: „Лицата, които от обекти за компресиране на природен газ извършват продажба на крайни потребители за битови или стопански нужди и за моторно гориво, както и лицата по чл. 57а, ал. 1, т. 3а, 3б, 5 и 6 подават искане за регистрация до началника на митницата по местонахождение на обекта, от която на територията на съответното компетентно митническо учреждение се извършват продажбите.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg587">в) в ал. 7 се създават изречения трето и четвърто: „При неотстраняване на нередовностите началникът на митницата издава решение, с което прекратява производството. Решението за прекратяване на производството подлежи на обжалване по реда на Глава десета, Раздел IV от Административнопроцесуалния кодекс.”;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg588">г) в ал. 14 се създава изречение трето: „При промяна, свързана със седалище и адрес на управление, началникът на компетентната митница по новото седалище и адрес на управление издава решение, с което се отразява настъпилата промяна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg589">15. В чл. 57в, ал. 5 думите „отказва регистрацията“ се заменят с „издава решение, с което прекратява производството“ и се създава изречение второ: „Решението за прекратяване на производството подлежи на обжалване по реда на Глава десета, Раздел IV от Административнопроцесуалния кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg590">16. В чл. 58д, ал. 3 думите „отказва регистрацията“ се заменят с „издава решение, с което прекратява производството“ и се създава изречение второ: „Решението за прекратяване на производството подлежи на обжалване по реда на Глава десета, Раздел IV от Административнопроцесуалния кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg591">17. В чл. 64:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg592">а) в ал. 4 накрая се добавя „като бандеролът за тютюневите изделия може да бъде поставен също и по начин, който гарантира, че не може да бъде премахнат от потребителската опаковка, без да бъде повреден”;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg593">б) алинея 7 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg594">„(7) Бандеролите се заявяват, закупуват, разпространяват и поставят по ред и начин, определени от министъра на финансите. Бандеролите се отпечатват от печатницата на Българската народна банка, която при необходимост може да ползва други специализирани печатници. Отпечатването на бандеролите се извършва при спазване на изискванията на Наредбата за условията и реда за отпечатване и контрол върху ценни книжа (ДВ, бр. 101 от 1994 г., изм., бр. 38 от 1995 г., бр. 73 от 1998 г., бр. 8 от 2001 г., бр. 54 от 2008 г., бр. 22 от 2011 г. и бр. 60 от 2015 г.).”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg595">18. Създава се чл. 75б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg596">„Чл. 75б. (1) В случаите когато на територията на страната се установят липси при приключване на движение на акцизни стоки под режим отложено плащане на акциз, се дължи акциз на основание чл. 20, ал. 2, т. 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg597">(2) Когато получателят установи точното количество на акцизните стоки при тяхното разтоварване, количеството на акцизните стоки се вписва в регистър „Дневник складова наличност“. Съобщението за получаване се подава в съответствие с чл. 73д.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg598">(3) При посочени липси в съобщението за получаване на акцизни стоки, когато изпращачът е установен в друга държава членка, митническите органи извършват проверка на действително получените количества. Проверката относно действително изпратеното количество се извършва съгласно Регламент (EС) № 389/2012 г. на Съвета от 2 май 2012 г. относно административното сътрудничество в областта на акцизите и за отмяна на Регламент (ЕО) № 2073/2004 (ОВ, L 121/1 от 8 май 2012 г.), наричан по-нататък „Регламент ( ЕС) № 389/2012 г.“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg599">(4) След извършване на проверките по ал. 3, с които са установени липси по ал. 1, началникът на компетентното митническо учреждение, на територията на което се намира данъчният склад, обектът на регистрирания получател или на временно регистрирания получател, издава решение за установяване на задължение за акциз от изпращача, като с едно решение може да се установят задължения за акциз за съответния данъчен период.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg600">(5) Определеното задължение с решението по ал. 4 подлежи на доброволно плащане в 14-дневен срок от връчването му. След изтичането на срока за доброволно плащане решението подлежи на предварително изпълнение, освен ако изпълнението е спряно по реда на Данъчно-осигурителния процесуален кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg601">(6) Решението по ал. 4 подлежи на обжалване по реда на Данъчно-осигурителния процесуален кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg602">(7) За целите на връчване и събиране на установеното задължение с решението по ал. 4 може да се прилагат разпоредбите на Глава двадесет и седма „а“ от Данъчно-осигурителния процесуален кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg603">(8) В случаите на чл. 73а, ал. 1, т. 2, когато съобщението за получаване се приключи с липси, се извършва проверка съгласно Регламент (ЕС) № 389/2012 г. относно установяване на заплащането на акциза. В случай че акцизът не е заплатен в другата държава членка, акцизът се дължи от лицензирания складодържател – изпращач, при спазване на разпоредбите на чл. 74а, ал. 4.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg604">19. В чл. 80:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg605">а) в ал. 1 думите „по реда на митническото законодателство“ се заличават;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg606">б) създават се ал. 5, 6 и 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg607">„(5) В случаите на вливане, сливане или разделяне, преди подаване на уведомлението по реда на чл. 77 от Данъчно-осигурителния процесуален кодекс, при обезпечение учредено с:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg608">1. банкова гаранция се представя анекс към банковата гаранция, с който да се обезпечат задължения за суми до определения в гаранцията максимален размер за възникнали, които биха могли да възникнат или установени в срока на банковата гаранция задължения за заплащане на акциз ведно с лихвата, смятано от първия ден след датата на възникване на задължението при управлението на данъчния склад;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg609">2. депозит в пари, същият обезпечава задълженията за суми за възникнали, които биха могли да възникнат или установени задължения за заплащане на акциз ведно с лихвата, смятано от първия ден след датата на възникване на задължението при управлението на данъчния склад.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg610">6) Лицензираният складодържател е длъжен в 30-дневен срок от връчването на решение, свързано с промяна на обстоятелствата по ал. 5, но не по-късно от 14 дни преди изтичането на срока на предходното обезпечение, да предостави новото обезпечение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg611">(7) Банковите гаранции трябва да са със срок на валидност не по-малко от 1 година от датата на издаването им.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg612">20. В чл. 81б, ал. 6 думите „по реда на митническото законодателство“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg613">21. В чл. 82, ал. 1 думите „по определения с митническото законодателство ред за обезпечаване на митата“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg614">22. В чл. 83е, ал. 2 думите „по реда на митническото законодателство“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg615">23. В чл. 83к, в изречение второ думите „по реда на митническото законодателство“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg616">24. В чл. 84, ал. 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg617">а) в текста преди т. 1 след думите „чл. 20“ се добавя „ал. 2“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg618">б) в т. 1 се създава изречение второ: „В случаите на доставка на природен газ, въглища или кокс, на освободен от акциз краен потребител се издава отделен акцизен данъчен документ за всеки обект.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg619">25. В чл. 90а се създава ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg620">„(3) Разпоредбата на ал. 1 не се прилага за лицата, получили лиценз за управление на данъчен склад.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg621">26. В чл. 90г, ал. 3 думите „отказва издаването на разрешение“ се заменят с „издава решение, с което прекратява производството“ и се създава изречение второ: „Решението за прекратяване на производството подлежи на обжалване по реда на Глава десета, Раздел IV от Административнопроцесуалния кодекс.”</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg622">27. В чл. 91б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg623">а) досегашният текст става ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg624">б) създават се ал. 2-4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg625">„(2) Забранява се регистрирането на електронен административен документ или издаването на документ на хартиен носител, когато компютърната система не работи, за акцизни стоки, които не са произведени или не са постъпили физически в данъчния склад.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg626">(3) Забранява се подаването на съобщение по чл. 73д за акцизни стоки, които не са постъпили физически в данъчния склад или обекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg627">(4) Забранява се издаването на данъчни документи по този закон за акцизни стоки, които не са произведени или не са постъпили физически в данъчния склад или обекта. Забраната не се отнася за случаите на установяване на липси или потреблението на акцизни стоки в данъчния склад/обекта.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg628">28. В чл. 93 се създават ал. 13 и 14:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg629">„(13) Сертификатът за одобрен съд за транспортиране на енергийни продукти се прекратява с решение на началника на компетентната митница при условия и по ред, определени с Правилника за прилагане на закона. Решението подлежи на обжалване по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg630">(14) В случаите по ал. 13 решението за прекратяване на сертификата за одобрен съд за транспортиране на енергийни продукти подлежи на предварително изпълнение, освен ако съдът не разпореди друго.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg631">29. В чл. 99 се създават ал. 6-8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg632">„(6) Забранява се публикуването на обяви и съобщения, включително в електронен вид, чрез които се предлагат за продажба акцизните стоки по ал. 1, т. 3 и 4, ал. 2, т. 2-5 и отпадъците от тютюн по ал. 2, т. 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg633">(7) Лицата, предоставили услугата за публикуване на обявите/съобщенията по ал. 6 в електронен вид, са длъжни да премахват информацията в срок до три дни от публикуването и да контролират публикуването на подобни обяви/съобщения, включително чрез забрана или ограничаване на достъпа на използвани за целта телефонни номера, IP адрес и адрес на електронна поща.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg634">(8) Когато е необходима като доказателство, информацията за лицата, предлагащи акцизни стоки чрез обяви/съобщения по ал. 6, се предоставя при поискване на митническите органи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg635">30. Създава се чл. 99а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg636">„Чл. 	99а. (1) Изпращането чрез пощенската мрежа на акцизните стоки и отпадъци от тютюн по чл. 99, ал. 1, т. 3 и 4 и ал. 2, т. 2-6 е забранено. Забраната не се отнася за отпадъци от тютюн, изпращани между търговци във връзка с тяхната обичайна дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg637">(2) Не се допуска извършването на пощенски услуги, свързани с приемането, пренасянето и доставянето чрез пощенската мрежа на акцизните стоки и отпадъци от тютюн по ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg638">(3) Подателите са длъжни да попълват декларация пред пощенския оператор, че изпращаните от тях акцизни стоки са с платен, начислен или обезпечен акциз, както и че същите са с бандерол, когато такъв е задължителен. Попълване на декларация се изисква и при изпращане на отпадъци от тютюн по чл. 12, ал. 4, като подателят посочва идентификационните данни на получателя и предназначението на отпадъка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg639">(4) Декларациите по ал. 3 се съхраняват в оригинал в съответното звено на пощенската мрежа и се предоставят на митническите органи при извършване на проверка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg640">(5) При съмнение или когато установят, че пратката съдържа акцизните стоки или отпадъци от тютюн по ал. 1, пощенските оператори уведомяват незабавно най-близкото митническо учреждение, като предоставят данни за нейното местоположение и служебно лице за контакт. Приетата пратка се задържа от пощенския оператор за срок, съгласуван с митническите органи, но не по-дълъг от 3 дни от уведомяването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg641">(6) В срока по ал. 5 митническите органи извършват проверка, като пощенският оператор е длъжен да им оказва необходимото съдействие, включително за установяване на подателя и получателя на пратката, съдържаща забранените акцизни стоки или отпадъци от тютюн. Митническите органи могат да изискват от пощенските оператори конкретни действия, свързани с приемането, пренасянето и доставката на пратки, съдържащи акцизни стоки или отпадъци от тютюн, да се извършат под тяхно наблюдение и/или под наблюдението на оператора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg642">(7) Формата и съдържанието на декларацията по ал. 3 се определят с Правилника за прилагане на закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg643">(8) Когато е необходима като доказателство, информацията, свързана с приемането, пренасянето и доставянето на акцизните стоки и отпадъци от тютюн по ал. 1, се предоставя при поискване на митническите органи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg644">31. В чл. 102:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg645">а) в ал. 3, т. 1 накрая се добавя „и отпадъци от тютюн“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg646">б) създава се ал. 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg647">„(8) При осъществяване на контрола върху акцизните стоки при поискване от митническите органи лицата са длъжни да им представят документ за самоличност. В случай на отказ самоличността на лицето се установява от компетентните органи на Министерството на вътрешните работи.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg648">32. В чл. 102а се създава ал. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg649">„(6) Разпоредбите на ал. 1-5 се прилагат и за контрола върху отпадъците от тютюн.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg650">33. Създава се чл. 102б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg651">„Чл. 102б. (1) Подлежащите на контрол лица, които са уведомени от митническите органи, че ще бъдат инсталирани и използвани техническите устройства по чл. 102а, ал. 1, т. 1 и/или че ще бъдат поставени технически средства за контрол с цел ограничаване на достъпа до товара, са длъжни да задържат транспортното средство до предприемане на съответните действия, но за не повече от 3 часа от уведомяването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg652">(2) При инсталиране и използване на технически устройства за контрол на движението на акцизни стоки и/или на технически средства за контрол на достъпа до товара лицето, управляващо транспортното средство, е длъжно:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg653">1. да представи на митническите органи документ за самоличност и всички документи, свързани с товара, с които разполага;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg654">2. да декларира пред митническите органи данни за вида и количеството на акцизните стоки, за изпращача и получателя, за мястото и датата на получаване на стоките, както и да заяви очаквания час на получаване/разтоварване, в случай че липсват документи или документите не съдържат тези данни;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg655">3. да уведоми лицето, посочено като получател и/или изпращач на стоките, за инсталираните технически устройства и/или поставените технически средства за контрол и за задължението на получателя да присъства на мястото на получаване/разтоварване на стоките на територията на страната;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg656">4. да запази целостта и да не допуска повреждането, манипулирането или въздействието по друг неправомерен начин върху техническите устройства и техническите средства за контрол, поставени от митническите органи;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg657">5. да не се отклонява от маршрута, определен по реда на чл. 102а, ал. 2, освен в случаите на непреодолима сила, за които е уведомил митническите органи предварително на телефон за връзка, посочен от тях;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg658">6. да достави превозваните акцизни стоки на мястото на получаването/разтоварването им в страната или на мястото, през което транспортното средство трябва да напусне територията на страната, като присъства при демонтиране на техническите устройства и/или отстраняване на техническите средства за контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg659">(3) При инсталиране и използване на технически устройства за контрол на движението на акцизни стоки и/или на технически средства за контрол на достъпа до товара лицето – получател на акцизните стоки на територията на страната, е длъжно:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg660">1. да уведоми незабавно митническите органи при промяна на датата, часа и мястото на получаване/разтоварване на стоките на телефони за контакт и електронни адреси, публикувани на интернет страницата на Агенция „Митници“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg661">2. да се яви пред митническите органи на посочените място, дата и час на получаване/разтоварване на стоките или да осигури присъствието на упълномощен свой представител;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg662">3. да присъства или да осигури присъствието на упълномощен свой представител при демонтирането на техническите устройства и/или отстраняването на техническите средства за контрол, както и при проверката, извършена при получаване/разтоварване на стоките.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg663">(4) Когато от транспортно средство, върху което са поставени технически средства за контрол на достъпа до товара, трябва да се разтовари акцизна стока на няколко различни места, на всяко от местата на разтоварване поставените технически средства за контрол се отстраняват. След разтоварване на стоката митническите органи могат да поставят нови технически средства за контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg664">(5) Техническите устройства се демонтират и/или техническите средства за контрол се отстраняват от митническите органи на мястото на получаване/разтоварване на стоката не по-късно от 4 часа от заявения от лицето час съгласно ал. 2, т. 2. Когато е подадено уведомление за промяна по ал. 3, т. 1, демонтирането на техническите устройства и/или отстраняването на техническите средства за контрол се извършва не по-късно от 24 часа от подаването на уведомлението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg665">(6) В случаите по ал. 5, когато с транспортното средство се превозват освен акцизните стоки и други стоки, при разтоварване на другите стоки не се изисква присъствието на техния получател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg666">(7) За инсталираните и демонтираните технически устройства по чл. 102а, ал. 1, т. 1, както и за поставените и отстранените технически средства за контрол митническите органи съставят протокол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg667">(8) Формата и съдържанието на декларацията по ал. 2, т. 2 се определят с Правилника за прилагане на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg668">(9) Разпоредбите на ал. 1-8 се прилагат и за контрола върху отпадъците от тютюн.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg669">34. Създава се чл. 102в:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg670">„Чл. 102в. (1) В случаите на чл. 102, ал. 6 водачите на пътните превозни средства имат задълженията по чл. 102б, ал. 2, т. 1 и 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg671">(2) За идентифициране и спиране на транспортни средства митническите служители могат да изискат съдействие от органите на Министерството на вътрешните работи или от други държавни органи в рамките на тяхната компетентност. По искане на митническите органи и при наличие на данни, че спряното транспортно средство е послужило за извършването на нарушение на закона, транспортното средство се задържа за осъществяване на контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg672">(3) За установяване на маршрута на движение и на местоположението на транспортни средства митническите органи могат да ползват данни от навигационни системи, данни от системите на компетентните администрации, както и друга подходяща информация.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg673">35. В чл. 103:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg674">а) в ал. 2 думите „обезпечаването и преценката“ се заменят с „обезпечаването, преценката и връщането“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg675">б) създава се ал. 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg676">„(7) Средствата за контролните покупки по ал. 5 се осигуряват от бюджета на Агенция „Митници“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg677">36. В чл. 103в:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg678">а) досегашният текст става ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg679">б) създава се ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg680">„(2) За лицата по чл. 57а, ал. 1, т. 1-3, с изключение на лицата, които от обекти за компресиране на природен газ извършват продажба на крайни потребители за битови или стопански нужди и за моторно гориво, не се прилага разпоредбата на чл. 103а, ал. 4.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg681">37. В чл. 107, ал. 5 думите „ал. 5, 6 и 8” се заменят с „5, 7 и 8”.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg682">38. В чл. 107б, ал. 2 след думите „иззетите и задържаните“ се добавя „отнетите и изоставените в полза на държавата“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg683">39. В чл. 107в, ал. 3 думите „чрез възлагане за преработка или унищожаване“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg684">40. В чл. 107ж:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg685">а) алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg686">„(1) Когато за стоките – предмет на нарушение по този закон, акцизът е заплатен частично или не е заплатен, се дължи акциз на общо основание в случаите:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg687">1. по чл. 107е, ал. 2 – с влязло в сила наказателно постановление за стоките е определена пазарна цена;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg688">2. по чл. 107з, ал. 3, т. 3 – с влязло в сила споразумение за прекратяване на административнонаказателно производство за стоките, за които е заплатена пазарна цена.”;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg689">б) създава се нова ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg690">„(2) Акциз на общо основание се дължи в случаите по чл. 108, ал. 2, чл. 109, ал. 5 и чл. 123б, ал. 1 при влязло в сила наказателно постановление.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg691">в) досегашната ал. 2 става ал. 3 и в нея след думите „по ал. 1“ се добавя „и 2“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg692">г) досегашната ал. 3 става ал. 4;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg693">д) досегашната ал. 4 става ал. 5 и в нея думите „ал. 2“ се заменят с „ал. 3“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg694">41. В чл. 107з, ал. 4, т. 2, буква „а“ след думите „по-нисък от“ се добавя „80 на сто от“ .</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg695">42. Член 110 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg696">„Чл. 110. (1) Лице, което не внесе дължимия акциз в срока по чл. 44, се наказва с имуществена санкция в размер от 200 до 2000 лв. – за юридическите лица и едноличните търговци, и с глоба в размер от 100 до 1000 лв. – за физическите лица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg697">(2) Лице, което не подаде акцизна декларация в срока по чл. 87, се наказва с имуществена санкция в размер от 100 до 2000 лв. – за юридическите лица и едноличните търговци, и с глоба в размер от 50 до 1000 лв. – за физическите лица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg698">(3) Лице, което не предостави в срок информация по чл. 88а, се наказва с имуществена санкция в размер от 200 до 2000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg699">(4) При повторно нарушение по ал. 1, 2 и 3 имуществената санкция е в размер от 500 до 3000 лв., а глобата е в размер от 300 до 2000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg700">(5) Лице, получило удостоверение за освободен от акциз краен потребител, което не представи рекапитулативна декларация или не представи отчета по чл. 28а в установения срок, се наказва с имуществена санкция в размер от 200 до 2000 лв. При повторно нарушение имуществената санкция е в размер от 500 до 3000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg701">43. В чл. 112а се създава ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg702">„(3) Който държи и превозва акцизни стоки без опростен придружителен документ или документ по чл. 76а, ал. 8 или чл. 76в, ал. 3, се наказва с глоба за физическите лица в размер от 1000 до 4000 лв. или с имуществена санкция за юридическите лица и едноличните търговци в размер от 2000 до 6000 лв. При повторно нарушение глобата е в размер от 3000 до 6000 лв., а имуществената санкция в размер от 4000 до 8000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg703">44. Създава се чл. 112б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg704">„Чл. 112б. (1) Лице, при което митническите органи установят липси на акцизни стоки, което обстоятелство не е отразено в материалната отчетност на лицето, се наказва с имуществена санкция в размер на акциза, дължим за липсващата акцизна стока, но не по-малко от 500 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg705">(2) При повторно нарушение по ал. 1 имуществената санкция е в двойния размер на дължимия акциз за липсващата акцизна стока, но не по-малко от 1000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg706">(3) Лице, при което митническите органи установят излишъци на акцизни стоки, което обстоятелство не е отразено в материалната отчетност на лицето, се наказва с имуществена санкция в размер от 3000 до 20 000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg707">(4) При повторно нарушение по ал. 3 имуществената санкция е в размер от 5000 до 30 000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg708">45. В чл. 114а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg709">а) в ал. 1 след думите „чл. 91б“ се добавя „ал. 1“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg710">б) създава се ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg711">„(3) Лице, което наруши разпоредбите на чл. 91б, ал. 2, 3 и 4, се наказва с имуществена санкция в двойния размер на акциза, но не по-малко от 6000 лв., а при повторно нарушение – в двойния размер на акциза, но не по-малко от 10 000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg712">46. В чл. 120 се създава ал. 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg713">„(5) Който наруши забраната на чл. 99, ал. 6 и 7, се наказва с глоба за физическите лица в размер от 500 до 1000 лв. или с имуществена санкция за юридическите лица и едноличните търговци в размер от 2000 до 5000 лв. При повторно нарушение глобата е в размер от 1000 до 2000 лв., а имуществената санкция – в размер от 5000 до 10 000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg714">47. В чл. 123:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg715">а) в ал. 1 думите „1000 лв.“ се заменят с „500 лв.“ и думите „2000 лв.“ се заменят с „1000 лв.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg716">б) в ал. 2 думите „2000 лв.“ се заменят с „1000 лв.“ и думите „4000 лв.“ се заменят с „2000 лв.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg717">в) в ал. 6 думите „2000 лв.“ се заменят със „700 лв.“ и думите „4000 лв.“ се заменят с „1000 лв.“ и думите „6000 лв.“ се заменят с „2000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg718">48. Член 123а се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg719">„Чл. 123а. (1) Който избегне пълното или частичното внасяне на дължимия по този закон акциз, се наказва с глоба в двойния размер на избегнатия акциз, но не по-малко от 1000 лв., а на юридическите лица и едноличните търговци се налага имуществена санкция в двойния размер на избегнатия акциз, но не по-малко от 2000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg720">(2) Който избегне пълното или частичното обезпечаване на дължимия по този закон акциз, се наказва с глоба в двойния размер на избегнатия акциз, но не по-малко от 1000 лв., а на юридическите лица и едноличните търговци се налага имуществена санкция в двойния размер на избегнатия акциз, но не по-малко от 2000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg721">(3) В случаите по ал. 2, когато дължимият акциз е начислен и внесен, на юридическите лица и едноличните търговци се налага имуществена санкция в размер 500 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg722">(4) При повторно нарушение по ал. 1 и 2 глобата е в тройния размер на избегнатия акциз, но не по-малко от 2000 лв., а имуществената санкция – в тройния размер на избегнатия акциз, но не по-малко от 4000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg723">49. Създава се чл. 123в:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg724">„Чл. 123в. (1) Лице, което наруши разпоредбите на чл. 99а, ал. 1, 2 и 3, се наказва с глоба за физическите лица в двойния размер на акциза, но не по-малко от 1000 лв., или с имуществена санкция за юридическите лица и едноличните търговци в двойния размер на акциза, но не по-малко от 2000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg725">(2) При повторно нарушение по ал. 1 глобата е в двойния размер на акциза, но не по-малко от 2000 лв., а имуществената санкция – в двойния размер на акциза, но не по-малко от 4000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg726">(3) Наказанията по ал. 1 и 2 не се налагат на лица – пощенски оператори по смисъла на Закона за пощенските услуги, които са уведомили митническите органи за наличие на пратка, съдържаща акцизните стоки или отпадъци от тютюн по чл. 99, и са съдействали за установяване на нейния изпращач и получател.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg727">50. В чл. 124:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg728">а) в ал. 1 след думите „нарушения по чл. 108а“ се добавя „чл. 112а, ал. 3“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg729">б) в ал. 4 след думите „транспортиране на“ се добавя „иззетите и задържаните“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg730">в) в ал. 5 в изречение първо след думите „подлежат на“ се добавя „продажба“ и в изречение второ след думите „подлежат на“ се добавя „продажба или“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg731">г) създава се нова ал. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg732">„(6) Продажбата на акцизни стоки по ал. 5 се извършва от митнически служители, определени със заповед на директора на Агенция „Митници“ или на оправомощено от него лице, по ред, определен с наредбата по чл. 124, ал. 4.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg733">д) досегашните ал. 6 става ал. 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg734">51. В чл. 126:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg735">а) досегашният текст става ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg736">б) създават се ал. 2-4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg737">„(2) Санкциите по ал. 1 се налагат независимо от представянето на документи, когато лицето е знаело или е било длъжно да знае, че акцизните стоки са с неустановен (неизвестен) произход и това е доказано от митническите органи или органите по приходите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg738">(3) За целите на ал. 2 се приема, че лицето е било длъжно да знае, когато доставката на стоките:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg739">1. е между свързани лица;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg740">2. е привидна или заобикаля закона;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg741">3. е на цена, която значително се отличава от пазарната;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg742">4. не е съпроводена с относимите документи за качество или съответствие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg743">(4) В случаите по ал. 2 отговорността се реализира по отношение на лицето доставчик или получател по доставката на акцизни стоки, за която:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg744">1. не е налице документална обоснованост;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg745">2. не са представени необходимите документи или не е декларирана съответната информация пред Агенция „Митници“ и Националната агенция за приходите.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg746">52. В чл. 126б, ал. 2 числото „50“ се заменя със „100“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg747">53. В преходните и заключителните разпоредби се създава § 9б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg748">„§ 9б. В срок до 31 март 2018 г. началниците на митници извършват служебна пререгистрация на издадените удостоверения за регистрации по чл. 57а, ал. 1, т. 2 по седалището на лицата с изключение на лицата, които от обекти за компресиране на природен газ извършват продажба на крайни потребители за битови или стопански нужди и за моторно гориво.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84488" who="#DzhaferNigyar" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u115">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg749">Благодаря Ви, уважаема госпожо Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg750">Уважаеми колеги, разискванията, както и гласуването, ще бъдат след почивката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg751">Обявявам почивка в рамките на половин час, след което продължаваме с § 41.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg752">
                        <incident type="incident"><desc>(След почивката)</desc></incident></seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84489" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u116">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg753">Уважаеми колеги, продължаваме с работата за днес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg754">Господин Марешки има декларация от името на група.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84490" who="#MareshkiVeselin" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u117">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg755">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! През последните дни бяхме свидетели на недопустимо, бих казал, цинично обръщение на наш колега депутат от парламентарната група на „Българската социалистическа партия за България“ спрямо българския народ, наричайки 80% от българските граждани дебили.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg756">Продължавайки с безумието си, той си позволи да обезличи и ролята на българския народ и българската държава за спасяването на наши съграждани – на българските евреи по време но войната.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg757">Уважаеми дами и господа, част от Вас, и от Вас, и от Вас, и от Вас, са сред тези 80% от българските граждани, оприличени за дебили. По-лошото е да приемем, че ние не сме от тях, ние сме някаква друга, по-велика каста, богоизбрани. Вашите родители, Вашите деца, Вашите роднини, Вашите избиратели са част от тези 80% от българския народ, оприличени за дебили. По дяволите, ще допуснем ли…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84491" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u118">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg758">Господин Марешки, моля Ви!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84492" who="#MareshkiVeselin" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u119">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg759">… ще допуснете ли, ще си заровите ли главата в пясъка и да се направите, че не сте чули подобно нещо, че не сте чули подобен цинизъм, подобно недопустимо обръщение към българските граждани, към Вашите роднини, към Вашите избиратели?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg760">Ние от Политическа партия „Воля“ няма да си мълчим. Ние няма да допуснем нито един политик, от която и да е политическа сила, да си позволява да прави такива обръщения към българския народ, да си позволява да пренаписва историята и да я обезличава в ущърб на българския народ и на българската държава. Ще се противопоставяме на всяко такова родоотстъпничество в действие и ще се борим за това българският народ да продължава да бъде един горд борбен народ, независимо от постоянната му прокоба, от постоянното му наказание да бъде управляван по този некачествен начин.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg761">Ще се молим и на господ рано или късно ситуацията в България да се промени и тези два милиона българи, за които постоянно се говори, които са под прага на бедността, са доведени до този под праг на бедността точно от такива политици, които ги считат за скот, за роб, за второ качество, за дебил.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg762">Призовавам всички Вас да се замислите, че не става дума само за Вас, а става дума и за Вашите деца, роднини, близки, за Вашите гласоподаватели в края на краищата! Да се противопоставим на всеки един такъв опит и да не допускаме такива хора да свалят нивото, да свалят реномето на българския парламент. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „Воля“, единични ръкопляскания отдясно. Народните представители от „Воля“ напускат залата.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84493" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u120">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg763">Благодаря, уважаеми господин Марешки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg764">Продължаваме с § 41.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg765">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg766">Гласуваме подкрепения от Комисията § 41.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg767">Гласували 113 народни представители: за 63, против 4, въздържали се 46.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg768">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg769">Заповядайте, господин Гаджев, за прегласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84494" who="#GadzhevHristo" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u121">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg770">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги народни представители! Понеже колегата Пламен Манушев не успя да гласува, даже в момента има проблем с пулта, правя процедура за прегласуване. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84495" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u122">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg771">Благодаря, уважаеми господин Гаджев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg772">Процедура по прегласуване на § 41.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg773">Гласували 139 народни представители: за 84, против 5, въздържали се 50.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg774">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84496" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u123">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg775">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 42.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84497" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u124">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg776">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg777">Гласуваме подкрепения от Комисията § 42.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg778">Гласували 138 народни представители: за 83, против 3, въздържали се 52.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg779">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84498" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u125">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg780">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 43.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg781">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 44.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84499" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u126">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg782">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg783">Преминаваме към гласуване на § 43 и § 44, които са подкрепени от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg784">Гласували: 136 народни представители: за 84, против 1, въздържали се 51.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg785">Двата параграфа са приети по Доклада на Комисията.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84500" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u127">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg786">По § 45 има предложение на народния представител Николай Александров и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg787">Комисията подкрепя предложението за отпадане на т. 3, буква „б“ и предложението по т. 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg788">Предложението по т. 3, буква „а“ е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg789">Предложение на народните представители Георги Търновалийски и Румен Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg790">Комисията подкрепя предложението за отпадане на т. 3, буква „б“ и предложението по т. 4 в частта за „самоосигуряващите се лица“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg791">Предложението по т. 4 в останалата част, по т. 3, буква „а“ и т. 5 е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg792">Предложение на народните представители Адлен Шевкет и Сергей Кичиков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg793">Комисията подкрепя предложението по т. 3, буква „б“ и по т. 4 и не подкрепя предложението по т. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg794">Предложението по т. 3, буква „а“ е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg795">Предложение на народните представители Дора Христова, Албена Найденова, Полина Цанкова, Боряна Георгиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg796">Комисията подкрепя предложението за т. 4 и т. 3, буква „б“ и не подкрепя предложението за т. 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg797">Предложението за т. 3, буква „а“ е оттеглено.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84501" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u128">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg798">Прочетете т. 5, понеже не е подкрепена.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84502" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u129">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg799">Точка 5.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84503" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u130">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg800">В чл. 73. Нали тя не е подкрепена?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84504" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u131">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg801">В § 45 да се направят следните изменения: точки 1 и 3 да отпаднат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg802">В т. 4, буква „б“ думите „самоосигуряващи се лица“ да отпаднат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg803">„5. В чл. 73, ал. 4 думите „до 30 април“ се заменят с „до края на месец март“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg804">Има предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg805">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg806">Предложение на народния представител Менда Стоянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg807">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg808">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 45 и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg809">„§ 45. В Закона за данъците върху доходите на физическите лица (обн., ДВ, бр. …)  се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg810">1. В чл. 50:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg811">а) алинея 5 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg812">„(5) Местните физически лица прилагат към годишната данъчна декларация по ал. 1 доказателства за размера на внесените в чужбина данъци и задължителни осигурителни вноски.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg813">б) в ал. 6 думата „удостоверение“ се заменя с „доказателства“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg814">2. Създава се чл. 50а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg815">Възможност за деклариране на необлагаеми доходи</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg816">„Чл. 50а. Местните физически лица могат да декларират в годишната данъчна декларация по чл. 50 придобитите през годината доходи по чл. 13, полученото имущество по наследство, завет и дарение, както и полученото имущество с възстановено право на собственост по реда на нормативен акт.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg817">3. В чл. 53 ал. 6 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg818">(6) Лицата, които подадат годишната данъчна декларация до 31 януари на следващата година по електронен път, ползват отстъпка 5 на сто върху данъка за довнасяне по годишната данъчна декларация, но не повече от 500 лв., при условие че нямат подлежащи на принудително изпълнение публични задължения към момента на подаване на декларацията и данъкът за довнасяне е внесен в срок до 31 януари.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg819">4. В чл. 56:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg820">а) досегашният текст става ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg821">б) създава се ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg822">„(2) Предприятията – платци на доходи, подават декларацията по чл. 55, ал. 1 само по електронен път.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg823">5. В чл. 73, ал. 4 думите „до 30 април“ се заменят с „до 15 март“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84505" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u132">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg824">Благодаря, уважаема госпожо Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg825">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg826">Първо, ще гласуваме неподкрепеното предложение по т. 1 от народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg827">Гласували 140 народни представители: за 36, против 55, въздържали се 49.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg828">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg829">Подлагам на гласуване и неподкрепеното предложение за т. 5 на народните представители Дора Христова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg830">Гласували 144 народни представители: за 52, против 59, въздържали се 33.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg831">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg832">Сега подлагам на гласуване подкрепения от Комисията § 45.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg833">Гласували 144 народни представители: за 88, против 1, въздържали се 55.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg834">Параграф 45 по Доклада на Комисията е приет.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84506" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u133">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg835">По § 46 има предложение на народните представители Георги Търновалийски и Румен Гечев – § 46 да отпадне.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg836">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg837">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 46.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84507" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u134">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg838">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg839">Подлагам на гласуване предложението на народния представител Георги Търновалийски, което Комисията не подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg840">Гласували 146 народни представители: за 69, против 64, въздържали се 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg841">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg842">Сега подлагам на гласуване § 46, който е подкрепен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg843">Гласували 139 народни представители: за 79, против 1, въздържали се 59.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg844">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84508" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u135">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg845">По § 47 има предложение на Николай Александров и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg846">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg847">Предложение на народните представители Георги Търновалийски и Румен Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg848">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg849">Предложение на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg850">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg851">Предложение на народните представители Дора Христова, Албена Найденова, Полина Цанкова, Боряна Георгиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg852">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg853">Предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg854">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg855">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 47 и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg856">„§ 47. Предприятията подават декларацията по чл. 55, ал. 1 от Закона за данъците върху доходите на физическите лица само по електронен път, ако задължението за подаване на декларацията възниква след 31 декември 2017 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84509" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u136">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg857">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg858">Подлагам на гласуване § 47, който е подкрепен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg859">Гласували 148 народни представители: за 91, против няма,  въздържали се 57.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg860">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84510" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u137">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg861">По § 48 има предложение на Николай Александров и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg862">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg863">Предложение на народните представители Георги Търновалийски и Румен Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg864">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg865">Предложение на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg866">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg867">Комисията не подкрепя текста на вносителя за § 48 и предлага да бъде отхвърлен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84511" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u138">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg868">Изказвания? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg869">Подлагам на гласуване § 48, за който Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага да бъде отхвърлен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg870">Гласували 141 народни представители: за 138, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg871">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84512" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u139">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg872">Предложение на народния представител Менда Стоянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от ПОДНС за създаване на нов параграф.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg873">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg874">Комисията предлага да се създаде нов § 48:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg875">„§ 48. Данъчно задължените лица по Закона за данъците върху доходите на физическите лица ползват отстъпката по чл. 53, ал. 6 върху данъка за довнасяне и за годишната данъчна декларация за 2017 г.”</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84513" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u140">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg876">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg877">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за създаване на нов § 48.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg878">Гласували 147 народни представители: за 93, против 36, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg879">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84514" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u141">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg880">По § 49 има предложение на народните представители Георги Търновалийски и Румен Гечев:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg881">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg882">Предложение на народните представители Дора Христова, Албена Найденова, Полина Цанкова, Боряна Георгиева:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg883">„Параграф 49 да се измени така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg884">§ 49. Срокът за подаване на справката по чл. 73, ал. 1 от Закона за данъците върху доходите на физическите лица за доходи, изплатени през 2017 г., е до 31 март 2018 г.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg885">Комисията не подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg886">Предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg887">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg888">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 49 и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg889">„§ 49. Срокът за подаване на справката по чл. 73, ал. 1 от Закона за данъците върху доходите на физическите лица за доходи, изплатени през 2017 г., е до 15 март 2018 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84515" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u142">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg890">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg891">Подлагам на гласуване първо неподкрепеното от Комисията  предложение на Дора Янкова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg892">Гласували 153 народни представители: за 59, против 38, въздържали се 56.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg893">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg894">Подлагам на гласуване § 49, така както е предложен и подкрепен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg895">Гласували 155 народни представители: за 96, против 1, въздържали се 58.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg896">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84516" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u143">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg897">По § 50 има предложение на народните представители Менда Стоянова и Евгения Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg898">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg899">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 50, като т. 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg900">„4. В чл. 61ч:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg901">а) в ал. 1 думите „БМ е броят на месеците от текущата година, следващи месеца на издаване на разрешението за извършване на таксиметров превоз на пътници“ се заменят с „БМ е броят на календарните месеци от текущата година, съответстващи на срока, за който е издадено разрешението за извършване на таксиметров превоз на пътници“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg902">б) алинея 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg903">„(2) Когато действието на разрешението за извършване на таксиметров превоз на пътници бъде прекратено през течение на годината, от платения данък се възстановява недължимо внесената част, определена по следната формула:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg904">НВДТПП=(ПДТПП х ОМ):БМ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg905">НВДТПП е недължимо внесената част от данъка върху таксиметров превоз на пътници за текущата година,</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg906">ПДТПП – платеният данък върху таксиметров превоз на пътници за срока, за който е издадено разрешението,</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg907">БМ – броят на календарните месеци, за които е издадено разрешението и е платен данъкът върху таксиметров превоз на пътници,</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg908">ОМ – оставащият брой на календарните месеци от срока на разрешението за извършване на таксиметров превоз на пътници, следващи месеца на прекратяване на разрешението за извършване на таксиметров превоз на пътници.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84517" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u144">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg909">Изказвания? Не виждам изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg910">Подлагам на гласуване § 50, който Комисията подкрепя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg911">Гласували 146 народни представители: за 94, против 2, въздържали се 50.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg912">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84518" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u145">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg913">По § 51 има предложение на народния представител Менда Стоянова, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от ПОДНС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg914">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg915">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 51, като в т. 2, буква „б” накрая се добавя „и одиторският доклад”.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84519" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u146">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg916">Има ли изказвания по § 51? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg917">Подлагам на гласуване така прочетения параграф, който е подкрепен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg918">Гласували 140 народни представители: за 89, против няма, въздържали се 51.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg919">Параграф 51 по Доклада на Комисията е приет.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84520" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u147">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg920">По § 52 има предложение на народния представител Николай Александров и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg921">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg922">Предложение на народните представители Георги Търновалийски и Румен Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg923">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg924">Предложение на народните представители Адлен Шевкед и Сергей Кичиков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg925">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg926">Предложение на народните представители Дора Христова, Албена Найденова, Полина Цанкова, Боряна Георгиева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg927">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg928">Комисията не подкрепя текста на вносителя за § 52 и предлага да бъде отхвърлен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84521" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u148">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg929">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg930">Заповядайте, господин Александров.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84522" who="#AleksandrovNikolay" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u149">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg931">Много Ви благодаря, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg932">Уважаеми колеги! Първо, може би да се обърна към всички и да благодаря за конструктивния диалог днес. Макар и по-тежко, вече  отиваме към края, на финала на Закона за данък добавена стойност, който представлява част от законодателните пакети и мерки, които се приемат преди бюджета. Може би е едно от важните гласувания, тъй като ние имаме решение на групата, което изповядва предишно наше решение, а именно отхвърляне на текстовете, които са ни предложени в Закона за ограничаването на мерките и плащанията в брой. Така че ще помоля абсолютно всички в тази зала да подкрепите това предложение, което е направено от мен, от колегите, както виждам и от други колеги от други парламентарни групи. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84523" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u150">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg933">Благодаря, уважаеми господин Александров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg934">Подлагам на гласуване § 52, който Комисията…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg935">За изказване? Прощавайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg936">Заповядайте, госпожо Стоянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84524" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u151">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg937">Уважаеми колеги, изказването на господин Александров ме провокира и аз да взема думата, макар и за кратко, и да Ви призова точно за обратното: да отхвърлите предложението на Комисията, която предлага параграфът, внесен от вносителя, да бъде отхвърлен. Това е текстът за намаляване на лимита за плащания в брой от 10 на 5 хил. лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg938">Миналия път имахме много сериозен дебат. Вие не пожелахте да подкрепите това предложение. Аз Ви моля да го направите сега! Защото това е поредната мярка за борба със сивата икономика, защото ние като парламент искаме икономиката и приходите от нея да стават все повече и повече. Не случайно самите Вие между първо и второ четене на докладите за държавния бюджет, и бюджета на ДОО-то, и на Здравната каса сте предложили увеличение на приходите, но тези приходи без изсветляване на икономиката няма как да се случат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg939">Така че Ви моля, призовавам да подкрепим това, което е направил като предложение вносителят, а именно – от 10 на 5 хиляди, ограничаване на плащанията, което означава, че следва да гласуваме „против“ предложението на Комисията този параграф да бъде отхвърлен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84525" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u152">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg940">Благодаря, уважаема госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg941">Реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg942">Реплика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg943">Заповядайте за реплика, господин Божанков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84526" who="#BozhankovYavor" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u153">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg944">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! И на миналия дебат обещах да Ви дам по-конкретни данни във връзка с намаляването на плащанията в брой за сделки с отпадъци, тъй като там съм наблюдавал този процес, та информацията, която поисках и получих, е следната. Сделките до 2012 г. с физически лица са били на стойност 230 млн. лв., от които държавата е получила данък – той е 10-процентен – 23 млн. лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg945">След ограничаването на плащанията в брой, през 2014 г. сделките са в обем на 130 милиона и държавата е получила данък в обем на 13 милиона. Така че аз разбирам доброто Ви намерение, но всъщност резултатите от прилагането на тази мярка говорят точно обратното – почти два пъти намаляване на данъка, който държавата получава, така че не винаги добрите намерения водят до резултата, който всички ние навярно искаме да получим. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84527" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u154">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg946">Благодаря, уважаеми господин Божанков.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg947">Други реплики? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg948">Дуплика, госпожа Стоянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84528" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u155">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg949">Много благодаря за това, че си изпълнихте обещанието, и за това, че имате толкова дълбоко наблюдение в този бизнес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg950">Аз имам наблюдение в много повече бизнеси от този и трябва да кажа, че Вашият пример беше възможно най-неудачният. Това е бизнесът, който най-много е бил в сивата икономика и продължава да бъде, така че абсолютно неудачен пример дадохте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg951">Аз пък ще Ви дам друг пример, който се случи съвсем наскоро след акция на Националната агенция за приходите за проверка на касите над 100 хил. лв. на всички юридически лица, в резултат на което в бюджета влязоха 150 милиона. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84529" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u156">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg952">Благодаря, уважаема госпожо Стоянова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg953">Изказвания – господин Янков, после – господин Ерменков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg954">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84530" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u157">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg955">Уважаема госпожо Председател, дами и господа народни представители! Предложението за намаляване на разплащанията в брой – от 10 хиляди на 5 хиляди, е пример за несправянето на изпълнителната власт със сивия сектор и това е предложението, което хрумва като алиби за това, че няма никакви други мерки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg956">Репресията на държавата беше цитирана преди малко като проверки, но дали това е достатъчно, и дали не трябват стимули? Още повече че българските граждани усещат тази репресия на държавата ежедневно през всички органи, подопечни на Партия ГЕРБ – основен стълб в изпълнителната власт.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg957">И понеже манифестирате, че по никакъв начин няма да повишите данъците на българските граждани, а с това предложение отново доказвате, че всъщност данъците Вие ги увеличавате по косвен път. Всички разплащания над 5 хиляди, минавайки през банковата система, ще бъдат с такси. Така ли е?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg958">Или ще задължите и банковата система да обслужва без да начислява никакви разходи на тези, които правят разплащания? Не виждам поне в предложението между 5 и 10 хил. лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg959">Тоест Вие обслужвате банките и под някаква форма стимулирате печалбата на банковата система. Няма икономика, няма принадена стойност. Не виждаме в бюджета нищо повече от променени числа от бюджета за 2017 г. Къде е държавата като участник в секторите, в икономиката? В съседна Румъния близо 5% отделят от приходите от държавния бюджет за инвестиция на държавата. Само по този начин ще можете да запълните бюджета и да може да преразпределяте повече, което да се отрази на живота на хората.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg960">С увеличаване на печалбата на банковата система, респективно да очаквате и повече приходи в държавния бюджет, няма да стане. Какви са Ви разчетите? Колко ще се повиши приходът в държавния бюджет от това, че над 5 хил. лв. – разплащанията по банков път – ще бъдат с такси? Защото това бърка в джоба на всеки български гражданин. Във Вашия сигурно няма да бръкне, защото Вие сте си купила всичко. Но младите хора тепърва започват да градят семейство, да купуват имущество. Благодаря Ви.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg961">Разсмях Ви, нали? А трябва да се замислите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg962">Аз призовавам всички народни представители да отхвърлят това предложение на ГЕРБ.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84531" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u158">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg963">Благодаря Ви, уважаеми господин Янков.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg964">Реплики имаме ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg965">Заповядайте, госпожо Стоянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84532" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u159">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg966">Госпожо Председател, изключително съм недоволна от Вашето ръководене на този дебат!</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Оживление, смях. Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg967">Господин Янков в дупликата си, първо, се отклони от темата – не бива да забравяме, че ние сме на второ четене не на бюджета, господин Янков! Когато дойде бюджетът, тогава ще имате възможност да говорите тези неща.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики отляво.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg968">И, второ, госпожо Председател, оставихте господин Янков да говори неверни неща от тази трибуна! Че правителството в нарушение на Закона ще преразпределя излишъците в бюджета. Това не е истина, господин Янков!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg969">Ама, не беше лошо тук някой финансист да стане, защото аз мога да Ви го простя, че не разбирате нито от публични финанси, нито от това, което преди прозвуча от Вашето изказване.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84533" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u160">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg970">Изчакайте малко да свърши госпожа Стоянова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84534" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u161">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg971">Искам ясно и категорично да кажа, госпожо Председател!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84535" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u162">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg972">Да, госпожо Стоянова, слушам Ви!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84536" who="#StoyanovaMenda" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u163">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg973">Че господин Янков манипулира залата и медиите, които в момента снимат, защото съгласно Закона за публичните финанси всичко, което е над планираните разходи по Закона за държавния бюджет за 2017 г., може да бъде разпределяно единствено и само, ако Народното събрание взема отношение по това, както и всеки лев, който е в преизпълнение на планираните приходи по бюджета, може да бъде разпределян единствено и само с решение на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg974">А това, което господин Янков изрича, че правителството преразпределя, госпожо Председател, не е вярно! Защото правителството може да прави само компенсирани промени в разходите между различните първостепенни и второстепенни разпоредители.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg975">Госпожо Председател, много Ви моля да внимавате от тази трибуна да не се изричат неистини, за да не кажа по-силна дума.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Силен шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84537" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u164">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg976">Благодаря, уважаема госпожо Стоянова. Благодаря Ви за лекцията. Ще си взема бележка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg977">По начина на водене, господин Янков, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84538" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u165">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg978">Уважаема госпожо Председател, разбирам толерантността Ви. Миналата седмица господин Главчев, който Вие сменихте…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84539" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u166">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg979">Какво общо има господин Главчев с днешния дебат?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84540" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u167">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg980">Вас Ви притеснява това да отнемете думата, още повече че става въпрос за председателя на Бюджетната комисия от Вашата парламентарна група.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84541" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u168">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg981">Нищо не ме притеснява, господин Янков!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84542" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u169">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg982">Но все пак Ви обръщам внимание, че като председател на Народното събрание Вие трябва да прекъсвате и да не давате възможност от тази трибуна да се правят манипулации и да се квалифицират народни представители, защото Вие манипулирате, госпожо Стоянова, а не ние!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84543" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u170">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg983">Нямаше манипулация!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84544" who="#YankovKrasimir" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u171">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg984">Това, което предстои декември месец да се случи с бюджета на Република България – 2017 г., Вие го знаете, и се опитвате в момента така да го замажете. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84545" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u172">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg985">Сега сме на данъчните закони.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg986">Благодаря, уважаеми господин Янков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg987">На господин Шопов ще дам думата…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg988">Заповядайте, господин Шопов.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84546" who="#ShopovPavel" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u173">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg989">Спокойно, уважаеми колеги! Не се палете толкова! Този дебат е остър. Много пъти е имало сблъсък в залата, защото от резултата на това гласуване зависят интереси – интересите на банките. И тези интереси на банките, които са свещената крава в българската икономика, и в случая трябва да бъдат защитени. И този сблъсък, и този дебат се водят много години назад. Аз не знам кой по издание е той. За кой път? Само преди два месеца го водихме и видяхте резултата. Той беше недвусмислен, но междувременно банките са поработили, за да бъде вкаран отново в зала въпросът, който ще им донесе много – десетки и стотици милиони. Не че печалбите им са малки, явно не им стигат милиард и 200, и 300 милиона печалби, колкото са за миналата година. Те искат повече. Ако може още повече. Ако може всичко!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg990">Така отново стигаме до този дебат. Нека бъдем спокойни, нека да сме наясно кои са движещите сили в тези процеси. Този дебат се води и провокира винаги с хубавата постановка и вярната фраза: „Да си изсветлим икономиката“. Да, чудесно, да си изсветлим икономиката, но най-малко ефективният начин за изсветляването на икономиката е този.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg991">Има безброй други начини за изсветляване на икономиката. Нека тях да прилагаме, нека те да бъдат истинското и сериозно средство в тази наша борба.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg992">Аз и друг път съм казвал: този дебат се вкарва и се води почти винаги в полза на банките, като свалянето на лимита, на границата от безлимитни плащания, мина се първо до един резултат, който беше далеч от сегашния от 10 хил. лв., в момента е 10 хил. лв., целта е да стане 5 хил. лв., следващия път, помнете ми думата, ще бъде за 500 може би</seg>
                    <vocal type="laughter"><desc>(смях, оживление)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg993">, а в крайна сметка целта е, ако може през банките и семки да си купуваме!</seg>
                    <vocal type="speaking"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“. Провиквания: „Браво!“)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84547" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u174">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg994">Благодаря, уважаеми господин Шопов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg995">Реплики към изказването на господин Шопов? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg996">Други изказвания? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg997">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg998">Подлагам на гласуване § 52, който Комисията не подкрепя и предлага да бъде отхвърлен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg999">Гласували 162 народни представители: за 101, против 52, въздържали се 9.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1000">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1001">Още един параграф имаме…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84548" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u175">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1002">Уважаема госпожо Председател, колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1003">По § 52 – предложение на народния представител Николай Александров и група народни представители…</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Силен шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84549" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u176">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1004">Колеги, много е шумно в залата! Моля Ви, малко по-тихо!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84550" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u177">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1005">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1006">Предложение на народния представител Георги Търновалийски и Румен Гечев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1007">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84551" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u178">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1008">Параграф 53 остава, 52-и гласувахме, четете § 53.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1009">Кой параграф четем в момента? Петдесет и три.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1010">Преди това обаче в § 5 има някаква техническа поправка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1011">Прочетете § 5.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84552" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u179">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1012">По § 5 Комисията подкрепя текста на вносителя.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84553" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u180">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1013">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1014">Подлагам на гласуване § 5, който Комисията подкрепя и който е бил отложен в началото на четенето на този Законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1015">Гласуваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1016">Гласували 156 народни представители: за 90, против 10, въздържали се 56.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1017">Предложението за § 5, подкрепен от Комисията, е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84554" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u181">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1018">И последен – § 53.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1019">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 53, който става § 52, и предлага следната редакция:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1020">„§ 52. Законът влиза в сила от 1 януари 2018 г. с изключение на § 8 и § 9, които влизат в сила от 1 декември 2017 г., и § 41 относно т. 17, буква „а“, който влиза в сила от 20 май 2019 г.“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84555" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u182">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1021">Изказвания? Не виждам изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1022">Подлагам на гласуване подкрепения от Комисията § 53, който става § 52, със съответната редакция.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1023">Гласували 143 народни представители: за 96, против няма, въздържали се 47.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1024">Предложението е прието, а с това и Законопроектът.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1025">Преминаваме към следваща точка от дневния ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1026">ПЪРВО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ТЪРГОВСКИЯ ЗАКОН.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1027">За мотивите на вносител – заповядайте, господин Зарков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84556" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u183">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1028">Уважаема госпожо Председател, дами и господа народни представители! Благодаря още веднъж, че се съгласихте да включим точката в дневния ред, за да покажем нашето желание за решение на наболелите проблеми на работниците, които не получават своите заплати.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1029">Със Законопроекта си целим три съществени изменения. От една страна, с предложенията се цели прекратяването на порочната от години практика фирми със задължения, между другото, предимно тези задължения са към НАП и към именно работници, да се прехвърлят на малоимотни и социално слаби граждани, от които кредиторите не могат да съберат вземанията си. По този начин бившите собственици се освобождават от пасивите на фирмите и оставят всичките й задължения на новия собственик, като в същото време регистрират често друго дружество със същите машини, със същите условия и започват наново своята дейност, все едно нищо не е било.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1030">Предложените от нас промени са съобразени с практиката и целят да пресекат най-често регистрираните случаи на злоупотреба. Тези случаи бяха регистрирани и от специално, нарочно създадената Временна анкетна комисия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1031">Промените – като ефект те са свързани и с намаляването на допълнителните разходи по време и финансови средства на НАП и на съдебната система. Предлагаме да се създаде нова ал. 2 към чл. 129 от Търговския закон, с което да се ограничи прехвърлянето на дружествени дялове на трети лица при образувано ревизионно производство по реда на чл. 112 от ДОПК до приключването му, тоест по време на ревизия да не може да се прехвърля собствеността.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1032">Практиката показва и много случаи, при които след връчването на заповедта за възлагане на ревизия, проверяваното дружество сменя собствеността си. Актът за установяване на нарушение се връчва на новия управител, който го обжалва, и за да спечели време и след като минат две години от прехвърлянето, обявява несъстоятелност. По този начин новият собственик – управител, поема изцяло отговорността за несъстоятелност на дружеството, но не може да му се търси отговорност, тъй като деянията са извършени от предишния собственик.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1033">Добавяме и изискването при прехвърляне на дружествени дялове да се представя удостоверение от Националната агенция за приходите за липсата на обстоятелства по чл. 112 от ДОПК – осъществяването на ревизия и липса на задължения от публично-правен характер.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1034">Предлагаме и допълнения: нова ал. 12 на чл. 87 от Данъчно- осигурителния процесуален кодекс, в която се посочва, че при прехвърляне на дружествени дялове органът по приходите издава удостоверение за наличието и липсата на такива задължения. В удостоверението трябва да се отбележи и отговорността за чужди задължения, задължения по невлезли в сила актове, както и разсрочени и отсрочени задължения, с изключение на обезпечените вземания. В случай че дружеството има задължение, прехвърлянето на дружествените дялове на трети лица според нашето предложение излиза от компетенциите на нотариуса и преминава в компетенциите на Окръжния съд. Това е регламентирано с нова ал. 4 към чл. 129 от Търговския закон. Целим съдът да е този, който да прецени, давайки ход на процедура по стабилизация на дружеството, дали дружеството има активи, икономически потенциал, поради което трябва да бъде стабилизирано, или дружеството е свръхзадлъжняло, няма активи, новият собственик не предлага конкретни решения и обезпечение на кредиторите и дружеството следва да бъде обявено в несъстоятелност, като досегашните съдружници и управители ще трябва да понесат и съответните санкции, предвидени в Закона за лица, които вследствие на управлението си са довели дружеството до такова състояние. Такъв е и основният мотив на новата ал. 5, която предлагаме да се създаде към чл. 129.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1035">Втората основна насока на нашия Законопроект цели по-добра защита на работниците и служителите, които не са получили дължимото си възнаграждение. С предлаганите промени в чл. 625 искаме да дадем възможност на една трета от наетите лица от длъжника по трудови правоотношения да подадат до съда искане за откриване на процедура по несъстоятелност, в случай че повече от два месеца не са изплащани отработените им заплати. Това е необходимо, за да могат работниците или служителите да разполагат с инициатива, с това средство за защита, което им позволява да отключат процедурата по тяхното обезпечение съгласно специалния ред, предвиден в специален закон за гарантиране вземанията на работниците и служителите в случай на несъстоятелност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1036">В момента, въпреки че законът задължава, някои работодатели не извършват съответните постъпки, за да отворят такава процедура, което създава изключително много проблеми, и често оставя работниците без възможност да се възползват от иначе гарантирания им ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1037">Наясно сме, че в момента в Комисията по труда, социалната и демографската политика на парламента се води усилена дискусия и размисъл именно по този въпрос. Знаем, че там се разглеждат и други текстове, които, макар различни, отговарят на същата философия и дух като нашето предложение. Между другото, и във Временната комисия имахме сериозни дебати по тази тема и всички сме наясно, че нещо трябва да се направи. Нашето предложение е една трета от работниците да са тези, които да могат да поискат от съда да започне процедура.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1038">Накрая, но не на последно място. Тъй като по много причини специалният ред за обезщетение и за заплащане на работниците на отработените им заплати не проработва, ние трябва да предвидим и мястото на служители и работници с неизплатени задължения в открилата се вече процедура по несъстоятелност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1039">Предлагаме промяна в чл. 722 на Търговския закон, в която редът за извършване на разпределение на осребреното имущество да се промени, като вземанията, произтичащи от трудови правоотношения, възникнали преди датата на решението за откриване на това производство, да отидат на първо място, тоест да бъдат привилегировани спрямо другите. Причината е много проста  и общоизвестна – прекалено често, почти винаги при разпределянето на първите кредитори не остава имущество за удовлетворяване на претенцията от четвъртия ред, където в момента се намират работниците и служителите, на които се дължат заплати. Според нас това не е редно. Търговският закон е търпял вече промени в тази насока. Работниците и служителите са се придвижили места напред, но, за съжаление, и това не е достатъчно. Те трябва да заемат първо място в този списък, което не би довело до големи проблеми, съответно нашите анализи и оценката на въздействието, която сме предложили към нашия Законопроект.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84557" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u184">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1040">Благодаря, уважаеми господин Зарков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1041">Откривам дебатите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1042">Процедура – заповядайте, господин Димитров.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84558" who="#SimeonovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u185">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1043">Благодаря Ви, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1044">Искам да изкажа благодарност, че преди малко успяхте да удържите на приятелския и на неприятелския огън, който беше срещу Вас, и преодоляхте проблема. Председателят на парламента трябва да бъде и арбитър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1045">Използвам процедурата, уважаема госпожо Председател, за да се обърна към колегите народни представители по повод професионален празник.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1046">Уважаеми колеги, с Решение на Висшия адвокатски съвет от 26 януари 2005 г. 22 ноември е обявен за професионален празник на адвокатите. Използвам случая да поздравя всички адвокати в България и всички колеги адвокати в залата, независимо от техните политически пристрастия, както и всички останали депутати в залата, които се ползват от услугите на адвокатите под формата на консултации или проекти в своята законотворческа дейност. Дали адвокатската професия е призвание, или не, няма еднозначен отговор. Ясно е обаче едно: да си добър адвокат ти трябва кураж, знания и желание да работиш в полза на хората и на обществото.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1047">Честит празник, колеги!</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Частични ръкопляскания.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84559" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u186">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1048">Честит празник!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1049">Продължаваме с изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1050">Заповядайте, господин Митев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84560" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u187">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1051">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1052">Уважаеми народни представители! Принципно залегналите идеи, целите, които си поставя Законопроектът, и причините, посочени от вносителите за неговото внасяне, се споделят, мисля, от всички народни представители. Проблемът обаче е в конкретните текстове и решения, които ни се предлагат с този Законопроект. За съжаление, той не е обсъждан в Правната комисия на първо четене. Така или иначе обаче няма пречка дебатът да се развие в пленарната зала.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1053">Ще си позволя да представя на народните представители едно експертно становище, което е постъпило в Правната комисия от Търговската колегия на Върховния касационен съд във връзка с този Законопроект, в което критиките и анализът, смятам, че са на изцяло експертна, а не на политическа основа или на тясносъсловна, както има и становище от различни работодателски организации. Считам, че това становище в максимална степен е експертно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1054">В становището се казва следното:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1055">„Предложените със Законопроекта изменения и допълнения на Търговския закон до голяма степен възпроизвеждат предложението на омбудсмана на Република България от месец април 2017 г. за изменение на Кодекса на труда и по-конкретно § 3 от Преходни и заключителни разпоредби на Закона за изменение и допълнение на Кодекса на труда.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1056">По това предложение Върховният касационен съд е изразил становище, като по отношение на Законопроекта, внесен от госпожа Корнелия Нинова и група народни представители, Върховният касационен съд изразява следното становище:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1057">„Предложението по § 1 се отнася за случаите, когато ревизионното производство по реда на чл. 112 от Данъчно-осигурителния процесуален кодекс е открито по отношение на търговското дружество с ограничена отговорност. В този случай юридическото лице има качество на ревизирано лице, а не персоналният му състав – съдружниците, тоест тук трябва да правим разлика между съдружници и юридическо лице.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1058">Договорът за прехвърляне на дружествени дялове е особен вид продажба и страни по него са или съдружници, или съдружникът е трето лице. Касае се за обикновен писмен договор и за да породи той правно действие, тази прехвърлителна сделка следва да бъде релевирана пред общото събрание на дружеството. Ако не бъде внесена, тя не поражда каквито и да било последици, тоест ако изискването по новата ал. 2 бъде отнесено към този момент, то е безпредметно. Ако бъде внесена за разглеждане от общото събрание, сделката може да бъде приета или одобрена, или да не бъде приета. Решението на общото събрание подлежи на оспорване по съдебен ред – чл. 74 от Търговския закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1059">За задължение на дружеството съдружниците отговарят само до размера на дружествения си дял, който може да е и с номинал един лев, а имущественото му изражение да е с отрицателна стойност, ако дружеството е на загуба. Правното положение на кредиторите на дружеството, независимо дали са работници, или не, не се променя, защото те не могат да насочат изпълнението към имуществото на съдружника в ООД, който и да е той. Изпълнението засяга единствено и само имуществото на юридическото лице, без значение кои са длъжниците в него.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1060">Неяснота оставят и предложенията за нови ал. 4 и 5 на чл. 129 от Търговския закон. С ал. 4 прехвърлянето на дружествен дял не става по съдебен ред, поради което препратката към чл. 765 от Търговския закон няма особен смисъл. Прехвърлянето е двуелементно, облигационна сделка – договор между прехвърлител и приобретател, и решение на общото събрание за приемане. Това обстоятелство подлежи на вписване в Търговския регистър в Агенцията по вписванията“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1061">По отношение на предложението по § 2 се изразява следното становище:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1062">„Предлаганото изменение в чл. 625, ал. 1 от Търговския закон противоречи на основни принципи на търговското право и е в несъответствие с чл. 608 от Търговския закон. Реализиране на наемането на работника за трудово възнаграждение по реда на Кодекса на труда, индивидуалното принудително изпълнение е далеч по-благоприятно за него, отколкото провеждането на производство по универсално принудително изпълнение, тоест производството по несъстоятелност. Последиците са по чл. 617, ал. 1 от Търговския закон, съобразно който настъпва предсрочна изискуемост на всички задължения на работодателя, което се отразява неблагоприятно на икономическото му състояние и оперативната платежоспособност – текущи плащания, включително и трудови възнаграждения. С предложеното изменение се поставя под въпрос самото съществуване на работодателя“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1063">По отношение на предложенията в § 3 и § 4 Търговската колегия на Върховния касационен съд казва следното:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1064">„Пренареждането на кредиторите на несъстоятелния длъжник е в пряко противоречие с основни принципи на правото при даване на приоритет на необезпечено вземане спрямо вземане, обезпечено с ипотека или залог – обикновен или особен.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1065">Изхождайки от това особено мнение на Върховния касационен съд, ако този Законопроект бъде приет на първо гласуване днес от Народното събрание, се изисква много детайлна и подробна работа по предложените в него текстове. Неслучайно реших да Ви цитирам становището на Търговската колегия на Върховния касационен съд, както е направено и е внесено в Правната комисия на Народното събрание, именно с оглед на факта, че смятам това становище за обективно и критично с оглед действително да не стигнем до нарушаване на основни принципи в търговското право. Тук визирам специално пренареждането, поставянето на работниците и служителите като първи ред. Смятам, че е удачно да се дискутира поставянето им в предходен ред – не в четвърти, но не съм убеден, че е добре с лека ръка да пренареждаме основни принципи, каквито са свързаните с обезпечаването на вземанията, особено по отношение на производството по несъстоятелност. Няма как тогава който и да е търговец да бъде стимулиран да прави каквито й да е обезпечения, при положение че впоследствие ние му казваме: Ами, ти може да си обезпечаваш вземанията със залог, с ипотека, обаче като дойде време, не дай боже, за производство по несъстоятелност, ще се наложи да изчакаш своя ред някъде назад във времето, което според мен е недопустимо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1066">Колеги, намеренията са добри, но текстовете в правно-технически порядък не са достатъчно прецизни и, ако бъдат приети, ще се нуждаят от основна редакция. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84561" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u188">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1067">Благодаря, уважаеми господин Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1068">Реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1069">Заповядайте, господин Зарков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84562" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u189">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1070">Уважаема госпожо Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Уважаеми господин Митев, аз Ви благодаря за отношението. Действително ние не можахме да проведем този дебат в Правната комисия. Законопроектът беше внесен на 6 юли, но дневният ред на Правната комисия е такъв, че не позволи неговото разглеждане. Този дебат можехме да го водим там, но между другото, и затова си позволявам да взема реплика, не може да кажете, че с лека ръка са направени тези предложения, защото ние ги обсъждахме вече няколко пъти – веднъж, както сам отбелязахте, по инициатива на омбудсмана, която сезира всичките групи в Народното събрание, втори път във Временната комисия, която специално беше създадена. Там, между другото, постъпиха и становища, подобни на тези, които са постъпили днес в Комисията. Мисля, че е коректно, когато цитираме това становище – то без съмнение е обективно и важно, това на Търговската колегия на Върховния касационен съд, да кажем, че има становище и в подкрепа на синдикати, на омбудсмана и на други изтъкнати и важни заинтересувани страни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1071">По § 2 – това, което казвате, е общоизвестно. Аргументите, които прочетохте от страна на Върховния касационен съд, са казвани няколко пъти и въпреки това, като че ли вече се създаде консенсус между всички парламентарни групи, че трябва да се даде начин работодателите да активират тази процедура за несъстоятелност, тоест не да я активират, а да поискат от съда да провери дали са налице обективните обстоятелства, която водят, защото ключът зад този въпрос е достъпът за Фонда за гарантиране на вземанията, който сега седи с над 250 милиона, при искания около 35 милиона, и не може да покрие тези искания. Тоест ние сме изправени пред един проблем, за който за първи път, може би, има пари, парите са там, те са отделени, отделени са по специален ред с волята на законодателя и някак си системата не проработва така, че те да стигнат до своите адресати.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1072">Да, трябва да се съобразим със становището на съдиите и да помислим, затова казах, че и мислят в Социалната комисия, но пътят е този и духът е този – да не е само работодателят или кредиторът, който да може да поиска това от съда, за да могат работниците, които са пряко ангажирани с процедурата, да имат своята дума.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1073">С две думи за § 4 – пренареждането на кредиторите. Цифрите, които ни изнесоха в Комисията, са показателни – между 30 и 50 млн. лв. са тези вземания. Те няма сериозно да увредят интереса на обезпечените кредитори. Обратното обаче е вярно. Толкова големи са вземанията на обезпечените кредитори, че истината е, че за работниците никога не стига. Ако освободим Фонда за гарантиране на вземанията, то тогава ще имаме по-малко основание да търсим тяхното участие в нормалната процедура за несъстоятелност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1074">Въпросите са свързани, приемането на Закона на първо четене без съмнение ще даде възможност да намерим точния баланс.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84563" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u190">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1075">Благодаря, уважаеми господин Зарков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1076">Друга реплика има ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1077">Заповядайте, господин Попов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84564" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u191">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1078">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1079">Уважаеми колега, Вие казахте в своето изказване, че принципно подкрепяте този Закон, защото и добрите намерения, които ние сме вложили в него, като същевременно не подкрепяте и промяната на работниците и служителите – мястото им в обезпечението. Всъщност това е нашата цел, работниците и служителите на практика да могат да бъдат удовлетворени преимуществено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1080">Забележките, които изказахте тук, от трибуната, могат да бъдат коригирани между първо и второ четене – Вие да ги направите тези предложения. Защото по принцип сега приемаме Закона на първо четене с неговите принципи, с неговите основни философии, които, аз разбрах, че Вие в крайна сметка подкрепяте. Затова Ви призовавам, подкрепете този Закон на първо четене, още повече че, за да се стигне до този Законопроект, имаше създадена нарочна анкетна комисия, след това той доста дълго време престоя на практика на трупчета, без да бъде въведен в Комисията по правни въпроси, където трябваше да направим този дебат, и затова го правим тук в пленарната зала на първо четене. Затова подкрепете го на първо четене. Между първо и второ, разбира се, ние сме широко отворени по тази тема, нека да седнем и да направим максимално добрите текстове. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84565" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u192">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1081">Благодаря, уважаеми господин Попов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1082">Трета реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1083">Заповядайте, господин Милков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84566" who="#MilkovPencho" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u193">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1084">Колега, използвам правото си на реплика, за да Ви обърна внимание, че в началото на своето изказване Вие казахте, че подкрепяте философията на Закона и няма как да бъде по друг начин, тъй като в Данъчно осигурителния процесуален кодекс подобни норми ние приехме за правата на държавата като публичен кредитор, там правихме дискусии и по начина на гласуване считам, че подкрепяте подобен механизъм. Използвайки този аргумент…</seg>
                    <incident type="incident"><desc>(Народният представител Христиан Митев разговаря с народния представител Димитър Лазаров.)</desc></incident>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1085">Колега Митев, използвайки този аргумент, че сте подкрепили един път подобни мерки по ДОПК, се надявам, че ще подкрепите такива мерки и за частните лица, не само за държавата. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84567" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u194">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1086">Благодаря, уважаеми господин Милков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1087">Заповядайте за дуплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84568" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u195">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1088">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1089">Към всички колеги, които ме репликираха – и към господин Зарков, и към господин Попов, и към колегата Милков, аз и колегите от моята група ще подкрепим този Законопроект на първо четене. Пак казвам, споделям целите, принципите и идеите, които стоят зад него.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1090">Целта на представянето на становището на Върховния касационен съд беше именно да вкараме донякъде или поне да започнем професионалния дебат, тъй като, пак казвам, за мен това становище е професионално, затова не се спрях на останалите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1091">Колега Зарков, има такива, които подкрепят, има, които не подкрепят. Умишлено не съм се спрял и не съм търсил някакъв политически ефект да тръгна да цитирам неподкрепящите, или подкрепящите. Реших да се спра на това, което ми се стори най-, най-експертно и най-смислено за този дебат и в пленарната зала.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1092">Съгласен съм в такъв случай, след като и Вие признавате, че има нужда от прецизиране на текстовете, между първо и второ четене, включително, ако се налага, да направим и работна група, и да променим съответно разпоредбите, които предлагате за изменение и допълнение в Търговския закон, така че в крайния акт, който ще приеме Народното събрание, да е добър в правно техническо отношение и да не стигаме до нарушаване, от една страна, на основни принципи на търговското правно производство по несъстоятелност, а от друга, действително да успеем да защитим в максимална степен правата на работниците и служителите. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84569" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u196">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1093">Благодаря, уважаеми господин Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1094">Други изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1095">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1096">Подлагам на първо гласуване Законопроекта за изменение и допълнение на Търговския закон с вносители Корнелия Нинова и група народни представители от 6 юли 2017 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1097">Гласували 132 народни представители: за 132, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1098">Законопроектът за изменение и допълнение на Търговския закон е приет на първо гласуване.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Ръкопляскания. Реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="84570" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u197">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1099">Браво! Браво! Браво на ГЕРБ и на Цветанов!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="84571" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.u198">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1100">Колеги, преминаваме към следваща точка:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1101">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА НА МИНИСТЕРСТВОТО НА ВЪТРЕШНИТЕ РАБОТИ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1102">Уважаеми народни представители, след преглед на стенографския протокол от пленарното заседание на 16 ноември 2017 г., четвъртък, е установено, че докладваните в пленарната зала § 2, който става § 3, и § 4 от Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за Министерството на вътрешните работи, страница втора от Доклада за второ гласуване, не са подложени на гласуване, така че моля да гласуваме § 2, който става § 3, и новия § 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1103">Гласували 111 народни представители: за 94, против 3, въздържали се 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1104">Параграфите са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1105">Колеги, предлагам да приключим за днес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1106">Утре като първа точка ще продължим със Закона за Министерството на вътрешните работи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2017-11-22.seg1107">Утре редовно пленарно заседание от 9,00 ч.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>