<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#covid" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-bg (2020-02-06) [ParlaMint]</title>
                <title xml:lang="en">Bulgarian Parliamentary Corpus ParlaMint-bg (2020-02-06) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 340 пленарнo заседаниe на 9 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2020-02-06)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 9, Meeting 340 (2020-02-06)</title><meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#NS" n="340">340 пленарно заседание</meeting><meeting ana="#parla.session" corresp="#NS" n="9">9 парламентарна сесия</meeting><meeting ana="#parla.term" corresp="#NS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName><resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp><resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName><resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName><resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp><resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt><funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName></funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt><edition>1.0</edition></editionStmt><extent><measure quantity="114" unit="speeches" xml:lang="bg">114 изказвания</measure><measure quantity="114" unit="speeches" xml:lang="en">114 speeches</measure></extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName><ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher><idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p></availability>
                <date when="2020-09-15">2020-09-15</date>
            </publicationStmt><sourceDesc><bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title><idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2020-02-06"></date></bibl></sourceDesc></fileDesc>
        <encodingDesc><projectDesc>
                <p xml:lang="bg"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p></projectDesc>
            <tagsDecl><namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="desc" occurs="3"></tagUsage><tagUsage gi="div" occurs="4"></tagUsage><tagUsage gi="kinesic" occurs="2"></tagUsage><tagUsage gi="p" occurs="14"></tagUsage><tagUsage gi="seg" occurs="1247"></tagUsage><tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage><tagUsage gi="u" occurs="114"></tagUsage><tagUsage gi="vocal" occurs="1"></tagUsage></namespace>
            </tagsDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><settingDesc><setting><name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name><name type="city">Sofia</name><name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2020-02-06"></date></setting></settingDesc></profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#covid" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="136488" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1">Добър ден, колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg2">Има кворум. Откривам заседанието.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg3">Колеги, ще направя едно съобщение за разпределение на законопроекти, постъпили на 4 февруари 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg4">Законопроект за изменение и допълнение на Закона за патентите и регистрацията на полезните модели, вносител е Министерският съвет, разпределен е на Комисията по икономическа политика и туризъм и на Комисията по правни въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg5">Заповядайте за процедура, госпожо Ангелова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136489" who="#NaydenovaSvetlana" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg6">Уважаема госпожо Председател, уважаеми дами и господа народни представители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg7">На основание чл. 83, ал. 1 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание предлагам да бъде намален на три дни срокът за предложения по Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за предприятията на социалната и солидарната икономика, който беше приет на първо гласуване на 5 февруари 2020 г.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136490" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg8">Благодаря, уважаема госпожо Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg9">Гласуваме по така направената процедура.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg10">Гласували 156 народни представители: за 124, против 5, въздържали се 27.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg11">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg12">Преминаваме към първа точка от днешния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg13">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ВАЛУТНИЯ ЗАКОН.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg14">Вносител е Министерският съвет на 2 декември 2019 г., приет на първо гласуване на 16 януари 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg15">С Доклада ще ни запознае госпожа Ангелова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136491" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg16">Уважаема госпожо Председател, моля за процедура за допуск.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg17">На основание чл. 49, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание в залата да бъдат допуснати следните лица: господин Владислав Горанов – министър на финансите, господин Георги Александров – заместник-директор на Агенция „Митници“, госпожа Цецка Дочева – началник на отдел в главна дирекция „Митническо разузнаване и разследване“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136492" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg18">Благодаря, госпожо Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg19">Господин Горанов може да влиза в залата, без да се гласува допуск.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg20">Моля да гласувате за допускането в залата на останалите гости.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg21">Гласували 156 народни представители: за 146, против 2, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg22">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg23">Моля, поканете гостите в залата.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg24">Ще помоля за тишина, колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg25">Заповядайте, госпожо Ангелова, за да ни запознаете с Доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136493" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg26">„Закон за изменение и допълнение на Валутния закон“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg27">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136494" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg28">Нека да гласуваме заглавието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg29">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg30">Подлагам на гласуване текста на вносителя за наименованието на Закона, подкрепен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg31">Гласували 155 народни представители: за 142, против 3, въздържали се 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg32">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136495" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg33">По § 1 има предложение на Йордан Цонев и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg34">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg35">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg36">„§ 1. В чл. 11а, ал. 2 се създава изречение второ: „Когато в предоставената по служебен път информация се съдържат данни за наличие на публични задължения в размер над 5000 лв., митническите органи не допускат пренасянето на паричните средства.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg37">Предложение на Менда Стоянова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg38">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg39">Комисията предлага да се създаде нов § 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg40">„§ 2. Чл. 13 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg41">„Лица, осъществяващи дейност по добиване, преработване и сделки с благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях по занятие</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg42">Чл. 13. (1) Добиване, преработване и сделки с благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях по занятие могат да извършват:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg43">1. търговци, регистрирани по Търговския закон, или по законодателството на държава – членка на Европейския съюз, или на друга държава – страна по Споразумението за Европейското икономическо пространство, както и юридически лица, създадени въз основа на нормативен акт. В предмета на дейност на търговеца или в дейността на юридическото лице трябва да е вписано осъществяване на дейности с благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях по занятие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg44">2. дружества по Закона за задълженията и договорите, когато извършват такава дейност по занятие и са вписани в публичния регистър на лицата, осъществяващи дейности с благородни метали и скъпоценни камъни и изделия с тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg45">(2) Лицата по ал. 1 са длъжни да се регистрират в Министерството на икономиката в 14-дневен срок преди започване на дейността.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg46">Предложение на Менда Стоянова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg47">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg48">Комисията предлага да се създаде нов § 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg49">„§ 3. Създава се чл. 13а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg50">„Добиване, преработване и сделки с благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях по занятие</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg51">Чл. 13а. (1) В Министерството на икономиката се води и поддържа регистър по образец, утвърден от министъра на икономиката на лицата, които осъществяват дейност по добиване, преработване и сделки с благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях по занятие. Регистърът е публичен, поддържа се в електронен вид и се публикува на интернет страницата на Министерството на икономиката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg52">(2) Регистърът по ал. 1 се води от длъжностни лица по регистрацията, определени със заповед на министъра на икономиката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg53">(3) В регистъра по ал. 1 се вписва всяко лице, за което е установено спазването на нормативните изисквания за извършване на съответните дейности с благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях по занятие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg54">(4) При вписване в регистъра на лицата, които осъществяват дейност по добиване, преработване и сделки с благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях по занятие министърът на икономиката или оправомощено от него длъжностно лице издава удостоверение по установен от наредбата по ал. 10 образец.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg55">(5) Не се извършва вписване в регистъра по ал. 1, а извършеното вписване се заличава служебно в срок до 14 дни от настъпване на някое от следните обстоятелства:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg56">1. когато някой от документите, изисквани съгласно наредбата по ал. 10, е признат за недействителен;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg57">2. когато физическите лица – търговци, членовете на управителните и контролните органи и неограничено отговорните съдружници в юридическите лица, както и физическите лица, заявени за вписване в регистъра за осъществяване на заявените за регистрация дейности по наредбата по ал. 10, са осъдени с влязла в сила присъда за престъпления против собствеността, престъпления против паричната и кредитната система и за престъпления против финансовата, данъчната и осигурителната система съгласно Наказателния кодекс;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg58">3. по молба на регистрираното лице;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg59">4. при обявяване в ликвидация, в несъстоятелност, при заличаване на търговеца от Търговския регистър или дружество по Закона за задълженията и договорите в регистър БУЛСТАТ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg60">5. при смърт на физическото лице – търговец.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg61">(6) Не се извършва вписване в регистъра по ал. 1, когато лицето има публични задължения, с изключение на задълженията по невлезли в сила актове, както и разсрочени, отсрочени или обезпечени задължения. Информацията за публичните задължения се установява служебно по реда на чл. 87, ал. 11 от Данъчно-осигурителния процесуален кодекс или чрез средата за междурегистров обмен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg62">(7) Служебно заличаване от регистъра се извършва и при уведомяване на компетентния орган по реда на чл. 182, ал. 2, т. 2 или чл. 221, ал. 6 от Данъчно-осигурителния процесуален кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg63">(8) Служебното заличаване по ал. 5 и 7 се извършва от длъжностното лице по регистрацията по ал. 2, което го отбелязва в регистъра по ал. 1, обявява издаденото удостоверение за невалидно и писмено уведомява заинтересованото лице по чл. 13, ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg64">(9) Министърът на икономиката координира участието в дейностите по изпълнение на Регламент (ЕО) № 2368/2002 на Съвета от 20 декември 2002 г. относно въвеждане на схема за сертифициране в рамките на Кимбърлийския процес за международна търговия с необработени диаманти (ОВ L 358/28 от 31 декември 2002 г.).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg65">(10) Министерският съвет приема наредба, с която определя условията и реда за вписване в регистъра по ал. 1, както и изискванията към дейността на лицата по чл. 13, ал. 1. За вписването в регистъра се събират такси по тарифа, одобрена от Министерския съвет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg66">(11) Златните и сребърните изделия, изработени в страната или внесени от друга държава с търговска цел, подлежат на проверка за установяване съдържанието на чисто злато и сребро (титър) и на маркиране по ред, определен с наредбата по ал. 10. Златните изделия се търгуват само в търговски обекти, разположени в сгради или други стационарни постройки, с изключение на продаваните от производителите им изделия на народните художествени занаяти.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg67">Предложение на Менда Стоянова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg68">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg69">Комисията предлага да се създаде нов § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg70">„§ 4. В чл. 17, т. 3 думите „министърът на икономиката“ се заменят с „изпълнителният директор на Националната агенция за приходите“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg71">По § 2 има предложение на Менда Стоянова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg72">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg73">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 2, който става § 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg74">„§ 5. В чл. 18 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg75">1. В ал. 1 изречение първо се изменя така: „Който извърши или допусне извършване на нарушение по чл. 16, ал. 6, се наказва с глоба в размер от 1000 до 3000 лв., ако деянието не съставлява престъпление.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg76">2. Създават се нови ал. 2 и 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg77">„(2) Който извърши или допусне извършване на нарушение по чл. 11а, ал. 1, 2 или 3 или по чл. 14а, ал. 1 или на нормативните актове по тяхното прилагане, се наказва с глоба за физически лица или с имуществена санкция за юридически лица и еднолични търговци в размер една пета от стойността на недекларираните парични средства или благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях, ако деянието не съставлява престъпление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg78">(3) Когато предметът на нарушение по ал. 2 е укрит, наказанието е глоба за физически лица или имуществена санкция за юридически лица и еднолични търговци в размер една четвърт от стойността на недекларираните парични средства или благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях, ако деянието не съставлява престъпление. Същото наказание се налага и на този, който извърши или допусне извършване на нарушение по чл. 11, ал. 2 и 3 и чл. 14, ал. 2 и 3.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg79">3. Досегашните ал. 2, 3 и 4 стават съответно ал. 4, 5 и 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg80">4. Досегашната ал. 5 става ал. 7 и се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg81">„(7) При повторно нарушение:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg82">1. по ал. 1, 4 и 5 на нарушителя се налага глоба или имуществена санкция в двоен размер на първоначално наложената;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg83">2. по ал. 6 на нарушителя се налага глоба или имуществена санкция в двоен размер на първоначално наложената;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg84">3. по ал. 2 на нарушителя се налага глоба за физически лица или имуществена санкция за юридически лица и еднолични търговци в размер на една четвърт от стойността на недекларираните парични средства или благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg85">4. по ал. 3 на нарушителя се налага глоба за физически лица или имуществена санкция за юридически лица и еднолични търговци в размер на една трета от стойността на недекларираните парични средства или благородни метали и скъпоценни камъни и изделия със и от тях.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg86">5. Досегашната ал. 6 става ал. 8 и в нея думите „по ал. 2, 3 или 4“ се заменят с „по ал. 4, 5 или 6“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg87">6. Досегашната ал. 7 става ал. 9 и в нея думите „по ал. 6“ се заменят с „по ал. 8“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg88">7. Досегашната ал. 8 става ал. 10 и в нея думите „по ал. 6“ се заменят с „по ал. 8“, а думите „по ал. 7“ се заменят с „по ал. 9“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg89">8. Досегашната ал. 9 става ал. 11 и в нея думите „по ал. 6“ се заменят с „по ал. 8“, а думите „по ал. 7“ се заменят с „по ал. 9“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg90">9. Досегашната ал. 10 става ал. 12 и се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg91">„(12) Актовете за установяване на административни нарушения по ал. 1, 4, 5 и ал. 7, т. 1 се съставят от оправомощени от министъра на финансите длъжностни лица, а наказателните постановления се издават от министъра на финансите или от оправомощени от него длъжностни лица. Когато нарушението е извършено от лице по чл. 13, ал. 1, актовете за установяване на административни нарушения по ал. 6 и ал. 7, т. 2 се съставят от органите на Националната агенция за приходите, а наказателните постановления се издават от изпълнителния директор на Националната агенция за приходите или от оправомощени от него длъжностни лица.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg92">10. Създава се ал. 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg93">„(13) Актовете за установяване на административни нарушения по ал. 2, 3 и ал. 7, т. 3 и 4 се съставят от митническите органи, а наказателните постановления се издават от директора на Агенция „Митници“ или от оправомощени от него длъжностни лица.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg94">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 3, който става § 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg95">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 4, който става § 7.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136496" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg96">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg97">Подлагам на гласуване редакцията на § 1 по Доклада на Комисията; създаването на нови § 2, 3 и 4; редакцията на § 2, който става § 5 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 3, който става § 6, подкрепен от Комисията; текста на вносителя за § 4, който става § 7 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg98">Гласували 141 народни представители: за 137, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg99">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136497" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg100">Предложение от народния представител Менда Стоянова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg101">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg102">Комисията предлага да се създаде подразделение „Заключителни разпоредби“ с параграфи 8 – 16:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg103">„Заключителни разпоредби</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg104">§ 8. В Закона за митниците (обн., ДВ, бр. ...) в чл. 14, ал. 1 т. 5 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg105">§ 9. В Закона за акцизите и данъчните складове (обн., ДВ, бр. ...) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg106">1. В чл. 123в, ал.1 думите „чл. 99а, ал. 1, 2 и 3“ се заменят с „чл. 99а, ал. 1“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg107">2. В чл. 124, ал. 1 след думите „чл. 112а, ал. 3“ се добавя „и 4“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg108">§ 10. В Закона за данък върху добавената стойност (обн., ДВ, бр. ...) в чл. 15а, ал. 8 накрая думите „ал. 3“ се заменят с „ал. 6“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg109">§ 11. В Закона за Българската народна банка (обн., ДВ, бр. ...) в чл. 29 се добавя ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg110">„(3) Считано от датата на участие на Република България в Механизма на обменните курсове (Exchange Rate Mechanism II) официалният валутен курс на лева към еврото е равен на централния курс между еврото и лева, договорен съгласно параграф 2.3 от Резолюция на Европейския съвет за установяването на механизъм на обменните курсове през третия етап на Икономическия и паричен съюз Амстердам, 16 юни 1997 г., и членове 1.1 и 17.1 от Споразумение от 16 март 2006 г. между Европейската централна банка и националните централни банки на държавите членки извън eврозоната за определяне на процедурите за работа на механизма на обменните курсове в третия етап от икономическия и паричен съюз.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg111">§ 12. В Закона за кредитните институции (обн., ДВ, бр. ...):</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg112">1. Чл. 121г се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg113">„Чл. 121г (1) Считано от датата, от която започва тясното сътрудничество съгласно решението на ЕЦБ за установяване на тясно сътрудничество по чл. 7, параграф 2 от Регламент (ЕС) № 1024/2013, в случай на издадени от ЕЦБ искания, Българската народна банка налага имуществена санкция за нарушение на Регламент (ЕС) № 575/2013 или на други директно приложими актове на Европейския съюз от кредитна институция, финансов холдинг или смесен финансов холдинг или за нарушение или неизпълнение от кредитна институция, финансов холдинг или смесен финансов холдинг на административен акт, издаден на основание чл. 121б, в размерите и по реда на глава петнадесета.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg114">(2) В случай на издадени от ЕЦБ искания на основание чл. 18, параграф 5 от Регламент (ЕС) № 1024/2013 в рамките на установеното тясно сътрудничество, Българската народна банка започва процедура за налагане на административно наказание по реда на глава петнадесета.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg115">2. В чл. 152 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg116">а) В ал. 1 след думите „Регламент (ЕС) № 909/2014“ се поставя запетая и се добавя „или на други относими директно приложими актове на Европейския съюз“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg117">б) В ал. 5 след думите „чл. 121г“ се поставя запетая и се добавя „ал. 1“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg118">в) Алинея 6 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg119">аа) след думите „чл. 121г“ се поставя запетая и се добавя „ал. 1“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg120">бб) след думите „чл. 121б“, запетаята и думите „ал. 1 или 2“ се заличават;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg121">вв) думите „размера по“ се заменят с „размер съгласно“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg122">г) Създава се ал. 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg123">„(8) При издадено искане от ЕЦБ на основание чл. 121г, ал. 2, в случай че БНБ установи извършването на нарушение на акт по ал. 1, на извършителя се налага имуществена санкция или глоба в размерите по ал. 1 – 3.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg124">3. В чл. 153, ал. 1 думите „една година от деня, в който нарушителят е открит, но не по-късно от 5 години от извършването на нарушението“ се заменят с „пет години от деня на нарушението, а в случаите на продължено нарушение, в срок пет години от деня, в който нарушението е преустановено.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg125">§ 13. В Закона за данъците върху доходите на физическите лица (обн., ДВ, бр. ...) в § 1 от допълнителните разпоредби се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg126">1. В т. 12 след думите „държава – членка на Европейския съюз,“ съюзът „или“ се заличава и след думите „Европейското икономическо пространство“ се добавя „или на друга държава – членка на Организацията за икономическо сътрудничество и развитие“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg127">2. В т. 13 след думите „държава – членка на Европейския съюз,“ съюзът „или“ се заличава и след думите „Европейското икономическо пространство“ се добавя „или на друга държава – членка на Организацията за икономическо сътрудничество и развитие“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg128">3. Точка 14 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg129">„14. „Застраховки „Живот“ за целите на чл. 19, чл. 24, ал. 2, т. 12 и чл. 28, ал. 2, т. 1 са сключваните от:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg130">а) застрахователи, лицензирани съгласно Кодекса за застраховането, или от застрахователи със седалище в държава – членка на Европейския съюз, или в друга държава – страна по Споразумението за Европейското икономическо пространство, извършващи дейност при условията на правото на установяване или на свободата на предоставяне на услуги:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg131">аа) застраховка „Живот“, която включва застраховка само за достигане на определена възраст, застраховка само за смърт, застраховка за достигане на определена възраст или за по-ранна смърт, посочена в т. 1, буква „а“ и т. 3, буква „а“ от раздел I на приложение № 1 от Кодекса за застраховането;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg132">бб) застраховка с изплащане на анюитети (пенсия или рента) по т. 1, буква „б“ и т. 3, буква „б“ от раздел I на приложение № 1 от Кодекса за застраховането.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg133">б) застрахователи със седалище в държава – членка на Организацията за икономическо сътрудничество и развитие, застраховки, аналогични на застраховките по буква „а“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg134">§ 14. В Закона за пътищата (обн., ДВ, бр. …) се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg135">1. В чл. 10, ал. 6 в изречение първо думите „и министъра на финансите“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg136">2. В § 11 от преходните и заключителни разпоредби думите „министъра на финансите“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg137">§ 15. Параграф 12, т. 2 и 3, влизат в сила от деня, в който започва да се прилага решението на Европейската централна банка за тясно сътрудничество по чл. 7 от Регламент (ЕС) № 1024/2013 на Съвета от 15 октомври 2013 г. за възлагане на Европейската централна банка на конкретни задачи относно политиките, свързани с пруденциалния надзор над кредитните институции.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg138">§ 16. Параграф 13 влиза в сила от 1 януари 2021 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136498" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg139">Изказвания, колеги? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg140">Подлагам на гласуване създаденото подразделение „Заключителни разпоредби“ с параграфи от 8 до 16, предложени и подкрепени от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg141">Гласували 127 народни представители: за 91, против 36, въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg142">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg143">Преминаваме към следващата точка от днешния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg144">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ВЕТЕРИНАРНОМЕДИЦИНСКАТА ДЕЙНОСТ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg145">Вносител е Министерският съвет на 20 януари 2020 г., приет на първо гласуване на 23 януари 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg146">Госпожо Белова, заповядайте да ни запознаете с Доклада.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136499" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg147">Уважаема госпожо Председател, моля на основание чл. 49, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание да бъде гласуван допуск до заседанието на Народното събрание на доктор Петя Петкова – директор на дирекция „Политики по агрохранителната верига“ в Министерството на земеделието, храните и горите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136500" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg148">Моля, режим на гласуване за допуск в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg149">Гласували 110 народни представители: за 106, против 1, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg150">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg151">Моля да поканите госта в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg152">Заповядайте, госпожо Белова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136501" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg153">„Доклад относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за ветеринарномедицинската дейност, № 002-01-6, внесен от Министерския съвет на 20 януари 2020 г., приет на първо гласуване на 23 януари 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg154">„Закон за изменение и допълнение на Закона за ветеринарномедицинската дейност“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg155">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg156">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg157">„§ 1. В чл. 4 ал. 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg158">„(1) Българската агенция по безопасност на храните е официалният компетентен орган за осъществяване, управление и контрол на ветеринарномедицинската дейност по смисъла на чл. 4, параграф 1 от Регламент (EС) 2017/625 на Европейския парламент и на Съвета от 15 март 2017 г. относно официалния контрол и другите официални дейности, извършвани с цел да се гарантира прилагането на законодателството в областта на храните и фуражите, правилата относно здравеопазването на животните и хуманното отношение към тях, здравето на растенията и продуктите за растителна защита, за изменение на регламенти (ЕО) № 999/2001, (EО) № 396/2005, (EО) № 1069/2009, (EО) № 1107/2009, (EС) № 1151/2012, (ЕС) № 652/2014, (EС) № 2016/429 и (EС) № 2016/2031 на Европейския парламент и на Съвета, регламенти (EО) № 1/2005 и (EО) № 1099/2009 на Съвета и директиви 98/58/EО, 1999/74/EО, 2007/43/EО, 2008/119/EО и 2008/120/EО на Съвета, и за отмяна на регламенти (EО) № 854/2004 и (EО) № 882/2004 на Европейския парламент и на Съвета, директиви 89/608/ЕИО, 89/662/ЕИО, 90/425/ЕИО, 91/496/ЕИО, 96/23/EО, 96/93/EО и 97/78/EО на Съвета и Решение 92/438/EИО на Съвета (ОВ, L 95/1 от 7 април 2017 г.), наричан по-нататък „Регламент (EС) 2017/625“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg159">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg160">„§ 2. В чл. 7 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg161">1. В ал. 1, т. 1, буква „а“ накрая се добавя „независимо от тяхното предназначение и статута на мястото, където се отглеждат“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg162">2. В ал. 3 т. 7 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg163">3. В ал. 4 думите „Министерството на земеделието, храните и горите“ се заменят с „БАБХ“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg164">4. В ал. 5 думите „и издава бюлетин“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg165">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg166">„§ 3. Създава се чл. 7а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg167">„Чл. 7а. Официалният контрол и другите официални дейности се извършват по реда на Регламент (EС) 2017/625 и актовете по прилагането му.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg168">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg169">„§ 4. В чл. 8 се създава ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg170">„(3) На лицата по ал. 1 се осигурява достъп, съдействие, сътрудничество и информация съгласно чл. 15, параграфи 1 – 3 от Регламент (EС) 2017/625.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg171">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg172">„§ 5. В чл. 9 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg173">1. Алинея 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg174">„(2) За официален ветеринарен лекар в едно от направленията на дейност по ал. 1 може да бъде определен лекар, който отговаря на изискванията по чл. 5, параграф 4 от Регламент (EС) 2017/625.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg175">2. Създава се ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg176">„(4) При осъществяване на официален контрол в животновъдните обекти се изпълняват мерките за биосигурност.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg177">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg178">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg179">Предложение от народния представител Андриан Райков и Георги Станков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg180">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg181">Комисията предлага да се създаде нов § 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg182">„§ 8. В чл. 35, ал. 1 се създава т. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg183">„3. при прекратяване на договора за наем на обекта, в който е регистрирано ветеринарномедицинското заведение.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136502" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg184">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg185">Гласуваме текста на вносителя за наименованието на Закона, подкрепен от Комисията; редакцията на § 1 по Доклада на Комисията; редакцията на § 2 по Доклада на Комисията; редакцията на § 3 по Доклада на Комисията; редакцията на § 4 по Доклада на Комисията; редакцията на § 5 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 6 и 7, подкрепени от Комисията; и създаването на нов § 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg186">Гласували 111 народни представители: за 111 против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg187">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136503" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg188">По § 8 има предложение от народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg189">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg190">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 8, който става § 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg191">„§ 9. В чл. 39, ал. 2 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg192">1. Точка 14 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg193">„14. въвеждат в Интегрираната информационна система на БАБХ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg194">а) информацията по чл. 132, ал. 1, т. 4, 5, 6 и 7 – в тридневен срок от датата на уведомяването за съответното събитие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg195">б) данните за извършваната от тях профилактична, лечебна и диагностична дейност и информацията по чл. 132, ал. 1, т. 13 –  в 7 дневен срок от датата на извършване на съответното мероприятие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg196">в) информация за изпълнение на мерките по програмите по чл. 46з, 46и и 118, ал. 1 – в 7-дневен срок от датата на попълване на първичния документ за изпълнение на съответната мярка;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg197">г) данните за идентифицираните животни по чл. 132, ал. 1, т. 4а и 4б – в 7-дневен срок от извършване на официалната идентификация;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg198">2. Създават се т. 15 и 16:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg199">„15. посещават животновъдните обекти за изпълнение на мерките по програмите по чл. 46з, 46и и 118, ал. 1 при условия и по ред, определени в процедура, одобрена от изпълнителния директор на БАБХ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg200">16. съдействат на собствениците на животновъдни обекти, с които имат договори, сключени по реда на чл. 137а, да изготвят план за прилагане на спешни мерки при констатиране на заразна болест в животновъдните обекти.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg201">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 9, който става § 10:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg202">„§ 10. В чл. 46д накрая се добавя „регистрирани по реда на чл. 25, с изключение на случаите по чл. 46ж“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg203">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 10, който става § 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg204">„§ 11. В чл. 46ж думата „издава“ се заменя с „или оправомощени от него лица издават“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg205">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 11, който става § 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg206">„§ 12. В чл. 51 ал. 1 думите „в БАБХ“ се заличават.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136504" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg207">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg208">Подлагам на гласуване следните предложения за редакция на параграфи 8, 9, 10, 11, които стават параграфи 9, 10, 11, 12.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg209">Гласували 110 народни представители: за 109, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg210">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136505" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg211">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 12, който става § 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg212">„§ 13. В чл. 51б се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg213">1. В ал. 1 думите „които са“ се заличават и накрая се добавя „при условията и по реда на наредбата по чл. 51, ал. 5“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg214">2. Създава се нова ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg215">„(2) Изискванията по ал. 1 не се прилагат за управители на ветеринарни клиники и амбулатории и регистрирани ветеринарни лекари, осъществяващи ветеринарномедицинска практика в тях, както и за търговци на едро и на дребно с ветеринарномедицински продукти, които са закупили средства за официална идентификация от лица, вписани в регистъра по чл. 7, ал. 3, т. 21.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg216">3. Досегашната ал. 2 става ал. 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg217">4. Досегашната ал. 3 става ал. 4 и в нея думите „ал. 2“ се заменят с „ал. 3“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg218">5. Досегашната ал. 4 става ал. 5 и в нея думите „ал. 3“ се заменят с „ал. 4“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg219">6. Досегашната ал. 5 става ал. 6 и в нея думите „ал. 4“ се заменят с „ал. 5“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg220">7. Досегашната ал. 6 става ал. 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg221">8. Досегашната ал. 7 става ал. 8 и в нея думите „ал. 5“ се заменят с „ал. 6“ и думите „ал. 6“ се заменят с „ал. 7“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg222">9. Досегашната ал. 8 става ал. 9 и в нея думите „вписани в регистъра по чл. 7, ал. 3, т. 21“ се заменят с „по ал. 1 и 2“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg223">10. Създават се ал. 10 и 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg224">„(10) При промяна на наименованието на юридическото лице или на едноличния търговец, при която не се променя единният идентификационен код, и/или при промяна на седалището и адреса на управление на производителя или на търговеца на средства за официална идентификация, лицата по ал. 1 подават заявление до изпълнителния директор на БАБХ. В 7-дневен срок от подаване на заявлението промяната се вписва в регистъра по чл. 7, ал. 3, т. 21, като изпълнителният директор на БАБХ издава ново удостоверение и със заповед обезсилва предходното. За издаването на удостоверението не се заплаща такса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg225">(11) При промяна на наименованието на юридическото лице или на едноличния търговец, при която се извършва и промяна на единния идентификационен код, лицата по ал. 1 подават ново заявление, което се разглежда при условията и по реда на ал. 3 – 8.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg226">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 13, който става § 14:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg227">„§ 14. В чл. 52, ал. 1 се създава т. 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg228">„6. се придружават до тяхното местоназначение със здравен сертификат, издаден от официален ветеринарен лекар по образец съгласно ветеринарното законодателство на Европейския съюз; редът, условията и сроковете за издаване на здравен сертификат се уреждат с процедура, утвърдена със заповед на изпълнителния директор на БАБХ.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg229">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 14, който става § 15:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg230">„§ 15. Член 66 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg231">„Чл. 66. (1) За гарантиране на пълна безопасност на крайния продукт и предотвратяване възникването на опасност за здравето на хората и/или животните, и/или за околната среда, странични животински продукти и продукти, получени от тях, се събират, транспортират, съхраняват, обработват, преработват или обезвреждат съгласно изискванията на Регламент (ЕО) № 1069/2009 на Европейския парламент и на Съвета от 21 октомври 2009 г. за установяване на здравни правила относно странични животински продукти и производни продукти, непредназначени за консумация от човека, и за отмяна на Регламент (ЕО) № 1774/2002 (Регламент за страничните животински продукти) (ОВ, L 300/1 от 14 ноември 2009 г.), наричан по-нататък „Регламент (ЕО) № 1069/2009“, и Регламент (ЕС) № 142/2011 на Комисията от 25 февруари 2011 г. за прилагане на Регламент (ЕО) № 1069/2009 на Европейския парламент и на Съвета за установяване на здравни правила относно странични животински продукти и производни продукти, непредназначени за консумация от човека, и за прилагане на Директива 97/78/ЕО на Съвета по отношение на някои проби и артикули, освободени от ветеринарни проверки на границата съгласно посочената Директива (OB, L 54/1 от 26 февруари 2011 г.), наричан по-нататък „Регламент (ЕС) № 142/2011.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg232">(2) Изгарянето и съвместното изгаряне на странични животински продукти и продукти, получени от тях, се извършват съгласно глава I от приложение III на Регламент (ЕС) № 142/2011.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg233">(3) Обработката, преработката или обезвреждането на странични животински продукти и продукти, получени от тях, се извършва по методите, определени в глава III и IV от приложение IV на Регламент (ЕС) № 142/2011.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg234">(4) Разрешаване на използването на алтернативни методи за употреба или унищожаване на странични животински продукти и продукти, получени от тях, се извършва по реда на чл. 20 от Регламент (ЕО) № 1069/2009.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg235">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 15, който става § 16:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg236">„§ 16. В чл. 76, ал. 2, т. 2 накрая се добавя „при спазване на изискванията относно възможността за проследяване съгласно Регламент за изпълнение (ЕС) № 931/2011 на Комисията от 19 септември 2011 г. относно изискванията за възможността за проследяване, установени с Регламент (ЕО) № 178/2002 на Европейския парламент и на Съвета относно храните от животински произход (ОВ, L 242/2 от 20 септември 2011 г.), наричан по-нататък „Регламент за изпълнение (ЕС) № 931/2011“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136506" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg237">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg238">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg239">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текстовете на параграфи 12, 13, 14 и 15, които стават съответно параграфи 13, 14, 15 и 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg240">Гласували 109 народни представители: за 107, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg241">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136507" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg242">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 16, който става § 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg243">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 17, който става § 18:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg244">„§ 18. Член 84 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg245">„Чл. 84. При осъществяване на дейността си лицата по чл. 83, ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg246">1. разполагат със системи и процедури, даващи възможност за проследяване, съгласно изискванията на Регламент (ЕО) № 178/2002 на Европейския парламент и на Съвета от 28 януари 2002 г. за установяване на общите принципи и изисквания на законодателството в областта на храните, за създаване на Европейски орган за безопасност на храните и за определяне на процедури относно безопасността на храните (ОВ, L 031/1 от 1 февруари 2002 г.), наричан по-нататък „Регламент (ЕО) № 178/2002”;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg247">2. съхраняват най-малко 6 месеца от датата на изтичане срока на трайност на суровините или храните сертификатите или документите, които придружават пратката, и ги представят на ветеринарните лекари при поискване.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg248">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 18, който става § 19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg249">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 19, който става § 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg250">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 20, който става § 21:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg251">„§ 21. В чл. 90, ал. 1 се създава т. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg252">„3. че суровините или храните са негодни за консумация от човека по смисъла на Закона за храните.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg253">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 21, който става § 22:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg254">„§ 22. В чл. 109 думите „ал. 1“ се заменят с „ал. 2, т. 1“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136508" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg255">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg256">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg257">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 16, който § 17; редакцията, предложена от Комисията за § 17, който става § 18; текста на вносителя за параграфи 18 и 19, които стават 19 и 20; редакцията, предложена от Комисията за текста за параграфи 20 и 21; редакцията, предложена от Комисията за текста на § 21, който става § 22.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg258">Гласували 95 народни представители: за 90, против няма, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg259">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136509" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg260">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 22, който става § 23:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg261">„§ 23. В чл. 117 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg262">1. В ал. 1, т. 8 думите „унищожаване на животни и“ се заменят с „умъртвяване и унищожаване на животни и унищожаване на“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg263">2. Създават се ал. 5 и 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg264">„(5) Изпълнителният директор на БАБХ или оправомощено от него лице може да възложи със заповед прилагането на мерките по ал. 1, т. 8, 9 и 12 на физически или юридически лица, които притежават удостоверение за придобита квалификация за извършване на съответната дейност, издадено от висши училища или от център за професионално обучение, получил лицензия по чл. 42, т. 2 от Закона за професионалното образование и обучение по програма, одобрена от изпълнителния директор на БАБХ. Възлагането се извършва по реда на Закона за обществените поръчки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg265">(6) Условията и редът за прилагане на мерките по ал. 1, т. 12 се определят с наредба на министъра на земеделието, храните и горите.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg266">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 23, който става § 24:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg267">„§ 24. В чл. 131, ал. 4 думата „тридневен“ се заменя с                       „14-дневен“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg268">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 24, който става § 25:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg269">„§ 25. В глава шеста, в наименованието на раздел II след думата „самоуправление“ се добавя „и местната администрация“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136510" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg270">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg271">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg272">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текстовете на параграфи 22, 23 и 24, които стават съответно параграфи 23, 24 и 25.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg273">Гласували 86 народни представители: за 84, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg274">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136511" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg275">По § 25 има предложение на народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg276">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg277">Предложение на народния представител Александър Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg278">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg279">Предложение на народния представител Бюрхан Абазов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg280">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg281">Предложение на народния представител Андриан Райков и Георги Станков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg282">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg283">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 25, който става § 26:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg284">„§ 26. В чл. 132 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg285">1. В ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg286">а) в т. 2 накрая се добавя „предвидени в българското законодателство и в законодателството на Европейския съюз“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg287">б) в т. 3 накрая се добавя „предвидени в българското законодателство и в законодателството на Европейския съюз“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg288">в) създават се т. 3а и 3б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg289">„3а. не допускат придвижването и транспортирането на животни без ветеринарномедицинско свидетелство, а за едрите преживни и за еднокопитните животни – и без ветеринарномедицински паспорт, с изключение на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg290">а) придвижването на животните с цел ежедневна паша;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg291">б) еднокопитните животни, участващи в състезания или в изложби, и еднокопитните животни – собственост на Министерството на вътрешните работи, които се транспортират само с ветеринарномедицински паспорт;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg292">3б. осигуряват и спазват мерките за биосигурност;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg293">г) създават се т. 4а и 4б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg294">„4а. в 7-дневен срок писмено уведомяват ветеринарния лекар, обслужващ животновъдния обект, за паднали или за невъзможни за разчитане средства за официална идентификация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg295">4б. в 14-дневен срок от датата на загубване или констатиране на невъзможност за разчитане на средствата за официална идентификация осигуряват поставянето на тяхно място на заместващи средства;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg296">д) в т. 5 думите „незабавно писмено уведомяват за“ се заменят с „в тридневен срок от установяване на събитието писмено уведомяват за откраднати, убити или“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg297">е) в т. 6 думата „до“ се заменя с „не по-късно от“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg298">ж) в т. 8 след думата „закланите“ се добавя „откраднатите, убитите“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg299">з) в т. 18 думата „до“ се заменя с „в“ и накрая се добавя „и оказват съдействие при извършването на проверката“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg300">и) точка 20 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg301">„20. изпълняват предписанията и разпорежданията на ветеринарните лекари, свързани с прилагане на ветеринарномедицински контрол по чл. 7, ал. 1;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg302">к) точка 21 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg303">„21. извършват ежегодно в срок до 20 октомври инвентаризация на животните в обектите, регистрирани по чл. 137, ал. 1 – 9 и в срок до 7 работни дни от извършването на инвентаризацията подават до официалния ветеринарен лекар, отговарящ за съответната община, декларация по образец, утвърден от изпълнителния директор на БАБХ;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg304">л) точка 23 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg305">„23. при хранене на животните спазват изискванията за съответните дейности, съгласно чл. 26, ал. 5 от Закона за фуражите;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg306">м) в т. 24 думата „незабавно“ се заменя с „не по-късно от 24 часа“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg307">н) създават се т. 25 – 28:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg308">„25. съхраняват в животновъдния обект, на електронен и/или на хартиен носител всички документи, свързани с дейността на обекта и с животните в него, и ги предоставят на компетентните органи при поискване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg309">26. изпълняват програми за самоконтрол на заболявания за съответния вид животни, утвърдени от директора на ОДБХ, на чиято територия се намира обектът;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg310">27. населват животни в животновъдни обекти само след писмено разрешение на директора на съответната ОДБХ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg311">28. изготвят план за прилагане на спешни мерки при констатиране на заразна болест в животновъдните обекти с изключение на животновъдните обекти – лични стопанства.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg312">2. Алинея 2 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg313">3. В ал. 3, т. 1, буква „а“ думите „от официален ветеринарен лекар“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg314">4. Създават се ал. 5 – 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg315">„(5) За издаване на разрешение за населване на животни по ал. 1, т. 27 собственикът или ползвателят на животновъдния обект подава до директора на ОДБХ по местонахождение на обекта заявление по образец, утвърден от изпълнителния директор на БАБХ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg316">(6) Разрешението за населване се издава при условията и по реда на процедура, одобрена от изпълнителния директор на БАБХ, съгласувана от директора на ЦОРХВ, след извършена проверка на място от официалния ветеринарен лекар и въз основа на предварителна оценка на риска, изготвена от Центъра за оценка на риска по хранителната верига (ЦОРХВ).</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg317">(7) Оценката на риска по ал. 6 се изготвя за съответната административна област, в която се намира животновъдният обект. В нея се включва и индивидуална оценка за индустриалните и/или фамилни ферми:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg318">1. в които са изпълнени мерките за ограничаване и ликвидиране на констатирани болести по чл. 47, ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg319">2. попадащи в зоните за ограничение, определени съгласно заповед на изпълнителния директор на БАБХ и/или с акт на Европейската комисия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg320">(8) Директорът на ОДБХ в срок до 30 работни дни от датата на подаване на заявлението по ал. 5 издава разрешение за населване или постановява мотивиран отказ. Отказът се съобщава и може да се обжалва по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg321">(9) Определянето на животновъден обект като индустриална или фамилна ферма се извършва по критерии, определени в съответната наредба по чл. 137, ал. 10.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg322">По § 26 има предложение на народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg323">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg324">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 26, който става § 27:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg325">„§ 27. В чл. 133 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg326">„1. В ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg327">а) в текста преди т. 1 накрая се добавя „са длъжни да“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg328">б) в т. 1 след думите „съдействат за“ се добавя „организиране на“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg329">в) създават се т. 1а и 1б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg330">„1а. организират изпълнението на разпоредените от Централния епизоотичен съвет и от комисиите по чл. 128, ал. 1 мерки за ограничаване и ликвидиране на болести по животните;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg331">1б. съдействат за организиране на периодични обучения на собственици и/или ползватели на животновъдни обекти, свързани с профилактика, ограничаване и ликвидиране на болести по животните и зоонози;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg332">г) точка 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg333">„4. организират и предприемат действия за събиране и обезвреждане на умрелите безстопанствени животни съгласно изискванията на Регламент (ЕО) № 1069/2009;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg334">д) точка 5 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg335">„5. организират определянето на терен за загробване на труповете на животни и предприемат действия за събиране и унищожаване на странични животински продукти извън обектите по чл. 259, ал. 1 и 2 и инсталациите по чл. 259а, в случаите, определени в чл. 19, параграф 1 от Регламент (ЕО) № 1069/2009;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg336">е) в т. 6 след думите „водопой от“ се добавя „безстопанствени животни и“ и думите „идентифицирани и“ се заменят с „идентифицирани и/или“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg337">ж) създават се т. 10 и 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg338">„10. поддържат и актуализират публичен регистър на домашните кучета, ловните кучета и кучетата, които придружават или охраняват селскостопански животни, които се придвижват към регистриран животновъден обект;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg339">11. организират ежегодно в срок до 20 октомври извършването на инвентаризация на животните в животновъдните обекти – лични стопанства и изготвят списък, който съдържа имената на собствениците на животни, броя, вида и категорията на животните от животновъдните обекти; в срок до 7 работни дни от извършване на инвентаризацията предават списъка на официалния ветеринарен лекар, отговарящ за съответната община и го поставят на видно място.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg340">2. Създава се ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg341">„(3) При възникване на епизоотично огнище, освен задълженията по ал. 2, кметовете и кметските наместници оказват съдействие и подпомагат дейността на ветеринарните лекари по прилагане на мерките за ограничаване и ликвидиране на болестта, като:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg342">1. актуализират списъка по ал. 2, т. 11;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg343">2. организират дейностите по загробване на труповете на животните по реда на наредбата по чл. 259, ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg344">3. осигуряват транспорт и организират извозването на труповете на животните до терена за загробване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg345">4. под контрола на официален ветеринарен лекар организират изграждането и поддържането на дезинфекционни площадки на входовете/изходите на населените места, на чиято територия е констатирано епизоотичното огнище;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg346">5. осигуряват помощен персонал и технически средства, необходими за изпълнение на мерките за ограничаване и ликвидиране на болестта по животните на съответната територия;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg347">6. съвместно с органите на МВР ограничават достъпа на външни лица до населените места, на чиято територия е констатирано епизоотичното огнище;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg348">7. забраняват провеждането на масови мероприятия в населените места, на чиято територия е констатирано епизоотичното огнище;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg349">8. участват в комисиите по чл. 137, ал. 14.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg350">Комисията предлага да се създаде нов § 28:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg351">„§ 28. В чл. 135, ал. 2 думите „в съответствие с наредбата“ се заменят с „по реда на съответната наредба“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136512" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg352">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg353">Ще подложа на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текстовете на параграфи 25 и 26, които стават параграфи 26 и 27, и предложението за създаване на нов § 28 с текст съгласно Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg354">Гласували 88 народни представители: за 88, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg355">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136513" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg356">По § 27 има предложение на народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg357">Комисията подкрепя по принцип предложението по т. 1, буква „а“ и по т. 2, а по т. 1, букви „б“ и „в“ е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg358">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 27, който става § 29:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg359">„§ 29. В чл. 137 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg360">„1. В ал. 1 в текста преди т. 1 след думата „обекти“ се добавя „с изключение на животновъдните обекти – лични стопанства“, а след думите „експлоатация на обекта“ се добавя „или удостоверение за търпимост на сградата в съответствие с § 16 от Преходните разпоредби на Закона за устройство на територията“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg361">2. В ал. 3 думата „тридневен“ се заменя с „10-дневен“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg362">3. В ал. 6 думите „с наредбата“ се заменят със „със съответната наредба“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg363">4. В ал. 10 след думата „изисквания“ се добавя „и мерките за биосигурност“ и думата „наредба“ се заменя с „наредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg364">5. Създават се ал. 11 – 22:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg365">„(11) Животновъдните обекти – лични стопанства за отглеждане на селскостопански животни подлежат на регистрация в ОДБХ, на чиято територия се намира обектът.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg366">(12) За регистрация по ал. 11 собственикът или ползвателят на обекта подава до директора на ОДБХ заявление по образец, утвърден от изпълнителния директор на БАБХ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg367">(13) Заявлението за регистрация се подава чрез кмета или кметския наместник, като за всяко заявление се издава входящ номер. На всеки 10 дни кметът или кметският наместник предоставя на съответната ОДБХ за регистрация всички постъпили за периода заявления.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg368">(14) В 7-дневен срок от получаване на заявленията по ал. 13 директорът на ОДБХ със заповед определя комисия за извършване на проверка на личните стопанства за спазване на изискванията на съответната наредба по ал. 10. В състава на комисията се включват официален ветеринарен лекар или оправомощено от директора на ОДБХ лице с ветеринарномедицинско образование, кметът или кметският наместник или оправомощено от него лице.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg369">(15) В срок до 7 работни дни от приключване на проверката комисията по ал. 14 представя на директора на ОДБХ становище с предложение за регистрация или за отказ. Когато при проверката се установи, че личното стопанство не отговаря на ветеринарномедицинските изисквания, комисията дава писмено предписание на заявителя и определя срок за отстраняване на пропуските.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg370">(16) При отстраняване на пропуските преди изтичане на посочения в предписанието срок заявителят писмено информира ОДБХ чрез кмета или кметския наместник. В срок до 7 работни дни комисията по ал. 14 извършва повторна проверка на обекта. За резултатите от проверката се съставя протокол, който се представя на директора на ОДБХ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg371">(17) В срок до три работни дни от представяне на становището по ал. 15 или на протокола по ал. 16 директорът на ОДБХ вписва животновъдния обект в регистъра по ал. 6 и издава удостоверение за регистрация или мотивирано отказва регистрацията, когато обектът не отговаря на изискванията, определени в съответната наредба по ал. 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg372">(18) Областната дирекция по безопасност на храните уведомява регистрирания ветеринарен лекар, който е сключил договор по чл. 137б, ал. 2 за всеки новорегистриран обект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg373">(19) Отказът по ал. 17 се съобщава и може да се обжалва по реда на Административнопроцесуалния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg374">(20) За регистрация на животновъден обект – лично стопанство и за въвеждане на данните от идентификацията на животните в него в Интегрираната информационна система на БАБХ не се събира такса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg375">(21) Регистърът по ал. 6 за животновъдните обекти – лични стопанства съдържа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg376">1. номер и дата на издаденото удостоверение;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg377">2. ветеринарен регистрационен номер на обекта;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg378">3. име и постоянен адрес на собственика;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg379">4. адрес/местонахождение на обекта;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg380">5. вид и брой на животните в обекта;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg381">6. промени във вписаните обстоятелства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg382">(22) Регистрацията на животновъдните обекти е безсрочна.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg383">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 28, който става § 30:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg384">„§ 30. Член 137а се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg385">„Чл. 137а. (1) Собствениците или ползвателите на животновъдни обекти, регистрирани по реда на чл. 137, ал. 1 – 9, сключват с регистрирани ветеринарни лекари договори за профилактика, лечение и диагностика на болести по животните и за изпълнение на мерките по програмите по чл. 46з, 46и и 118, ал. 1. Образецът на договора в частта му за изпълнение на мерките по програмите по чл. 46з, 46и и 118, ал. 1 се утвърждава от изпълнителния директор на БАБХ след съгласуване с БВС. Регистрираните ветеринарни лекари уведомяват областните колегии на БВС за сключените от тях договори.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg386">(2) Ветеринарните лекари по ал. 1 сключват с директора на ОДБХ на територията, на която е местонахождението на животновъдния обект, договори за изпълнение на мерките по програмите по чл. 46з, 46и и 118, ал. 1. В договорите се определя и минимален брой посещения на животновъдните обекти. Образецът на договора се утвърждава от изпълнителния директор на БАБХ след съгласуване с БВС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg387">(3) Всеки регистриран ветеринарен лекар изготвя списък на животновъдните обекти, които ще обслужва по силата на сключените договори, който предоставя на официалния ветеринарен лекар, отговарящ за съответната община, и на съответната областна колегия на БВС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg388">(4) При прекратяване на договора по ал. 1 собственикът или ползвателят на животновъдния обект е длъжен в 7-дневен срок от прекратяването му да сключи договор с друг регистриран ветеринарен лекар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg389">(5) Смяна на ветеринарния лекар по ал. 1 по преценка на собственика или ползвателя на животновъдния обект може да се извършва до два пъти в рамките на една календарна година – през месец януари и месец юни, освен в случай на смърт или други събития, които обективно възпрепятстват изпълнението на ветеринарномедицинската дейност от ветеринарния лекар. Смяната на регистрирания ветеринарен лекар е допустима, при условие че собственикът или ползвателят на животновъдния обект е изплатил дължимите суми по договора по ал. 1 на ветеринарния лекар, който до момента е обслужвал животновъдния обект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg390">(6) Собственик или ползвател на животновъден обект, който желае да смени ветеринарния лекар по ал. 1, уведомява писмено директора на съответната ОДБХ в срок най-малко 15 дни преди датата на сключване на договор с друг регистриран ветеринарен лекар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg391">(7) Директорът на ОДБХ със заповед определя комисия, която в 15-дневен срок да извърши проверка на документацията, свързана с ветеринарномедицинското обслужване на животновъдния обект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg392">(8) В състава на комисията по ал. 7 се включват официалният ветеринарен лекар, отговарящ за съответната община и служители от ОДБХ, отговарящи за здравеопазването на животните и за обслужването на Интегрираната информационна система на БАБХ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg393">(9) Комисията по ал. 7 съставя протокол, който съдържа констатации от извършената проверка. Протоколът се съставя в три екземпляра – по един за ОДБХ, за ветеринарния лекар, който до момента е обслужвал животновъдния обект, и за новоизбрания регистриран ветеринарен лекар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg394">(10) В присъствие на комисията по ал. 7 ветеринарният лекар, който до момента е обслужвал животновъдния обект, предава с протокол ветеринарномедицинската документация на обекта на новоизбрания регистриран ветеринарен лекар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg395">(11) Директорът на съответната ОДБХ сключва договор с новоизбрания регистриран ветеринарен лекар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg396">(12) Регистрираните ветеринарни лекари, сключили договори за профилактика, лечение и диагностика на болести по животните и за изпълнение на мерките по програмите по чл. 46з, 46и и 118, ал. 1 за индустриални ферми, нямат право да сключват договори по чл. 137б.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg397">(13) Директорът на съответната ОДБХ изготвя и поддържа актуален списък на ветеринарните лекари, сключили договори по ал. 1, който изпраща в Централното управление на БАБХ за публикуване на интернет страницата на агенцията.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136514" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg398">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg399">Подлагам на гласуване редакцията на § 27, който става § 29 по Доклада на Комисията, и редакцията на § 28, който става § 30 отново по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg400">Гласували 112 народни представители: за 111, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg401">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136515" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg402">По § 29 има предложение на народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg403">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg404">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 29, който става § 31:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg405">„§ 31. Член 137б се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg406">„Чл. 137б. (1) Директорът на ОДБХ определя населените места в съответната област, за които е необходимо ветеринарномедицинско обслужване и писмено уведомява съответната областна колегия на БВС. Общото събрание на областната колегия на БВС с решение определя най-малко по един регистриран ветеринарен лекар за всяко от определените населени места. Разпределението на регистрираните ветеринарни лекари по населени места се публикува на интернет страницата на БВС и се оповестява по подходящ начин във всяка община и кметство за прилежащата им територия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg407">(2) Директорът на ОДБХ сключва договори с регистрираните ветеринарни лекари по ал. 1 за изпълнение на мерките по програмите по чл. 46з, 46и и 118, ал. 1 за регистрираните животновъдни обекти – лични стопанства на територията на областта. В договорите се определя и минимален брой посещения на животновъдните обекти. Образецът на договора се утвърждава от изпълнителния директор на БАБХ след съгласуване с БВС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg408">(3) Собствениците или ползвателите на регистрирани животновъдни обекти – лични стопанства сключват договори за профилактика, лечение и диагностика на болести по животните и за изпълнение на мерките по програмите по чл. 46з, 46и и 118, ал. 1 с ветеринарните лекари по ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg409">(4) Регистрираните ветеринарни лекари изготвят списък на животновъдните обекти – лични стопанства, които ще обслужват по силата на сключените договори по ал. 3. Списъкът се предоставя на официалния ветеринарен лекар, отговарящ за съответната община.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg410">(5) Регистрираните ветеринарни лекари уведомяват в тридневен срок официалния ветеринарен лекар, отговарящ за съответната община, при установяване на животни, които представляват епизоотичен риск в животновъдни обекти – лични стопанства, включително и когато обектите не са регистрирани по реда на закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg411">(6) При прекратяване на договора за изпълнение на дейностите по профилактика, лечение и диагностика на болести по животните собственикът или ползвателят на животновъдния обект е длъжен в 7-дневен срок от прекратяването му да сключи договор с друг регистриран ветеринарен лекар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg412">(7) Собственикът или ползвателят на животновъдния обект може да сключи договор с регистриран ветеринарен лекар по избор, когато не е съгласен дейностите по профилактика, лечение и диагностика на болести по животните да бъдат извършвани от определения по реда на ал. 1 ветеринарен лекар. Смяната на ветеринарния лекар може да се извършва до два пъти в рамките на една календарна година – през месец януари и месец юни, освен в случай на смърт или други събития, които обективно възпрепятстват изпълнението на ветеринарномедицинската дейност от ветеринарния лекар.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg413">(8) Директорът на съответната ОДБХ изготвя и поддържа актуални списъци на регистрираните ветеринарни лекари, сключили договори по ал. 2 и 3, които изпраща в Централното управление на БАБХ за публикуване на интернет страницата на агенцията и предоставя на кмета или на кметския наместник на съответното населено място.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg414">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 30, който става § 32:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg415">„§ 32. Член 137в се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg416">„Чл. 137в. (1) При промяна в обстоятелствата по чл. 137, ал. 9, т. 3 – 7 собственикът или ползвателят на животновъдния обект в 7-дневен срок от настъпване на промяната подава заявление до директора на съответната ОДБХ, към което прилага документи, свързани с нея, както и документ за платена такса в размер, определен в тарифата по чл. 14, ал. 2 в случаите, когато плащането не е извършено по електронен път.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg417">(2) При промяна в обстоятелствата по чл. 137, ал. 9, т. 3 директорът на ОДБХ в 7-дневен срок от подаване на заявлението вписва промените в регистъра по чл. 137, ал. 6 и издава ново удостоверение за регистрация на обекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg418">(3) При промяна в обстоятелствата по чл. 137, ал. 9, т. 4 – 7 се прилага редът по чл. 137, ал. 2 – 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg419">(4) При издаване на ново удостоверение за регистрация на обекта директорът на ОДБХ със заповед обезсилва предходното.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg420">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 31, който става § 33:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg421">„§ 33. В чл. 138, ал. 1 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg422">1. В текста преди т. 1 след думата „регистрацията“ се добавя „по чл. 137“ и накрая се добавя „със заповед на директора на ОДБХ“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg423">2. Създават се т. 3 – 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg424">„3. при прекратяване на правото на ползване на обекта или при изтичане на срока за ползването му;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg425">4. при смърт на собственика или ползвателя на животновъдния обект и липса на негови наследници;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg426">5. при системно възпрепятстване на контролната дейност на БАБХ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg427">6. когато с влязъл в сила акт на компетентен орган се установи, че заявителят е предоставил неистински данни или информация с невярно съдържание в заявлението за регистрация.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg428">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 32, който става § 34.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg429">По § 33 има предложение на народните представители Андриан Райков и Георги Станков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg430">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg431">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 33, който става § 35:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg432">„§ 35. В чл. 139, ал. 1 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg433">1. Точка 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg434">„1. отглеждането на животни, на които не е извършена официална идентификация, и/или на животни, по отношение на които не са изпълнени мерките по програмите по чл. 46з, 46и и 118, ал. 1;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg435">2. Създава се т. 1а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg436">„1а. придвижването или транспортирането на животни, на които не е извършена официална идентификация, и/или на животни, по отношение на които не са изпълнени мерките по програмите по чл. 46з, 46и и 118, ал. 1;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg437">3. В т. 16 думите „чл. 51“ се заменят с „чл. 137“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg438">4. Създава се т. 17:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg439">„17. превишаването на капацитета на животновъдния обект, определен в удостоверението за регистрация по чл. 137.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg440">По § 34 има предложение на народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg441">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg442">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 34, който става § 36:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg443">„§ 36. В чл. 139а се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg444">1. Създават се нови ал. 1 и 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg445">„(1) При установяване на нарушение по чл. 139, ал. 1, т. 1 официалните ветеринарни лекари незабавно писмено уведомяват директора на съответната ОДБХ, който издава разпореждане по образец за налагане на забрана за движение на животните и за извършване на необходимите ветеринарномедицински изследвания за сметка на собственика. При отрицателни резултати от изследванията директорът на ОДБХ разпорежда на собственика на животните да предприеме действия за регистрация на животновъдния обект, съответно за идентификация на животните. При положителни резултати от изследванията се предприемат действията по чл. 139а, ал. 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg446">(2) При възпрепятстване на достъп до подлежащия на контрол животновъден обект или до животните, по искане на ОДБХ органите на Министерството на вътрешните работи оказват необходимото съдействие.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg447">2. Досегашната ал. 1 става ал. 3 и в нея думите „т. 1“ се заменят с „т. 1а“, съюзът „или“ се заменя с „и“, а след думата „място“ се добавя „определено от директора на ОДБХ“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg448">3. Досегашната ал. 2 става ал. 4 и в нея думите „по ал. 1“ се заменят с „по ал. 3“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg449">4. Досегашната ал. 3 става ал. 5 и в нея думите „по ал. 2“ се заменят с „по ал. 4“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg450">5. Досегашната ал. 4 става ал. 6 и в нея думите „по ал. 2“ се заменят с „по ал. 4“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg451">6. Досегашната ал. 5 става ал. 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg452">7. Създава се ал. 8:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg453">„(8) При установяване на безстопанствени селскостопански животни се прилага редът по ал. 1 – 7.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg454">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 35, който става § 37:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg455">„§ 37. В чл. 139б, ал. 1, т. 1 думите „ал. 1 – 4“ се заменят с „ал. 3 – 6“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg456">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 36, който става § 38:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg457">„§ 38. В чл. 140 се създава ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg458">„(3) Изпълнителният директор на БАБХ или оправомощено от него лице може да възложи със заповед изпълнението на мерките по ал. 1 на физически или юридически лица, определени при условията и по реда на чл. 117, ал. 5.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg459">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 37, който става § 39:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg460">„§ 39. В чл. 141 се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg461">1. В ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg462">а) точка 1 се отменя;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg463">б) в т. 3 думите „т. 1“ се заменят с „чл. 47, ал. 1“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg464">в) в т. 4 думите „т. 1“ се заменят с „чл. 47, ал. 1“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg465">2. В ал. 2 думите „ал. 1, т. 1“ се заменят с „чл. 47, ал. 1“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136516" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg466">Благодаря Ви, уважаема госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg467">Изказвания по тези параграфи? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg468">Подлагам на гласуване редакцията на параграфи 29, 30 и 31, които стават параграфи 31, 32 и 33 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 32, който става § 34, подкрепен от Комисията; и редакцията на параграфи 33, 34, 35, 36 и 37, които стават параграфи 35, 36, 37, 38 и 39.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg469">Гласували 126 народни представители: за 125, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg470">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136517" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg471">По § 38 има предложение на народния представител Александър Сабанов:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg472">„В § 38 чл. 142 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg473">„Чл. 142. (1) Не се изплаща обезщетение на собственици на животни, които:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg474">1. не са предоставили животните си за идентификация и изпълнение на мерки по програмата за профилактика, надзор, контрол и ликвидиране на болести по животните и зоонози;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg475">2. не са предоставили животните си за изпълнение на мярката по чл. 140, ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg476">3. са нарушили забрани, наложени със заповеди на министъра на земеделието, храните и горите или на изпълнителния директор на БАБХ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg477">4. са нарушили забрана по чл. 139, ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg478">5. са допуснали възникване на една и съща болест по чл. 47, ал. 1 два или повече пъти за период от една година.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg479">(2) Нарушенията по ал. 1 трябва да са установени с наказателно постановление, с което е наложена глоба или имуществена санкция в размер над 100 лв., влязло в сила не по-късно от една година от унищожаване на животните или обектите по чл. 141.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg480">Предложението по ал. 1, т. 5 е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg481">Комисията не подкрепя предложението в останалата му част.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg482">Предложение на народния представител Бюрхан Абазов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg483">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg484">Предложение от народния представител Александър Мацурев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от ПОДНС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg485">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg486">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 38, който става § 40:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg487">„§ 40. Член 142 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg488">„Чл. 142. (1) Не се изплаща обезщетение на собственици на животни, които:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg489">1. не са изпълнили изискванията по чл. 132, ал. 1, т. 1 – 6, 10 –12, 15 – 20, 24, 26 и 27;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg490">2. не са регистрирали животновъдния си обект по реда на чл. 137;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg491">3. не са осигурили достъп до животните си за изпълнение на съответната мярка по чл. 140, ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg492">4. са нарушили забрани по закона, наложени със заповеди на министъра на земеделието, храните и горите или на изпълнителния директор на БАБХ и/или свързани с тях забрани, наложени с актове на други държавни органи, съгласно техните компетенции;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg493">5. са нарушили забрана по чл. 139, ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg494">6. отглеждат животни в животновъден обект, в който повторно е констатирана една и съща болест по чл. 47, ал. 1 и който се намира в зоните за ограничение, определени със заповед на изпълнителния директор на БАБХ и/или с акт на Европейската комисия – за периода на ограничението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg495">7. са регистрирали нови обекти или които населват животни в животновъдни обекти, регистрирани по реда на чл. 137 в зоните за ограничение, определени със заповед на изпълнителния директор на БАБХ и/или с акт на Европейската комисия – за периода на ограничението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg496">(2) За нарушенията по ал. 1, т. 1 – 6 трябва да е издадено наказателно постановление или да е изготвен доклад от проведено епизоотично проучване след възникнало огнище на заразна болест по чл. 47, ал. 1. Епизоотичното проучване се извършва от постоянна комисия, назначена със заповед на министъра на земеделието, храните и горите или оправомощено от него лице.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136518" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg497">Благодаря Ви, уважаема госпожо Димова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg498">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg499">Заповядайте, господин Сабанов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136519" who="#SabanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg500">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Вчера на заседанието на Комисията по земеделието и храните това беше най-конфликтната точка. След множеството предложения от различни народни представители се стигна до този текст, който обаче не удовлетвори исканията нито на свиневъдите, нито на тези, които се занимават с пилета, нито на така наречените паткари. Всички останаха с убеждението, че държавата иска да е мащеха за техния бизнес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg501">Всички останаха с убеждението, че когато повторно бъдат населени техните ферми реално и по причина, независеща от тях – дали е епизоотия, дали нещо друго, бъдат умъртвени въпросните животни, те няма да получат обезщетение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg502">Доколкото разбирам, това е и тезата на Комисията – в крайната форма на прието предложение по чл. 142, точно в т. 6. В тази връзка може би всяка парламентарна група е получила протестна нота от асоциациите на животновъди.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg503">Бяха използвани много тежки думи от тези хора, които се занимават с животновъдство от 1990 – 1991 г., хора, които са дали живота си и са се посветили на развитието на българското животновъдство, което, знаете, беше унищожено и доста години беше мачкано – да не се случи нищо. До миналата година всъщност, докато започна да се говори за африканска чума и тя дойде на територията на Република България, българските свиневъди зареждаха 50% от свежото месо в магазинната мрежа на България. Българското производство беше нараснало в големи мащаби.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg504">Сега, когато ни удари тази така наречена африканска чума по свинята, това, което направи държавата, е да ги обезщети. Тя ги обезщети и сега с промените в този закон им казва, че ако някой друг път ги удари повторно същото заболяване, при положение че те са заредили в съответствие с всички актове и норми на българското законодателство и това зареждане съответства на нормите на БАБХ, на Министерството на земеделието, храните и горите, тоест не по тяхна вина се случи нещо такова, те няма да получат повторно обезщетение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg505">Думите, които използваха тези хора, бяха: „унищожение на българското животновъдство“, „този закон и тази т. 6 подписват смъртния акт или смъртната присъда на българското животновъдство“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg506">Пак казвам, колегите могат да погледнат – поне парламентарните групи трябва да имат протестни ноти от тези асоциации за това, което се случва днес или може би ще се случи. А дали ще се случи?! Аз Ви призовавам да не се случи. В тази връзка предлагам в т. 6 на чл. 142 по така приетия от Комисията текст думата „отглеждат“ да се замести с „насели“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg507">Вчера тезата и на заместник-министъра беше следната: ако в една зона, в която има зараза, някой си позволи да произвежда прасета, тоест той трябва да ги насели, а не да ги отглежда, защото може да се случи, когато не е в заразена зона, някой отглежда прасета, а в един момент зоната се появява в съседното село и той попадне в нея без някаква негова вина, изпълнява си всички изисквания за биосигурност и всяка една буква на закона, която му са поставили БАБХ и Министерството, и този закон включително, тогава той отново – без негова вина, разбира се, няма да получи нищо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg508">Можем да говорим и за това какво дава държавата. Това, което дава държавата, Европа ни го възстановява, първо. Не виждам причина защо ние да не обезщетяваме – дори и на 70%, тези хора. Трябва да се замислим всъщност колко пари губи държавата от неплащането на данъците – данъците върху печалбата, които тези хора плащат…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136520" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg509">Времето, господин Сабанов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136521" who="#SabanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg510">…хилядите работни места, които ще загубим, които са над 25 хиляди в случая, така че правя предложение думата „отглежда“ да се замени с „насели“ в чл. 142, т. 6 и наистина разчитам на Вашата подкрепа.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136522" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg511">Благодаря, уважаеми господин Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg512">Реплики? Не виждам реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg513">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg514">Ще се изказвате ли, господин Апостолов?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg515">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136523" who="#ApostolovYordan" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg516">Уважаема госпожо Председател, колеги! Вчера в Комисията тази т. 6 беше разковничето на цялото над три чàса и половина заседание и наистина в края на това тежко заседание се обединихме около текст, предложен съгласно Правилника за организацията и дейността на Народното събрание – чл. 83, ал. 5, т. 2 ли беше – по време на заседание, внесен от народен представител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg517">Действително и това, което каза колегата Сабанов, че до навлизането на така наречената африканска чума като болест при нас внасяхме около 100 хил. т свинско месо, а в момента при тези изпразнени свинекомплекси, естествено, вносът е много, много по-голям. Не мога да разбера какво правим – защитаваме ли българските производители с тази точка от Закона? Защото явно тя се явява разковничето, върху което браншът скача – вчера на заседанието на Комисията се видя колко много хора от този бранш са налични в залата и бурно изказаха своите виждания, и какво ги тревожи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg518">Колегата Сабанов каза наистина какви са опасенията, че тук може да играе тоягата, както някой директор на областна дирекция по безопасност на храните си тълкува, тъй като ние с тази точка сме сложили един тълкувателен режим кога е времето на забрана, кога е обявена съответната област, за какъв период е обявена и дали човекът е правомерно населил и отглежда животни в тази ферма – няма значение от вида на животните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg519">Но тук изначално въпросът е съвсем друг, защото има европейски Регламент № 789/2008 г. и Регламент № 1098/2009 г., където абсолютно категорично е казано, че когато се избиват животни от държавата във връзка с епизоотии и няма значение дали се е случило повторно, потретно – плащанията са винаги към производителите. Единственото условие за плащане е това те да са отглеждали животните в съответствие с разпоредбите на местното законодателство. Ние разпоредбите в местното законодателство уточнихме в т. 1 – 5 и сме казали какъв е режимът за населване, какви са рестрикциите, какво трябва да спазват определените производители, за да може да бъде населен един животновъден обект. Естествено, че хората, които работят в този бранш, не са случайни. Епизоотиите идват от това, че в бранша има такива хора с нерегистрирани животни в обекти – по чл. 137, именно те са разпространители на инфекциозните заболявания, защото държавата за едни е мащеха, а за други – майка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg520">Аз не мога да разбера как на база на това, че има ветеринарно свидетелство на определен тип животни, в страната могат да се внасят привнесени птици или животни за разплод, излезли извън разплодната си функция – да бъдат внасяни от други страни, само защото са придружени с ветеринарномедицински сертификати? Именно такива животни внасят зарази в нерегламентирани ферми,  а за това че са внесени в такива ферми, страда абсолютно цялото общество на производителите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg521">Не бива да играем с тояга срещу тези производители, защото те са в основата и на работни места, и на създаване на брутен вътрешен продукт. В момента искаме да им сложим един ярем на врата и с тази т. 6 да дадем право на определен ветеринарен служител да използва корупционни практики, и съответните производители да попадат под ударите на тези практики, защото ние не можем да се консолидираме около един текст по тази т. 6, който да бъде ясен, твърд и категоричен, и да не може да отваряме вратичка за непочтени хора, които се намират в системата, а знаем, че стадо без мърша няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg522">Така че моля Ви да се съсредоточим върху тази точка, наистина да формулираме текст, независимо че е минал на второ четене в Комисия – касае се за една или няколко думички, които трябва да добавим, извадим или прибавим, и да не отваряме възможността да налагаме върху бизнеса ограничения, рестрикции или в крайна сметка абсолютно пълно унищожение. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136524" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg523">Благодаря Ви, уважаеми господин Апостолов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg524">Заповядайте за реплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136525" who="#TopchievTsvetan" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg525">Благодаря Ви, госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg526">Уважаеми дами и господа народни представители! В т. 6 ясно е записано, че се касае за повторно заболяване, когато има забрана за определения период. Нищо неясно няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg527">Господин Апостолов, много Ви моля да не обиждате Ветеринарната колегия. Всички са хора почтени, работят правилно, съгласно законите, както Вие ги гласувате и изопачавате в момента. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136526" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg528">Благодаря Ви, уважаеми господин Топчиев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg529">Втора реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg530">Господин Сабанов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136527" who="#SabanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg531">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги! Уважаеми господин Апостолов, първо даваме шанс, ако се създаде проблем в тази връзка, да отиде пак при премиера – ясно Ви е на всички какво ще стане, ако масово, повторно бъдат заразени и тези хора, разбира се, че отново ще трябва да отидат при премиера, и той да трябва еднолично да решава нещата. Така, с това си решение, ще облекчим самия министър-председател и ще дадем право на Министерството чрез този закон да обезщетява хората, които повторно са я допуснали, а те не са я допуснали, а са ударени от тази тежка епизоотия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg532">Господин Апостолов, отделно относно предишната реплика – всички ветеринари явно го разбраха, но никой от бизнеса не го разбра. Хората, които реално се занимават с тази работа – отглеждането на животни, целият животновъден бранш не разбра какво имат предвид ветеринарите. Нямам абсолютно нищо против ветеринарите, но тяхната работа е да обслужват бизнеса, който дава продукцията, храната на българските граждани. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136528" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg533">Благодаря, уважаеми господин Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg534">Трета реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg535">Заповядайте, господин Митев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136529" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg536">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg537">Уважаеми колега Апостолов, аз не можах да разбера или поне Вие ясно ли го казахте във Вашето изказване, но доколкото разбирам, на практика проблемът е основно за малките и средните животновъди, които в една такава криза нямат възможност да застраховат животните си, и при една повторност на заболяването няма как да се справят и съответно ще стигнат до фалит – какъвто проблем, но не в такава степен, имат големите животновъдни стопанства. Моля да изясните и този проблем. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136530" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg538">Благодаря, уважаеми господин Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg539">Господин Апостолов, заповядайте за дуплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136531" who="#ApostolovYordan" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg540">Госпожо Председател! Господин Топчиев, въобще не съм коментирал изрядните ветеринарни лекари – тези, които бяха в огнищата, когато действаха различните епизоотии, тези, на някои от които не са заплатени средствата, че бяха в тези огнища. Но, както казах, във всяка една система има и такива, които работят против системата, и моето изказване беше срещу тях. Не мога да разбера защо Вие се фиксирате върху това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg541">Мога да Ви дам пример – просто ме провокирате да Ви го дам, за ветеринарен лекар, който преди две седмици издаде кръвна проба от прасе за птица и при ДНК анализа се оказа, че пробата не е взета от птица, а от прасе. Нали ветеринар е взимал пробата и е сложил печата си върху тази проба, изпращайки я в лабораторията?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg542">Така че да сложим точка на това кои и какви са ветеринарните лекари, защото те са достойни специалисти – хора, работещи, но така или иначе и в тази система има пробойна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg543">Относно това, което каза колегата Митев и ме попита – да, това удря наистина върху малките и средните ферми. Тук е време, уважаеми колеги, да говорим за нещо съвсем различно, за което Министерството не смее или не иска да го отвори като тема, защото наистина обществото плаща с част от своите данъци тези обезщетения. Редно ли е да бъде така? Трябва ли да го има така наречения споделен риск? Трябва да го има, защото навън има здравно застраховане на животните, има си Здравен фонд, както и при хората – с отчисления на производителите и тези, които отглеждат животни, и когато стане събитие, никой не казва как и какво трябва да направи държавата, а просто парите се изплащат от този фонд, само че някои наши производители не искат да има такова застраховане. В същото време на застрахователите им са развързани ръцете да не искат да сключват застраховки или да искат огромни суми като застрахователна премия, които въобще са непосилни за земеделските производители. Оттам страда и боксува цялата система и всичко идва върху държавния бюджет.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136532" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg544">Благодаря Ви, уважаеми господин Апостолов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg545">Господин Веселинов? Няма да се изказвате.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg546">Други изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg547">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg548">Първо ще подложа на гласуване неподкрепеното предложение на господин Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg549">Гласували 146 народни представители: за 19, против 47, въздържали се 80.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg550">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg551">Подлагам на гласуване редакционната поправка, която направи господин Сабанов – в § 40, в чл. 142, т. 6 думата „отглежда“ се заменя с „насели“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg552">Гласували 145 народни представители: за 21, против 52, въздържали се 72.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg553">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg554">Подлагам на гласуване редакцията за § 38, който става § 40 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg555">Гласували 141 народни представители: за 124, против 12, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg556">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136533" who="#DimovaIrena" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg557">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 39, който става § 41:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg558">„§ 41. В чл. 143 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg559">1. Алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg560">„(1) Унищожаването на животни и/или на обекти по чл. 141 се извършва от ОДБХ или от физически или юридически лица по чл. 117, ал. 5. Дейностите се изпълняват под контрола на комисия, определена със заповед на директора на съответната ОДБХ.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg561">2. В ал. 3 думата „племенни“ се заличава и след думата „животни“ се добавя „под селекционен контрол“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg562">3. В ал. 4 думите „141, ал. 2“ се заменят със „141“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg563">4. В ал. 7 се създава изречение второ: „Когато труповете на животните се загробват, комисията съставя протокол.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg564">По § 40 има предложение на народния представител Александър Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg565">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg566">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 40, който става § 42:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg567">„§ 42. В чл. 144 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg568">1. В ал. 1 т. 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg569">„1. цени на производител за живо тегло за конкретния вид и категория животни, предоставени от Националния статистически институт за тримесечието, което предхожда възникването на болестта, или;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg570">2. Създават се ал. 3 – 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg571">„(3) Когато няма определени цени по реда на ал. 1, т. 1, изпълнителният директор на БАБХ или оправомощено от него лице възлага определянето им на независим оценител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg572">(4) Възнаграждението на независимия оценител е за сметка на бюджета на БАБХ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg573">(5) В случаите по ал. 1, т. 1 и ал. 3 максималният размер на обезщетението се определя в наредбата по чл. 109.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg574">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 41, който става § 43:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg575">„§ 43. В чл. 145 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg576">1. В ал. 1 думата „лицензиран“ се заменя с „независим“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg577">2. В ал. 2 думата „лицензирания“ се заменя с „независимия“ и след думата „сметка“ се добавя „на бюджета“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg578">По § 42 има предложение на народния представител Александър Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg579">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg580">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 42, който става § 44:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg581">„§ 44. В чл. 146 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg582">1. Досегашният текст става ал. 1 и в нея думите „пазарна цена по видове“ се заменят с „цена на производител по видове и категории“, а думите „месеца, който“ се заменят с „тримесечието, което“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg583">2. Създават се ал. 2 и 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg584">„(2) Когато няма определени цени по реда на ал. 1, изпълнителният директор на БАБХ или оправомощено от него лице възлага определянето им на независим оценител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg585">(3) Възнаграждението на независимия оценител е за сметка на бюджета на БАБХ.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg586">По § 43 има предложение на народния представител Александър Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg587">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg588">Предложение на народния представител Запрян Янков, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg589">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg590">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 43, който става § 45:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg591">„§ 45. В чл. 147 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg592">1. В ал. 1 в текста преди т. 1 думите „смъртта или унищожаването на животни“ се заменят с „умъртвяването, унищожаването или на смъртта на животните, когато същата е настъпила след датата на обявяване на съмнение за възникване на болест по чл. 47, ал. 1 и/или от унищожаването“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg593">2. В ал. 2, т. 3 накрая се добавя „или доклада по чл. 142, ал. 2“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg594">По § 44 има предложение на народния представител Александър Сабанов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg595">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg596">Предложение на народния представител Бюрхан Абазов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg597">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg598">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 44. който става § 46:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg599">„§ 46. В чл. 148 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg600">1. Точка 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg601">„1. съставя акт за обезщетение по образец, утвърден от изпълнителния директор на БАБХ, в срок до 30 работни дни от датата на умъртвяването, унищожаването или на смъртта на животните, когато същата е настъпила след датата на обявяване на съмнение за възникване на болест по чл. 47, ал. 1 и изплаща обезщетението в срок до 30 дни от датата на изготвения акт със средства от бюджета на БАБХ или с целево предоставени средства от държавния бюджет; при определяне на размера на обезщетението може да се наложи коефициент на редукция, определен съгласно наредбата по чл. 109;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg602">2. В т. 3 се създава изречение второ: „Заповедта се съобщава и може да се обжалва по реда на Административнопроцесуалния кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg603">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 45, който става § 47:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg604">„§ 47. В чл. 155 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg605">1. В ал. 2 след думата „БАБХ“ се добавя „в 7-дневен срок от подаване на заявлението“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg606">2. Алинея 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg607">„(3) Комисията по ал. 2 в срок до 14 дни извършва проверка, като:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg608">1. в случай на непълноти или неточности в представените документи и/или несъответствие в регистрацията на опитната база писмено уведомява заявителя и определя срок 10 дни за отстраняването им, както и за предоставяне на допълнителни документи; в уведомлението се указва, че в тези случаи срокът по ал. 5 спира да тече;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg609">2. при пълнота и точност на представените документи и съответствие в регистрацията на опитната база писмено уведомява заявителя, включително за продължаване на производството по ал. 5 и 6, и изпраща преписката до Комисията по етика към животните в срок до три дни.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg610">3. Алинея 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg611">„(4) След представяне на документите по ал. 3, т. 1 в срок до три дни комисията по ал. 2 ги изпраща до Комисията по етика към животните. Когато в срока по ал. 3, т. 1 заявителят не отстрани непълнотите и/или неточностите и/или не представи изискуемите документи, производството се прекратява със заповед на изпълнителния директор на БАБХ.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg612">4. В ал. 5 думите „едномесечен срок“ се заменят със „срок до 40 дни“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg613">5. В ал. 6 думата „мотивирано“ се заменя със „със заповед“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg614">6. Алинея 8 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg615">„(8) Заповедите по ал. 4 и 6 се съобщават и могат да се обжалват по реда на Административнопроцесуалния кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg616">7. В ал. 9 думите „тридневен срок“ се заменят със „срок до три дни“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg617">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 46, който става § 48.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg618">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 47. който става § 49:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg619">„§ 49. В чл. 159 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg620">1. В ал. 1 накрая се добавя „при спазване на изискванията на Регламент (ЕО) № 1099/2009 на Съвета от 24 септември 2009 година относно защита на животните по време на умъртвяване (OB, L 303/1 от 18 ноември 2009 г.)“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg621">2. В ал. 3, т. 3 след думата „ликвидиране“ се добавя „или профилактика“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg622">Има предложение на народните представители Андриаи Райков и Георги Стайков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg623">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg624">Комисията предлага да се създадат нови § 50 и 51:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg625">„§ 50. В чл. 160, ал. 2 се създава т. 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg626">„5. наличие на животни с неустановен произход;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg627">§ 51. В чл. 165, ал. 1 се създава нова т. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg628">„4. процедура за почистване и дезинфекция на транспортните средства, посочени в заявлението;“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136534" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg629">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg630">Преминаваме към гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg631">Подлагам на гласуване редакцията на параграфи 39, 40, 41, 42, 43, 44 и 45, които стават съответно параграфи 41, 42, 43, 44, 45, 46 и 47 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 46, който става § 48, подкрепен от Комисията; редакцията на § 47, който става § 49 по Доклада на Комисията; и новите параграфи 50 и 51.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg632">Гласували 118 народни представители: за 114, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg633">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136535" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg634">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 48, който става § 52.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg635">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 49, който става § 53:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg636">„§ 53. Създава се чл. 168а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg637">„Чл. 168а. Изпълнителният директор на БАБХ утвърждава процедура за действия при несъответствие с изискванията за хуманно отношение към животните съгласно чл. 21 от Регламент (ЕС) 2017/625.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg638">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 50. който става § 54:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg639">„§ 54. Член 174 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg640">„Чл. 174. (1) Собствениците на кучета, навършили 6-седмична възраст, ги представят на регистриран ветеринарен лекар, който упражнява ветеринарномедицинска практика във ветеринарномедицинско заведение за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg641">1. официална идентификация чрез поставяне на инжектируем транспондер и издаване на идентификационен документ (паспорт), отговарящи на изискванията на наредбата по чл. 51, ал. 5;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg642">2. обезпаразитяване и ваксинация срещу болести по кучетата, различни от болестта бяс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg643">(2) Собствениците на кучета, навършили 12-седмична, но не повече от 6-месечна възраст, ги представят на ветеринарния лекар по ал. 1 за първоначално поставяне на ваксина срещу болестта бяс. Всяка следваща ваксинация срещу болестта бяс се извършва дванадесет месеца след предходната.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg644">(3) След извършване на действията по ал. 1 и 2 ветеринарният лекар въвежда данните в Интегрираната информационна система по чл. 51, ал. 3 на БАБХ в срока по чл. 39, ал. 2, т. 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg645">(4) Ветеринарният лекар по ал. 1 изпраща ежемесечно по електронен път или на хартиен носител в ОДБХ справка за всички идентифицирани кучета през съответния месец, която съдържа датата на раждане на животните, номерата на официалните средства за идентификация, датите на поставяне на транспондерите и на издаване на паспортите, имената, адресите и телефоните на собствениците на животните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg646">(5) Собствениците на кучета заплащат на ветеринарния лекар по ал. 1 стойността на извършените действия и манипулации, средствата на официална идентификация, паспорта и въвеждането на информацията в Интегрираната информационна система на БАБХ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg647">(6) Дейностите по ал. 1 – 4 за служебни кучета в организациите на бюджетна издръжка се извършват от ветеринарни лекари в съответното ведомствено ветеринарномедицинско звено по чл. 12.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg648">Предложение на народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg649">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg650">Комисията предлага да се създаде нов § 55:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg651">„§ 55. В чл. 175, ал. 2 се създава т. 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg652">„7. ловни кучета, собственост на лица, придобили право на лов по реда на Закона за лова и опазване на дивеча.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg653">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 51, който става § 56:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg654">„§ 56. Член 200 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg655">„Чл. 200 (1) При извършване на контрол за изпълнение на изискванията на Регламент (ЕО) № 206/2009 на Комисията от 5 март 2009 г. относно въвеждането в Общността на пратки с продукти от животински произход за лична консумация и за изменение на Регламент (ЕО) № 136/2004 (OB, L 77/1 от 24 март 2009 г.) и при установяване на наличие на пратки с продукти от животински произход, предназначени за лична консумация, над количествата, определени в регламента, официалният ветеринарен лекар ги изземва с протокол по образец, утвърден от изпълнителния директор на БАБХ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg656">(2) Протоколът по ал. 1 се съставя в два екземпляра и екземпляр от него се връчва на лицето, от което са иззети продуктите от животински произход.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg657">(3) Продуктите по ал. 1 се унищожават в инсталация за изгаряне на територията на ГКПП или на други места, определени със заповед на изпълнителния директор на БАБХ.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg658">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 52, който става § 57.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg659">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 53, който става § 58.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg660">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 54, който става § 59:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg661">„§ 59. В чл. 226 думите „с наредбите по чл. 59 и чл. 66, ал. 2“ се заменят със „със съответната наредба по чл. 59“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg662">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 55, който става § 60:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg663">„§ 60. В чл. 229, ал. 3 думите „определени с наредбата по чл. 66, ал. 2“ се заличават.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg664">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 56, който става § 61.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg665">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 57, който става § 62:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg666">„§ 62. Създава се чл. 246а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg667">„Чл. 246а. (1) Регистрацията по чл. 246 се заличава и удостоверението се обезсилва със заповед на директора на ОДБХ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg668">1. по искане на собственика или ползвателя на транспортното средство;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg669">2. при промяна на предназначението на транспортното средство;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg670">3. при груби или системни нарушения на нормативните изисквания;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg671">4. при системни нарушения на хигиенните изисквания и на системата за самоконтрол, констатирани от органите на БАБХ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg672">5. при системно възпрепятстване на ветеринарните лекари при осъществяване на контролната им дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg673">(2) Заповедта по ал. 1, т. 3 – 5 се съобщава и може да се обжалва по реда на Административнопроцесуалния кодекс. Обжалването на заповедта не спира изпълнението ѝ.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136536" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg674">Изказвания, колеги? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg675">Подлагам на гласуване текста на вносителя за: § 48, който става § 52; редакцията на § 49 и § 50, които стават съответно § 53 и § 54 по Доклада на Комисията; създаването на нов § 55; редакцията на § 51, който става § 56 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 52 и § 53, които стават съответно § 57 и § 58; редакцията на § 54 и § 55, които стават съответно § 59 и § 60 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 56, който става § 61; и редакцията на § 57, който става § 62 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg676">Гласували 95 народни представители: за 95, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg677">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136537" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg678">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 58, който става § 63:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg679">„§ 63. В член 251 т. 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg680">„2. връщането на храни от животински произход от обекти за търговия на едро и дребно в обекти за производство, освен в случаите по чл. 19 от Регламент (ЕО) № 178/2002.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg681">По § 59 има предложение на народния представител Андриан Райков, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg682">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg683">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 59, който става § 64:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg684">„§ 64. В чл. 259 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg685">„1. В ал. 1 накрая се добавя „по реда на чл. 262“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg686">2. В ал. 2 накрая се добавя „по реда на чл. 262.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg687">3. В ал. 3 думите „и на специфични рискови материали“ се заличават.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg688">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 60, който става § 65:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg689">„§ 65. В чл. 259а се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg690">„1. В ал. 1 думите „при необходимост и“ се заличават и накрая се добавя „по реда на чл. 262“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg691">2. Алинея 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg692">„(2) Инсталациите по ал. 1 могат да бъдат стационарни и мобилни и трябва да отговарят на условията, посочени в Приложение III, глава II и глава III от Регламент (ЕС) № 142/2011.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg693">3. Алинея 5 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg694">„(5) В срок не по-късно от 24 часа преди преместването на мобилни инсталации собствениците или ползвателите им уведомяват писмено директора на ОДБХ по регистрация на инсталацията и директора на ОДБХ, на чиято територия ще осъществяват дейността си.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136538" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg695">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg696">Подлагам на гласуване редакцията на параграфи 58, 59 и 60, които стават параграфи 63, 64 и 65 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg697">Гласували 85 народни представители: за 85, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg698">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136539" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg699">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 61, който става § 66:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg700">„§ 66. В чл. 260, ал. 1 думите „посочени в наредбата по чл. 66, ал. 2“ се заличават.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg701">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 62, който става § 67:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg702">„§ 67. В чл. 262 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg703">„1. В ал. 1 в текста преди т. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg704">а) в изречение първо думите „Търговец, който“ се заменят с</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg705">„Лице, което“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg706">б) в изречение второ накрая се добавя „и към него се прилагат:“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg707">в) изречение трето се заличава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg708">2. В ал. 4 думите „определени с наредбата по чл. 66, ал. 2“ се заличават.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg709">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 63, който става § 68:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg710">„§ 68. В чл. 264 се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg711">1. Точки 3 и 4 се изменят така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg712">„3. трите имена и постоянният адрес на физическото лице, съответно наименованието, седалището и адреса на управление на едноличния търговец или юридическото лице и ЕИК по Закона за търговския регистър и регистъра на юридическите лица с нестопанска цел, или идентификационния номер за регистрация на лицата, регистрирани в друга държава – членка на Европейския съюз, или в държава – страна по Споразумението за Европейското икономическо пространство – собственик или ползвател на обекта;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg713">4. вид, дейност, капацитет, местонахождение и адрес на обектите по чл. 259а, ал. 1, а за мобилните инсталации – адрес по регистрация на обекта;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg714">2. Точка 6 се отменя.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136540" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg715">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg716">Подлагам на гласуване редакцията на параграфи 61, 62 и 63, които съответно стават параграфи 66, 67 и 68 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg717">Гласували 73 народни представители: за 73, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg718">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136541" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg719">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 64, който става § 69.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg720">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 65, който става § 70:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg721">„§ 70. В чл. 267 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg722">1. В ал. 1, т. 1 думите „вписания в регистъра търговец“ се заменят с „вписаното в регистъра лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg723">2. В ал. 2 думите „ал. 1, т. 1 и 2 вписаният в регистъра търговец“ се заменят с „ал. 1, т. 2 вписаното в регистъра лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg724">3. В ал. 3 думите „и отбелязва това в регистъра“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg725">4. В ал. 4 след цифрата „5“ се добавя „се съобщава и“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg726">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 66, който става § 71:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg727">„§ 71. В чл. 270 се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg728">„1. В ал. 1, т. 3 думите „посочени в наредбата по чл. 66. ал. 2“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg729">2. В ал. 2 думите „посочени в наредбата по чл. 66. ал. 2“ се заличават.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg730">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 67, който става § 72:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg731">„§ 72. В чл. 275 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg732">„1. В ал. 1 думите „по Наредба № 22 от 2006 г. за условията и реда за обезвреждане на странични животински продукти и на продукти, получени от тях, и на специфичнорискови материали извън обектите, регистрирани в РВМС“ се заменят с „определени с наредбата по чл. 259, ал. 3“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg733">2. Алинея 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg734">„(4) За сметка на държавния бюджет са разходите за събиране, транспортиране, съхранение и обезвреждане на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg735">1. умрели животни от животновъдни обекти, регистрирани по реда на чл. 137, ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg736">2. животни и/или на обекти по чл. 141; в случаите по чл. 142, ал. 1 разходите са за сметка на съответните собственици.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg737">3. В ал. 5 думите „т. 1 и 3“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg738">4. Създават се ал. 6 и 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg739">„(6) Разходите за събиране, транспортиране, съхранение и обезвреждане на умрели животни и на странични животински продукти, добити при клане на животни в регистрирани животновъдни обекти – лични стопанства са за сметка на бюджета на БАБХ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg740">(7) За ползване на услугите по ал. 4 и 6 собствениците на животновъдни обекти, регистрирани по чл. 137, заплащат годишна такса в размер, определен в тарифата по чл. 14, ал. 2.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136542" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg741">Благодаря, уважаема госпожо Белова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg742">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg743">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 64, който става § 69, подкрепен от Комисията, и редакцията на параграфи 65, 66 и 67, които стават съответно параграфи 70, 71 и 72 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg744">Гласували 95 народни представители: за 94, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg745">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136543" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg746">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 68, който става § 73.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg747">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 69, който става § 74.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg748">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 70, който става § 75:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg749">„§ 75. В чл. 285 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg750">1. В ал. 5 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg751">2. В ал. 8 след думите „директор на БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg752">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 71, който става § 76:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg753">„§ 76. В чл. 288 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg754">1. В ал. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg755">2. В ал. 3 в текста преди т. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg756">3. В ал. 4 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg757">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 72, който става § 77:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg758">„§ 77. В чл. 288а се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg759">1. В ал. 1 след думите „директор на БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg760">2. В ал. 3 след думите „директор на БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg761">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 73, който става § 78.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136544" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg762">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg763">Подлагам на гласуване текста на вносителя за параграфи 68 и 69, които стават съответно параграфи 73 и 74, подкрепени от Комисията; редакцията на параграфи 70, 71, 72, които съответно стават параграфи 75, 76 и 77 по Доклада на Комисията; и текста на вносителя за § 73, който става § 78, подкрепен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg764">Гласували 92 народни представители: за 91, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg765">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136545" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg766">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 74, който става § 79:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg767">„§ 79. В чл. 292 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg768">1. Алинея 4 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg769">„(4) За подновяване на лиценза притежателят му подава до изпълнителния директор на БАБХ заявление по образец най-малко 6 месеца преди изтичането на срока по ал. 1, към което прилага:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg770">1. списък на всички промени, свързани с обстоятелствата, при които е издаден лицензът, които са приключили или са в ход, като се посочват номерът и датата на стартиране на съответната процедура, датата на приключване и кратко описание на промяната;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg771">2. документ за платена такса в размер, определен в тарифата по чл. 14, ал. 2, когато плащането не е извършено по електронен път;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg772">3. декларация по образец от посоченото в заявлението квалифицирано лице на производителя на ВМП, че активната субстанция, която се използва като изходна суровина, е произведена в съответствие с Добрата производствена практика (ДПП);</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg773">4. опаковка, листовка и кратка характеристика на продукта на хартиен и електронен носител;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg774">5. експертно становище за качеството на продукта и професионална биография на експерта, който го е изготвил;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg775">6. експертно становище за клиничната ефикасност на продукта и професионална биография на експерта, който го е изготвил;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg776">7. експертно становище за безопасността на продукта и професионална биография на експерта, който го е изготвил;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg777">8. периодичен доклад за безопасност за срока на валидност на лиценза.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg778">2. Създават се нови ал. 5 – 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg779">„(5) Българската агенция по безопасност на храните извършва служебно справка в базата данни на Европейския съюз (EudraGMP) относно наличие на актуален сертификат за съответствие с изискванията на ДПП.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg780">(6) Изпълнителният директор на БАБХ или оправомощено от него лице може по време на процедурата по ал. 4 да изиска от заявителя да представи и допълнителна писмена информация, свързана с продукта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg781">(7) В случаите по ал. 6 срокът по чл. 292а, ал. 1 спира да тече до представяне на изисканата информация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg782">(8) Когато заявителят не представи информацията по ал. 6 в срок до 180 дни от деня на поискването ѝ, изпълнителният директор на БАБХ или оправомощено от него лице със заповед прекратява процедурата по подновяване на лиценза и писмено уведомява заявителя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg783">(9) Заповедта по ал. 8 се съобщава и може да се обжалва по реда на Административно-процесуалния кодекс.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg784">3. Досегашната ал. 5 става ал. 10 и в нея след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg785">4. Създават се ал. 11 и 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg786">„(11) Изпълнителният директор на БАБХ или оправомощено от него лице в срок до 180 дни от подаване на заявлението по ал. 4 въз основа на становището на съответната комисия по чл. 286 подновява лиценза за употреба на ВМП или мотивирано отказва подновяването му.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg787">(12) Изпълнителният директор на БАБХ или оправомощено от него лице отказва подновяването на лиценза за употреба на ВМП, когато съотношението полза/риск при употреба на ВМП е неблагоприятно при условията на употреба, при които е издаден лицензът.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg788">5. Досегашните ал. 6 и 7 стават съответно ал. 13 и 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg789">6. Досегашната ал. 8 става ал. 15 и в нея след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“ и думите „6 и 7“ се заменят с „13 и 14“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg790">7. Досегашната ал. 9 става ал. 16.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136546" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg791">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg792">Подлагам на гласуване редакцията на § 74, който става § 79 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg793">Гласували 84 народни представители: за 83, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg794">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136547" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg795">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага § 75 да бъде отхвърлен, тъй като е отразен на систематичното му място в чл. 292.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg796">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 76, който става § 80:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg797">„§ 80. В чл. 293 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg798">1. В ал. 2 накрая се добавя „или от оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg799">2. В ал. 3 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg800">3. В ал. 4 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или на оправомощеното от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg801">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 77, който става § 81.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg802">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 78 , който става § 82:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg803">„§ 82. В чл. 296, ал. 1 т. 6 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg804">„6. представя в БАБХ актуализиран доклад за безопасност въз основа на информацията по т. 1 – 5, който включва научна оценка на съотношението полза/риск от употребата на ВМП:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg805">а) на всеки 6 месеца – през първата и втората година след пускането на ВМП на пазара;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg806">б) веднъж годишно – през третата и четвъртата година след пускането на ВМП на пазара;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg807">в) след четвъртата година – на всеки три години, докато продуктът се предлага на пазара;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg808">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 79, който става § 83.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg809">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 80, който става § 84:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg810">„§ 84. В чл. 298б, ал. 7 след думите „на БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136548" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg811">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg812">Подлагам на гласуване отхвърлянето на § 75; редакцията на § 76, който става § 80 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 77, който става § 81; редакцията на § 78, който става § 82 по Доклада на Комисията; текста на вносителя за § 79, който става § 83, подкрепен от Комисията; и редакцията на § 80, който става § 84 по Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg813">Гласували 96 народни представители: за 96, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg814">Предложенията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg815">Ще прекъснем дотук, колеги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg816">Уважаеми колеги, в Северното фоайе ще бъде открита благотворителна изложба „Моята мечта“, посветена на семействата с репродуктивни проблеми. Ще бъде представен календар, посветен на каузата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg817">Всички народни представители са поканени да подкрепят инициативата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg818">Обявявам 30 минути почивка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg819">(След почивката.)</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136549" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg820">Продължаваме работа.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136550" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg821">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 81, който става § 85:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg822">„§ 85. В чл. 300 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg823">1. В ал. 4 след думата „директор“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg824">2. В ал. 5 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg825">3. В ал. 6 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg826">4. В ал. 8 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg827">5. В ал. 9 в текста преди т. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg828">6. Създават се нови ал. 10 и 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg829">„(10) Когато установи неточности и/или непълноти в документацията по ал. 1, изпълнителният директор на БАБХ или оправомощено от него лице писмено изисква от заявителя да представи допълнителна писмена информация в срок до 30 дни от получаване на искането. В този случай сроковете по ал. 4 и 9 спират да текат до представяне на информацията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg830">(11) Когато в срока по ал. 10 заявителят не представи изисканата информация, заявлението се оставя без разглеждане и процедурата се прекратява със заповед на изпълнителния директор на БАБХ или на оправомощено от него лице.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg831">7. Досегашната ал. 10 става ал. 12 и в нея в текста преди т. 1 накрая се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg832">8. Досегашната ал. 11 става ал. 13 и в нея след думите „ал. 4 и 8“ се добавя „както и заповедта по ал. 11“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg833">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 82, който става § 86.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg834">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 83, който става § 87.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg835">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 84, който става § 88.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136551" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg836">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg837">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текста на § 81, който става § 85; и текста на вносителя за параграфи 82, 83 и 84, които стават съответно параграфи 86, 87 и 88.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg838">Гласували 72 народни представители: за 72, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg839">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136552" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg840">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 85, който става § 89.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg841">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 86, който става § 90.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg842">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 87, който става § 91.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg843">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 88, който става § 92:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg844">„§ 92. В чл. 316 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg845">1. В ал. 1 в текста преди т. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg846">2. В ал. 2 в текста преди т. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg847">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 89, който става § 93:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg848">„§ 93. В чл. 316а се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg849">1. В ал. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg850">2. В ал. 2 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136553" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg851">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg852">Подлагам на гласуване текста на вносителя за параграфи 85, 86, 87, които стават съответно параграфи 89, 90, 91; и редакцията, предложена от Комисията за параграфи 88 и 89, които стават параграфи 92 и 93.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg853">Гласували 82 народни представители: за 81, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg854">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136554" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg855">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 90, който става § 94:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg856">„§ 94. В чл. 317 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg857">1. Алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg858">„(1) Изпълнителният директор на БАБХ или оправомощено от него лице със заповед забранява употребата и търговията с партида/партиди от ВМП, без да отнема лиценза, и разпорежда на притежателя на лиценза за употреба на ВМП изтеглянето ѝ/им от пазара, когато:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg859">1. е налице едно от основанията по чл. 316, ал. 1, т. 1 – 4, 6, 10 и 11;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg860">2. ветеринарномедицинският продукт е произведен или внесен в нарушение на изискванията на чл. 343 или 355.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg861">2. В ал. 2 след думите „ал. 1“ се добавя „се съобщава и“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg862">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 91, който става § 95:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg863">„§ 95. В чл. 318, ал. 1, т. 1 накрая се добавя „ал. 1, т. 1“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg864">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 92, който става § 96:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg865">„§ 96. В чл. 319, ал. 1 в текста преди т. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg866">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 93, който става § 97.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg867">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 94, който става § 98.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136555" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg868">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg869">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за параграфи 90, 91 и 92, които стават съответно параграфи 94, 95 и 96; и текста на вносителя за параграфи 93 и 94, които стават съответно параграфи 97 и 98.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg870">Гласували 92 народни представители: за 92, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg871">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136556" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg872">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 95, който става § 99:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg873">„§ 99. В чл. 328 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg874">1. В ал. 6 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg875">2. В ал. 7 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg876">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 96, който става § 100.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg877">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 97, който става § 101.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg878">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 98, който става § 102.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136557" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg879">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg880">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текста на § 95, който става § 99, също и текста на вносителя за параграфи 96, 97, 98, които стават съответно параграфи 100, 101 и 102.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg881">Гласували 96 народни представители: за 96, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg882">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136558" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg883">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 99, който става § 103:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg884">„§ 103. В чл. 343 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg885">1. В ал. 1 след абревиатурата „ВМП“ се добавя „и/или активни субстанции“ и накрая се добавя „или от оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg886">2. В ал. 2 след думата „разфасоване“ се добавя „етикетиране“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg887">3. Алинея 5 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg888">„(5) Българската агенция по безопасност на храните въвежда в базата данни на Европейския съюз (EudraGMP) данните от лиценза за производство на ВМП.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg889">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 100, който става § 104.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg890">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 101, който става § 105:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg891">„§ 105. В чл. 347 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg892">1. В ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg893">а) в текста преди т. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg894">б) в т. 2 думите „Добрата производствена практика (ДПП)“ се заменят с „ДПП“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg895">2. В ал. 3 думите „180 дни“ се заменят с „две години“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg896">3. В ал. 4 накрая се добавя „или до оправомощено от него лице, което съдържа предложение за издаване на лиценз или отказ за издаването му“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg897">4. В ал. 5 думите „180 дни“ се заменят с „две години“ и след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg898">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 102, който става § 106.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136559" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg899">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg900">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текста на § 99, който става § 103; текста на вносителя за § 100, който става § 104; редакцията, предложена от Комисията за § 101, който става § 105; и текста на вносителя за § 102, който става § 106.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg901">Гласували 107 народни представители: за 107, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg902">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136560" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg903">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 103, който става § 107:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg904">„§ 107. В чл. 348а се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg905">1. В ал. 1 след думите „директор на БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg906">2. В ал. 2 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg907">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 104, който става § 108:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg908">„§ 108. В чл. 349 след думата „форми“ се добавя „и/или активни субстанции“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg909">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 105, който става § 109:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg910">„§ 109. В чл. 351 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg911">1. В ал. 3 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg912">2. В ал. 4 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg913">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 106, който става § 110:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg914">„§ 110. В чл. 352 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg915">1. В ал. 1 след думите „директор на БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg916">2. В ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg917">а) в текста преди т. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg918">б) създава се т. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg919">„4. спре действието на сертификата за ДПП по чл. 388а или да го измени, като изключи от неговия обхват определена фармацевтична форма или дейност.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg920">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 107, който става § 111.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136561" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg921">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg922">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg923">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текстовете на параграфи 103, 104, 105, 106, които стават съответно параграфи 107, 108, 109, 110; и текста на вносителя за § 107, който става § 111.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg924">Гласували 100 народни представители: за 100, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg925">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136562" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg926">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 108, който става § 112.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg927">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 109, който става § 113:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg928">„§ 113. В чл. 356 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg929">1. В ал. 3 накрая се добавя „или когато за обекта е издаден сертификат за ДПП от държава членка, държава – страна по Споразумението за Европейското икономическо пространство, или Конфедерация Швейцария“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg930">2. В ал. 4 числото „352“ се заменя с „351 и 352“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg931">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 110, който става § 114.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg932">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 111, който става § 115.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136563" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg933">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg934">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg935">Подлагам на гласуване текста на вносителя за параграфи 108, 110, 111, които стават съответно параграфи 112, 114, 115; както и редакцията, предложена от Комисията за текста на § 109, който става § 113.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg936">Гласували 103 народни представители: за 103, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg937">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136564" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg938">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 112, който става § 116:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg939">„§ 116. В чл. 368 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg940">1. В ал. 1, т. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg941">а) в буква „а“ думите „2, 4 и 5“ се заменят с „2 и 4“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg942">б) в буква „б“ накрая се добавя „както и в списъка на фармакологичните групи ВМП и/или активните субстанции, с които се търгува“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg943">2. В ал. 3 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg944">3. В ал. 5 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg945">4. В ал. 6 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg946">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 113, който става § 117:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg947">„§ 117. В чл. 369 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg948">1. В ал. 1 думите „други лица“ се заменят със „собственици или ползватели на животновъдни обекти“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg949">2. Създава се нова ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg950">„(4) Доставката на ВМП по лекарско предписание в животновъдни обекти по ал. 1 се извършва при условията на чл. 374, ал. 1 – 3. Първият екземпляр от рецептата се съхранява в обекта за търговия на едро от управителя на обекта, а вторият – от собственика или ползвателя на животновъдния обект, за срок 5 години от датата на изпълнението ѝ.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg951">3. Досегашната ал. 4 става ал. 5.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg952">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 114, който става § 118:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg953">„§ 118. В чл. 370, ал. 2 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или на оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg954">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 115, който става § 119:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg955">„§ 119. В чл. 371 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg956">1. В ал. 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg957">а) в т. 1 накрая се добавя „и/или на активната субстанция“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg958">б) в т. 2 накрая се добавя „и/или на активната субстанция“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg959">в) в т. 3 накрая се добавя „и/или на активната субстанция“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg960">г) в т. 4 накрая се добавя „и/или от активната субстанция“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg961">2. В ал. 3 след абревиатурата „ВМП“ се добавя „и/или активни субстанции“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136565" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg962">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg963">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg964">Подлагам на гласуване редакцията на Комисията за текста на параграфи 112, 113, 114 и 115, които стават съответно параграфи 116, 117, 118 и 119.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg965">Гласували 108 народни представители: за 105, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg966">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136566" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg967">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 116, който става § 120:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg968">„§ 120. В чл. 373, ал. 1 накрая се добавя „или от оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg969">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 177, който става § 121.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg970">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 118, който става § 122:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg971">„§ 122. В чл. 376 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg972">1. В ал. 1 думите „оправомощено от него лице“ се заменят с „оправомощеният от него директор на съответната ОДБХ“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg973">2. В ал. 3 накрая се добавя „или до оправомощено от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg974">3. В ал. 4 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощеното от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg975">4. В ал. 7 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощеното от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg976">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 119, който става § 123:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg977">„§ 123. В чл. 378, ал. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или на оправомощено от него лице“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136567" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg978">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg979">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg980">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текстовете на параграфи 116, 118 и 119, които стават съответно параграфи 120, 122, 123, както и текста на вносителя за § 117, който става § 121.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg981">Гласували 108 народни представители: за 106, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg982">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136568" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg983">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 120, който става § 124:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg984">„§ 124. В чл. 379 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg985">1. В ал. 4 след думите „ал. 1, т. 1“ се добавя „и т. 2, буква „б“,  а след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощеното от него лице“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg986">2. В ал. 6 думите „ал. 1“ се заменят с „ал. 2“, а след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощеното от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg987">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 121, който става § 125:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg988">„125. В чл. 380, ал. 1 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg989">1. В т. 4 думите „и купувача“ се заменят с „на ВМП“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg990">2. В т. 5 накрая се добавя „както и на купувача на ВМП, за който е издадена рецептата“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg991">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 122, който става § 126:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg992">„§ 126. В чл. 383, ал. 1, в текста преди т. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощено от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg993">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 123, който става § 127.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136569" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg994">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg995">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текста на параграфи 120, 121 и 122, които стават съответно параграфи 124, 125 и 126; и текста на вносителя за § 123, който става § 127.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg996">Гласували 101 народни представители: за 99, против 1, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg997">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136570" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg998">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 124, който става § 128:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg999">„§ 128. В чл. 388а, ал. 1 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или оправомощеното от него лице“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1000">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 125, който става § 129:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1001">„§ 129. В чл. 389, ал. 2, т. 2 след абревиатурата „БАБХ“ се добавя „или на оправомощено от него лице“ и след думата „която“ се добавя „се съобщава и“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1002">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 126, който става § 130:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1003">„§ 130. В чл. 415 се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1004">1. В ал. 1 думите „50 до 200“ се заменят с „500 до 1000“ и думите „300 до 500“ се заменят с „2000 до 4000“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1005">2. В ал. 2 думите „1000 до 2000“ се заменят с „2000 до 5000“ и думите „2000 до 4000“ се заменят с „3000 до 7000“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1006">3. В ал. 4 думите „10 000 до 20 000“ се заменят с „20 000 до 30 000“ и думите „20 000 до 40 000“ се заменят с „30 000 до 50 000“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1007">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 127, който става § 131.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136571" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1008">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1009">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текстовете на параграфи 124, 125 и 126, които стават съответно параграфи 128, 129 и 130; както и текста на вносителя за § 127, който става § 131.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1010">Гласували 107 народни представители: за 106, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1011">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136572" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1012">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 128, който става § 132:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1013">„§ 132. Създава се чл. 416а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1014">„Чл. 416а. (1) Собственик на селскостопански животни, който надвиши капацитета на животновъден обект, определен съгласно наредбите, издадени на основание чл. 137, ал. 10, се наказва с глоба от 200 до 500 лв., а при повторно нарушение – от 500 до 1000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1015">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 500 до 3000 лв., а при повторно нарушение – от 3000 до 6000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1016">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 129, който става § 133:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1017">„§ 133. В чл. 417, ал. 1 думите „чл. 132, ал. 1, т. 1 – 3, 5, 10, 11, 13, 15 – 20 и 24“ се заменят с „чл. 132, ал. 1, т. 1 – 3, 5, 10, 11, 13, 15 – 20, 24 – 28“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1018">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 130, който става § 134:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1019">„§ 134. В чл. 418 думите „100 до 300“ се заменят с „300 до 500“ и думите „300 до 500“ се заменят с „500 до 800“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136573" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1020">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1021">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текстовете на параграфи 128, 129 и 130, които стават съответно параграфи 132, 133 и 134.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1022">Гласували 109 народни представители: за 108, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1023">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136574" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1024">По § 131 има предложение на народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1025">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1026">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 131, който става § 135.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1027">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 132, който става § 136:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1028">„§ 136. В чл. 420, ал. 1 думите „и 16“ се заменят с „16 и 17“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1029">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 133, който става § 137:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1030">„§ 137. В чл. 420а, ал. 1 след думите „т. 1“ се добавя „1а“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136575" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1031">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1032">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 131, който става § 135; както и редакцията, предложена от Комисията за текстовете на параграфи 132 и 133, които стават съответно параграфи 136 и 137.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1033">Гласували 101 народни представители: за 101, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1034">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136576" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1035">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 134, който става § 138:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1036">„§ 138. Създават се чл. 421а и 421б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1037">„Чл. 421а. (1) Който възпрепятства изпълнението на мярка по чл. 140, ал. 1, се наказва с глоба от 500 до 1000 лв., а при повторно нарушение – от 1500 до 3000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1038">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 3000 до 4000 лв., а при повторно нарушение – от 4000 до 5000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1039">Чл. 421б. (1) Който наруши чл. 142, ал. 1, т. 4 и/или 6, се наказва с глоба от 500 до 1000 лв., а при повторно нарушение – от 1500 до 3000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1040">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 3000 до 4000 лв., а при повторно нарушение – от 4000 до 5000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1041">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 135, който става § 139:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1042">„§ 139. В чл. 442, ал. 1 след думите „по чл. 229, ал. 1“ се добавя „или по чл. 229а“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1043">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 136, който става § 140.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1044">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 137, който става § 141.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136577" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1045">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1046">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текстовете на параграфи 134 и 135, които стават съответно параграфи 138 и 139; както и текстовете на вносителя за параграфи 136 и 137, които стават съответно параграфи 140 и 141.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1047">Гласували 102 народни представители: за 101, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1048">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136578" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1049">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 138, който става § 142:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1050">„§ 142. Създава се чл. 442т:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1051">„Чл. 442т. Оператор по чл. 229а, който не изпълни задължение по чл. 229б, се наказва с имуществена санкция в размер от 300 до 500 лв., а при повторно нарушение – от 500 до 1000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1052">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 139, който става § 143.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1053">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 140, който става § 144.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1054">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 141, който става § 145:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1055">„§ 145. В чл. 446 думите „посочено в наредба по чл. 66, ал. 2“ се заменят с „по чл. 66“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136579" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u92">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1056">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1057">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текстовете на параграфи 138 и 141, които стават съответно параграфи 142 и 145; и текста на вносителя за параграфи 139 и 140, които стават съответно параграфи 143 и 144.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1058">Гласували 97 народни представители: за 96, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1059">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136580" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1060">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 142, който става § 146:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1061">„§ 146. Създават се чл. 446а и 446б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1062">„Чл. 446а. (1) Който обработва и/или обезврежда странични животински продукти в обекти, които не са регистрирани по реда на закона, се наказва с глоба от 2000 до 3000 лв., а при повторно нарушение – от 3000 до 5000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1063">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 3000 до 5000 лв., а при повторно нарушение – от 5000 до 10 000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1064">Чл. 446б. Собственик или ползвател на мобилна инсталация, който не изпълни задължение по чл. 259а, ал. 5, се наказва с имуществена санкция от 300 до 500 лв., а при повторно нарушение – от 500 до 1500 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1065">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 143, който става § 147.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1066">Комисията предлага да се създаде нов § 148:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1067">„§ 148. Член 449 се отменя.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136581" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1068">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1069">Изказвания? Няма изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1070">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текста на § 142, който става § 146, както и текста на вносителя за § 143, който става § 147.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1071">Подлагам на гласуване и предложението на Комисията за създаване на нов § 148 с текст съгласно Доклада на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1072">Гласували 97 народни представители: за 96, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1073">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136582" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1074">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 144, който става § 149:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1075">„§ 144. Създава се нов чл. 449а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1076">„Чл. 449а. (1) Който отглежда селскостопански животни в нерегистриран по реда на чл. 137 животновъден обект, се наказва с глоба от 300 до 1000 лв., а при повторно нарушение – от 1000 до 3000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1077">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 1000 до 2000 лв., а при повторно нарушение – от 2000 до 4000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1078">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 145 и предлага следната редакция на § 145, който става § 150:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1079">„§ 150. В чл. 449г, ал. 1 думите „сключи договор по чл. 275, ал. 2 и 3“ се заменят с „предаде странични животински продукти в нарушение на чл. 275“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136583" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1080">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1081">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текстовете на параграфи 144 и 145, които стават съответно параграфи 149 и 150.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1082">Гласували 94 народни представители: за 94, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1083">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136584" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1084">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 146 и предлага следната редакция на § 146, който става § 151:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1085">„§ 151. Член 450 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1086">„Чл. 450. (1) Който без лиценз произвежда, съхранява или продава ВМП, или който предлага за употреба, или съхранява нелицензиран за употреба ВМП, се наказва с глоба в размер от 1500 до 3000 лв., а при повторно нарушение – от 3000 до 6000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1087">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 2000 до 5000 лв., а при повторно нарушение – от 5000 до 10 000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1088">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 147 и предлага следната редакция на § 147, който става § 152:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1089">„§ 152. В чл. 452 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1090">1. В ал. 1 думите „50 до 100“ се заменят с „300 до 500“, а думите „200 до 500“ се заменят с „500 до 1000“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1091">2. Алинея 2 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1092">„(2) Управител на обект за търговия на едро или обект за търговия на дребно с ВМП, който не изпълни задължение по чл. 369, ал. 4 или чл. 374, ал. 5, се наказва с глоба в размер от 200 до 400 лв., а при повторно нарушение – от 400 до 800 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1093">3. В ал. 3 след думите „задължението по“ се добавя „чл. 369, ал. 4 или“, числото „50“ се заменя със „100“, а числото „100“ се заменя с „200“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136585" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1094">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1095">Подлагам на гласуване редакцията, която Комисията предлага за текстовете на параграфи 146 и 147, които стават съответно параграфи 151 и 152.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1096">Гласували 96 народни представители: за 95, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1097">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136586" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1098">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 148, който става § 153.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1099">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 149, който става § 154.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1100">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 150, който става § 155.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136587" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1101">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1102">Подлагам на гласуване текста на вносителя за параграфи 148, 149 и 150, които стават съответно параграфи 153, 154 и 155.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1103">Гласували 96 народни представители: за 95, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1104">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136588" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1105">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 151, който става § 156.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1106">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 152, който става § 157.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136589" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1107">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1108">Подлагам на гласуване текстовете на вносителя за параграфи 151 и 152, които стават съответно параграфи 156 и 157.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1109">Гласували 95 народни представители: за 94, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1110">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136590" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1111">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 153 и предлага следната редакция на § 153, който става § 158:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1112">„§ 158. Член 470 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1113">„Чл. 470. (1) Който не оказва съдействие на ветеринарномедицински контролен орган при осъществяване на правомощията му и/или в нарушение на чл. 15, параграфи 2 и 3 от Регламент (EС) 2017/625, се наказва с глоба от 100 до 300 лв., а при повторно нарушение – от 300 до 500 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1114">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 800 до 1500 лв., а при повторно нарушение – от 1500 до 3000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1115">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 154 и предлага следната редакция на § 154, който става § 159:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1116">„§ 159. Член 471 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1117">„Чл. 471. (1) Който възпрепятства ветеринарномедицински контролен орган при осъществяване на правомощията му или не осигури достъп в нарушение на чл. 15, параграф 1 на Регламент (EС) 2017/625, се наказва с глоба от 1000 до 2000 лв., а при повторно нарушение – от 1500 до 3000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1118">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 3000 до 7000 лв., а при повторно нарушение – от 7000 до 15 000 лв.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136591" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1119">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1120">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текстовете на параграфи 153 и 154, които стават съответно параграфи 158 и 159.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1121">Гласували 93 народни представители: за 93, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1122">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136592" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u105">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1123">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 155, който става § 160:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1124">„§ 160. Създават се чл. 471б – 471е:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1125">„Чл. 471б. (1) Който наруши изискване по чл. 12, 13 или 14 от Регламент (ЕО) № 1069/2009, без да се ползва от дерогация по чл. 16, 17, 18 и/или 19 от Регламента, се наказва с глоба от 1000 до 2000 лв., а при повторно нарушение – от 2500 до 3500 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1126">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 2000 до 3000 лв., а при повторно нарушение – от 3500 до 5000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1127">Чл. 471в. (1) Който наруши изискванията на чл. 21 от Регламент (ЕО) № 1069/2009, без да се ползва от дерогация по чл. 19 от Регламента, се наказва с глоба от 500 до 1500 лв., а при повторно нарушение – от 2000 до 3000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1128">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 1500 до 3000 лв., а при повторно нарушение – от 3000 до 5000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1129">Чл. 471г. Който не прилага изискванията за проследяемост на странични животински продукти и продукти, получени от тях по чл. 22 от Регламент (ЕО) № 1069/2009, се наказва с имуществена санкция от 2000 до 4000 лв., а при повторно нарушение – от 4000 до 6000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1130">Чл. 471д. Който не прилага и/или не поддържа процедури за самоконтрол по чл. 28 от Регламент /ЕО/ № 1069/2009 в обекти за преработка или обезвреждане на странични животински продукти и продукти, получени от тях, се наказва с имуществена санкция от 1000 до 2000 лв., а при повторно нарушение – от 2500 до 5000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1131">Чл. 471е. (1) За други нарушения на Регламент (EС) 2017/625, както и на актове по прилагането му, се налага глоба от 200 до 1000 лв., ако не е предвидено по-тежко наказание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1132">(2) Когато нарушението по ал. 1 е извършено от юридическо лице или едноличен търговец, се налага имуществена санкция от 1000 до 2000 лв., а при повторно нарушение – от 10 000 до 20 000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1133">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя, но предлага § 156 да бъде отхвърлен, тъй като е отразен на систематичното му място в чл. 471е.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136593" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u106">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1134">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1135">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1136">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текста на § 155, който става § 160, както и предложението на Комисията за отхвърлянето на § 156 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1137">Гласували 93 народни представители: за 93, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1138">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136594" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u107">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1139">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 157, който става § 161.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1140">По § 158 има предложение на народните представители Андриан Райков и Георги Станков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1141">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1142">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 158, който става § 162:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1143">„§ 162. В допълнителните разпоредби се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1144">1. В § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1145">а) създава се т. 6а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1146">„6а. „Безстопанствено животно“ е животно, което няма дом и не е под контрола или под прекия надзор на собственика или на друго лице, което е отговорно за него.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1147">б) създава се т. 7а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1148">„7а. „Биосигурност“ е комплекс от управленски и физически мерки, които намаляват риска от проникването, развитието и разпространението на болести по животните.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1149">в) създава се нова т. 29:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1150">„29. „Епизоотичен риск“ е степен на опасност, която пряко или косвено може да доведе до възникване на заразна болест по животните.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1151">г) създава се т. 30а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1152">„30а. „Епизоотично проучване“ е проверка за установяване на вероятните причини/източници за възникване/поява на заразни болести по животните и зоонози.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1153">д) създава се т. 35а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1154">„35а. „Животни, представляващи епизоотичен риск“ са животни, които са неидентифицирани, с неизяснен произход или които са отглеждани в нерегистриран обект.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1155">е) точка 37 се отменя;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1156">ж) създават се т. 55а и 55б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1157">„55а. „Лично стопанство“ е животновъден обект по смисъла на Закона за животновъдството.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1158">55б. „Населване“ е процес на въвеждане на животни за отглеждане в регистриран животновъден обект.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1159">з) точка 56 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1160">„56. „Независим оценител“ е оценител, вписан в регистъра по чл. 15 от Закона за независимите оценители, както и дружество на независим оценител по чл. 17 от Закона за независимите оценители. Независимите оценители изготвят оценителски доклади съгласно Българските стандарти за оценяване на основание на Закона за независимите оценители.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1161">и) точки 72, 82, 87, 101 и 104 се отменят;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1162">к) създава се т. 104б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1163">„104б. „Субстанция в състава на ВМП по чл. 326, т. 5, чиято употреба подлежи на ветеринарен контрол“ е всяка субстанция, включена в:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1164">а) таблица 2 „Забранени субстанции“ от приложението на Регламент (ЕС) № 37/2010 или</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1165">б) приложение № 2 „Списък II – Вещества с висока степен на риск, намиращи приложение в хуманната и ветеринарната медицина“ или в приложение № 3 „Списък III – Рискови вещества“ към Наредбата по чл. 3, ал. 2 от Закона за контрол върху наркотичните вещества и прекурсорите.“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1166">л) точка 117 се отменя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1167">2. Създава се § 1а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1168">„§ 1а. За целите на този закон се прилагат и определенията по чл. 3 от Регламент (ЕС) № 2017/625, с изключение на т. 16, 17, 18, 21, 33 и 36.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1169">3. Създава се § 2а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1170">„§ 2а. Този закон въвежда изискванията на чл. 36, параграф 2, чл. 37, параграф 1, чл. 40, параграф 3, чл. 41 и 44, параграф 3 от Директива 2010/63/ЕС на Европейския парламент и на Съвета от 22 септември 2010 г. относно защитата на животните, използвани за научни цели (ОВ, L 276/33 от 20 октомври 2010 г.).“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136595" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u108">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1171">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1172">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1173">Подлагам на гласуване текста на вносителя за § 157, който става § 161, и редакцията, предложена от Комисията за текста на § 158, който става § 162.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1174">Гласували 90 народни представители: за 90, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1175">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136596" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u109">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1176">„Заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1177">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция за наименованието на подразделението:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1178">„Преходни и заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1179">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 159, който става § 163.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136597" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u110">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1180">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1181">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1182">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за наименованието на подразделението „Преходни и заключителни разпоредби, както и текста на вносителя за § 159, който става § 163.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1183">Гласували 94 народни представители: за 94, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1184">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136598" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u111">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1185">Предложение на народните представители Андриан Райков и Георги Станков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1186">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1187">Предложение на народните представители Андриан Райков и Георги Станков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1188">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1189">Комисията предлага да се създаде § 164:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1190">„§ 164. В Закона за животновъдството (обн., ДВ, бр. ...) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1191">1. В чл. 29, ал. 1 т. 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1192">„3. списък с достатъчен брой животновъди, участващи в развъдната програма, подписан от всички тях;“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1193">2. В чл. 29а, ал. 4 думите „при спазване на чл. 5 от Регламент (ЕС) 2016/1012“ се заменят с „като предоставя 7-дневен срок, в който може обосновано да се поиска преразглеждане“ и се създава изречение второ: „В случай на преразглеждане и потвърждаване на мотивите за отказ комисията писмено уведомява заявителя и Европейската комисия.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1194">3. В чл. 29б, ал. 2 се създава т. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1195">„3. се установи изкуствено разделяне на стопанства с цел доказване на достатъчен брой животновъди и животни, участващи в развъдната програма.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1196">4. В чл. 53в, ал. 1 думите „т. 2“ се заменят с „т. 1“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1197">5. В § 54, ал. 1 от преходните и заключителните разпоредби на Закона за изменение и допълнение на Закона за животновъдството (обн., ДВ, бр. 18 от 2004 г., доп. бр. 51 от 2007 г.) думата „автохтонните“ се заменя с „автохтонни“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1198">По § 160 има предложение на народните представители Андриан Райков и Георги Станков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1199">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1200">Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага § 160 да бъде отхвърлен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136599" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u112">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1201">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1202">Изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1203">Подлагам на гласуване предложението на Комисията за създаване на нов § 164 с текст съгласно Доклада на Комисията и предложението на Комисията за отхвърлянето на § 160 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1204">Гласували 94 народни представители: за 94, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1205">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="136600" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u113">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1206">По § 161 има предложение на народния представител професор Светла Бъчварова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1207">Предложението е оттеглено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1208">Предложение на народните представители Андриан Райков и Георги Станков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1209">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1210">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 161, който става § 165:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1211">„§ 165. Договорите, сключени до датата на влизането в сила на този закон по реда на чл. 137а и 137б, се привеждат в съответствие с изискванията на този закон в срок до три месеца от датата на влизането му в сила.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1212">Предложение на народните представители Андриан Райков и Георги Станков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1213">Комисията подкрепя по принцип предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1214">Комисията предлага да се създаде § 166:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1215">„§ 166. В Закона за прилагане на Общата организация на пазарите на земеделски продукти на Европейския съюз (обн., ДВ, бр. ...) се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1216">1. В чл. 55б, ал. 5 навсякъде думите „14-дневен срок“ се заменят с „30-дневен срок“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1217">2. В чл. 72а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1218">а) в ал. 1 думите „и/или без договор, регистриран по реда и в срока по чл. 55б, ал. 5“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1219">б) създава се нова ал. 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1220">„(2) На регистриран първи изкупвач, който изкупува сурово мляко без договор, регистриран по реда и в срока по чл. 55б, ал. 5, се налага глоба или имуществена санкция от 1000 до 4000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1221">в) досегашните ал. 2 и 3 стават съответно ал. 3 и 4.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1222">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 162, който става § 167.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="136601" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.u114">
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1223">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1224">Изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1225">Подлагам на гласуване редакцията, предложена от Комисията за текста на § 161, който става § 165; предложението на Комисията за създаване на нов § 166 с текст съгласно Доклада на Комисията; както и текста на вносителя за § 162, който става § 167.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1226">Гласували 95 народни представители: за 95, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1227">Предложенията са приети.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1228">Благодаря Ви, уважаема госпожо Белова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1229">С това завършваме второто гласуване на Закона за изменение и допълнение на Закона за ветеринарномедицинската дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1230">Съобщения за парламентарен контрол на 7 февруари 2020 г., петък:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1231">1. Заместник министър-председателят по правосъдната реформа и министър на външните работи Екатерина Захариева ще отговори на един въпрос от народните представители Георги Йорданов, Кристиан Вигенин и Иван Ибришимов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1232">2. Министърът на регионалното развитие и благоустройството Петя Аврамова ще отговори на пет въпроса от народните представители Боряна Георгиева; Никола Динков; Добрин Данев и Крум Зарков; Кольо Милев; и Иван Вълков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1233">3. Министърът на труда и социалната политика Деница Сачева ще отговори на един въпрос от народния представител Таня Петрова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1234">4. Министърът на вътрешните работи Младен Маринов ще отговори на три въпроса от народните представители Васил Антонов; Хасан Адемов; и Корнелия Нинова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1235">5. Министърът на културата Боил Банов ще отговори на два въпроса от народните представители Павел Шопов; и Боряна Георгиева и Кръстина Таскова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1236">6. Министърът на земеделието, храните и горите Десислава Танева ще отговори на два въпроса от народните представители Светла Бъчварова; и Иван Валентинов Иванов и Светла Бъчварова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1237">7. Министърът на здравеопазването Кирил Ананиев ще отговори на един въпрос от народния представител Теодора Халачева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1238">На основание чл. 96, ал. 3 и чл. 99, ал. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание отлагане на отговори със седем дни са поискали:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1239">- заместник министър-председателят Томислав Дончев – на един въпрос от народния представител Корнелия Нинова; и на един въпрос с писмен отговор от народния представител Георги Гьоков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1240">- министърът на регионалното развитие и благоустройството Петя Аврамова – на едно питане от народните представители Васил Антонов и Милко Недялков;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1241">- министърът на образованието и науката Красимир Вълчев –на един въпрос с писмен отговор от народния представител Ирена Анастасова;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1242">- министърът на околната среда и водите Емил Димитров – на три въпроса от народните представители Иван Валентинов Иванов; Атанас Попдимитров; и Николай Иванов; и на шест въпроса с писмен отговор от народните представители Георги Стоилов и Иван Димов Иванов – пет въпроса; и Георги Стоилов – един въпрос.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1243">Поради отсъствие по уважителни причини на народни представители се отлагат отговорите на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1244">- един въпрос от народните представители Кристина Сидорова и Димитър Данчев към заместник министър-председателя Томислав Дончев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1245">- на един въпрос и едно питане от народния представител Антон Кутев към министъра на труда и социалната политика Деница Сачева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1246">Следващото редовно пленарно заседание е от 9,00 ч. на 7 февруари 2020 г. съгласно приетата Програма за работа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-bg_2020-02-06.seg1247">Закривам заседанието.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>