<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#covid #parla.sitting" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-BG (2021-12-10) [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Bulgarian parliamentary corpus ParlaMint-BG (2021-12-10) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 4 пленарнo заседаниe на 1 сесия на 47 Народно събрание на Република България (2021-12-10)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 47, Session 1, Meeting 4 (2021-12-10)</title>
                <meeting ana="#parla.sitting" corresp="#BGNS" n="2021-12-10">2021-12-10</meeting>
                <meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#BGNS" n="4">4 пленарно заседание</meeting>
                <meeting ana="#parla.session" corresp="#BGNS" n="1">1 парламентарна сесия</meeting>
                <meeting ana="#parla.term" corresp="#BGNS" n="47">47 народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Илко Григоров</persName>
                    <persName xml:lang="en">Ilko Grigorov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure quantity="160" unit="speeches" xml:lang="bg">160 изказвания</measure>
                <measure quantity="160" unit="speeches" xml:lang="en">160 speeches</measure>
                <measure quantity="1111" unit="words" xml:lang="en">1111 words</measure>
                <measure quantity="332" unit="speeches" xml:lang="en">1111 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher>
                <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno>
                <availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the                         
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:                         
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2022-12-20">2022-12-20</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title>
                    <idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2021-12-10"></date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="bg">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="66"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="kinesic" occurs="26"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="524"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="u" occurs="160"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="40"></tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc><setting>
                    <name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name>
                    <name type="city">Sofia</name>
                    <name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2021-12-10"></date></setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#covid" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="176023" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg1">Уважаеми колеги, добър ден!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg2">Има кворум, откривам днешното заседание.</seg>
                    <kinesic type="ringing">
                        <desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg3">По Програмата за работата на Народното събрание за тази седмица дневният ред за днес включва парламентарен контрол по реда на чл. 91 – 103 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg4">Също така вчера остана недовършена трета точка от Програмата ни за седмицата, а именно Проект на решение за приемане на Правила за дистанционно участие в заседанията на Народното събрание на народни представители, поставени под задължителна изолация или карантина поради COVID-19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg5">Предлагам да довършим трета точка от Програмата за седмицата след приключването на парламентарния контрол по точка пет.</seg>
                    <vocal type="noise">
                        <desc>(Народният представител Георги Свиленски иска думата.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg6">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176024" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg7">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg8">Уважаеми колеги народни представители, правя процедурно предложение точка трета от седмичната програма, а именно Проектът на решение за приемане на Процедурните правила, да стане точка първа за днес и след това да продължим с парламентарния контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg9">Мисля, че имат по много малко минути парламентарните групи. Благодаря, господин Председател.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176025" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg10">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg11">Колеги, да гласуваме предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg12">Гласували 203 народни представители: за 190, против 6, въздържали се 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg13">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg14">Преминаваме към точка трета от Програмата ни за седмицата:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg15">ПРОЕКТ НА РЕШЕНИЕ ЗА ПРИЕМАНЕ НА ПРАВИЛА ЗА ДИСТАНЦИОННО УЧАСТИЕ В ЗАСЕДАНИЯТА НА НАРОДНОТО СЪБРАНИЕ НА НАРОДНИ ПРЕДСТАВИТЕЛИ, ПОСТАВЕНИ ПОД ЗАДЪЛЖИТЕЛНА ИЗОЛАЦИЯ ИЛИ КАРАНТИНА ПОРАДИ COVID-19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg16">Декларация – заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176026" who="#SimidchievAlexander" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg17">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg18">„Декларация</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg19">от името на парламентарната група на</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg20">„Демократична България – Обединение“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg21">В една война печели този, който по-добре познава и предвижда врага. Ваксините обучават нашия имунитет да познава и да предвижда врага. COVID-19 сертификат в България вече е въведен. Той е въведен за голяма група граждани, включително и децата ни, които ходят на училище. Причините са експертни, медицински и включват факта, че ваксинирането снижава с 63% рисковете от разпространение на заразата, със 70% постъпването в болница и с 90% смъртните случаи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg22">Според научния обзор от октомври 2001 г. ковид сертификатът в текущата му одобрена версия може ефективно да помага в предотвратяване на разпространението на инфекцията и насърчава свободата на движение, като същевременно защитава правото на здраве, доколкото е възможно. Четиридесет и седмото народно събрание е избрано, за да представлява пряко българския народ. Следователно COVID-19 сертификатът трябва да важи и за всички народни представители, така както за всеки наш избирател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg23">Макар заповедта на министъра на здравеопазването за ковид сертификата да не покрива изрично съдебната и законодателната власт, би било проява на тежка липса на морал и представителство да не приемем отговорността и да не се съобразим с това изискване и на територията на българския парламент. Тази територия не е дефинирана на базата на работно място, а на базата на място за срещи, дискусии, спорове, решения и законотворчество. Тук идват и граждани, и журналисти, и други лица, поради което има характеристики, надвишаващи тези на работното място.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg24">Наш дълг е да служим на българските граждани, но и да заемем лидерска позиция по въпроси, които пряко касаят общественото здраве и благосъстоянието във време на криза. Продължаващото институционално бавене води до нестихващо разпространение на вируса, а с него и до повишена предотвратима смъртност на български граждани, както и ширещото се недоверие сред тях.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg25">От нашето несъответно действие или бездействие произтичат измерими здравни неблагополучия именно заради разнородността на сигналите, които подаваме към съгражданите от тази висока трибуна. Когато говорим за дискриминация и права, трябва да отбележим, че най-висшето право, гарантирано в българската Конституция, е правото на живот, утвърдено в чл. 28. В чл. 52, ал. 3 се задължава държавата да закриля здравето на гражданите. Нека не пропускаме и чл. 57, ал. 2, който утвърждава, че не се допуска злоупотреба с права, както и тяхното упражняване, ако то накърнява права или законни интереси на други.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg26">Ролята на зеления сертификат е една-единствена – всеки един от нас, който притежава, чрез него удостоверява, че при контактите си с други хора не ги поставя под необосновано повишен риск и не извършва посегателство върху техния живот и здраве. Това е научнообоснован подход за дефиниране на нива на потенциален риск и съответно управление на този риск чрез предвидените за целта мерки. Това не е изолиран подход в страната ни. Европейският парламент изисква ковид сертификат от 3 ноември, а парламентите на Холандия, Латвия и други държави имат същите изисквания за достъп, като дори албанският парламент задължава народните представители и министрите да се ваксинират като проява на държавническо лидерство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg27">За съжаление, прекалено дълго време се занимаваме с тяснополитически дискусии в областта с ясни медицински приоритети, вместо да реализираме лидерство, като пазим най ценното – живота на гражданите в страната в тази извънредна обстановка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg28">Във връзка с гореизложеното бихме искали да цитираме и колегите в парламента, които казаха в началото на този парламент точно в тази зала, наречена от Захари Стоянов свещена: „бихме искали да покажем сговор и достойно поведение, подобаващо на високия морал на народния представител“, както и: „длъжни сме да изправим държавата на крака“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg29">България няма нужда от страхливи управници, а от хора, които защитават националния интерес. Днес народът ни заслужава нови и решителни водачи. Нека се обединим зад решение, което ние ще предложим, за да превърнем българския парламент в място, където управленският разум ще възтържествува над вирусните гении и политическото противопоставяне.“ Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176027" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg30">Благодаря, Професоре.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg31">Продължаваме с дискусията по Проекта на решение и предложеното вчера изменение от професор Балтов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg32">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176028" who="#MihaylovGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg33">Уважаеми господин Председател, тук има традиция – който се изказва, да Ви поздрави за Вашата длъжност. Ще се присъединя също към всички останали колеги.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg34">Мнението на парламентарната група на „БСП за България“ съвпада с изказаното вчера съображение от председателя на парламентарната група на „Продължаваме Промяната“. Днес обсъждаме други детайли за осигуряването на работата на нашите колеги. Това е въпрос на една задълбочена дискусия, която ще бъде проведена в рамките на парламентарната зала и между ръководството на парламентарните групи и ще се вземе решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg35">Цялата парламентарна група на „БСП за България“ практически има зелени сертификати. Ние не сме против зеления сертификат и никога не сме били против. Бяхме озадачени само от начина, по който той се въведе в България. Беше според нас неумело и това го заявихме съвсем официално. Затова смятам да не удължаваме тази дискусия с непрекъснати изблици на факти и на съображения, а да я оставим за един период в следващите дни, когато тя ще бъде дефинирана и ще вземем съответното положително и за нашия авторитет, и за нашите задачи решение. Мога да кажа само, че не трябва механично да се смесват всички държавни учреждения, те имат своята специфика. Това се казва и от много експерти в областта на епидемиологията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg36">И накрая ще си позволя да кажа нещо. Не може хора, които са представлявали част от проблема COVID-19 в неговото нерешаване, които оставиха българската нация три месеца практически без ваксини
                        <vocal type="interruption">
                            <desc>(шум и реплики от ГЕРБ-СДС)</desc></vocal>, които две учебни години лишиха българските деца от образование
                        <vocal type="interruption">
                            <desc>(шум, реплики и тропане по банките от ГЕРБ-СДС)</desc></vocal>, сега да се превръщат в решаващи този проблем. Това е некоректно и няма да го позволим. Благодаря Ви, господин Председател.
                        <kinesic type="applause">
                            <desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic></seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176029" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg37">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg38">Реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg39">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176030" who="#ManevManoil" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg40">Уважаеми колеги, когато представители на БСП от тази трибуна започнат да ни казват с назидателен тон какъв е редът, какво можем да говорим, какво можем и какво не можем да обсъждаме, нещата стават страшни в България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg41">А що се отнася до това какво обсъждаме и какво не обсъждаме. Какво толкова се страхувате да кажете, че зеленият сертификат в България трябва да важи или за всички, или за никого? Какво Ви е страх? Това е истината.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg42">Щом Вашият министър, Вашият не може…</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплики от ГЕРБ-СДС.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg43">Вашият…</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплики от ГЕРБ-СДС.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg44">А, извинявайте, господин Министър, с маската не можах да Ви позная!</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплики и смях.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg45">Та щом този министър не може да си оправи заповедите, не може да си въведе нещата, които да помогнат за справянето с кризата, трябва да бъдем честни и честността изисква да кажем точно това – или правилата важат за всички, или не важат за никого. Няма друга теза, няма други философствания. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ-СДС.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176031" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg46">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg47">Други реплики? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg48">Дуплика, Професоре? Не.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg49">Заповядайте, господин Йорданов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176032" who="#YordanovToshko" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg50">Ще се изкажа като народен представител, който говори само от свое име, а не от името на политическата партия, в която членувам. С това уточнение ще започна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg51">Искам да изкажа моята лична благодарност към „Демократична България“, които за пореден път показват своята пословична последователност в поведението. Вчера те заявиха, че няма да гласуват за предложението на ГЕРБ, днес чухме как всъщност те ще го подкрепят. Хубаво е, че човек има последователни колеги.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176033" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg52">Има ли реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg53">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176034" who="#SlavovAtanas" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg54">Господин Председател, уважаеми колеги! „Демократична България“ действително е последователна в своята позиция. „Демократична България“ от самото начало защитава въвеждането на зеления сертификат и ваксинацията, макар да не сме съгласни с начина, по който беше въведен в тези кратки срокове, но не сме заявили от тази трибуна, че ще подкрепим решението на ГЕРБ. Напротив, доктор Симидчиев ясно каза, че ние ще предложим Проект на решение, което цялостно да уреди въпроса, така както имаше разговор на Председателския съвет по тази тема. Не сме заявявали, че вчера така, а днес иначе.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg55">В този смисъл готови сме с Проекта на решение. Надявам се да бъде консултиран с парламентарните групи и да може да бъде подкрепен от всички, защото той не ограничава права, а създава ред в хаоса. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ДБ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176035" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg56">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg57">Друга реплика? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg58">Дуплика – господин Йорданов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176036" who="#YordanovToshko" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg59">Благодаря Ви за това уточнение. Това, как да кажа, успокои притесненията ми в този момент.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg60">Но е хубаво, че Вие също смятате, че Народното събрание е мол или ресторант, защото правилата, които са наложени в момента от здравния министър, са за обществени обекти със свободен достъп, като молове, търговски площи над 300 квадрата, ако не се лъжа, градски транспорт. Така че ако това нещо бъде прието, Ви предлагам тук да ядем на банките, да си сложим неща, да се държим като в градския транспорт и въобще да сложим други табели тук.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ИТН и ВЪЗРАЖДАНЕ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176037" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg61">Процедура – заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176038" who="#StankovZhecho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg62">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Процедурата ми е по начина на водене. Нямам нищо против всеки от колегите да изказва своето мнение, но ако е възможно да следите за реда от гледна точка на това, че всеки има право да се изказва веднъж по дадената точка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg63">Нямам нищо против спрямо изказването на господин Йорданов, но по същество той се изказа вчера по същата точка, като неангажиращо каза, че личното му мнение е, че той няма да подкрепи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg64">Така че, моля Ви, следете за реда в залата, проверете го. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176039" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg65">Благодаря Ви, господин Станков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg66">Не е правил изказване вчера господин Йорданов. Мисля, че…</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg67">Реплика беше. Реплика беше, не беше изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg68">Добре, благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg69">Следващо изказване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg70">Заповядайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg71">Прощавайте</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(обръща се към народния представител Иво Русчев, който приближава към трибуната)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg72">, времето на парламентарната група на ВЪЗРАЖДАНЕ свърши. Имате възможност да поискате удължаване до една трета.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176040" who="#RuschevIvo" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg73">Ние днес не сме говорили.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176041" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg74">За декларация ли сте, или…?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176042" who="#RuschevIvo" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg75">Удължаване на времето.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176043" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg76">Удължаване на времето.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg77">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176044" who="#RuschevIvo" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg78">Първо, благодаря за удължаването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg79">Уважаеми господин Председател, колеги народни представители! Вчера летяха едни изказвания за високата смъртност от COVID-19, обаче никой не каза нищо за закритите болници.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплика: „Не е по темата.“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg80">Да – за състоянието на все още незакритите болници и за отсъствието на медицински персонал.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176045" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg81">Господин Русчев, само по темата. Моля Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176046" who="#RuschevIvo" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg82">По темата е.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплика: „Няма да ти стигне времето.“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg83">Ще имам време, спокойно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg84">Ние от ВЪЗРАЖДАНЕ много добре знаете, че се борим точно срещу зеления сертификат, който налага ограничения на здрави хора.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg85">Искам да призова господин Петков, господин Йорданов, господин Иванов – застанете до нас в борбата срещу зеления сертификат. Не допускайте да бъдете презрени от народа си, както са колегите от ГЕРБ и ДПС! Борете се за България! Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176047" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg86">Без обиди, моля Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176048" who="#RuschevIvo" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg87">Не обиждам никого.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ВЪЗРАЖДАНЕ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176049" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg88">Реплика? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg89">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg90">Заповядайте, господин Дилов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176050" who="#DilovLuben" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg91">Почитаеми, господин Председател, господа министри, уважаеми колеги! Искам да обърна внимание върху факта, че редакционното предложение, което нашата парламентарна група направи, ако си дадете усилия да си го припомните или може би да го прочетем още веднъж, всъщност заключва темата, то разширява права, а не ограничава никакви права. Това предложение казва, че човек, който по някаква причина по отношение на зеления сертификат не иска да си го слага или не може да си го сложи, или не…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176051" who="#YordanovToshko" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg92">Да си го сложи… Любо.</seg>
                    <vocal type="laughter">
                        <desc>(Смях.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176052" who="#DilovLuben" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg93">Ваксината!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176053" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg94">Тишина, тишина!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176054" who="#DilovLuben" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg95">…има право да участва в работата на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg96">Какво Ви притеснява в това, в тази редакция? Ние не ограничаваме ничии права – напротив, разширяваме. Казваме: човек, който има някакво специфично отношение към установения ред в страната, може да продължи да участва.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg97">Сега, дали Събранието прилича на мол или не, може да се окажат приликите повече, отколкото разликите, доколкото коалиционни преговори се правят в мол, защо пък Събранието да не е в мол? Обърнете внимание отново на това. Няма драма!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg98">Какъв специален ред ще обсъждаме?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg99">Какъв специален законопроект ще правим, господа, за отношението ни към зеления сертификат? То е просто – или го приемаме, или не го приемаме. Колко пъти да го повторим това нещо?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg100">Хубаво, не сте съгласни, че поправката е на ГЕРБ. Внесете абсолютно същата и да се приключи с тази тема. Хората ни се смеят, наистина. Смеят се, просто… Помислете още веднъж!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176055" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg101">Благодаря, господин Дилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg102">Заповядайте, господин Зарков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176056" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg103">Уважаеми господин Председател, уважаеми господа министри, уважаеми дами и господа народни представители! Може би е нормално, че след прекъсването на разискванията някои от изказващите се, а може би и тези, които ни слушат, са загубили от поглед въпроса, който разискваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg104">Всъщност уважаемият професор Балтов от парламентарната група на ГЕРБ-СДС предложи вчера към Проекта за решение, даващ право на депутати да заседават дистанционно, ако са болни от ковид или под карантина, да се добавят и тези, които нямат зелен сертификат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg105">Като че ли защитаващите това предложение не си дават сметка, че то съвсем не въвежда задължения за народните представители да дадат пример на българите, че са титуляри на такъв сертификат, а точно обратното – то би довело до това тези, които нямат такъв сертификат, да имат повече права от тези, които имат. Тъй като народен представител, който няма сертификат, ще може да избира дали да идва тук, или да заседава онлайн, докато тези, които имат сертификат, ще бъдат задължени да работят само тук.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg106">Сертификатът е механизъм, който би трябвало да дава повече възможности за действия, а не обратното – това е логиката му, но всъщност не това е логиката на направеното от Вас предложение. То не е мотивирано от грижа за общественото здраве, нито от необходимостта от излъчване на силно и смело послание към хората да се ваксинират. Не! От ГЕРБ използват темата, за да засвирят на струната, че депутатите считат себе си за нещо повече от другите. И това дълбоко залегнало в обществото ни, в общественото ни съзнание чувство има, разбира се, своите основания. Но те съвсем не са свързани със зелените сертификати, уважаеми дами и господа от ГЕРБ. Не е зеленият сертификат картата, която народни представители размахват в лицето на полицая, който ги спира за превишена скорост! Не е номерът на зеления сертификат онзи, който диктуват, когато се обаждат на някого, за да уреждат поредната „калинка“! Не е зеленият сертификат причината в продължение на 10 години пенсиите да не бъдат индексирани, а депутатските заплати…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176057" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg107">Не е по темата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176058" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg108">…да се актуализират на всеки три месеца.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Шум и реплики от ГЕРБ-СДС: „Не е по темата.“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg109">И въобще не става дума за депутати и зелени сертификати, а за приложението на закона спрямо властта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg110">Чудя се дали са били ваксинирани подставените лица, които изтегляха милионите накрая на схемата с „Хемус“?!</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“ и ИТН.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176059" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg111">Господин Зарков, нека да е по темата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176060" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg112">Чудя се колко ли са антителата на прокурорите от „осемте джуджета“?</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Смях и ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg113">Що за сертификат са думите: „пълен съпорт“ и на какво право дава този сертификат? На заседания онлайн? Не вярвам! Всъщност…</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176061" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg114">Отнемете му думата.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176062" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg115">Господин Зарков, моля Ви да е по темата за дистанционното участие.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176063" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg116">Уважаеми господин Председател, връщам се по темата, а темата е освен зеленият сертификат – отношението на депутати и властници към закона. Оттук беше казано, че депутатите и властите се държат като богоизбрани и това е тема, струва ми се.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg117">Опозицията има важна роля и аз Ви пожелавам да я играете качествено – да държат властта в непрекъснато напрежение именно по тази тема – начинът, по който те я употребяват или злоупотребяват с властта, което означава всъщност да се държите като много опозиционери преди Вас.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg118">Истинската промяна обаче ще дойде, ако новите управляващи се държат коренно различно от Вас и това трябва ясно да си го кажем, защото това, уважаеми дами и господа от новото мнозинство, което надявам се ще се състави, е тест пред нас – не ковид тест, а истинският политически тест.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg119">Нека ясно си кажем, че така, както ваксините са единственото средство за овладяване на пандемиите, реформите на съдебната система са единственият сигурен гарант за отношението власт – граждани. Но това е друг дебат, господин Председател. Вие сте прав за това, надявам се скоро да имаме възможност да го водим и него. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176064" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg120">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg121">Няма реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg122">Други изказвания по темата? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg123">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176065" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg124">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg125">Уважаеми колеги, доста съм изненадана от липсата вече трети ден на решение по една толкова според мен категорично ясна тема. Темата наистина в момента не е за или против зеления сертификат. Ако трябва да водим и този дебат – именно тук, в парламента, е мястото, където да го правим, и вероятно ще се наложи да го водим. Темата не е и за и против ваксинацията – доброволната ваксинация. Темата не е и за и против състоянието на лечебните заведения в момента.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg126">Обсъждаме един проект за решение, който е юридически и логически елементарен, а именно – дали народните представители, както всички останали български граждани, трябва да спазват правилата или не?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg127">Наистина съм изненадана от един толкова елементарен по своя смисъл въпрос, че се правят включително и дълбоки политически изказвания, засягащи други сфери – на съдебната система, на политическите партии и тяхното състояние, на бъдещите коалиционни споразумения и доказването дали промяната продължава или не.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg128">Уважаеми колеги, аз наистина съм обезпокоена, ако голяма част от народните представители не разбират защо всъщност е дебатът.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg129">Дебатът, уважаеми колеги, е за това дали ние спазваме правилата, защото нашият работодател е българският народ – така, както нашият работодател, като работник, служител и гражданин е задължен да спазва същите тези правила, които властта, без значение дали е в качеството си на служебен министър, служебно правителство или редовно такова, трябва да спазва.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg130">Това, колеги, е големият въпрос. И да, тук не става въпрос за нито една от всички останали теми, които вече – повтарям, трети ден се дебатират в залата на Народното събрание. Много елементарно е, с Вашия вот да изразите подкрепа или неподкрепа за правилата – за правилата, които спазват всички деца, които месеци наред се обучаваха дистанционно, защото, първо, нямаше тестове, после заповедта на здравния министър ги задължи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg131">Сега дори децата, господин Министър, имат избор и техните родители – дали един път в седмицата, в началото на учебната седмица, да правят тест, или да учат дистанционно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg132">Аз мисля, че народните представители би трябвало да се срамуват от това, че пореден ден обсъждаме тема, свързана с правила, които да не важат за нас. Смятам, че това не е добър знак към българските граждани. Как очакваме, че българските граждани ще спазват закони, ще спазват правила? Как очакваме като общество заедно да се изправим пред някое предизвикателство, не само това на ковид пандемията, а всяко друго, ако точно ние не спазваме тези правила?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg133">Отново Ви призовавам да помислите, защото в противен случай това наистина ще е един изключително лош знак към нашия работодател – българския народ. Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ-СДС.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176066" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg134">Благодаря, госпожо Атанасова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg135">Няма реплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg136">Заповядайте, господин Добрев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg137">За изказване сте, нали?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176067" who="#DobrevDelian" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg138">Ще стане по-бързо, ако направя реплика, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg139">Госпожо Атанасова, всъщност не съм съгласен с Вас, защото Вие не обяснихте, че няма акт на Народното събрание, който да разпорежда Народното събрание и народните представители да не спазват заповедта. Няма такъв акт, няма решение на Народното събрание, няма закон. Няма акт, който да казва, че ние не трябва да спазваме заповедта, тоест според мен ние трябва да спазваме тази заповед. Въпреки че са се събрали на Председателски съвет председателят и председатели на някои от парламентарните групи, пак повтарям – на някои от парламентарните групи, и са си решили своеволно, че без акт на Народното събрание, че заповедта не важи за народните представители, без да е ясно защо не важи, при положение че то не е акт, който да отменя заповедта на министъра.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg140">В тази връзка според мен всички тук, в тази зала, трябва да спазваме заповедта, и всички тук, в тази зала, трябва да имаме зелен сертификат. Тези, които нямат, за мен са нарушители на заповедта на министъра. Така ли е, господин Министър? Защото това е все едно в един магазин да се съберат управителят и собственикът и да решат, че в този магазин няма да се спазва заповедта на министъра. Това основание ли ще бъде Вашите власти да не глобяват посетителите в магазина, господин Министър? Според мен – не.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg141">Ако съм прав дотук, Вие направихте ли проверка кои от народните представители имат зелен сертификат? Тези, които нямат, глобихте ли ги? Защо глобявате българските граждани, които обикалят по магазините без зелен сертификат, ако хванете такива? А в същото време съм сигурен, че тук, в тази зала, е пълно с нарушители и Вие не ги глобявате.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg142">Моля Ви, господин Министър, да отговорите: ще направите ли проверка? Ето, тук сте в залата, заповядайте на трибуната и ми отговорете: ще направите ли проверка кои са нарушителите в пленарната зала и ще им наложите ли глоби? Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ-СДС.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176068" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg143">За реплика ли? Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176069" who="#VassilevaViktoria" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg144">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg145">Уважаеми колеги, нямаше да взимам реплика, но нахалството на господин Добрев ме провокира.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Шум и реплики от ГЕРБ-СДС.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg146">Да! Неговото нахалство ме провокира да направя реплика на Вашето изказване, госпожо Атанасова! Явно очаквате да Ви спомена поименно! Ето, правя го.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg147">Понеже искахте да обясняваме нещата простичко, да ги кажем пак отново простичко: изискването за зелен сертификат не може да предпоставя посещаване на работно място. Народното събрание е работно място за нас, госпожо Атанасова! Това не е мол или ресторант, в който сте дошли временно да се разходите, да пиете по едно кафе. И понеже от вчера говорите за пример, който ние даваме, кажете какъв пример даде Вашият лидер, когато излезе и каза, че българите се ваксинират с ваксини с изтекъл срок на годност?! Това ли е Вашият принос, за да подобрите ваксинационния процес в България?! Това ли е Вашият принос за доброто отношение на хората към пандемията...</seg>
                    <vocal type="noise">
                        <desc>(Силен шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176070" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg148">Колеги, хайде да говорим за дистанционното участие.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176071" who="#VassilevaViktoria" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg149">Така че, много Ви моля, когато говорите, спрете с демагогията и спрете с тези измислени доводи, които вадите от ръкава си.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплика от народния представител Десислава Атанасова. Силен шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176072" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg150">Да, лично обяснение – господин Добрев.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплика от народния представител Иван Димитров.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg151">За реплика ли сте, прощавайте?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg152">Добре, заповядайте за реплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176073" who="#DimitrovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg153">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Уважаема госпожо Атанасова, аз оставам изумен, че твърдите, че тук дебатът в настоящия случай – става въпрос дали се спазват Правилата, или не се спазват Правилата? Дебатът тук по тази точка, както председателят от вчера се опитва десет пъти и повече да обясни, е по отношение на дистанционното гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg154">Това, което каза колегата Зарков, беше, че в този случай просто се иска да се делегират допълнителни права по отношение на участието в заседанията, а не да се дебатира кой спазвал правилата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg155">И аз, госпожо Атанасова, ще съм Ви изключително, обаче изключително благодарен, ако Вие ми посочите кои правила нарушават народните представители в настоящия случай? Ако не знаете, Вие явно не знаете, то и затова законодателството ни е такова в последните 12 години, Народното събрание не е обществена сграда. За да бъде обявено за обществена сграда, следва да измените редица закони и хората от НСО да не стоят на вратата и да ограничават влизането на гражданите. Ако всички ние обявим Народното събрание за обществена сграда, ще трябва да осигурим достъпа на всеки български гражданин и тези, които отвън стоят и твърдят, че сме убийци, да твърдят това тук, вътре в залата. Така че правилата предполагат да има зелен сертификат за обществените сгради.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg156">В настоящия случай Народното събрание не е обществена сграда в никакъв случай, предвид което правилата не се нарушават от никого. Аз също влизам в мола със сертификат, в кафето със сертификат и навсякъде, където е визирано в заповедта, аз влизам със сертификат като всеки български гражданин – и на работното си място, както каза колежката, идвам също със сертификат.</seg>
                    <vocal type="exclamat">
                        <desc>(Възгласи: „Времето, времето!“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg157">Така че, моля Ви, обяснете на българските граждани кое точно правило нарушават депутатите, идвайки на работа в Народното събрание? Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg158">Само, извинявам се, а ние от „Демократична България“ ще внесем нарочно решение, с което да можем да дебатираме именно темата по отношение на зеления сертификат.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176074" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg159">Благодаря Ви, господин Димитров.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176075" who="#DimitrovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg160">Така че нека да не губим времето и да гласуваме, защото хора, които са карантинирани, не могат да участват в нашата работа, докато ние изместваме темата и говорим за неща…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176076" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg161">Господин Димитров...</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176077" who="#DimitrovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg162">...които не са на дневен ред.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176078" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg163">...четиридесет секунди!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176079" who="#DimitrovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg164">Извинявам се. Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176080" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg165">За дуплика, госпожо Атанасова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176081" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg166">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg167">Уважаеми колеги, не че съм изненадана от нивото, но с цел да Ви ограмотя</seg>
                    <vocal type="noise">
                        <desc>(шум)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg168">, само ще Ви припомня, и е хубаво, че господин Кацаров е тук, в залата, че съществува Заповед № РД-01-973 от 26 ноември 2021 г. В тази заповед, уважаеми дами и господа народни представители, е описана цялата организация във всички обекти в държавата, в които се въвеждат противоепидемични мерки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg169">Отново повтарям специално за колегата от „Има такъв народ“ по отношение на работодателите – чета т. 31, госпожо Василева: „Работодателите в лечебните заведения, комплексните онкологични центрове, диализни центрове, хосписи, домове за възрастни хора… – и така нататък, организират работния процес, като допускат до работа само служители с валидни документи за ваксинация, преболедуване или изследване по смисъла на тази заповед.“ Част от т. 31 Ви зачитам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg170">Ако искате да Ви преведа какво означава това? Че лекар, медицинска сестра, санитар, за да влезе да упражни своето конституционно гарантирано право на труд, трябва да е ваксиниран или да има съответния резултат от PCR или антигенен тест. Това обаче очевидно е много по-различно от всички нас, които тук упражняваме своята конституционно регламентирана дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg171">В този смисъл е и друга точка от заповедта – по отношение на българските учители, които влизат по същия начин на работните си места, по отношение на българските деца, по отношение на българския бизнес, в който, за да работят, служителите са длъжни или да са ваксинирани и да имат сертификат, или да доказват на определен период наличието на антигенен отрицателен или PCR тест.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплики от ИТН.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg172">Кое според Вас не е ясно?</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176082" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg173">Тишина, моля Ви! Само от трибуната.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176083" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg174">Уважаеми колеги, аз не съм допускала, че след две години в тази ужасна пандемия, след хиляди загубени животи</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(силен шум и реплики от ИТН)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg175">, ще водим дебат и Вие ще имате самочувствието да се приравните с работещите лекари. Това не знам как да го нарека, но в никакъв случай, в никакъв случай, не може да бъде...</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176084" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg176">Времето, госпожо Атанасова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176085" who="#AtanasovaDesislava" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg177">...норма на поведение, още повече морална. Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ-СДС.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176086" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg178">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg179">По начина на водене – заповядайте.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg180">Господин Ганев, изчакайте. Има лично обяснение от господин Добрев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176087" who="#DobrevDelian" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg181">Уважаеми господин Председател! Уважаеми колеги, бях наречен „нахален“. Ако си нахален, когато искаш народните представители да спазват законите и Конституцията на тази страна, всъщност да спазват клетвата, която са поставили миналата седмица, то – да, аз съм нахален и ще продължа да бъда нахален.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg182">Ще продължа, госпожо Василева, да искам Вие тук да спазвате законите и Конституцията на страната, част от които е и заповедта на министъра. Тези заповеди трябва да се спазват, защото…</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплика от народния представител Виктория Василева.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg183">И аз не разбирам как не ги е срам. Миналата седмица се клехте в законите и Конституцията на страната и тази седмица с първото си решение, с първия акт на Народното събрание Вие искате да ги нарушите.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплика от народния представител Виктория Василева: „Демагози сте!“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg184">Господин Председател, по начина на водене. Одеве помолих да дадете думата на министър Кацаров, за да каже дали ще глоби нарушителите в тази зала. Настоявам отново да дадете думата на министъра, за да каже дали ще глоби нарушителите. Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ-СДС.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176088" who="#VassilevaViktoria" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg185">Това е демагогия.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176089" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg186">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176090" who="#GanevTsoncho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg187">Господин Председател, искам да помоля да влезете в роля за това, което трябва да се спазва в тази зала и да го съблюдавате. Много моля да въведете някакъв ред, защото хората, които за дванадесет години доведоха България до просешка тояга, си позволяват
                        <vocal type="exclamat">
                            <desc>(шум и реплики от ГЕРБ-СДС, възгласи: „Еее!“)</desc></vocal>в момента да определят дневния ред, да дават въпроси и да призовават министър да дава отговори. Това не си го позволявайте, много Ви моля. И нека да има някакъв ред.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176091" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg188">Не съм извикал министъра, господин Ганев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176092" who="#GanevTsoncho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg189">Тези хора са забравили, че вече не управляват. В залата нямат обслужващия персонал на ВМРО-БНД, за да ги подкрепя, и те няма да управляват. Да, тук е „Демократична България“ – може някога пак да са Ви съюзници, но в момента трябва да разберете, че не управлявате и не може да определяте дневния ред на парламента…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176093" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg190">Господин Ганев, възражението Ви по начина на водене да е срещу мен.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176094" who="#GanevTsoncho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg191">…и да определяте кой ще отговаря и кой не.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Силен шум и реплики от ГЕРБ-СДС.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176095" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg192">Господин Василев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176096" who="#VasilevAsen" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg193">Господин Председател, на основание чл. 49, ал. 2, т. 3 от Правилника бих искал да прекратим разискванията по тази точка и да преминем към режим на гласуване.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“ и от ИТН. Реплика от народния представител Десислава Атанасова: „Не може, не може!“ Силен шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176097" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg194">Постъпило е предложение за прекратяване на разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg195">Има ли обратно становище?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg196">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176098" who="#GadzhevHristo" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg197">Уважаеми господин Председател, уважаеми господа министри, уважаеми дами и господа народни представители! Ще направя обратна процедура, тъй като, ако прочетете Правилника, което видимо направихте и затова замълчахте, процедурата за прекратяване на дебатите важи единствено и само за дебати по второ четене на законопроекти. Не за предложения за решения…</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплика от народния представител Асен Василев.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg198">Прочетете сега по-внимателно Правилника.</seg>
                    <vocal type="exclamat">
                        <desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ-СДС. Възгласи: „Браво!“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg199">Не за проекти за решения, нито за проекти за декларации и така нататък, или за първо четене. Важи единствено и само за второ четене. Благодаря.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ-СДС. Силен шум и реплики от ГЕРБ-СДС.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176099" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg200">Други изказвания по темата има ли?</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплики: „Няма.“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg201">Прекратявам дебатите тогава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg202">Нека преминем към гласуване на предложението на професор Асен Балтов за допълване на основния текст по следния начин:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg203">В заглавието на Решението: след думите „COVID-19“ да се постави текстът „както и липса на зелен сертификат“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg204">В диспозитива на Решението: в началото на диспозитива, отново след думите „COVID-19“ да се добави текстът „както и липса на зелен сертификат“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg205">И в точка 1: – след думите „COVID-19“ отново да се постави текстът „както и липса на зелен сертификат“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg206">Уважаеми колеги, преминаваме към гласуване на предложението на професор Асен Балтов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg207">Гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg208">Гласували 193 народни представители: за 77, против 99, въздържали се 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg209">Предложението не е прието.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg210">Слушаме Ви, господин Ганев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176100" who="#GanevTsoncho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg211">Господин Председател, от името на групата на ВЪЗРАЖДАНЕ искам прегласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176101" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg212">Защо?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176102" who="#GanevTsoncho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg213">Поради техническа грешка при самото гласуване от наша страна.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Шум и реплики от ГЕРБ-СДС.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176103" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg214">Добре.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg215">Прегласуване.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Шум и реплики от ГЕРБ-СДС.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg216">И онзи ден прегласувахме предложението на господин Дилов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg217">Гласувайте.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg218">Гласували 195 народни представители: за 77, против 102, въздържали се 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg219">Предложението не е прието.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg220">Господин Тонев, за обяснение? Да, заповядайте.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Шум и реплики от ГЕРБ-СДС: „Няма такава процедура!“)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176104" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg221">Народният представител Антон Тонев е гласувал против.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg222">Не е участвал в дебата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg223">Имате право на отрицателен вот.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg224">За обяснение на отрицателен вот – заповядайте, господин Тонев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176105" who="#TonevAnton" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg225">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Вече втори ден дебатираме нещо, което не е в дневния ред. Взех думата, за да дам обяснение защо гласувах против. Гласувах против, както и по-голямата част от нашата парламентарна група, защото точката в дневния ред указва само какви ще бъдат правата за дистанционно гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg226">Опитът за изместване на дебата в друга посока указва съвсем други неща. От „Продължаваме Промяната“ всички сме със зелен сертификат, всички сме ваксинирани, всички подкрепяме този сертификат. От „Продължаваме Промяната“ бяхме първата политическа партия, която направи предложение за създаване на регионален сертификат въз основа на нивата на антитела. Но този дебат за отношението на Народното събрание трябва да бъде проведен в отделна точка, най-вероятно следващата седмица. Затова си позволихме да гласуваме против, за да не превърнем Народното събрание в един хоум офис и да оставим дебатите тук наживо. Както виждате те се провеждат с голяма доза заряд. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176106" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg227">Благодаря, господин Тонев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg228">Уважаеми колеги, моля сега да преминем към гласуване на основния текст, предложен от група народни представители от парламентарната група на „Продължаваме Промяната“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg229">Моля Ви, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg230">Гласували 192 народни представители: за 155, против 19, въздържали се 18.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg231">Решение за приемане на Правила за дистанционно участие в заседанията на Народното събрание на народни представители, поставени под задължителна изолация или карантина поради COVID-19, е прието.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg232">За обяснение на отрицателен вот – заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176107" who="#BikovToma" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg233">Уважаеми господин Председател, имам две реплики. Не съм се изказвал.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg234">Господин Председател, уважаеми колеги, разбира се, че не съм гласувал против това карантинираните колеги да могат да участват онлайн в заседанията на парламента. И в рамките на този дълъг дебат, който се води тук, ние много ясно казахме какво смятаме за отношението на народните представители към спазването на правилата за зеления сертификат. Това беше причината да гласувам против, защото там го нямаше нашето предложение, което беше отхвърлено от Вас. Това, което мога да кажа оттук нататък, е, че при последващ дебат за зеления сертификат нашата позиция по отношение на него ще бъде преразгледана.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg235">Ние настояваме, след като той няма да важи за тази зала, да не важи за никъде. Надявам се, че при последващ дебат Вие също ще направите това, за да бъдем както всички останали хора в тази държава. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ-СДС.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176108" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg236">Благодаря, господин Биков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg237">Заповядайте за декларация.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176109" who="#PetrovPetarHristov" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg238">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Искам да прочета декларация от името на парламентарната група на ВЪЗРАЖДАНЕ, като държа да обявя, че не сме претърпели катарзис от вчера – нашата позиция е непроменена.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg239">„В последните месеци Родината ни се намира във все по-нарастваща криза – криза политическа, криза здравна, но и криза икономическа, която пряко рефлектира все по-негативно върху ниските доходи и несигурния поминък на българските граждани. Всички ние наблюдаваме как растат стремглаво нагоре в последните месеци в широки амплитуди цените на тока за фирмите – два пъти за последните два месеца. Растат нагоре и цените на горивата – с около 50% за течните горива в последните шест месеца. И като естествена последица неминуемо започнаха да растат нагоре и цените на храните от първа необходимост. Дори задминават вече европейските нива. Всичко това в ситуация на неадекватни и противозаконно налагани ограничения на гражданите и бизнеса от страна на изпълнителната власт.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg240">Гражданите са ограничавани да посещават
                        <vocal type="interruption">
                            <desc>(реплика от народния представител Десислава Атанасова)</desc></vocal>търговски обекти без така наречените зелени сертификати. Търговци в ресторантьорския и туристическия бранш са почти ежедневно тероризирани от районните здравни инспекции и другите държавни органи, изискващи от тях да не работят, ако техните служители и клиенти не са ваксинирани и не разполагат с такива сертификати, а работодатели задължават своите работници да се ваксинират и уволняват ежедневно служители, които не разполагат с ваксинация или сертификати.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg241">Всички тези гореописани тенденции са за продължаващо увеличаване на цените. И за никого не е ясно дали и кога то ще спре. Малките фирми изнемогват заради все по-скъпия ток и покачващите се цени на суровини и материали, а гражданите притеснено очакват допълнително покачване цената на тока за бита от 1 януари, което, наред с по-скъпия газ и парно, значително ще увеличи броя на българите, които живеят под линията на бедност. Това е особено осезателно в по-малките населени места, където доходите са значително по-ниски от тези в столицата, но разходите на хората са същите. Те са не по-малки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg242">Тази обстановка на неадекватни и противозаконни рестрикции и ограничения за гражданите и бизнеса от страна на изпълнителната власт, съчетани със стремглавото покачване на цените на суровините и горивата, неминуемо води страната към една много тежка предстояща зима, оцеляването от която за много хора не е никак ясно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg243">Ние от ВЪЗРАЖДАНЕ сме притеснени, че до момента служебното правителство, чиито представители имаме днес тук, не прави нищо, за да облекчи затягащия се хомот около гражданите и за увеличаващите се разходи на бизнеса въпреки лошите перспективи в най-близкосрочен период.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg244">Притеснени сме и от това, че част от партиите, заявяващи промяна в полза на хората, сякаш неглижират тази тема понастоящем, улисани в политически пазарлъци помежду си по отношение на коалиционни споразумения и формули за разпределение на министерски постове, докато българският народ очевадно изнемогва, чакайки да разпределят държавната софра.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg245">Затова ние от парламентарната група на партия ВЪЗРАЖДАНЕ настояваме за предприемане на спешни мерки от страна на изпълнителната власт, както и за законодателни мерки, които да намалят финансовото бреме върху българските домакинства, от една страна, и да подпомогнат дребния и среден бизнес да оцелее в тази нерегулирана и неконтролирана ситуация на свободно покачване на всички цени, което според нас може да стане с премахване на ограниченията за бизнеса, убиващи малките и средните фирми; с намаляване и премахване на ДДС за някои стоки и услуги; и с пряка финансова помощ за най-бедните български граждани.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg246">Такива мерки според нас следва да залегнат и в проектобюджета за следващата година, тъй като причинените икономически проблеми и неуредици от правителството на ГЕРБ и така наречените Патриоти, и двете служебни правителства, неминуемо ще се пренесат и през 2022 г., дори и да бъде реагирано на тях в спешен порядък и в настоящия момент.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg247">Като организация, чиято политика е насочена пряко към българските граждани, ние не можем да не обявим тук своето притеснение, че ако сега, ако в този момент незабавно не бъдат предприети спешни мерки в подкрепа на българските домакинства и работещите фирми, то много скоро управляващите, бъдещите управляващи, ще бъдат принудени да се сблъскат с общественото недоволство на хиляди бедни и гладни хора, получаващи 300 лв. пенсия и даващи 200 от тях за ток, а останалите 100 лв. за лекарства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg248">Ще се сблъскат с общественото недоволство на хиляди работещи български граждани, които получават 700 – 800 лв. заплата в България и едва успяват да изхранват и да осигурят топлина за своите семейства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg249">Ще се сблъскат и с хилядите работещи, останали на улицата заради масови съкращения във фирмите – с цел намаляване на разходите вследствие високите цени. И всичко това, докато още повече българи продължават да емигрират заради влошаващата се икономическа обстановка у нас.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg250">За да се избегне този нелицеприятен, но за съжаление, твърде вероятен сценарий, ние от ВЪЗРАЖДАНЕ настояваме държавата незабавно да влезе в своята социална функция и да протегне ръка към гражданите и бизнеса, за да ги съхрани и да им покаже, че институциите могат да бъдат на мястото си, за да ги защитят и да им помогнат в трудните времена, в които са поставени не по свое желание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg251">Ние считаме, че само по този начин може да бъде възстановено доверието в институциите, което беше потъпкано през последните десетилетия в полза на частни икономически интереси, оцветени в един или друг партиен цвят, или насочени към едно или друго чуждо посолство.“ Благодаря Ви. Да живее България!</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ВЪЗРАЖДАНЕ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176110" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg252">Благодаря, господин Петров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg253">Приключихме с точка трета от Програмата за настоящата седмица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg254">Преминаваме към:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg255">ПАРЛАМЕНТАРЕН КОНТРОЛ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg256">На първо място бих искал да Ви уведомя за получени писмени отговори на въпроси и питания за периода от 3 до 9 декември 2021 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg257">Постъпили са писмени отговори от:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg258">- служебния министър-председател Стефан Янев на въпрос от народния представител Христо Гаджев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg259">- служебния заместник министър-председател и министър Гълъб Донев на въпрос от народния представител Христо Гаджев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg260">- служебния министър Асен Личев на въпрос от народния представител Мартин Димитров;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg261">- служебния министър Георги Панайотов на въпрос от народния представител Христо Гаджев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg262">- служебния министър Стела Балтова на въпрос от народния представител Мартин Димитров;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg263">- служебния министър Христо Бозуков на въпрос от народния представител Христо Гаджев;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg264">- служебния министър Иван Демерджиев на въпрос от народния представител Христо Гаджев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg265">В днешния парламентарен контрол ще изслушаме служебния министър на отбраната Георги Панайотов и той ще отговори на въпрос от народния представител Христо Георгиев Гаджев за позицията на Министерството на отбраната относно равнопоставеността на половете в Българската армия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg266">Заповядайте за декларация.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176111" who="#AnastassovStanislav" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg267">Уважаеми господин Председател, уважаеми госпожи и господа народни представители, уважаеми членове на служебното правителство! Днес, 10 декември 2021 г., отбелязваме Международния ден на правата на човека. Седемдесет и три години са изминали откакто Общото събрание на ООН приема всеобща декларация за правата на човека</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg268">Понеже днес в Родината ни България извън тази зала има хора, които искат да се занимават с политика и свободно боравят с думички като демокрация и права и свободи, ще си позволя да припомня пет кратки, но много важни текста от тази декларация, а именно:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg269">„Чл. 2. Всеки човек има право на всички права и свободи, провъзгласени в тази декларация, без никакви различия, основани на раса, цвят на кожата, пол, език, религия, политически и други възгледи, национален или социален произход, материално, обществено или друго положение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg270">Чл. 5. Никой не трябва да бъде подлаган на изтезания или жестоко, нечовешко или унизително третиране или наказание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg271">Чл. 9. Никой не трябва да бъде подлаган на произволен арест, задържане или изгнание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg272">Чл. 12. Никой не трябва да бъде подлаган на произволна намеса в личния му живот, семейство, жилището, кореспонденцията, нито посегателствата върху неговата чест и добро име. Всеки човек има право на закрила от закона срещу подобна намеса или посегателство.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg273">И накрая чл. 30, който е ключов за тълкуването на цялата декларация, а именно: „Чл. 30. Нищо в тази декларация не може да бъде тълкувано като предоставящо право на дадена държава, група или лице да се занимава с каквато и да е дейност или да извършва действия, насочени към унищожаване на правата и свободите, провъзгласени в нея.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg274">Ние от ДПС днес – 73 години след приемането на тази декларация и 31 години след идването на демокрацията в България, Ви призоваваме всеки един от нас да си направи равносметка къде сме на световната карта на цивилизоваността, демократичността и толерантността. Можете да намерите декларацията навсякъде, където пожелаете. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от ДПС.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176112" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg275">Благодаря, господин Анастасов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg276">Господин Гаджев, заповядайте за процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176113" who="#GadzhevHristo" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg277">Уважаеми господин Председател, дами и господа народни представители, господин Министър! Първо ще направя процедура по начина на водене и тя не е свързана с предната декларация или с дебата днес, а е свързана с едно направено обявление от Вас.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg278">Става въпрос за следното: в сряда обяснихте как са постъпили информации относно Закона за отбраната и въоръжените сили и Закона за преминаване и пребиваване на чужди войски на територията на Република България. Това са рутинни информации, подавани от Министерството на отбраната за чужди войски, които идват на учение в България или преминават, и за български войски, които съответно отиват на учение в чужбина, а Вие съобщихте, че ще бъдат изпратени на електронните пощи на народните представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg279">Молбата ми е, тъй като към днешна дата – два дена по-късно, още не е пристигнала тази справка по електронните пощи, да създадете необходимата организация и в крайна сметка да ги получим в рамките на седмицата. Това ми беше процедурата.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176114" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u92">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg280">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg281">Ще направя организация за това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg282">Заповядайте сега за изложението на въпроса.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176115" who="#GadzhevHristo" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg283">Сега вече минавам на въпроса.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg284">Уважаеми господин Министър, дами и господа народни представители! В предното Народно събрание с Вас имахме възможност да дебатираме по много от темите по линия на парламентарния контрол. За съжаление, това май ще бъде последният парламентарен контрол, който ще имаме с този състав на правителство, а следващата седмица се очаква евентуално друго. Имахме много неща, по които можеше да говорим – от прикриването на някои инциденти и въпроси, които бях задал още през август месец, през странни политически решения, та дали да не кажа дори до някои далавери, за които бях сигнализирал през времето, и ми е любопитно да видя какви реакции сте предприели за това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg285">Но темата днес е малко по-различна и тя е свързана с една Ваша декларация от 1 ноември, ако не се лъжа. Имам предвид декларацията, която е качена на сайта на Министерството на отбраната, относно равнопоставеността между мъжете и жените във въоръжените сили. Има много неща, които на законова и подзаконова уредба бяха свършени през годините и те дадоха своя ефект. Аз си спомням примерно, като съм участвал в частта, която е едно от последните ограничения за жените военнослужещи в рамките на ВВС, че когато отпадаха, каква съпротива и каква битка беше да се случи това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg286">В крайна сметка искам да Ви дам възможност с факти да защитите позицията, изразена в тази Ваша декларация, надявам се, а именно да предоставите горе-долу някаква информация – числена или процентна, колко са всъщност жените военнослужещи, които заемат командни длъжности, тоест са наистина ръководители във въоръжените сили и също така колко жени военнослужещи всъщност са преминали Генерал-щабна академия за подготовка за висши офицери, което означава, че все пак ще могат да растат в звание при заслуга. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176116" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg287">Благодаря Ви, господин Гаджев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg288">Заповядайте, господин Министър, за отговор в рамките на три минути.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176117" who="#PanayotovGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg289">Уважаеми господин Председател, уважаеми госпожи и господа народни представители! Многоуважаеми господин Гаджев, първо, ще си позволя да коригирам въпроса, както сте го формулирали писмено, който гласи, цитирам: „Колко жени военнослужещи са в момента на командни длъжности в Българската армия и колко от тях са в бойни поделения?“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg290">Първо, тук има терминологична неточност, защото бойни поделения в Българската армия няма, а има военни формирования, господин Гаджев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg291">Второ, не бива да се прави диференциация между Българската армия и така наречените бойни поделения, които всъщност са военни формирования и това е едно и също нещо – военните формирования са част от Българската армия. Вие сте били парламентарен секретар на Министерството на отбраната и би трябвало да го знаете.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg292">По същество ще Ви дам отговор и в цифри, и в проценти. Към момента жените военнослужещи във въоръжените сили са 4606, което представлява 17% от общия вид военнослужещи. Това е един от най-високите проценти сред страните – членки на НАТО. Повтарям, един от най-високите, а може би сме втори или трети след страните – членки на НАТО, по брой военнослужещи жени във въоръжените сили, в Армията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg293">На командни длъжности, като имам предвид командир, заместник-командир, началник, заместник-началник са назначени 697 жени военнослужещи, което е 10% от общия брой командни длъжности във въоръжените сили. Жени военнослужещи се назначават не само във военните формирования на въоръжените сили, но и в състава на многонационалните формирования в международни организации на територията на страната, каквото се явява командирът на национален мобилен модул по комуникационната и информационната система на НАТО – командирът на това формирование е жена. Освен това във висшите военни учебни заведения също има командири жени, например във Висшето военноморско училище във Варна командирът на курсантския батальон също е жена. Но това са само част от примерите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg294">Нормативната уредба, която регламентира изпълнението на военна служба, не съдържа ограничения или нарочно изискване за заемане на длъжности от мъже или жени. Военнослужещите се назначават на длъжности, които са определени в класификатора на длъжностите в Министерството на отбраната и структурите на пряко подчинение на министъра на отбраната и Българската армия. Класификаторът е приет с постановление на Министерския съвет и не съдържа никакво диференциране по полов признак.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg295">По втория въпрос – колко жени военнослужещи са завършили и се обучават в момента в генерал-щабни курсове за старши и висши офицерски звания, пак се налага корекция – генерал-щабни курсове няма от 2012 г., господин Гаджев. Но от 2012 г. за присвояване на висши офицерски звания се изисква офицерите да придобият образователна квалификационна степен „магистър“ в професионално направление „Военно дело“ по специалността „Стратегическо ръководство на отбраната и въоръжените сили“ във Военната академия „Георги Стойков Раковски“ или приравнената на нея специалност във военни колежи и университети в чужбина. Такова обучение за генералски длъжности са преминали три жени военнослужещи. За повишаване във военно звание „полковник“ се изисква обучение в стратегически курс и такова обучение са преминали 21 жени военнослужещи. За присвояването на първо старши офицерско звание „майор“ се изисква придобиване на образователно-квалификационна степен „магистър“ по специалността „Организация и управление на военни формирования на оперативно ниво“ или приравнената на нея специалност във военни колежи и университети в чужбина. Такова обучение са завършили 106 жени военнослужещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg296">И в обобщение на въпроса Ви информирам, че във въоръжените сили военнослужещите жени със старши офицерско звание са 159, преминали необходимото обучение, като старши офицерско звание е между майор и полковник, тоест майор, подполковник, полковник. Благодаря.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“, ИТН и ДБ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176118" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg297">Благодаря Ви, господин Панайотов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg298">Господин Гаджев, реплика желаете ли?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176119" who="#GadzhevHristo" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg299">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Уважаеми господин Министър, приемам техническите бележки, те са такива. Понякога се случват грешки в писането в бързината, за да може да се хванат сроковете от формирането на парламента до днешния парламентарен контрол, но няма какво да Ви занимавам с проблемите на Правилника за организацията и дейността.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg300">Относно данните, които изтъкнахте, да, наистина няма никакви законови или подзаконови пречки или диференциране в длъжностите за мъже и за жени, но тук въпросът е дали има един така наречен в терминологията стъклен похлупак, тоест неформални пречки за заемането на дадена длъжност и неформални съпротиви относно изграждането на професионална кариера от страна на жени военнослужещи. Впрочем това не е само за нашите въоръжени сили, а има подобни в много други страни, които са съответно членки на НАТО, както и в гражданския сектор.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg301">Самият факт, че от над 4000 три – и тук говорим не за тази година, а по принцип, са завършили висше образование с офицерско звание и 103 са старши за целия период, за толкова години също е един сигнал, по който трябва да се мисли. Но този разговор вече ще трябва да бъде воден в продължение на Четиридесет и седмото народно събрание, за да се види има ли наистина такъв стъклен похлупак и дали въпреки че законодателно и подзаконово всички актове са изпипани по стандартите, за да няма неравнопоставеност между половете, но има неформални критерии, които формално правят дискриминация. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176120" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg302">Благодаря Ви, господин Гаджев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg303">Господин Министър, ще се възползвате ли от правото си на дуплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg304">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176121" who="#PanayotovGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg305">Благодаря отново, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg306">Господин Гаджев, не само няма стъклен похлупак, а беше наредено провеждането на нарочно изследване относно ролята и мястото на жените в Българската армия и във въоръжените сили.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg307">Съгласно резултатите на това изследване, което все още се анализира, ние установихме, че всъщност има тенденции към положителна дискриминация. Разбирате какво имам предвид? Имам предвид, че жените военнослужещи понякога може би имат повече права от мъжете военнослужещи, така че няма никакъв стъклен похлупак. Дори напротив – нито в Българската армия, нито в Министерството на отбраната, нито във висшите военни учебни заведения няма абсолютно никакви пречки и аз току-що цитирах примери, че жени военнослужещи включително са командири на курсантски батальони, тоест жените са абсолютно равнопоставени с мъжете.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg308">Има определени задачи, които изискват определени конкретни физически характеристики на човешкото тяло. В Армията е така и не само в Армията. Засега ние, ако визирате пилотите изтребители, нямаме жена пилот изтребител, но това не е защото жените нямат право да станат пилот изтребители, а защото човешкото тяло на мъжете е може би по-добре пригодено за извършването на тази сложна дейност.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg309">Друго просто не се сещам, но още веднъж: процентът на жените военнослужещи в Българската армия е на второ или на трето място сред страните – членки на НАТО. Ние сме пример в това отношение. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176122" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg310">Благодаря Ви, господин Панайотов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg311">Нямаме повече въпроси към Вас. Благодаря Ви за участието в днешния парламентарен контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg312">Преминаваме към поставените въпроси към министъра на здравеопазването Стойчо Кацаров. Въпрос от народния представител Асен Балтов относно проведена процедура за закупуване на бързи антигенни тестове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg313">Заповядайте, Професоре, за изложение на въпроса.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176123" who="#BaltovAsen" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg314">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg315">Уважаеми министър Кацаров, с идването Ви на власт като служебен министър българското общество очакваше в сферата на здравеопазването, цитирам: „прозрачно, предвидимо и компетентно управление в условията на пандемия“. За близо седем месеца сме свидетели на точно обратното. И за да не бъда голословен, ще дам няколко примера.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg316">Първо, България е първа по смъртност с най-много починали през четвъртата вълна, а именно до днес 11 300.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg317">Второ, спряхте така наречената енергия на ваксинационния процес под предлог, че давате преимущество на възрастните, което разколеба младите, а ръстът на ваксинираните възрастни хора в никакъв случай не се повиши. Това се доказва и от средната възраст на починалите сънародници.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg318">Трето, най-голямата Ви гордост – пандемичният План за действие. Не се поколебахте и пръв го нарушихте. Благодарение на Вашата заповед първо затворихте учениците и родителите трябваше в рамките на 14 часа да подготвят децата за онлайн обучение. Липсата на адекватни и компетентни действия оставиха учениците от V до XII клас на онлайн обучение повече от пет седмици.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg319">В тази връзка е и моят въпрос. На страниците на Министерството на здравеопазването е публикувана покана – с дата 3 ноември 2021 г., до всички заинтересовани лица и Проект за договор във връзка със сключване на договор за доставка на бързи антигенни тестове за провеждане на индивидуално неинвазивно изследване за SARS-CoV-2 с цел скрининг на ученици и провеждане на учебния процес присъствено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg320">Защо е променен публикуваният образец на договор, където неустойката е от 0,5% за забава на ден, а на фирмите с най-ниска цена по втора покана е дадено да подпишат договор с 10% неустойка? На какво основание и кое наложи поставяне на изискване за над 75% срок на годност на тестовете, като реално употребата им се предвижда в рамките на месец от доставката? Каква е загубата за държавата след отказ на тези дружества да сключат договор с Министерството на здравеопазването и колко след уговорения срок са доставени тестовете от дружествата, с които е сключен договор? При провеждане на процедурите постъпили ли са в Министерството на здравеопазването становища, особени мнения или друг вид писмени мнения на експерти, ангажирани в работните групи по провеждане на процедурата, и ако да, какви са те? Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176124" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg321">Благодаря Ви, професор Балтов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg322">Заповядайте, господин Министър.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176125" who="#KatsarovStoycho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg323">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg324">Уважаеми народни представители! Уважаеми професор Балтов, благодаря за въпроса. Те всъщност са четири.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg325">По първия. Неустойката е променена на 5%, а не на 10 при втората покана, за да се защити държавният интерес. Защото при първата покана някои фирми сключиха договори и не доставиха тестове. За да не се случва повече това, тъй като тестовете ни трябват бързо, увеличихме неустойката и след това компаниите доставяха тестовете, след като сключат договорите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg326">Изискването за 75% срок на годност на тестовете е стандартно изискване за такава процедура. Става дума за тестове за деца. Няма причина да се намаляват стандартните изисквания тогава, когато става дума за здравето на децата или би могло да повлияе на здравето на децата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg327">Каква е загубата на държавата от сключените договори? Ние намалихме цената при сключването на договорите три пъти прогнозната цена на тестовете. Постановлението на Министерския съвет ни даде средства за закупуване на 1,5 милиона теста. Ние договорихме и закупихме 4,7 милиона теста – три пъти повече, със същите пари и така осигурихме тестове за децата поне до средата на месец януари. Така че държавата само е спечелила от начина, по който са проведени поръчките.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg328">Има ли постъпили особени мнения от хора, свързани с провеждането на поръчките? Има две такива мнения на членове на Комисията по една от четирите покани. Те са свързани с това, че мострите, които са условие, за да се участва в търга, да бъдат предоставени при отварянето на офертите, една от компаниите не е предоставила тези мостри в срока, определен в поканата. Доставила е мострите по-късно. Двама от членовете на Комисията са сметнали, че това не нарушава правилата и са изразили такова мнение, другите седем смятат, че нарушава правилата, след като не са представени в указания срок. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176126" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg329">Благодаря, господин Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg330">За реплика, Професоре?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176127" who="#BaltovAsen" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u105">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg331">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg332">За съжаление, господин Министър, фактите сочат, че след първата провалена поръчка, за която знаем, че 200 хиляди теста не бяха доставени навреме и фирмата изчезна, незаконосъобразно сте променили основни показатели по договорите на класиран участник по процедурата, като например промяна на публикувания образец в договора от 0,5% неустойка. Първоначално е даден на фирмите с 10% неустойка и тъй като фирмите са отказали да го разпишат, след това е преговаряно с тях да се съгласят на 5% неустойка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg333">Или промяната в срока за доставка, който в началото е бил три работни дни, а се вижда, че вече в третата и четвъртата покана става седем на осем работни дни, а именно, защото знаем, че тестовете са предимно с китайски производители и за да бъде направена тяхната доставка за три дни, те евентуално трябва да бъдат на склад в Европа, което знаем, че е невъзможно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg334">Тези нерегламентирани Ваши действия бяха потвърдени от изказвания и в медиите на бившия Ви заместник-министър Петров. В резултат на тези Ваши действия Вие нецелесъобразно сте елиминирали участници, оферирали огромни количества. Забележете, един участник е декларирал количества от 1,5 милиона, а другият участник е декларирал количество от 1 милион щадящи бързи ангиненни тестове на – забележете и цената – 2,10 лв. за голямото количество и 2,59 лв. за количеството от 1 милион.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg335">Отстранили сте ги, след което сте класирали и сключили договор за доставки с фирми, които са предложили много по-малки количества – забележете цената и каква е разликата. Новите цени, на които са договорени, са 3,24 лв. до 3,37 лв. на тест. Тези данни бяха потвърдени също в медийното пространство от Вашия заместник-министър Петров. Наши скромни изчисления показват, че с това Ваше решение сте ощетили българските данъкоплатци в размер близо на 1 млн. лв., като по-голяма щета, разбира се, беше това, че създадохте паника и стрес в родителите и децата, подлагайки ги на неприсъствено обучение за по-дълъг срок.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg336">Господин Министър, Вие дойдохте с претенция за компетентност, прозрачност и законосъобразност в действията си и решенията си. Изложените от мен факти показват, че не сте изпълнили нито един от тези изявени приоритети. В цивилизованите страни за такива решения и действия отговорните политици подават оставки. Ние не го очакваме това от Вас, защото знаем какво ще се случи следващата седмица, но доказахте, че за тези седем месеца не притежавате тези качества и мисля, че не само аз съм го разбрал, но и всички български граждани. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176128" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u106">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg337">Благодаря, Професоре.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg338">Желаете ли дуплика, господин Министър?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg339">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176129" who="#KatsarovStoycho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u107">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg340">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg341">Уважаеми госпожи и господа народни представители! Уважаеми господин Балтов, освен че разпространявате неверни твърдения и фалшиви новини, искам да кажа и това, че личната Ви неприязън за това, че Ви уволних за маса нарушения в „Пирогов“, злоупотреби, които са предоставени на прокуратурата и на МВР, не бива да стават предмет на обществени дискусии по такива важни въпроси. Запазете тези лични чувства за Вас. Не ги излагайте пред Народното събрание, защото излагате основно себе си.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg342">Що се отнася до тестовете, протоколите, кой на каква цена е купен. Няма нужда да ми цитирате медии. Всички протоколи и сключени договори, класиране на предоставените оферти, класирани са на сайта на Министерството на здравеопазването. При отварянето на тази покана, за която Вие говорите, присъстваха медиите. На самото отваряне на офертите! Така че процедурата е проведена при пълна прозрачност, постигнатите цени са три пъти по-ниски и са доставени в срокове. Благодарение на това учениците можаха да се върнат в клас.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg343">Да не се връщаме назад колко време отсъстваха миналата година изцяло – не частично, не от V до XII клас, а изцяло. Не искам да ползвам това като алиби, не искам да го излагам дори като аргумент, не искам да се оправдавам с миналото и да казвам: там беше по-лошо, пък сега е по-добре, защото не е хубаво. Никой не печели от такова нещо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg344">Тези хора, които упреквате в момента, наистина положиха огромни усилия. Работиха събота и неделя – говоря за служителите на Министерството на здравеопазването, с чувството и с отговорността, че върху плещите им лежи съдбата на 1 милион ученици. От тях зависи кога те ще тръгнат на училище. Направиха всичко възможно. Здравното министерство се включи в този процес, за да помогне на Образователното министерство да организира връщането на учениците, без да е това наше задължение. И мисля, че направихме възможно най-доброто в тази ситуация.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176130" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u108">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg345">Благодаря Ви, господин Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg346">Преминаваме към втория въпрос към служебния министър на здравеопазването. Въпросът е поставен от народния представител Костадин Ангелов относно издаване на разрешение по реда на чл. 37б от Закона за лечебните заведения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg347">Заповядайте, професор Ангелов, за изложение на въпроса.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176131" who="#AngelovKostadin" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u109">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg348">Уважаеми господин Председател, дами и господа народни представители! Господин Министър, през лятото стана известно, че е стартирана процедура за издаване на разрешение по реда на чл. 37б от Закона за лечебните заведения за разрешаване на нови медицински дейности на нов адрес на лечебното заведение МБАЛ „Сърце и Мозък“ ЕАД в село Казичене и на съществуващия адрес в град Плевен – ул. „Пиер Кюри“ № 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg349">Използвам възможността да припомня на уважаемите народни представители няколко факта, които бяха публикувани в медиите, изключително притеснителни и будещи тревога. Едно от тях беше една публикация в сайта „Гласове“, със заглавие: „Стойчо Кацаров – министър или подставено лице на „Чайкафарма“?“ В тази публикация имаше доста изложения, които бяха свързани с Вашата близост със собственика на въпросната верига.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg350">В същото време сайтът „Сега“, вестник „Сега“, на 11 август публикува информация, че здравният министър излъга и за скандала за частната болница на „Чайкафарма“. Тук се казва, че Вие от трибуната на Народното събрание сте казали, че не сте запознат по отношение на тази административна процедура, а тя вече е била в ход в Министерството на здравеопазването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg351">Също така да Ви припомня, че на 6 август, когато имахте заседания при президента, президентът Ви каза, че очаква от Вас пълна мобилизация на Министерството на здравеопазването, посветена изцяло на организацията за посрещане на евентуална вълна и елиминиране на всякакви други дейности, анализи, разчети, евентуално разрешения на бъдещи частни мега болници.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg352">В тази връзка моля да отговорите на какъв етап е административната процедура по реда на чл. 37б от Закона за лечебните заведения за разрешаването на нови медицински дейности на нов адрес на лечебното заведение – Многопрофилна болница за активно лечение „Сърце и мозък“ ЕАД в село Казичене и на съществуващия адрес в град Плевен, ул. „Пиер Кюри“ № 2?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg353">Предвид гореизложеното, моля да отговорите: какво е становището на подчинената Ви Изпълнителна агенция „Медицински надзор“ относно издаването на разрешителното и какво е становището на НЗОК по същия казус? Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176132" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u110">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg354">Благодаря, Професоре.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg355">Заповядайте, господин Министър.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176133" who="#KatsarovStoycho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u111">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg356">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg357">Уважаеми госпожи и господа народни представители! Уважаеми господин Ангелов, въпросната болница тази година е поискала две разрешения за дейност – едното сте го издали Вие за допълнителен адрес в Бургас, а второто е постъпило в края на месец май за допълнителен адрес в София.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg358">По отношение на издаването на разрешение за дейност по чл. 37б няма абсолютно никакво значение кой с кого се познава или не се познава. Има ясни правила, разписани в закона. Този, който кандидатства, ако отговаря на изписаните правила, получава разрешение, ако не отговаря, не получава разрешение. Нещата са прости.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg359">Ако министърът на здравеопазването наруши тези правила и издаде разрешение в разрез с тях или пък не издаде разрешение в разрез с тях, той носи отговорност за нарушаване на закона. Така стоят нещата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg360">За Бургас Вие сте издали това разрешение. По отношение издаването на разрешението за София то е на етап приключила административна процедура и подготвена за подпис от министъра. Изрично поисках, поради нездравия интерес по тази тема, да бъдат проверени детайлно всички документи, постъпили по въпросната преписка. Там са постъпили документи не само от Изпълнителна агенция „Медицински надзор“ и от Националната здравноосигурителна каса с положителни становища по отношение издаването на разрешение, но и становища на Българския лекарски съюз също с положително становище, на Националния център по обществено здраве и анализи, който дава положително становище и казва, че тя съответства на изискванията на Националната здравна карта, както и на Регионалната здравна инспекция в София. Всички становища са положителни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg361">Единствената причина да не съм издал разрешението все още е, че искам лично да се уверя, че всичко е наред – заради въпросите, които поставяте, заради съмненията, които се опитвате да внушите. Ако всичко е наред, вероятно ще направя това още днес и ще издам това разрешение.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176134" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u112">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg362">Заповядайте, професор Ангелов, за реплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176135" who="#AngelovKostadin" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u113">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg363">Уважаеми господин Председател, дами и господа народни представители! Господин Министър, не знам каква дума да използвам, но да сравнявате издаването на разрешение за дейност на тази болница в Бургас, където по Здравна карта има недостиг по редица профилни специалности, със София, където има излишък на, бих казал, няма недостиг по Здравна карта на болнични легла, е нелепо. Няма никаква обща връзка между София и Бургас. Дали интересът е здрав, или нездрав, аз бих казал, че интересът е много логичен и много здрав, защото поредната частна болница в София означава фалирането на няколко държавни болници, което вече е в ход. На три лечебни заведения бяха сменени директорите, бяха закрити достатъчен брой болнични легла, за да освободят такива легла по Здравна карта, за да може Вие да дадете това разрешение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg364">За да стане ясно на народните представители, всичките институции, които изредихте, са Ви подчинени, с изключение на Българския лекарски съюз и Националната здравноосигурителна каса, където обаче Вие имате представители в Надзорния съвет и отново държавата може да въздейства по отношение на решенията на въпросния надзорен съвет. Така че да се извинявате с подчинени на Вас институции, които ще Ви дадат мнение такова, каквото да Ви хареса, е по-скоро обидно, отколкото някаква логика.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176136" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u114">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg365">Благодаря, професор Ангелов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg366">Дуплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg367">Заповядайте, господин Министър.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176137" who="#KatsarovStoycho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u115">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg368">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg369">Уважаеми професор Ангелов, общото между двете места е законът. Как така в единия случай подчинените Ви институции са действали по този начин, а пък в другия случай подчинените на мен институции са действали… Те са действали по един и същи начин – съобразно закона. В документацията се прилагат оценка легла, съответствие. Всичко това е приложено. Това са органи, които си слагат подписа, печата. Това са десетки експерти, които са извършили тази процедура, а останалите инсинуации – има ли много, няма ли много, извинявайте, но това не е сериозен разговор. Там има документи и има право. Ако сме правова държава, какъв е изходът от ситуацията? Да откажа, въпреки че отговаря на всички изисквания на закона, след което държавата да бъде осъдена, отказът да бъде отменен и държавата да бъде осъдена за пропуснати ползи? Това ли предлагате?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg370">На свой ред аз Ви задавам въпрос: ако един човек кандидатства за някаква процедура – абстрахирайте се от това дали е болница, медицински център, дали изобщо е лечебно заведение – законът е поставил условия и изисквания, на които, ако отговаряш, трябва да получиш тази услуга, трябва ли администрацията да го прескача и да го нарушава заради някакви други неясни съображения?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176138" who="#AngelovKostadin" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u116">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg371">Трябва да го спазва!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176139" who="#KatsarovStoycho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u117">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg372">Тя не може друго да направи, освен да приложи закона такъв, какъвто е! Съгласен ли сте с това?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176140" who="#AngelovKostadin" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u118">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg373">Трябва да го спазва!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176141" who="#KatsarovStoycho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u119">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg374">Точно така – да го спазва! Ако законът казва, че това са изискванията и ако кандидатът ги е спазил, спазването на закона какво означава – да издадеш разрешението?! То е толкова просто и ясно или твърдите, че министърът трябва да наруши закона? Не го твърдите, сигурен съм, че е така. Не го твърдите!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg375">Недейте да търсите под вола теле. Няма теле под този вол. Няма. Казвам Ви, че няма!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176142" who="#AngelovKostadin" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u120">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg376">Крава има, крава.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176143" who="#KatsarovStoycho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u121">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg377">Няма нищо такова! Вие самият сте доказателство за това, защото като министър сте направили абсолютно същото.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176144" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u122">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg378">Благодаря, господин Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg379">Професор Балтов, заповядайте за изложение на Вашия въпрос относно липса на 6-валентната ваксина.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176145" who="#BaltovAsen" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u123">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg380">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg381">Уважаеми господин Министър, получаваме сигнали от общопрактикуващи лекари, че има недостиг на 6-валентната ваксина от задължителния имунизационен календар за деца. 6-валентната ваксина срещу дифтерия, тетанус, коклюш, хепатит В, полиомиелит, хемофилус инфлуенце тип „В“ се прилага при навършване на 2 месеца на бебетата и се слага по принцип на три дози поне през 4 седмици. Защо питаме? Защото е изключително важно, ако няма 6 валентна ваксина, обикновено личните лекари могат да я заменят с 5-валентна, но веднъж сложена 5-валентна, след това нямат право да слагат 6-валентна ваксина. Именно затова е и нашето питане, защото смятаме, че наистина е важно да има 6-валентна ваксина, и ако я няма, защо се забавят поръчките? Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176146" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u124">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg382">Благодаря, професор Балтов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg383">Заповядайте, господин Министър.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176147" who="#KatsarovStoycho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u125">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg384">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg385">Уважаеми народни представители! Уважаеми професор Балтов, има 6-валентна ваксина – има я в складовете, има допълнителна доставка за месец декември от 40 хиляди дози и планирана доставка за месец януари от 45 хиляди дози. Ако някой личен лекар е имал проблем с осигуряването, може да се обърне към Министерството на здравеопазването или към съответното РЗИ, за да го получи.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176148" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u126">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg386">Заповядайте за реплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176149" who="#BaltovAsen" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u127">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg387">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg388">Надявам се, че и нашите колеги чуха това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg389">Искам да Ви благодаря, господин Министър, че най накрая разбрах защо съм бил уволнен като лекар. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176150" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u128">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg390">Господин Министър, ще желаете ли дуплика? Не.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg391">Професор Ангелов, заповядайте, за изложение на въпроса относно липсата в аптечната мрежа на лекарствените продукти: Ventolin Solution, Nebuliser solution, 5 mg/ml – 20 ml – Pack: 1 и Pulmicort Nebuliser suspension 0.25 mg/ml – 2 ml x 20.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176151" who="#AngelovKostadin" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u129">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg392">Уважаеми господин Председател, дами и господа народни представители! От няколко седмици получаваме редица сигнали от разтревожени родители за липсата на лекарствените продукти Ventolin и Pulmicort в аптечната мрежа. Последните са изключително необходими в терапевтичните схеми на лечение на редица заболявания на горните и долните дихателни пътища при деца и при възрастни. Липсата им в аптечната мрежа поставя под сериозен риск живота и здравето на българските пациенти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg393">Предвид гореизложеното, господин Министър, моля да отговорите какви действия е предприело Министерството на здравеопазването за осигуряване на достатъчни количества от горните медикаменти за нуждите на лечението на българските пациенти? Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176152" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u130">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg394">Благодаря, професор Ангелов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg395">Заповядайте, господин Министър.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176153" who="#KatsarovStoycho" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u131">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg396">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg397">Уважаеми госпожи и господа народни представители! Уважаеми професор Ангелов, да така е – въпросният лекарствен продукт от конкретния търговски продукт на Ventolin, който визирате, има много малки количества в складовете в страната. Фирмата производител е уведомила Агенцията по лекарствата, че има производствени затруднения и ще са затруднени доставките до края на месец януари 2022 г. В страната има два аналогични продукта, които се предлагат на пазара в достатъчни количества, със същото генерично наименование, със същото съдържание – единият е инхалаторен продукт, а другият е сироп. Така че те биха могли да бъдат използвани като заместители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg398">Що се отнася до другия – Pulmicort, имало е известни затруднения със снабдяването с продукта, който съдържа 20 дози. От продукта, който е с 30 дози, има достатъчно количество на пазара. С продукта с 20 дози е имало такова затруднение и поради това е включен механизмът за ограничаване на износа му. Агенцията по лекарствата е уверена от фирмата производител, че от Pulmicort – 20 дози, ще бъдат доставени допълнителни количества до края на годината. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176154" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u132">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg399">Благодаря Ви, господин Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg400">Професор Ангелов, реплика? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg401">С това въпросите към служебния министър на здравеопазването Стойчо Кацаров приключиха.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg402">Господин Министър, благодаря Ви за участието в днешния парламентарен контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg403">Преминаваме към постъпилите въпроси към служебния министър на регионалното развитие и благоустройството Виолета Комитова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg404">Постъпил е въпрос от народния представител Иван Тотев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg405">Господин Тотев, заповядайте за изложение на въпроса.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176155" who="#TotevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u133">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg406">Уважаеми господин Председател, уважаема госпожо Министър! Пловдив е вторият по големина град в България и е един от двигателите на икономическия растеж на страната.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg407">През 2019 г. брутният вътрешен продукт, генериран от област Пловдив, е в размер на 9,65 млрд. лв. Като такъв транспортното осигуряване на града е от първостепенно значение. През годините логистичната свързаност на града се подобри значително – изградиха се интермодалният терминал, пътят Асеновград – Пловдив, магистрала „Марица“. В момента активно се строи по високоскоростните жп трасета и връзките със Свиленград, с Бургас и със София. Съставна част от логистичната осигуреност на града е завършването на обходния път на Пловдив, който е с приблизителна дължина от 46 км. Той е важна пътна артерия не само за Пловдив и за региона, а и за цялата област Смолян, тъй като играе роля на връзка между област Смолян и автомагистрала „Тракия“. Отделно пътят би трябвало да извежда тежкотоварното движение от град Пловдив, а също така е и основна връзка между Пловдив и индустриалните зони около града.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg408">Икономическите и екологичните предимства са безспорни. Може би точно затова и обектът е обявен за обект от национално значение с решение на Министерския съвет. На 22 февруари 2021 г. в Централизираната автоматизирана информационна система – в профила на АПИ, е публикувана открита процедура с предмет „Определяне на изпълнител на строително-монтажни работи за обект: „Път II-56, „Пътен възел „Скобелева майка“ – Път II 86, Югоизточен обход на град Пловдив.“ Целта на обществената поръчка, разбира се, е да се определи изпълнител на обекта и да се сключи договор за нейното изпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg409">Видно от Централизираната автоматизирана информационна система след датата на отваряне на офертите от 23 март 2021 г. движение по процедурата няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg410">С оглед на горепосоченото моля да ми отговорите на следните въпроси: Каква е причината да няма движение по гореспоменатата процедура? Валидни ли са офертите на участниците? Изискано ли е удължаване на офертите и актуални ли са те към посочената в процедурата цена за изпълнение? Заложени ли са средства в проектобюджета на Агенция „Пътна инфраструктура“ за 2022 г. за реализиране на обекта? Приключили ли са отчуждителните процедури по трасето на гореспоменатия обект, тъй като точно това е целта на решението на Министерски съвет с обявяване на обекта като такъв от национално значение, за да може по-бързо да се изпълнят отчуждителните процедури? И само вметка си позволявам. Предполагам, че имам още няколко секунди или може би не – те не струват и чак толкова средства. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176156" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u134">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg411">Благодаря, господин Тотев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg412">Заповядайте, госпожо Министър.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176157" who="#KomitovaVioleta" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u135">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg413">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Заместник-председател, уважаеми дами и господа народни представители! Уважаеми господин Тотев, на Вашия въпрос давам следния отговор: Обходният път на Пловдив е 40 и няколко километра, а на проекта, за който Вие питате, е с дължина 4,8 км. Този път свързва пътен възел „Скобелева майка“ – път II-56 с път II-86. Представлява част от югоизточния обход на град Пловдив и в същото време ще представлява реконструкция на един път, който е широк 10,50 м, а трябва да стане 20 м – от километър 98 до километър 102. За четири цяло и няколко километра става дума, като този път ще продължава почти успоредно на жп линията и ще завършва при кръговото кръстовище при 14-и километър на път II-86 – Пловдив – Асеновград.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg414">Този път, за който говорим, това парче от път, за което говорим, ще се влее в изградения през миналата година път – четирилентов участък, Вие сте запознат с това, от второкласния път II-86 – Пловдив – Асеновград като ще бъде с две платна, разделени със средна разделителна ивица, съответно по две ленти и банкети в двете части на пътя.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg415">Относно въпросите с процедурите. Да, обявена е обществената поръчка през февруари 2021 г. Има заповед на предишния регионален министър, Заповед № РД-11-354/23 март 2021 г., за провеждане на процедура по обществената поръчка с предмет: Определяне на изпълнител на строително-монтажните работи на въпросния път II-56, пътен възел „Скобелева майка“ до път II 86 югоизточен обход на град Пловдив – привеждане от проектен габарит 250 към габарит 20 м в участъка от км 98 до км 102+820. Тази процедура е в процес на разглеждане и оценка на офертите и срокът, който е определен за приключване на работата на Комисията, е 31 декември 2021 г. С това Ви отговарям на втория въпрос: дали са валидни офертите на участниците – да, те са валидни, тъй като офертите са обвързани със срок от 12 месеца. Следователно имаме още срок до 23 март 2021 г. за приключване на тази обществена поръчка, тоест срокът не е изтекъл и всички представени оферти са валидни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg416">По отношение на средства в проектобюджета на АПИ за 2022 г. обектът е включен в Програма „Ново строителство“ на Агенция „Пътна инфраструктура“. За реализирането му ще бъдат осигурени средства. Но сега искам да Ви обясня, че още не се знае точно колко средства ще бъдат необходими, тъй като междувременно са настъпили някои други събития, свързани с отчуждителните процедури.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg417">Със Заповед, забележете, № 021569/3 август 2020 г., миналата година, на заместник-министъра на регионалното развитие, е започнато разработването на ПУП – парцеларен план за същите тези 4,8 км, за които досега говорихме. Този път ще минава в землищата на Пловдив и в землищата на селата Брестник и Ягодово, които са вече друга община – Родопи. За случването на този парцеларен план бяха организирани срещи в Областната администрация на град Пловдив. По време на служебното правителство се случваха тези процеси и там ние бяхме осведомени, че в първоначалния ПУП не е включена връзката със село Ягодово. Вие по-добре познавате там ситуацията. Оказва се, за кръстовището при село Ягодово връзката му с този бъдещ обходен път, е доста сложна, тъй като бъдещият път става със средна разделителна ивица, става скоростен път. Освен това там има едно пресичане на жп линия – Вие познавате по-добре тази територия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg418">Именно поради това в село Ягодово, което е на километър 97 и няколко метра – става дума за един много къс участък, ще се прави нов ПУП – парцеларен план, за обект, който ще се нарича „Реконструкция на кръстовище за село Ягодово“ при км 97+924 на път II-56 – Брезово – Пловдив – път II-86 в участъка от км 97+900 до км 98+00 – землището на град Пловдив.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg419">От „Пътна инфраструктура“ – АПИ, по време на служебното правителство видяхме, че това е много сериозен проблем. Вие познавате тази територия, аз също се запознах, благодарение на този случай. Село Ягодово се развива много сериозно през последните години – забелязахме много ново строителство, много хора се преместват да живеят там, къщи, инфраструктура, хора, сериозен трафик. Затова селото трябва много сериозно да бъде обвързано с обходния път, а когато обходният път е скоростен, връзките знаете, че са сложни пътни възли.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg420">По време на служебното правителство ние разбрахме за този проблем. Направихме задание за тази нова връзка и сме изпратили заданието да се съгласува от няколко министерства. Вече имаме върнато становище от Министерството на околната среда и водите, чакаме и от други министерства, след което ще допуснем изработването на ПУП – парцеларен план за тази връзка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg421">След това ще се изготви проект за този ПУП – за километър, пак повтарям, 97+900 до км 102+820, вече за целия обходен път. Той ще бъде обявен и процедиран по Закона за устройство на територията и отчуждителните процедури, когато влезе в сила този ПУП, тогава ще се предприемат отчуждителни процедури.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg422">Иначе съм съгласна с Вас, че тези 4,8 км обходен път ще решат страшно много сериозни проблеми, свързани с тежкия товарен трафик. Трафикът ще се изнесе извън град Пловдив. Това макар и малко парче от път ще помогне и на гражданите на Пловдив, и на Асеновград, и на Смолян, и на Куклен, и така нататък и трафикът ще бъде сериозно облекчен. Благодаря за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176158" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u136">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg423">Благодаря Ви за изчерпателния отговор, госпожо Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg424">Реплика, господин Тотев?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176159" who="#TotevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u137">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg425">Говорим повече, защото е важна темата.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176160" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u138">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg426">А и подвъпросите са четири.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176161" who="#TotevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u139">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg427">Точно така, да, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg428">Уважаеми господин Председател, госпожо Министър! Аз Ви благодаря за отговорите по въпросите, но не мога да спестя, че трябваше да задам въпрос от парламентарната трибуна, за да получим малко повече информация за това, което се случва, може би малко по-актуално трябва по медиите да подавате информация. Въпреки всичко смятам, че изборът на изпълнител, стартирал през месец март, и Вие в момента сте все още на плик № 1, доколкото виждам от системата от Централизираната автоматизирана информационна система е прекалено много време. Аз също съм бил възложител на обществени поръчки и знам, че това е доста време, така че тук имате забавяне. Радвам се да чуя, че за 2022 г. в проектобюджета за ново строителство на Агенцията ще бъде включен този проект, той е изключително важен. Неслучайно казах, че той е част от 46-километров обходен път.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg429">Втората идея защо исках да Ви задам въпроса от парламентарната трибуна да се чуе, тъй като във встъпителното слово на господин Петков, който най-вероятно ще бъде министър-председател, в него той каза, че не можаха да направят един кръг в Пловдив. Та за този кръг става въпрос – за 46-километровия обходен път. Искрено се надявам, че някъде между трите моста на Дунав, петте тунела под Стара планина и седемте магистрали ще намерим и време за този кръг. Щом сте го сложили в проектобюджета, ние ще го защитаваме с колегите да си влезе в бюджета на АПИ. Благодаря Ви много за отговора.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176162" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u140">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg430">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg431">Желаете ли дуплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg432">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176163" who="#KomitovaVioleta" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u141">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg433">Уважаеми господин Тотев, никога не съм говорила за много мостове, за магистрали, за седем магистрали и така нататък. Така че много моля, това не се отнася за мен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg434">По отношение на избора на изпълнител, както всички разбрахте, макар и малък път от 4,8 км, той трябва да се обвърже с един сериозен пътен възел при село Ягодово, който е свързан и с жп линия. Следователно предполагам, че това ще бъде пътен възел на нива. Затова избирането на изпълнител към днешна дата, без да е завършена цялата процедура, цялото това парче от 4,8 км, без отчуждителни процедури, за мен е практика, която трябва да се прекрати, защото се натъкнахме на много такива случаи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg435">Имаме избран изпълнител, няма ПУП, няма завършени отчуждителни процедури, обаче вече знаем колко ще струва. Това е абсурдно според мен. Затова кръстовището при село Ягодово ще се обвърже с ПУП-а, който е процедиран по време на предишното правителство, ще стане едно цяло парче от път, който ще свърши идеална работа да затворим обходния път и чак тогава… Затова ние не бързаме да сме избрали изпълнител, тъй като в обществената поръчка не е включено, обявено от предишното правителство на ГЕРБ, не е включен пътният възел при село Ягодово. И това е едно недоглеждане. Смятам или от Агенция „Пътна инфраструктура“, или от хората от Пловдив, които не са могли да реагират своевременно, тъй като тази територия се развива много интензивно и тази пътна връзка е много важна за гражданите на областта. Благодаря за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176164" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u142">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg436">Благодаря Ви, госпожо Комитова. Нямаме повече въпроси към Вас. Благодарим Ви за участието в днешния парламентарен контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg437">Преминаваме към въпрос, поставен към служебния министър на икономиката Даниела Везиева от народния представител Александър Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg438">Заповядайте, господин Иванов, за изложение на въпроса.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176165" who="#IvanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u143">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg439">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги, уважаеми членове на Министерския съвет, госпожо Везиева! Госпожо Министър, на 26 ноември 2021 г. на брифинг и чрез официално прессъобщение оповестихте, че само за последните шест месеца са сертифицирани проекти по Закона за насърчаване на инвестициите за близо половин милиард лева. В същото време официалният регистър на Българската агенция по инвестиции сочи, че от края на работата на последното редовно правителство на 12 май 2021 г. до момента сертифицираните инвестиционни проекти са на стойност 411 млн. лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg440">За сравнение в периода 1 януари 2021 г. – 12 май 2021 г. сертифицираните проекти по реда на Закона за насърчаване на инвестициите са 795,7 млн. лв. Освен това съгласно данни от платежния баланс се вижда, че през третото тримесечие на 2021 г. потокът на инвестициите е в размер на 392,8 млн. евро при поток от 1 млрд. и 442,7 млн. евро през третото тримесечие на 2021 г. Реализираният спад е в размер на 72,7%.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg441">През третото тримесечие се наблюдава и спад на инвестициите в структурата на брутния вътрешен продукт, което пряко оказва влияние върху ниския растеж на страната ни и е факт, че България се нареди на последното място в Европейския съюз по икономически растеж.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg442">През третото тримесечие на 2021 г. инвестициите, сметнати по метода на брутообразуване на основен капитал, намаляват с 3% спрямо същото тримесечие на предходната година по сезонно изгладени данни. Извън данните за инвестициите от месец май се срива показателят за общото състояние на бизнес климата в България. Спад бележат и данните на показателите за доверие на потребителите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg443">Във връзка с горното и с факта, че данните за икономическия растеж през третото тримесечие на годината поставят България на последно място в Европейския съюз, моля да отговорите на следните въпроси: На какво се дължи разликата от почти 90 млн. лв. – изнесени от Вас данни, за сертифицираните инвестиционни проекти по реда на Закона за насърчаване на инвестициите и тези публикувани в официалния сайт на Българската агенция за инвестиции? На какво се дължат спадът на потока на преки чуждестранни инвестиции, на инвестициите в структурата на брутния вътрешен продукт и на сертифицираните проекти пак по Закона за насърчаване на инвестициите? Защо се срива показателят за бизнес климата в България и показателят за доверие на потребителите и кои компоненти от тях са най-засегнати? Какво се случи с обявеното от служебния министър на икономиката господин Петков постъпили 600 инвестиционни намерения и колко от тях са реализирали? Какви са мотивите на Българската народна банка да понижи прогнозата си за растеж на България през 2025 г.? Какви мерки предприеха служебните министри на икономиката за справяне с негативните тенденции? Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176166" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u144">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg444">Благодаря, господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg445">Заповядайте, госпожо Везиева.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176167" who="#VezievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u145">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg446">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Заместник-председател, дами и господа народни представители! Уважаеми господин Иванов, във връзка със зададения от Вас въпрос относно резултатите на служебното правителство в сферата на привличане на инвестиции в икономическия растеж Ви поднасям следната информация: провежданата от Министерството на икономиката политика по отношение на инвестициите е свързана с една основна цел и тя е повишаване конкурентоспособността на нашите фирми и на нашата икономика чрез индустриализация, високотехнологични производства на стоки и на услуги, и намаляване на регионалния дисбаланс в страната.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg447">За тази цел в рамките на служебния кабинет това, което ние свършихме, беше да положим максимално усилие по отношение на изчистване на бизнес климата и на бизнес средата. Показателите, които Вие цитирате, и тези, които аз ще цитирам след малко, показват точно това – че в последните месеци доверието на инвеститорите в нашата страна е върнато, че е подходящо място да инвестират своите средства. В последните месеци се наблюдава трайна положителна тенденция за увеличаване на броя и размера на проектите, осъществени в България както от чуждестранни, така и от местни инвеститори. Голям брой от чуждестранните компании, които вече са стъпили на нашия пазар, разширяват производството си и търсят нови терени, нови възможности, дори и в контекста на предстоящия преход за кръгова икономика. По Закона за насърчаване на инвестициите за периода 11 май – 7 декември 2021 г. са издадени 16 сертификата с общ размер на планираните инвестиции – 419,2 млн. лв., които предвиждат създаването на нови 1202 работни места.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg448">В Министерството на икономиката има заявени още пет нови проекта с изготвени положителни становища от Българската агенция за инвестиции с общ размер – 67,65 млн. лв., и са предвидени да бъдат открити още 363 нови работни места. Така само за последните шест месеца приблизителната стойност на планираните сертифицирани инвестиции са в размер на близо половин милиард лева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg449">По отношение на сайта на Българската агенция на инвестиции и това, което се изнася, държа да кажа, че той се обновява периодично, така че информацията, която някой е гледал в някакъв конкретен момент, не е окончателна.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg450">Искам да обърна внимание, че общият брой на сертифицираните проекти по Закона за насърчаване на инвестициите от началото на годината до 7 декември тази година е 30 с планиран общ брой размер на инвестициите – 1 млрд. 214,9 млн. лв., и 2617 нови работни места. За сравнение през същия период на 2020 г. са сертифицирани също 30 броя проекти на обща стойност 719,2 млн. лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg451">Виждате, че разликата между двата периода е 400 милиона планирани инвестиции. Показателно е, че нараства интересът към нашата страна като инвестиционна дестинация и за това говори фактът, че само през последните два месеца стартираха и се откриха нови инвестиции за близо 150 млн. лв. с над 500 работни места – високотехнологични фабрики в Благоевград, Пловдив, разширения на такива в София и Костинброд, и други. Това наистина е доказателство, че работата на служебния кабинет в посока на промяна на модела на поведение, в посока на това, че се опитваме да спрем нелоялни практики и корупционни схеми дава своя резултат.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Частични ръкопляскания отляво.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg452">Що се отнася до ръста на икономиката, ще обърна внимание, че само преди няколко дни статистиката промени рязко данните си за вътрешния брутен продукт през третото тримесечие за годината. Експертните оценки, които коментирате, публикувани в средата на ноември, наистина показваха 0,4 годишен ръст, а предварителните данни вече измерват 4,6%, което нарежда страната ни в едно над средно за Европейския съюз място, като в рамките на Европейския съюз това са 4,1%, а за еврозоната е 3,9%.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg453">По отношение на това, което цитирахте за 600-те внесени намерения, искам да кажа, че те се работят. Една част от тях – особено двама немски инвеститори, предстои да внесат своите инвестиционни намерения. Към момента в Българската агенция за инвестиции се работи върху 45 работни проекта с планирани инвестиционни намерения за около 20 милиарда. Ние няма как да ги коментираме като реализирани такива.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg454">Искам да кажа още нещо, че когато говорим за сертифициране и насърчителни мерки, трябва да имаме предвид, че това са планирани инвестиционни намерения, които търпят изменения в рамките на изпълнението на самия проект. Ако през 2020 г. ние говорихме само за една криза и това е пандемичната, нека да отбележим, че към момента страната ни се намира едновременно в три. Едната е здравната продължаваща тежка пандемична обстановка, другата е енергийната и третата е политическата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg455">Освен това искам да кажа, че наистина трябва да отчетем това, което свърши служебният кабинет в рамките на своите си правомощия. Да не забравяме, че на него му се наложи да решава много системни проблеми, натрупани назад във времето, и коментарите за ниския икономически растеж в последното тримесечие по-скоро трябва да търсим в субективните фактори предвид цялата световна криза.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg456">Имаме инфлация, каквато в последните 13 години не е имало, и тя се дължи точно на тежката пандемия, на срива на производството в световен мащаб. Дължи се и на факта, че нашите икономики се оказаха изключително свързани и към момента ние имаме по високо търсене, отколкото могат да произведат фабриките. Така че нека да сравняваме реално нещата в рамките на глобалния ни растеж, в рамките на националния.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg457">За периода, в който служебният кабинет работи – понеже част от шестте въпроса, които сте задали във Вашия въпрос, е свързана с това какво свърши служебният кабинет за подпомагане на малкия и средния бизнес в страната, мога да кажа, че само през Оперативната програма „Иновации и конкурентоспособност“ са изплатени 414 млн. лв., от които над 660 милиона само по тази схема за малки предприятия с над 500 хил. лв. оборотни средства.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg458">Към момента имаме подпомогнати 3467 фирми, с които имаме сключени договори. Предстои до края на месеца да се сключат още 800.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплика от народния представител Александър Иванов.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg459">Тези договори са сключвани в последните месеци – за това говоря, а тези над 660 млн. лв. са в последните два месеца, когато ние направихме анализ на Програмата и се оказа какви средства са били възможни да бъдат компенсирани.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg460">Към момента ние наистина подпомагаме малките и средните предприятия, така че тяхната оборотна ликвидно да е съвсем допустима в рамките на икономическото ни развитие и на ситуацията към момента на фона на тази енергийна тежка криза. Благодаря за вниманието.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176168" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u146">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg461">Реплика, господин Иванов, желаете ли?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176169" who="#IvanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u147">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg462">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Уважаема госпожо Министър, благодаря Ви за отговора. От него стана ясно следното: че 2020 г. сме имали една криза, а по време на служебния кабинет Вие изброихте вече три кризи. Благодаря Ви, че уточнихме, че една продължаваща промяна доведе България до тези две нови кризи, за съжаление, и невъзможност за овладяване на здравната. Но това не е най-важното.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg463">Стана ясно още, че от сертифицираните проекти, от тези инвестиционни намерения, които казахте, дори 10% не са стигнали до сериозно запитване, а много от тях, каквато е и процедурата, не се очаква да завършат. Така че още веднъж затвърдихте мнението ми, че от тези бурно анонсирани 600 инвестиционни проекта ще се случат максимум един-два или три, което със сигурност е влошаване на бизнес климата и по малко инвестиционни намерения, отколкото е имало за същите периоди в предходни години.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg464">Също така от Вашия отговор стана ясно, че поради високата свързаност на българската икономика – световната и с европейската такава, в момента по-рязко реагира българският бизнес климат въз основа на този, който е в Европа. Тази свързаност с европейската бизнес среда и с другите икономически партньори е направена по предходен период. Благодаря и за това уточнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg465">Но не отговорихте на нещо много важно: какво променихте по отношение на това, защото анонсирахте много време промяна – седем месеца управляват служебните кабинети на Радев, Вие сте част от кабинета – втория служебен кабинет?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg466">Пак да потвърдим и да потретим следното: за съжаление, инвестициите в България, пряко или косвено, са три пъти по-малко, със 72,9% по-ниски спрямо предходния период на миналата година. И пак да подчертая, от една криза, която тогава беше здравна, и беше блокирана голяма част от международния транспорт, икономиките на Европа и на света, ние тази година сме свидетели на променящите се три кризи. Надявам се да не станат повече по време на управлението на служебния кабинет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg467">Също така не отговорихте на един важен анонс, който предходния на Вас служебен министър на икономиката направи с един огромен инвеститор в България – завод за електромобили. Може хубаво да ми отговорите: дали има положена дори една тухла, или каква инвестиция е направена, защото, за съжаление, в последно време в медиите се появиха информации, че този инвеститор, където е имал други произведени автомобили, сега се изтегля от пазара, за мен е притеснително. Притеснително е най малко това, че първо не се работи по проекта, не е изградена една тухла от този завод, който е за работните места, обявени от господин Петков. Наистина, какво поне можем да очакваме от тези инвестиции? Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176170" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u148">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg468">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg469">Желаете ли дуплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg470">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176171" who="#VezievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u149">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg471">Впечатлена съм, че служебният кабинет е създал три кризи, но приемам Вашия довод. Явно така трябва да се тълкува. Това е правилният подход.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg472">По отношение на инвестициите – брутообразуването в основен капитал, Ви информирам, че по данни на Националния статистически институт през третото тримесечие на 2021 г. формира 14,8% от брутния вътрешен продукт. За сравнение, този показател за същия период на 2020 г. съставлява 17,9 от брутния вътрешен продукт, тоест намалението е с 3,1%, а не със 70.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg473">Причината за този спад може да се търси и в много продължаващата пандемична криза. Може да продължава да се търси и в това, че към момента ние излизаме от пандемичния период. Опитите на всички икономики са поне да достигнат нивата на предпандемичната ситуация. Да не забравяме, че когато са създавани тези инвестиционни проекти, тяхното планиране не е било свързано с пандемичната криза, така че е съвсем нормално да има намаляване на обемите на изпълнение на инвестициите.</seg>
                    <vocal type="interruption">
                        <desc>(Реплики от народния представител Александър Иванов.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg474">Точно 2020 г. е първата година, в която се случиха тези неща. Така че нека да не коментираме така. Имаме един период на изпълнение на инвестиционно планиране, който търпи промяна и в самия период на инвестиционно планиране. И това не се случва само в България, а се случва във всички останали страни. Наблюдаваме това, че към момента Германия изтегля много инвестиции от Китай – ред такива примери. Не мисля, че и за това е виновен служебният кабинет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg475">По отношение на 600-те заявени намерения за инвестиционно планиране, подадени през търговските служби на Министерството на икономиката. Аз не казах, че от тях се изпълняват 45, а че по всички тях търговските ни служби работят и към момента те ще входират който каквото е изпълнил – в края на годината. Това казах аз. А казах, че в Българската агенция за инвестиции има заявени 45 намерения, по които се работи. В следващите до 12 месеца ще се работи върху тях и ще се работи толкова дълго, защото предстоят промени и по отношение на начина, по който ние ще насърчаваме нашата инвестиционна политика през програмите на Плана за възстановяване. Знаете, че там има схема, която е свързана с инвестиционните паркове, с начина, по който ще се управляват тези средства, с пазарния принцип за предоставяне на инвестиционни политики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg476">Извинявайте, следващото какво беше? Много се извинявам.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176172" who="#IvanovAleksandar" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u150">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg477">Това беше.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176173" who="#VezievaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u151">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg478">Това ли беше? Добре. Благодаря Ви.</seg>
                    <kinesic type="applause">
                        <desc>(Ръкопляскания от „Продължаваме Промяната“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176174" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u152">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg479">Благодаря Ви, госпожо Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg480">Нямаме повече въпроси към Вас. Благодарим за участието Ви в днешния парламентарен контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg481">Преминаваме към въпрос към служебния министър на енергетиката Андрей Живков. Въпросът е постъпил от народния представител Мартин Димитров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg482">Заповядайте, господин Димитров, за изложение на въпроса.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176175" who="#DimitrovMartin" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u153">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg483">Уважаеми господин Председател, господин Министър, дами и господа народни представители! Изключително ключово е изграждането на гръцката газова връзка. Видяхте, че така нареченият „Турски“ или „Балкански поток“ беше изграден за една година.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg484">А гръцката газова връзка, която води до истинската диверсификация, е в процес на изграждане вече 12 години или в почти целия период на управление на партия ГЕРБ. Това е истинското разнообразяване на доставките, истинската възможност за по-ниски цени, истинската възможност да бъде купуван газ при конкурентни условия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg485">Срокът е декември тази година, господин Министър. Аз знам, че това е наследство, което Вие се опитвате да промените и да решите тези проблеми, но трябва да ни кажете сега докъде стигнахте. Преодолян ли е проблемът, за който говорихте, че липсвали части? Преодоляно ли е забавянето? Можем ли да кажем, че през декември месец този проект най-накрая ще бъде завършен?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg486">За да добиете представа, колеги, искам да Ви кажа следното нещо: Суецкият канал, който е строен ръчно, с ръчни инструменти, е построен за 10 години! Гръцката газова връзка, която се строи с всички съвременни възможности, вече 12 години не е факт. И не е факт, защото има хора, които искат никога тя да не бъде построена. Искат да запазят сегашното статукво.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg487">Затова, господин Министър, искаме да знаем – декември е крайният срок: успяхте ли? Знам, че не всичко е във Вашите ръце, но използвахте ли всичко, което можете, този проект да бъде завършен, инфраструктурата да бъде направена? Сега, когато най много ни трябва – сега имаме проблеми с цените на газа, сега имаме проблеми с цените на тока, сега този проект трябваше да бъде готов. Той никога толкова много не ни е трябвал, колкото сега!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg488">Та Ви питам от името на „Демократична България“: успяхте ли, ще изпълните ли сроковете декември месец? Гръцката газова връзка ще бъде ли окончателно изградена, така че през следващата година да имаме възможности за разнообразяване на доставките и да купуваме този газ, който е най-евтиният, за да може и цената на тока да спадне, и цената на газа да спадне, и цената на парното да спадне? Това питат хората. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176176" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u154">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg489">Благодаря, господин Димитров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg490">Заповядайте, господин Министър.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176177" who="#ZhivkovAndrey" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u155">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg491">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Заместник-председател, уважаеми народни представители! Уважаеми господин Димитров, за добро или лошо Вие бяхте пророк, когато юли месец ми зададохте същия въпрос и казахте тогава, че преди Коледа пак ще ми го зададете – ето, че това се случва.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg492">В резултат на подписаното Споразумение на 18 март 2021 г., Допълнително споразумение № 2 за изменение на Договора за проектиране, доставка и строителство на междусистемната газова връзка Гърция – България, срокът за приключване на работата е променен от 18 на 26 месеца. При удължаване срока на договора изпълнителят „Авакс“ е представил обновен график за приключване на строителството и въвеждане в експлоатация, потвърждаващ изпълнение на договора не по-късно от 31 декември 2021 г., като датата на търговска експлоатация на газопровода се планира да бъде не по-късно от 1 юли 2022 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg493">Изпълнението към момента – съгласно информацията от проектната компания „Ай Си Джи Би“, която реализира проекта и в която българската държава е акционер, е за напреднала фаза, като се твърди степен на завършеност 70%. В същото време обаче остават за изпълнение множество дейности и доставки, които биха отнели значително време за изпълнение. Така например налице е забавяне в доставката на оборудване за кранови възли и доставките на голяма част от оборудването на газоизмервателната станция Комотини.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg494">Има вероятност някои доставки да бъдат изместени в следващата година.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg495">Има незавършени критични дейности по линейната част. Това са: полагане на тръбопроводи, оптичен кабел, рекултивация, хидротестове, пресичания чрез шнеково сондиране, пресичания чрез отворен способ и други.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg496">Съществени работи има по отношение на наземните съоръжения, изпълнението по които към месец ноември 2021 г. е както следва: газоизмервателна станция Стара Загора – завършена на 56%, газоизмервателна станция Комотини – завършена на 13%, кранови възли – също монтажът и завършването на 13%, диспечерският център – на 21,8%. Дейността по свързване към съседния оператор TAP не е стартирана.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg497">Получената от Българския енергиен холдинг, който е акционер в проектната компания, информация на база отчетите, които „Ай Си Джи Би“ е предоставила на акционера, както и резултатите от предприетите инспекции от страна на Холдинга и Министерството на енергетиката показват, че през последните месеци е критично незадоволително нивото на работа на изпълнителя на строителството, като в последния месец е намален и сведен до минимум темпът на работа. При този темп строителят няма да завърши изпълнението в договорения срок до 31 декември 2021 г., което има вероятност да се отрази и на крайния срок за въвеждане на газопровода в търговска експлоатация, който е 1 юли 2022 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg498">При закъснение в срока за предаване на строежа изпълнителят дължи неустойка в размер на 90 хил. евро на ден, но не повече от 10% от общата твърда цена, която е 144,8 млн. евро.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg499">От българска страна са положени максимални усилия за предприемане на необходимите мерки строителството на Междусистемната газова връзка Гърция – България да завърши до края на 2021 г., както предвижда договорът за строителството ѝ. Настойчиво са търсени гаранции от гръцка страна за завършване на строителството в срок на работни срещи, на инспекция на обекти на министерско ниво през юли 2021 г., на инспекция съвместно с академични среди през август 2021 г., включително и на високи форуми, като Шестата среща на върха на Инициативата за регионално сътрудничество „Три морета“, която беше на 8 и 9 юли 2021 г., на срещата на енергийните министри в Солун през септември 2021 г., както са изпратени и писма до гръцкия министър на околната среда и енергетиката – последно на 7 октомври 2021 г., които към момента остават без резултат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg500">Своевременно изразихме и позицията на българската страна със съвместно писмо от 17 юни 2021 г. на министрите на енергетиката и на финансите на Република България до „Авакс“ с копие до гръцкия министър на околната среда и енергетиката и проектната компания, че ако строителят не спази срока по договора за строителството, българската страна ще настоява да му бъдат наложени санкции под формата на предвидените в договора неустойки за забава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg501">Към настоящия момент вече е ясно, че изпълнителят няма да изпълни работата си в срок, като нямаме и нужните уверения, че би бил в състояние да обоснове надлежни претенции за удължаване по обективни причини.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg502">Това, което дава основание за тревога, е, че статусът на изпълнение на проекта, за който сме информирани към момента, показва, че се работи далеч под изискванията на договора, с лоша организация и бавно темпо.</seg>
                    <kinesic type="signal">
                        <desc>(Председателят дава сигнал, че времето е изтекло.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg503">Завършвам, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg504">Има изоставащи ключови доставки и дейности и все още не сме близо до финалната фаза на проекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg505">Позицията на българската страна на корпоративно и институционално ниво към момента остава непроменена. Настояваме от 1 януари 2022 г. поради забавеното изпълнение да започнат да се начисляват и налагат на строителя неустойки, както предвижда договорът. Очакваме налагането на санкциите да създаде гаранции, че изпълнението на проекта няма да се бави повече и ще се обезпечи завършването на работата по договора в срок по съгласувания график, който предвижда въвеждането в търговска експлоатация на 1 юли 2022 г. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176178" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u156">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg506">Благодаря Ви, господин Министър.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg507">Заповядайте за реплика, господин Димитров.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176179" who="#DimitrovMartin" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u157">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg508">Уважаеми господин Председател! Господин Министър, първо, знам и виждам, че Вие правите това, което е възможно, но всички мерки трябва да бъдат предприети от новото правителство. Това да бъде един от първите приоритети, бих казал – в тройката.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg509">Тази газова връзка трябва да бъде готова в началото на следващата година. След като има забавяне – да, има санкции по договора и те трябва да бъдат наложени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg510">Всички средства, включително на политическо ниво, контакти с Гърция – трябва да бъдат предприети. Всички действия на ниво осигуряване на доставките на елементите, които ги няма, трябва да бъдат направени.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg511">Ние не знаем кой ще бъде следващият министър на енергетиката, но като парламент трябва да му възложим това да бъде една от първите му задачи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg512">Представете си безумието на ситуацията – има газова и енергийна криза. Точно сега ти имаш нужда от разнообразни доставки, точно сега имаш нужда да внасяш газ при по благоприятни условия и точно сега го нямаш! И новият срок, както чувате, пак няма да се очертава, доколкото разбирам от отговора – 70% от строителството, извършено – по думите на господин Живков, отново няма да е готова тази гръцка газова връзка. Това не може да продължава повече така. И за да покаже новото правителство, че има стратегически отговорен подход, това трябва да бъде една от първите задачи, която безкомпромисно да свърши още в началото на следващата година, и този срок 1 юли трябва да бъде спазен.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg513">Защото иначе какво казваме на българските граждани? Плащате скъп ток и скъп газ, защото някой 12 години не си е свършил работата и няма тази газова връзка. Това може ли да продължава повече така?! И ако тук новото правителство не покаже друг подход, отговорен, стратегически, веднага, няма да има смисъл от цялата работа.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg514">Затова призовавам, колеги – чухте отговора на човек, който се е опитал да свърши тази работа – аз съм свидетел, наблюдавах го. Той направи каквото можа, но виждате, че отново срокът се очертава да не бъде спазен. Това е наша обща отговорност – на целия парламент.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg515">Вярвам, че с много малки изключения всички искат да има конкуренция, да има по-ниски и по-благоприятни цени и българските граждани да плащат по-ниски сметки за тока и парното. Така че да се обединим около този приоритет
                        <kinesic type="signal">
                            <desc>(председателят дава сигнал, че времето е изтекло)</desc></kinesic>– гръцката газова връзка да бъде завършена 2022 г. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176180" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u158">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg516">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg517">Желаете ли дуплика, господин Живков?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="176181" who="#ZhivkovAndrey" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u159">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg518">Не.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="176182" who="#MinchevNikola" xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.u160">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg519">Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg520">Нямаме повече въпроси към Вас. Благодарим Ви за участието в днешния парламентарен контрол.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg521">С това приключихме днешния парламентарен контрол поради изчерпване на въпросите. Приключихме и с дневния ред за днешното заседание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg522">Бих искал да Ви уведомя, че е постъпило оспорване от страна на народния представител Десислава Атанасова за недопускане на зададения въпрос към Даниела Везиева – служебен министър на икономиката. След допитване до Председателския съвет по оспорваната допустимост председателят ще вземе окончателно решение по допускане на поставения въпрос.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg523">Следващото редовно заседание на парламента ще се проведе на 15 декември 2021 г. от 9,00 ч., като дневният ред ще бъде определен след консултации на Председателския съвет. Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2021-12-10.seg524">Закривам заседанието.</seg>
                    <kinesic type="ringing">
                        <desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>