<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#reference #parla.sitting" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-BG (2019-10-30) [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Bulgarian parliamentary corpus ParlaMint-BG (2019-10-30) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 308 пленарнo заседаниe на 8 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2019-10-30)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 8, Meeting 308 (2019-10-30)</title>
                <meeting ana="#parla.sitting" corresp="#BGNS" n="2019-10-30">2019-10-30</meeting>
                <meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#BGNS" n="308">308 пленарно заседание</meeting>
                <meeting ana="#parla.session" corresp="#BGNS" n="8">8 парламентарна сесия</meeting>
                <meeting ana="#parla.term" corresp="#BGNS" n="44">Четиридесет и четвърто народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Владислава Григорова</persName>
                    <persName xml:lang="en">Vladislava Grigorova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure quantity="27" unit="speeches" xml:lang="bg">27 изказвания</measure>
                <measure quantity="27" unit="speeches" xml:lang="en">27 speeches</measure>
                <measure quantity="1111" unit="words" xml:lang="en">1111 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher>
                <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno>
                <availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2022-12-20">2022-12-20</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title>
                    <idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2019-10-30"></date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="bg">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="10"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="incident" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="kinesic" occurs="4"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="181"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="u" occurs="27"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="5"></tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc><setting>
                    <name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name>
                    <name type="city">Sofia</name>
                    <name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2019-10-30"></date></setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="130439" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg1">Имаме кворум, откривам заседанието.</seg><kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg2">Ще Ви представя Проекта за програма за работата на Народното събрание за периода от 30 октомври до 1 ноември 2019 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg3">„1. Прекратяване пълномощията на народен представител – подадена е оставка от народния представител Лиляна Павлова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg4">2. Прекратяване пълномощията на народен представител – подадена е оставка от народния представител Волен Сидеров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg5">3. Проект на решение за работата на Народното събрание през октомври и ноември 2019 г. Вносители са народните представители Даниела Дариткова, Валентин Касабов, Йордан Цонев, Кристиан Вигенин и Полина Цанкова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg6">4. Проект на решение за удължаване срока на действие на Временната анкетна комисия за изясняване на всички факти и обстоятелства около случая с източване на информация от електронната база данни на Националната агенция по приходите. Вносители са народните представители Красимир Ципов, Александър Иванов, Маноил Манев, Валентин Касабов, Халил Летифов, Румен Гечев, Жельо Бойчев и Емил Димитров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg7">5. Проект на решение за възлагане на Сметната палата да извърши одит за съответствието на предоставената от Министерството на отбраната към НАТО информация, свързана с разходите за отбрана на България, съгласно класификацията и изискванията на НАТО. Вносители са народният представител Дора Христова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg8">6. Първо гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за безопасно използване на ядрената енергия. Вносител е Министерският съвет – точка първа за четвъртък.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg9">7. Първо гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за туризма. Вносител е Министерският съвет – точка първа за петък, 1 ноември.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg10">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg11">Гласували 168 народни представители: за 139, против няма, въздържали се 29.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg12">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg13">Ще Ви запозная с постъпилите законопроекти и проекторешения за времето от 9 до 29 октомври 2019 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg14">1. Законопроект за изменение и допълнение на Закона за корпоративното подоходно облагане. Вносител е Министерският съвет. Водеща е Комисията по бюджет и финанси, разпределен е още на Комисията по икономическа политика и туризъм, Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg15">2. Законопроект за изменение и допълнение на Закона за съсловните организации на медицинските сестри, акушерките и асоциираните медицински специалисти, на зъботехниците и помощник-фармацевтите. Вносители са народният представител Искрен Веселинов и група народни представители. Водеща е Комисията  по здравеопазването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg16">3. Проект на решение за приемане на Процедурни правила за условията и реда за предлагане на кандидати, представяне и публично оповестяване на документите и изслушване на кандидатите и за избор на председател на Комисията за противодействие на корупцията и отнемане на незаконно придобитото имущество. Вносител е Комисията за борба с корупцията, конфликт на интереси и парламентарна етика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg17">4. Проект на решение за възлагане на Сметната палата да извърши одит за съответствието на предоставената от Министерството на отбраната към НАТО информация, свързана с разходите за отбрана на България, съгласно класификацията и изискванията на НАТО. Вносители са народният представител Дора Христова и група народни представители. Разпределен е на Комисията по бюджет и финанси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg18">5. Проект на решение за приватизация на обособена част от имуществото на „Български морски квалификационен център“ ЕАД – Варна. Вносител е Министерският съвет. Разпределен е на Комисията по икономическа политика и туризъм и Комисията по транспорт, информационни технологии и съобщения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg19">6. Проект на решение за възлагане на Сметната палата да извърши одит на съответствието при финансовото управление на Българската национална телевизия за периода от 1 януари 2017 г. до 31 октомври 2019 г. Вносители са народният представител Волен Сидеров и група народни представители. Разпределен е на Комисията по бюджет и финанси и Комисията по културата и медиите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg20">7. Законопроект за изменение и допълнение на Закона за запасите от нефт и нефтени продукти. Вносител е Министерският съвет. Водеща е Комисията по енергетика, разпределен е на Комисията по икономическа политика и туризъм, Комисията за наблюдение на приходните агенции и борба със сивата икономика и контрабандата, Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg21">8. Законопроект за ратифициране на сключеното чрез размяна на ноти на 22 юли 2019 г. Споразумение за изменение на Спогодбата между правителството на Република България и Международната организация на франкофонията относно функционирането на Франкофонски институт по администрация и управление в София, подписана на 28 август 2002 г. Вносител е Министерският съвет. Водеща е Комисията по образованието и науката, разпределен е също на Комисията по външна политика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg22">9. Законопроект за изменение и допълнение на Закона за дейността на колективните инвестиционни схеми и на други предприятия за колективно инвестиране. Вносител е Министерският съвет. Водеща е Комисията по икономическа политика и туризъм. Разпределен е също на Комисията по бюджет и финанси и Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg23">Съобщения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg24">Заместник министър-председателят по обществения ред и сигурността и министър на отбраната на Република България, първо, в изпълнение на чл. 18 от Закона за преминаването през и пребиваването на територията на Република България на съюзнически и на чужди въоръжение сили уведомява Народното събрание, че за времето от 20 до 26 октомври 2019 г. на Учебен център „Сливница“ ще се проведе съвместна подготовка. В подготовката ще участват сили и средства от въоръжените сили на Република България и военнослужещи и сухопътна техника от въоръжените сили на Република Сърбия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg25">Подготовката се провежда в изпълнение на План за дейността на Сухопътните войски през 2019 г. и постигнатите договорености с Министерството на отбраната на Република Сърбия и не е свързано с провеждането на военни операции и подготвителни действия за водене на предстоящи или предполагаеми военни операции, както и с извършването на дейности за предотвратяването на военни действия, водени от други, на друга държава или организация въоръжени сили.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg26">Второ, уведомява Народното събрание, че за времето от 18 октомври 2019 г. до 1 юли 2020 г. включително ще се проведе съвместна българо-американска подготовка в района на съвместното българо-американско съоръжение Учебен полигон „Ново село“. Подготовката се провежда в изпълнение на Плана за съвместна българо-американска подготовка и учение в страната и чужбина през 2019 г. и не е свързана с провеждането на военни операции и подготвителни действия за водене на предстоящи или предполагаеми военни операции, както и с извършването на дейности за предотвратяването на военни действия, водени от други, на друга държава или организация въоръжени сили. В съвместната подготовка ще вземат участие формирования от въоръжените сили на Съединените американски щати в състав военнослужещи с необходимата екипировка, щатно въоръжение и военни припаси, танкове и бойни припаси, танкове, бойни машини на пехотата, въздухоплавателни средства, транспортна, спомагателна и ремонтна техника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg27">Трето, в изпълнение на чл. 65, ал. 1 от Закона за отбраната и въоръжените сили на Република България със свои заповеди е разрешил:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg28">1. Изпращането на формирование от Сухопътните войски в състава от военнослужещи с военна техника, боеприпаси, щатно оръжие, индивидуална екипировка за участие в тактическо учение на тренировъчен полигон в град Килкис, Република Гърция, за времето от 14 до 21 ноември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg29">2. Изпращането на група военнослужещи от въоръжените сили на Република България на територията на Република Гърция със снаряжение, боеприпаси и екипировка за участие в двустранна гръцко-българска подготовка за времето от 30 октомври до 1 ноември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg30">В изпълнение на разпоредбите на Закона са уведомени съответните компетентни държавни органи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg31">Уведомленията са постъпили в периода от 9 до 28 октомври 2019 г. и са предоставени на Комисията по отбрана.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg32">Следващи съобщения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg33">- в изпълнение на чл. 65, ал. 1 от Закона за отбраната и въоръжените сили на Република България министър-председателят на Република България уведомява Народното събрание, че Министерският съвет е приел Решение № 615 на Министерския съвет от 2019 г. за разрешаване участието на военнослужещи от състава на Националния мобилен модул по комуникационно-информационни системи на НАТО в Мисията на НАТО за подготовка, съветване и подпомагане в Афганистан „Решителна подготовка“ в периода от 1 януари до 31 юли 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg34">Планираният срок за участие е съобразен с чл. 71 от Закона за отбраната и въоръжените сили на Република България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg35">В изпълнение на разпоредбите на Закона за решението на Министерския съвет е уведомен и Президентът на Република България. Уведомлението е постъпило на 17 октомври 2019 г. с вх. № 902-00-38 и е предоставено на Комисията по отбрана;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg36">- на 25 октомври 2019 г. от Националния център за парламентарни изследвания е постъпил Доклад с резултатите от емпирично социологическото изследване на тема „Общественото мнение по актуални проблеми в сферата на здравеопазването“, проведено в периода 19 – 27 септември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg37">Съгласно чл. 17 от Финансовите правила по бюджета на Народното събрание приложение към Правилника за организацията и дейността на Народното събрание, Докладът и приложенията към него са публикувани на сайта на Националния център за парламентарни изследвания;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg38">- в Народното събрание от Сметната палата са постъпили Одитен доклад за извършен одит на отчета за изпълнението на бюджета на Националната здравноосигурителна каса за 2018 г. със Становище на Сметната палата по отчета за изпълнението на бюджета на Касата за 2018 г.; Актуализирана програма за одитната дейност на Сметната палата за 2019 г. с вх. № 924-00-17 от 18 октомври 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg39">С писма на председателя на Народното събрание материалите са предоставени на Комисията по бюджет и финанси и Комисията по здравеопазването и са на разположение в Библиотеката на Народното събрание;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg40">- в Народното събрание са постъпили Отчет на председателя на Управителния съвет на Фонда за гарантиране на влоговете в банките относно изпълнение на функциите му по Закона за банковата несъстоятелност за периода от 22 септември 2019 г. до 21 октомври 2019 г. и Протокол № 39 от заседание на Управителния съвет на Фонда за гарантиране на влоговете в банките, проведено на 23 октомври 2019 г., на което Отчетът е разгледан и обсъден.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg41">С писмо на председателя на Народното събрание Отчетът и Протоколът са изпратени на Комисията по бюджет и финанси. Материалите са на разположение на народните представители в Библиотеката на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg42">Преминаваме към първа точка от приетата Програма за работа:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg43">ПРЕКРАТЯВАНЕ ПЪЛНОМОЩИЯТА НА НАРОДЕН ПРЕДСТАВИТЕЛ, ПОДАДЕНА ОСТАВКА ОТ НАРОДНИЯ ПРЕДСТАВИТЕЛ ЛИЛЯНА ПАВЛОВА, 16.10.2019 Г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg44">Имаме заявление от народния представител Лиляна Павлова Павлова, народен представител от Трети изборен район – Варненски, с което на основание чл. 72, ал. 1, т. 1 от Конституцията на Република България подава оставка като народен представител, избран в мандата на Четиридесет и четвъртото народно събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg45">Ще Ви запозная с Проекта за решение:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg46">„РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg47">за прекратяване на пълномощията на народен представител</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg48">Народното събрание на основание чл. 72, ал. 1, т. 1 и ал. 2 от Конституцията на Република България</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg49">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg50">Прекратява пълномощията на Лиляна Павлова Павлова като народен представител от Трети изборен район – Варненски.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg51">Моля, гласувайте предложения Проект на решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg52">Гласували 160 народни представители: за 156, против 3, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg53">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg54">Следващата точка от Програмата е:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg55">ПРЕКРАТЯВАНЕ ПЪЛНОМОЩИЯТА НА НАРОДЕН ПРЕДСТАВИТЕЛ, ПОДАДЕНА ОСТАВКА ОТ НАРОДНИЯ ПРЕДСТАВИТЕЛ ВОЛЕН СИДЕРОВ, 24.10.2019 Г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg56">Той е народен представител, нечленуващ в парламентарна група, от Тридесет и първи многомандатен изборен район – Ямболски.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg57">„Уважаема госпожо Председател, на основание чл. 72, ал. 1, т. 1 от Конституцията на Република България подавам оставка като народен представител в мандата на Четиридесет и четвъртото народно събрание, избран от Тридесет и първи изборен район – Ямболски.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg58">Ще Ви запозная със служебния Проект за решение:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg59">„РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg60">за прекратяване пълномощията на народен представител</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg61">Народното събрание на основание чл. 72, ал. 1, т. 1 и ал. 2 от Конституцията на Република България</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg62">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg63">Прекратява пълномощията на Волен Николов Сидеров като народен представител от Тридесет и първи изборен район – Ямболски“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg64">Моля, гласувайте.</seg><vocal type="speaking"><desc>(Шум, реплики, провиквания от нечленуващи в ПГ народни представители.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg65">Вече сме в режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg66">Гласували 166 народни представители: за 149, против 9, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg67">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg68">Продължаваме с трета точка:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg69">ПРОЕКТ НА РЕШЕНИЕ ЗА РАБОТАТА НА НАРОДНОТО СЪБРАНИЕ ПРЕЗ ОКТОМВРИ И НОЕМВРИ 2019 Г. ВНОСИТЕЛИ: НАРОДНИТЕ ПРЕДСТАВИТЕЛИ ДАНИЕЛА ДАРИТКОВА, ВАЛЕНТИН КАСАБОВ, ЙОРДАН ЦОНЕВ, КРИСТИАН ВИГЕНИН И ПОЛИНА ЦАНКОВА.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg70">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130440" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg71">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg72">Уважаеми господин Председател, уважаеми народни представители!</seg><vocal type="interruption"><desc>(Народният представител Волен Сидеров разговаря с председателстващия Емил Христов.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg73">Временната анкетна комисия бе създадена в края на месец юли и след създаването ѝ бяха проведени пет заседания, на които бяха изслушани множество…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="130441" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg74">Извинявам се!</seg><incident type="action"><desc>(Народният представител Волен Сидеров продължава разговора си с председателстващия Емил Христов.)</desc></incident>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130442" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg75">Бяха изслушани представители на Националната агенция по приходите, Министерството на вътрешните работи, Държавна агенция „Национална сигурност“, Комисията за защита на личните данни, Държавна агенция „Електронно управление“, представители на Прокуратурата, на Висшия адвокатски съвет и на Нотариалната камара.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg76">Поради големия обществен интерес намираме за необходимо да бъдат проведени изслушвания също така и на представители на Асоциацията на банките, Асоциацията на фирмите, предоставящи бързи кредити, както и в заключение отново да бъдат изслушани представители на НАП, които да представят на вниманието на народните представители от Временната анкетна комисия какви мерки са предприели.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg77">Смятаме, че работата на Временната анкетна комисия трябва да бъде удължена до 30 ноември 2019 г.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="130443" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg78">Господин Ципов, това беше процедурно предложение, нали така?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130444" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg79">Не, не беше процедурно предложение, а представяне на мотивите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="130445" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg80">Малко май разменихме точките. Ние сме по друга точка от дневния ред.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg81">По начина на водене.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130446" who="#ShopovPavel" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg82">Господин Председател, уважаеми колеги! Явно, господин Председателю, на Вас толкова Ви се искаше да се гласува по-бързо искането за оставка на господин Волен Сидеров, че не спазихте елементарни правила от Правилника.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg83">Когато Вие обявихте точката, следваше да подканите залата за дебат. Вие не го направихте. Вие дори не погледнахте залата, както някога един Ваш предшественик по комунистическо време – Бонев, мисля, че се казваше, от БЗНС, когато питаше, гледайки надолу в документите, има ли някой „за“, някой „против“ или някой „въздържал се“, той не поглеждаше залата. Видях – Вие не погледнахте залата. Вие трябваше да дадете възможността за дебат, като подканите залата. Това се прави винаги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg84">Аз се опитах още тогава да направя искане за повторно гласуване. Вие отново не погледнахте залата. Вдигах ръка. Вие не дадохте и тази възможност. Явно, че сте от тези, които с облекчение в момента и за в бъдеще ще гледат на тази оставка и това, че Волен Сидеров няма да бъде в залата, за да хвърля камъни в блатото – в колониалното блато, което е толкова зеленясало, толкова пихтиесто, че камъните ще казват само едно „цоп“ в това блато, без то да се разплиска! Явно това блато е обхванало и нашето Народно събрание, и Вие с поведението си го показахте!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="130447" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg85">Благодаря, уважаеми господин Шопов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg86">Ще Ви запозная с Проекта за решение за работата на Народното събрание:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg87">„РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg88">за работата на Народното събрание през октомври и ноември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg89">Народното събрание на основание чл. 74 и чл. 86, ал. 1 от Конституцията на Република България</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg90">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg91">1. Народното събрание не провежда пленарни заседания на 31октомври и 1 ноември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg92">2. В дните по т. 1 се провеждат заседания на парламентарните комисии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg93">3. За дните по т. 1 на народните представители се признават транспортните разходи, извършени само по повод участие в заседания на парламентарните комисии.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg94">Има ли изказвания? Не.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg95">Подлагам на гласуване представения Ви Проект за решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg96">Гласували 146 народни представители: за 134, против 8, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg97">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg98">Госпожо Нинова, имате думата за декларация от името на парламентарна група.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130448" who="#NinovaKorneliya" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg99">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Мина първият тур на изборите за местна власт. Партийните отчети за безапелационни победи ще правим след втория, а и не им е тук мястото, но искам да поставя на Вашето внимание някои изключително остри въпроси, които касаят всички ни – всички партии, всички парламентарни групи и касаят България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg100">Става въпрос за пороците в изборния процес, които изкривяват реалния вот на българския народ. Видяхме ги и на тези избори.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg101">Първо, ужасяващо купуване на гласове, и Вие го знаете, под зоркия поглед на българските институции, на МВР и на властта.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg102">Докато МВР арестуваше, задържаше или изземваше, както искате го наречете, баници на кандидати на БСП, защото черпят с тях за Димитровден и МВР смята това за купуване на гласове, под техния зорък поглед истинските купувачи на гласове, които са престъпници, защото това е престъпление по Наказателния кодекс, спокойно раздаваха до 300 лв. на глас в България.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg103">Докато МВР и властта разпитваха кандидат на БСП за кмет дали е бил роми, набил физически, за да гласуват за него, ромските махали под строй гласуваха за властта. Ето как: само в една секция от 420 души – 383 (91% за властта); в друга от 424 – 344 (82% за властта); в един район от 2600 – 2000 ромски гласа за властта!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg104">Следващото – страх, внушаван у хората отново от управляващите. Властта беше употребена, за да плаши хората по тяхно признание. Чухме откровения на български граждани в ефир да казват: „Страх ни е от всичко – че ще ни запалят къщата, ще ми запалят колата, ще ми спрат топлия обяд от социалната кухня, ще ме изгонят от работа.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg105">Властта беше внушаваща и използваща страховете на хората. Властта използва бедността на хората, които признаваха, че са взели 20 лв., защото са гладни и искат да ядат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg106">На следващо място – цялата държавна администрация, и общинска под страх и по списък гласува за властта, защото ще си загуби работата, ако не го направи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg107">Развихрихте ужасяваща компроматна война срещу опонентите, жлъч, омраза и насъскване на българския народ едни срещу други по принципа „Разделяй и владей!“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg108">Управляващите опорочиха и тези избори, но сега искам да кажа нещо за всички ни – управляващи, опозиция, партии, извънпарламентарни и граждански сдружения, за всички ни.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg109">Уважаеми колеги, по предварителни данни, ще изчакаме и окончателните, разбира се, но по предварителни – 400 хиляди невалидни бюлетини, 15% невалидни бюлетини.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg110">Още на първия ден след минаването на втория тур на изборите отново ще поставим въпроса за машинното гласуване. Премахнахте го, за да фалшифицирате.</seg><vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ГЕРБ: „Стига манипулации!“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg111">Четиристотин хиляди гласа не са отчетени по Ваша воля, защото няма машинно гласуване, защото така е по-лесно – да купувате и да изкривявате вота!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg112">Още един удар по всички ни – избирателната активност отново е ниска.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg113">Колеги, за пореден път призоваваме – замислете се върху това! Това е шамар за всички ни – за всички партии, за цялата политическа система и за статуквото. Ако не променим това, хората ще ни изгонят всички – няма да правят разлика между управляващи и опозиция.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg114">Ниската избирателна активност е изключително важен въпрос, защото показва апатия, показва аполитичност, показва недоверие, че гласът на хората може да реши нещо. Те смятат, че всичко е предварително нагласено. И тези фалшиви бюлетини – 400 хиляди невалидни, и това купуване на гласове налива вода в тази мелница – че от тях не зависи нищо. Всички трябва да променим поведението си така, че избирателната активност да бъде по-висока.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg115">Накрая, призовавам всеки свободен българин, който иска това да се промени – злоупотребите на властта в избирателния процес могат да бъдат преодолени само с висока избирателна активност, затова, уважаеми българи, не стойте по домовете си! Как ще живеете утре зависи от това какво правите днес. Излезте и гласувайте за себе си и за промяната.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="130449" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg116">Благодаря, уважаема госпожо Нинова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg117">Продължаваме.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg118">Имате думата, госпожо Дариткова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130450" who="#DaritkovaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg119">Уважаеми господин Председател, уважаеми госпожи и господа народни представители! Благодаря на всички парламентарни групи, че подкрепиха решението на Народното събрание да нямаме пленарни заседания следващите два дни, защото това ни предпазва именно от употребата на парламентарната трибуна за предизборна агитация – нещо, което смятам, че е категорично недопустимо. С това си поведение ние не мотивираме хората да имат по-добро отношение към Народното събрание и към политическите партии, защото отговорността е на всички нас. Още по-голяма е отговорността на лидерите на политически партии.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg120">Смятам, че тук, от тази трибуна, ние категорично заявихме, че след изборите ще търсим наистина едно сериозно, конструктивно, диалогично обсъждане на Изборния кодекс с цел да избегнем всички негативни прояви, които сме отчели по време на изборите. Ще търсим решения, които да направят процедурата максимално прозрачна. Не смятам, че внушенията, че поради една или друга причина някой не е спечелил достатъчно гласове на тези избори, са полезни преди балотажи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg121">От една страна, преди няколко дни чухме от колегите отляво, че са спечелили максимален брой гласове и са изключително успешни на тези избори, при условие че имат наистина шанс само в два областни града, а от друга страна, сега слушаме за манипулации.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130451" who="#NinovaKorneliya" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg122">А това не е ли агитация?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130452" who="#DaritkovaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg123">Нали всеки български гражданин, когато има информация за нарушения на законите, трябва да подаде сигнал, и това се доказва по надлежния ред?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130453" who="#StoynevDragomir" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg124">А кой да даде този сигнал?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130454" who="#DaritkovaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg125">Аз смятам, че сте достатъчно смели и отговорни да сигнализирате органите на властта. Отговарям на подвиквания от залата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130455" who="#NinovaKorneliya" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg126">Ние да, но хората – не.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130456" who="#DaritkovaDaniela" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg127">Такива сигнали има и от всяка една от общините. Аз самата, проследявайки изборния процес в региона, който представлявам, знам за такива сигнали. Така че така се доказват престъпления и те после следват съответния правно установен ред за доказателство и наказание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg128">Искам да апелирам: всички български граждани също да участват активно в тези избори, защото само чрез активно, масово участие, от една страна, добива легитимност избраният представител в местната власт, от друга страна, по този начин могат да се преодолеят всички негативни последствия от контролирания вот. Тук абсолютно се солидаризирам с призива на госпожа Нинова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg129">Уважаеми колеги, надявам се да приключим успешно днешното пленарно заседание и наистина изборите да приключат успешно за всички тези, които искат местната власт не с цел да се гордеят с нея, а с цел да работят в интерес на хората.</seg><kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="130457" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg130">Благодаря Ви, госпожо Дариткова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg131">Продължаваме с:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg132">ПРОЕКТ НА РЕШЕНИЕ ЗА УДЪЛЖАВАНЕ СРОКА НА ДЕЙСТВИЕ НА ВРЕМЕННАТА АНКЕТНА КОМИСИЯ ЗА ИЗЯСНЯВАНЕ НА ВСИЧКИ ФАКТИ И ОБСТОЯТЕЛСТВА ОКОЛО СЛУЧАЯ С ИЗТОЧВАНЕ НА ИНФОРМАЦИЯ ОТ ЕЛЕКТРОННАТА БАЗА ДАННИ НА НАЦИОНАЛНАТА АГЕНЦИЯ ПО ПРИХОДИТЕ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg133">Имате думата, уважаеми господин Ципов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg134">Вие представихте мотивите на вносителите.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130458" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg135">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg136">Уважаеми господин Председател, приемете извиненията ми – не разбрах, че има промяна в дневния ред и представих мотивите по Проекта за решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg137">Ще бъда кратък, да призова народните представители да подкрепят Проекта за решение, за да може Временната анкетна комисия да свърши своята работа. Предложението е срокът за работа на Комисията да се удължи до 30 ноември 2019 г.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="130459" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg138">Бихте ли представили и Проекта за решение?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130460" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg139">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg140">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg141">за удължаване срока на действие на Временната анкетна комисия за изясняване на всички факти и обстоятелства около случая с източване на информация от електронната база данни на Националната агенция по приходите</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg142">Народното събрание на основание чл. 37 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg143">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg144">Удължава срока на действие на Временната анкетна комисия за изясняване на всички факти и обстоятелства около случая с източване на информация от електронната база данни на Националната агенция по приходите до 30 ноември 2019 г. включително.“ Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="130461" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg145">Благодаря Ви, уважаеми господин Ципов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg146">Изказвания има ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg147">Подлагам на гласуване представения Ви Проект за решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg148">Гласували 105 народни представители: за 103, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg149">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg150">Следващата точка е:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg151">ПРОЕКТ НА РЕШЕНИЕ ЗА ВЪЗЛАГАНЕ НА СМЕТНАТА ПАЛАТА ДА ИЗВЪРШИ ОДИТ ЗА СЪОТВЕТСТВИЕТО НА ПРЕДОСТАВЕНАТА ОТ МИНИСТЕРСТВОТО НА ОТБРАНАТА КЪМ НАТО ИНФОРМАЦИЯ, СВЪРЗАНА С РАЗХОДИТЕ ЗА ОТБРАНА НА БЪЛГАРИЯ, СЪГЛАСНО КЛАСИФИКАЦИЯТА И ИЗИСКВАНИЯТА НА НАТО.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg152">Вносители: народният представител Дора Христова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg153">Имате думата за представянето на Доклада на Комисията по бюджет и финанси, уважаема госпожо Ангелова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130462" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg154">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg155">Най-напред моля за процедура за допуск на генерал Атанас Запрянов – заместник-министър на отбраната.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="130463" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg156">Подлагам на гласуване направеното процедурно предложение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg157">Гласували 97 народни представители: за 94, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg158">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg159">Моля, поканете заместник-министър Запрянов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg160">Моля, продължете, уважаема госпожо Ангелова.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="130464" who="#AngelovaEvgeniya" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg161">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg162">относно Проект за решение за възлагане на Сметната палата да извърши одит за съответствието на предоставената от Министерството на отбраната към НАТО информация, свързана с разходите за отбрана на България, съгласно класификацията и изискванията на НАТО, № 954-02-102, внесен от Дора Христова и група народни представители на 10 октомври 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg163">На заседание, проведено на 10 октомври 2019 г., Комисията по бюджет и финанси разгледа посочения Проект за решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg164">На заседанието присъства Цветан Цветков – председател на Сметната палата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg165">В мотивите към Проекта за решение вносителите посочват, че през последните години България чрез Министерството на отбраната е подавала непълна информация за разходите за отбрана към НАТО. От официалните прессъобщения на НАТО във връзка с докладите за разходите за отбрана на държавите членки навсякъде Република България е посочена със забележка, която посочва, че в разходите за отбрана не са включени разходите за пенсии на военни и цивилни служители на военни ведомства. В тази връзка от важно значение за цялото общество, предвид размера на средствата, които се отделят от всички български граждани, е извършването на одит на подаваната от Република България цялостна информация за разходите за отбрана и коректното ѝ представяне в съответствие с класификацията и изискванията на НАТО.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg166">След проведеното обсъждане на Комисията по бюджет и финанси с 16 гласа „за“, без „против“ и „въздържал се“ предлага на Народното събрание да разгледа и приеме следния:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg167">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg168">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg169">за възлагане на Сметната палата да извърши одит за съответствието на предоставената от Министерството на отбраната към НАТО информация, свързана с разходите за отбрана на България, съгласно класификацията и изискванията на НАТО</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg170">Народното събрание на основание чл. 86, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 7, ал. 1 от Закона за Сметната палата</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg171">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg172">1. Възлага на Сметната палата да извърши одит за съответствието на предоставената от Министерството на отбраната към НАТО информация, свързана с планираните разходи за отбрана на България, съгласно класификацията и изискванията на НАТО за 2018 г. и 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg173">2. Срокът на извършване на одита е до 30 ноември 2019 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg174">3. Срокът за внасяне в Народното събрание на окончателния доклад на Сметната палата е до 20 декември 2019 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="130465" who="#HristovEmil" xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg175">Благодаря Ви, уважаема госпожо Ангелова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg176">Имате думата за изказвания. Не виждам изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg177">Подлагам на гласуване представения Ви Проект за решение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg178">Гласували 101 народни представители: за 99, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg179">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg180">Уважаеми народни представители, следващото редовно пленарно заседание ще бъде на 6 ноември 2019 г. от 9,00 ч.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2019-10-30.seg181">Закривам заседанието.</seg><kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>