<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI ana="#covid #parla.sitting" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="bg">Български парламентарен корпус ParlaMint-BG (2020-10-28) [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Bulgarian parliamentary corpus ParlaMint-BG (2020-10-28) [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="bg">Стенограмa от 418 пленарнo заседаниe на 10 сесия на 44 Народно събрание на Република България (2020-10-28)</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Bulgarian National Assembly, Term 44, Session 10, Meeting 418 (2020-10-28)</title>
                <meeting ana="#parla.sitting" corresp="#BGNS" n="2020-10-28">2020-10-28</meeting>
                <meeting ana="#parla.meeting.regular" corresp="#BGNS" n="418">418 пленарно заседание</meeting>
                <meeting ana="#parla.session" corresp="#BGNS" n="10">10 парламентарна сесия</meeting>
                <meeting ana="#parla.term" corresp="#BGNS" n="44">44 народно събрание</meeting>
                <respStmt>
                    <persName xml:lang="bg">Илко Григоров</persName>
                    <persName xml:lang="en">Ilko Grigorov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Сваляне, почистване и конвертиране до XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Download, clean-up converting of the data to XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="bg">Петя Осенова</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-4484-5027" xml:lang="en">Petya Osenova</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Кодиране в Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="bg">Кирил Симов</persName>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3555-0179" xml:lang="en">Kiril Simov</persName>
                    <resp xml:lang="bg">Валидиране на корпуса Parla-CLARIN TEI XML</resp>
                    <resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus validation</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>1.0</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure quantity="185" unit="speeches" xml:lang="bg">185 изказвания</measure>
                <measure quantity="185" unit="speeches" xml:lang="en">185 speeches</measure>
                <measure quantity="1111" unit="words" xml:lang="en">1111 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher>
                <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1167</idno>
                <availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p xml:lang="en">This work is licensed under the                         <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                    <p xml:lang="bg">Този ресурс е лицензиран под лиценз:                         <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2022-12-20">2022-12-20</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">Minutes of the National Assembly of the Republic of Bulgaria</title>
                    <idno type="URI">https://parliament.bg/bg/plenaryst</idno>
                    <date when="2020-10-28"></date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="bg">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref></p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="41"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="kinesic" occurs="4"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="808"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="u" occurs="185"></tagUsage>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="37"></tagUsage>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc><setting>
                    <name type="address">2 Narodno Sabranie Sq.</name>
                    <name type="city">Sofia</name>
                    <name key="BG" type="country">Bulgaria</name>
                    <date when="2020-10-28"></date></setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#covid" xml:lang="bg">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u ana="#chair" n="151412" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u1">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg1">Има кворум. Откривам заседанието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg2">Ще представя на Вашето внимание Проекта за програма за работа на Народното събрание в периода 28 – 30 октомври 2020 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg3">„1. Проекти на решения за промени в състава на постоянни комисии. Вносител – Георги Свиленски, 20 октомври 2020 г.; 27 октомври 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg4">2. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за физическото възпитание и спорта. Вносител – Министерският съвет, 28 септември 2020 г. Приет на първо гласуване на 14 октомври 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg5">3. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за електронната търговия. Вносител – Министерският съвет, 7 август 2020 г. Приет на първо гласуване на 24 септември 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg6">4. Първо гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Наказателния кодекс. Вносител – Министерският съвет, 7 август 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg7">5. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Кодекса на търговското корабоплаване. Вносител – Министерският съвет, 14 август 2020 г. Приет е на първо гласуване на 30 септември 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg8">6. Първо гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за обществените поръчки. Вносител – Министерският съвет, 14 октомври 2020 г. – точка първа за четвъртък, 29 октомври 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg9">7. Първо гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Наказателно-процесуалния кодекс. Вносител – Министерският съвет, 16 октомври 2020 г. – точка втора за четвъртък, 29 октомври 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg10">8. Първо гласуване на законопроекти за изменение и допълнение на Закона за българското гражданство. Вносители – Андон Дончев и група народни представители, 27 юли 2017 г.; Министерският съвет, 8 октомври 2019 г.; Йордан Цонев и група народни представители, 20 март 2020 г.; Министерският съвет, 27 март 2020 г. – точка трета за четвъртък, 29 октомври 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg11">9. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за отговорността за предотвратяване и отстраняване на екологични щети. Вносител – Министерският съвет, 11 август 2020 г. Приет на първо гласуване на 7 октомври 2020 г. – точка четвърта за четвъртък, 29 октомври 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg12">10. Второ гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за публичните предприятия. Вносители – Даниела Дариткова и група народни представители, 9 октомври 2020 г. Приет на първо гласуване на 23 октомври 2020 г. – точка първа за петък, 30 октомври 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg13">11. Първо гласуване на Законопроекта за изменение и допълнение на Закона за мерките и действията по време на извънредното положение, обявено с Решение на Народното събрание от 13 март 2020 г., и за преодоляване на последиците. Вносители – Красимир Ципов и група народни представители, 22 октомври 2020 г. – точка втора за петък, 30 октомври 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg14">12. Парламентарен контрол, включващ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg15">12.1. Разисквания по питането от народните представители Георги Гьоков, Весела Лечева, Виолета Желева, Милко Недялков, Надя Клисурска и Полина Шишкова към министъра на труда и социалната политика Деница Сачева относно политиката по подобряване на адекватността на пенсиите в България в краткосрочен и дългосрочен план;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg16">12.2. Отговори на въпроси и питания.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg17">Моля, режим на гласуване по така направеното предложение за дневен ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg18">Гласували 178 народни представители: за 112, против 29, въздържали се 37.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg19">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg20">Постъпили законопроекти и проекторешения от 21 до 27 октомври 2020 г.:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg21">Законопроект за изменение и допълнение на Закона за Националната служба за охрана. Вносители – Красимир Янков и група народни представители. Водеща е Комисията за контрол над службите за сигурност, прилагането и използването на специалните разузнавателни средства и достъпа до данните по Закона за електронните съобщения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg22">Законопроект за изменение и допълнение на Данъчно-осигурителния процесуален кодекс. Вносител – Министерският съвет. Водеща е Комисията по бюджет и финанси. Разпределен е и на Комисията за наблюдение на приходните агенции и борба със сивата икономика и контрабандата, Комисията по правни въпроси, Комисията по транспорт, информационни технологии и съобщения и Комисията по труда, социалната и демографската политика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg23">Законопроект за изменение и допълнение на Закона за кредитиране на студенти и докторанти. Вносители – Красимир Янков и група народни представители. Водеща е Комисията по образованието и науката. Разпределен е и на Комисията по бюджет и финанси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg24">Проект на решение за изменение и допълнение на Правилника за организацията и дейността на Народното събрание. Вносители – Красимир Янков и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg25">Законопроект за изменение и допълнение на Закона за публичните финанси. Вносител – Министерският съвет. Водеща е Комисията по бюджет и финанси. Разпределен е и на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове и Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg26">Законопроект за изменение и допълнение на Закона за мерките и действията по време на извънредното положение, обявено с Решение на Народното събрание от 13 март 2020 г., и за преодоляване на последиците. Вносители – Красимир Ципов и група народни представители. Водеща е Комисията по вътрешна сигурност и обществен ред. Разпределен е и на Комисията по правни въпроси и Комисията по труда, социалната и демографската политика.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg27">Законопроект за изменение на Закона за изменение и допълнение на Закона за опазване на околната среда. Вносители – Ивелина Василева и група народни представители. Водеща е Комисията по околната среда и водите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg28">Законопроект за изменение и допълнение на Закона за водите. Вносители – Станислава Стоянова и група народни представители. Водеща е Комисията по околната среда и водите. Разпределен е и на Комисията по земеделието и храните.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg29">Предложение за провеждане на разисквания по питане № 054-05-42 от 14 октомври 2020 г. от народните представители Георги Гьоков, Весела Лечева, Виолета Желева, Милко Недялков, Надя Клисурска и Полина Шишкова към министъра на труда и социалната политика Деница Сачева относно политиката по подобряване на адекватността на пенсиите в България в краткосрочен и дългосрочен план. Вносители – Корнелия Нинова и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg30">Законопроект за изменение и допълнение на Закона за кредитните институции. Вносител – Министерският съвет. Водеща е Комисията по бюджет и финанси. Разпределен е и на Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове, Комисията за контрол над службите за сигурност, прилагането и използването на специалните разузнавателни средства и достъпа до данните по Закона за електронните съобщения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg31">Законопроект за допълнение на Закона за нотариусите и нотариалната дейност. Вносител – Министерският съвет. Водеща е Комисията по правни въпроси.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg32">Законопроект за изменение и допълнение на Закона за данък върху добавената стойност. Вносител – Министерският съвет. Водеща е Комисията по бюджет и финанси. Разпределен е и на Комисията по икономическа политика и туризъм, Комисията за наблюдение на приходните агенции и борба със сивата икономика и контрабандата, Комисията по регионална политика, благоустройство и местно самоуправление и Комисията по европейските въпроси и контрол на европейските фондове.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg33">Проект на решение за промяна в състава на Комисията по въпросите на децата, младежта и спорта. Вносител – Георги Свиленски.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg34">Проект на решение за промяна в състава на Комисията по труда, социалната и демографската политика. Отново предложение на господин Свиленски.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg35">Продължаваме със съобщенията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg36">„До председателя на Народното събрание на Република България, до председателя на парламентарната група на „БСП за България“. Заявление от Михаил Ивайлов Христов – народен представител от парламентарната група на „БСП за България“:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg37">На основание чл. 15, ал. 3 във връзка с ал. 5 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание, госпожо Председател на Народното събрание, госпожо Председател на парламентарната група на „БСП за България“, с настоящото Ви уведомявам, че напускам парламентарната група на „БСП за България“ и се обявявам за народен представител, нечленуващ в парламентарна група.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg38">Основанията ми за това решение са: първо, неприемане начина на работа в парламентарната група на БСП; второ, усещане за липса на колективност в парламентарната група на БСП; трето, липса на доверие във взетите решения от парламентарната група на „БСП за България“, и четвърто, фундаментални различия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg39">С уважение – Михаил Ивайлов Христов, народен представител.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg40">Заместник министър-председателят по обществения ред и сигурността и министър на отбраната на Република България в изпълнение на чл. 18 от Закона за преминаването през и пребиваването на територията на Република България на съюзнически и на чужди въоръжени сили уведомява Народното събрание, че със своя заповед е разрешил за периода от 29 октомври до 9 ноември 2020 г. пребиваването на територията на Република България на четирима военнослужещи от Военноморските сили на Република Турция и на кораби от състава на Втора постоянна противоминна група на НАТО – от състава на Военноморските сили на Република Гърция, Кралство Испания, Френската република, Република Италия, Румъния и Република Турция.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg41">Визитата на корабите и групата военнослужещи е с невоенен характер и е свързана с участието им в българо-румънското противоминно учение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg42">Уведомлението е постъпило на 26 октомври 2020 г. с входящ № 003-09-90 и е предоставено на Комисията по отбрана.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg43">И последното съобщение:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg44">Съгласно Закона за Фискален съвет и автоматични корективни механизми в Народното събрание е постъпило становище на Фискалния съвет относно Проект на закон за държавния бюджет на Република България за 2021 г. и Актуализирана средносрочна бюджетна прогноза за 2021 – 2023 г., и Проект на стратегия за управление на държавния дълг за периода 2021 – 2023 г. С писмо на председателя на Народното събрание материалите са изпратени на всички постоянни комисии и са на разположение на народните представители в Библиотеката на Народното събрание. Становището е публикувано на интернет страницата на Фискалния съвет.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151413" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u2">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg45">Процедура!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151414" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u3">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg46">Господин Жаблянов, заповядайте за процедура.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151415" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u4">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg47">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги народни представители! Шестима народни представители от групата на Прогресивните социалисти изпратихме въпрос до министър-председателя, засягащ изпълнението на Договора за Приятелство с Република Северна Македония и развитието на позицията на правителството на Северна Македония през последните седмици.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg48">Въпросът не беше изпратен чрез Вас до министър-председателя, беше върнат и бяхме посъветвани той да бъде изпратен към госпожа Екатерина Захариева. Възразяваме срещу Вашето решение, защото отношенията между Република България и Република Северна Македония през последния месец се развиват на ниво правителство – изразените позиции са от министър-председателя Зоран Заев и от министъра на външните работи на Северна Македония. Беше направено предложение от македонска страна за анекс към Договора за Приятелство с Република България и тези въпроси от това ниво на двустранните отношения не могат да са от компетенциите на външния министър. Това са въпроси, които са от компетенциите на българското правителство. Добавянето на анекс към Договора за Приятелство е от компетенциите на българския парламент и, казано на ежедневен език, Вашето отклоняване на въпроса е един административно-политически финт, който по никакъв начин няма да скрие това драматично развитие на двустранните ни отношения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg49">Призовавам Ви в първия удобен момент да поканите господин премиера, когато карантинната обстановка позволи, да бъдем информирани за последното развитие на двустранните отношения. Обстановката е изострена…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151416" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u5">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg50">Разбрах, господин Жаблянов, времето Ви изтече. Благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg51">Изчаках коректно две минути да развиете своята процедура.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Народният представител Валери Жаблянов продължава да говори при изключени микрофони.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg52">Само Да Ви кажа, господин Жаблянов, че Вие не сте се възползвали от възможността на чл. 107, ал. 3 да възразите срещу това, че съм върнала Вашия въпрос и той щеше да бъде разгледан на Председателския съвет. Така че просто сте пропуснали времето, в което можехте да възразите.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплика на народния представител Валери Жаблянов встрани от микрофоните: „Може ли?“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg53">Не може.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплика на народния представител Валери Жаблянов встрани от микрофоните: „Моля Ви!“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg54">Не, не може!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg55">Преминаваме към първа точка от днешния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg56">ПРОЕКТИ НА РЕШЕНИЯ ЗА ПРОМЕНИ В ПОСТОЯННИ КОМИСИИ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg57">Вносител – Георги Свиленски, на 22 октомври 2020 г. и 27 октомври 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg58">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg59">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg60">за промяна в състава на Комисията по културата и медиите</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg61">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 23, ал. 3, т. 2 и ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg62">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg63">Освобождава Чавдар Йорданов Велинов като член на Комисията по културата и медиите.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg64">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg65">Гласували 81 народни представители: за 62, против 8, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg66">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg67">Процедура – заповядайте, господин Попов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151417" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u6">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg68">Уважаема госпожо Председател! Моля за процедура по прегласуване. Това е една нормална процедура, мисля. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151418" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u7">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg69">Моля, прегласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg70">Гласували 77 народни представители: за 66, против 6, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg71">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg72">Отрицателен вот – заповядайте, господин Шопов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg73">После господин Жаблянов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151419" who="#ShopovPavel" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u8">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg74">Благодаря, госпожо Председател!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg75">Най-после трябва да се разобличат тези дребни игри на парламентаризъм с изключването от парламентарните комисии и извеждането от участие в тях на онези народни представители, които се именуват независими народни представители или народни представители, нечленуващи в парламентарни групи. Тази игра се е играла много пъти и винаги се е стигало до положение на санкции и на репресии от страна на онези парламентарни групи, от които народните представители са изключвани.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg76">Според нашия правилник – такъв, какъвто е, хубав или лош, народните представители имат право да членуват в две парламентарни комисии. В определени случаи има изключения, когато изключени или напуснали парламентарните си групи народни представители да не могат да участват в ръководството на парламентарните комисии или в делегациите, които участват във външнополитическата дейност на парламента. Но що се касае до редовите народни представители в парламентарните групи, няма такова правило те да бъдат изключвани. Ето, сега стигаме до поредния типичен пример за репресия по отношение на народни представители – този път тези, които са били в парламентарната група на БСП. Същото се случва и с нас – тези, които бяхме в парламентарната група на така наречените „Обединени патриоти“. Тогава самата госпожа Нинова се е застъпила на Председателски съвет, знаем, ние да не бъдем изключени и от вторите комисии, защото бяхме изключени от по една комисия. Сега обаче се стига дотам, че госпожа Нинова прави същото, на което се е противопоставяла преди няколко месеца или преди година, и подлага на тази репресия народни представители от парламентарната група на БСП.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151420" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u9">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg77">Господин Шопов, моля Ви, времето!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151421" who="#ShopovPavel" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u10">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg78">Такава е логиката – игри на дребно.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151422" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u11">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg79">Господин Шопов, благодаря Ви.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg80">Дадох Ви малко повече време, защото техниката нещо се развали.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg81">Господин Жаблянов, заповядайте за отрицателен вот.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151423" who="#ZhablyanovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u12">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg82">Уважаема госпожо Председател, уважаеми колеги народни представители! Гласувах „против“ освобождаването на господин Велинов от Комисията по културата и медиите, защото това освобождаване е антиконституционно, както е антиконституционен текстът в Правилника на Народното събрание, който по същество създава две категории народни представители. Комисиите на българския парламент са парламентарни, а не партийни комисии и е крайно време Правилникът на парламента да бъде приведен в съответствие с Конституцията. Не е възможно и не е нормално по предложение на партийни ръководства да бъдат ограничавани компетенциите и правата на народните представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg83">От групата на Прогресивните социалисти настояваме и ще внесем предложение за изменение в Правилника. Надяваме се това изменение да бъде подкрепено от мнозинство народни представители. Всички ратуваме за развитие и утвърждаване на парламентаризма и когато участието и компетенциите на отделните народни представители могат да бъдат решавани произволно от двама-трима души, които са се озовали на първия ред в парламента, това ограничава и подкопава из основи българския парламентаризъм.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg84">Господин Велинов е един от най-компетентните членове на Комисията по културата и медиите в българския парламент и понеже Комисията по културата и медиите е – казвам го иронично, така да се каже, претоварена с капацитет, по предложение на ръководството на парламентарната група на БСП тази комисия се лишава от един от най-компетентните си членове. Вие помислете по какъв начин се утвърждава българският парламентаризъм с подобни антиконституционни текстове в нашия правилник. Има и други, но ще ги оставя на Вашите експерти. Благодаря за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151424" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u13">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg85">Благодаря, господин Жаблянов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg86">Продължаваме със следващия Проект за решение за промяна в състава на Комисията по вероизповеданията и правата на човека.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg87">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg88">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg89">за промяна в състава на Комисията по труда, социалната и демографската политика</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg90">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 23, ал. 3, т. 2 и ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg91">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg92">Освобождава Чавдар Йорданов Велинов като член на Комисията по вероизповеданията и правата на човека.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg93">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg94">Гласували 65 народни представители: за 58, против 2, въздържали се 5.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg95">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg96">Господин Попов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151425" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u14">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg97">Благодаря, уважаема госпожо Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg98">Моля за процедура по прегласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg99">Моля колегите да спазваме чл. 21 на нашия правилник, който е гласуван и в който ясно е казано, че парламентарните комисии следва така да са оформени, че да се спазват на практика от парламентарните групи в Народното събрание. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151426" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u15">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg100">Разбрах процедурата, господин Попов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg101">Моля, процедура по прегласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg102">Гласували 63 народни представители: за 61, против 1, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg103">Предложението не е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg104">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg105">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg106">за промяна в състава на Комисията по труда, социалната и демографската политика</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg107">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 23, ал. 3, т. 2 и ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg108">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg109">Освобождава Михаил Ивайлов Христов като член на Комисията по труда, социалната и демографската политика.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg110">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg111">Гласували 62 народни представители: за 62, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg112">Предложението не е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151427" who="#Anonymous" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u16">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg113">Процедура! Процедура!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151428" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u17">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg114">Господин Проданов, Вие ли ще я направите?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg115">Няма кворум, а като няма кворум, не е прието предложението.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151429" who="#ProdanovHristo" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u18">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg116">Предложение за прегласуване, госпожо Председател.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151430" who="#KarayanchevaTsveta" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u19">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg117">Благодаря, господин Проданов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg118">Моля, режим на прегласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg119">Гласували 64 народни представители: за 64, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg120">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg121">И последният проект е:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg122">„Проект!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg123">РЕШЕНИЕ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg124">за промяна в състава на Комисията по въпросите на децата, младежта и спорта</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg125">Народното събрание на основание чл. 79, ал. 1 от Конституцията на Република България и чл. 23, ал. 3, т. 2 и ал. 4 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg126">РЕШИ:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg127">Освобождава Михаил Ивайлов Христов като член на Комисията по въпросите на децата, младежта и спорта.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg128">Моля, режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg129">Гласували 69 народни представители: за 64, против 5, въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg130">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg131">Преминаваме към втора точка от днешния дневен ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg132">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ФИЗИЧЕСКОТО ВЪЗПИТАНИЕ И СПОРТА.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg133">Вносител – Министерският съвет, 28 септември 2020 г.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151431" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u20">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg134">Господин Атанасов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151432" who="#AtanasovSlavcho" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u21">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg135">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! Моля, преди да започнем да гласуваме, за допуск в залата на господин Стоян Андонов – заместник-министър на физическото възпитание и спорта, и на доктор Валентина Заркова – изпълнителен директор на Антидопинговия център.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151433" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u22">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg136">Подлагам на гласуване предложението за допуск в залата на господин Андонов и госпожа Заркова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg137">Гласували 153 народни представители: за 144, против 1, въздържали се 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg138">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg139">Моля поканените гости да заемат своите места.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg140">Продължете, господин Атанасов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151434" who="#AtanasovSlavcho" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u23">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg141">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg142">„Закон за изменение и допълнение на Закона за физическото възпитание и спорта (обн., ДВ, бр. …) “</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg143">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151435" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u24">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg144">Има ли предложения по отношение наименованието на Закона? Други предложения, изказвания? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg145">Подлагам на гласуване наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg146">Гласували 149 народни представители: за 145, против няма, въздържали се 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg147">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151436" who="#AtanasovSlavcho" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u25">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg148">Предложение на народните представители Славчо Атанасов, Стефан Апостолов и Георги Динев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg149">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg150">Комисията предлага да се създаде нов § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg151">„§ 1. В чл. 25, ал. 3, изречение първо думите „за срок до 6 месеца от датата на заповедта“ се заменят с „до издаване на лиценз на съответната спортна федерация, но не повече от 6 месеца от датата на заповедта за отнемане или прекратяване на лиценза“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg152">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1, който става § 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg153">„§ 2. В чл. 27, ал. 1, т. 7 в началото се добавя „спазва антидопинговите правила“, а думите „и длъжностни лица“ се заменят с „длъжностни лица и други лица“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg154">По § 2 има предложение на народните представители Славчо Атанасов, Стефан Апостолов и Георги Динев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg155">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg156">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 2, който става § 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg157">„§ 3. В чл. 31, ал. 5 се правят следните допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg158">1. В текста преди т. 1 след думата „създават“ се добавя „обективни и“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg159">2. В т. 1 и 2 след думата „изпълнява“ се добавя „безпристрастно“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg160">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 3, който става § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg161">„§ 4. В чл. 89 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg162">1. В т. 1 думите „по проблемите“ се заменят със „за свързаните с чистия спорт принципи и ценности, както и по проблемите, опасностите и последиците“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg163">2. В т. 2 накрая се добавя „както и за съответните им права и отговорности“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg164">3. В т. 4 накрая се добавя „наричан по-нататък „Забранителен списък“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg165">По § 4 има предложение на народните представители Славчо Атанасов, Стефан Апостолов и Георги Динев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg166">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg167">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 4, който става § 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg168">„§ 5. В чл. 90 се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg169">1. В ал. 1 след думата „спортист“ се добавя „или по друг начин е ангажиран с допинговия контрол“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg170">2. В ал. 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg171">а) точка 3 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg172">„3. избягване на вземане на проба; отказ или неучастие във вземане на проба от спортист без уважителна причина, след получено известие от надлежно упълномощено лице;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg173">б) в т. 5 накрая се добавя „от спортист или друго лице“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg174">в) в т. 6 накрая се добавя „от спортист или спортно-техническо лице“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg175">г) в т. 7 накрая се добавя „от спортист или друго лице“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg176">д) точка 8 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg177">„8. прилагане или опит за прилагане от спортист или друго лице на забранена субстанция или забранен метод върху спортист по време на състезание; прилагане или опит за прилагане върху спортист извън състезание на забранена субстанция или на забранен метод, които са забранени извън състезание;“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg178">е) в т. 9 думата „съучастничество“ се заменя с „умишлено съучастие или опит за съучастие от спортист или друго лице“;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg179">ж) създава се т. 11:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg180">„11. разубеждаване или предприемане на действия от спортист или друго лице с цел отмъщение срещу докладване на органите, извън случаите по т. 5.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg181">3. В ал. 5:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg182">а) в текста преди т. 1 думата „дисциплинарни“ се заличава;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg183">б) в т. 3 думите „три месеца“ се заменят с „един месец“, а думите „на спортист или длъжностно лице“ се заличават;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg184">в) създават се точки 4, 5 и 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg185">„4. временно отстраняване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg186">5. финансови санкции;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg187">6. публично оповестяване.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg188">4. В ал. 6 се създава второ изречение: „За едно нарушение може да бъде наложено повече от едно наказание.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg189">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 5, който става § 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg190">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 6, който става § 7.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg191">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 7, който става § 8.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151437" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u26">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg192">Дотук, господин Атанасов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg193">Откривам разискванията по новия § 1 и по параграфи от 1 до 7 по вносител, които сега се преномероват от § 2 до § 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg194">Има ли изказвания по предложените на разисквания параграфи? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg195">Прекратявам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg196">Подлагам на гласуване текста на новопредложения § 1; текстовете на вносителя от § 1 до § 4 по редакцията на Комисията, които придобиват нова номерация: § 2, 3, 4 и 5; както и параграфи 5, 6, 7 по вносител, които стават параграфи 6, 7 и 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg197">Гласували 118 народни представители: за 116, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg198">По този начин са приети параграфи от 1 до 8 включително.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg199">Продължете със „Заключителни разпоредби“.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151438" who="#AtanasovSlavcho" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u27">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg200">„Заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg201">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на наименованието на подразделението: „Преходни и заключителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg202">Предложение на народните представители Славчо Атанасов, Стефан Апостолов и Георги Динев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg203">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg204">Предложение на народния представител Валентин Милушев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg205">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg206">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 8, който става § 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg207">„§ 9. (1) Дисциплинарните производства, започнали до влизането в сила на този закон, се довършват по досегашния ред.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg208">(2) Неприключилите до влизането в сила на този закон производства по чл. 17 от отменения Закон за физическото възпитание и спорта се довършват по новия ред.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg209">Предложение на народния представител Валентин Милушев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg210">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg211">Предложение на народния представител Владимир Вълев, направено по реда на чл. 83, ал. 5, т. 2 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg212">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg213">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 9, който става § 10:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg214">„§ 10. Законът влиза в сила от 1 януари 2021 г., с изключение на § 1 и § 9, ал. 2, които влизат в сила от деня на обнародването му в „Държавен вестник“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151439" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u28">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg215">Благодаря, господин Атанасов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg216">Откривам разискванията по наименованието на раздела, както и по параграфи 8 и 9, за които се предлага да бъдат преномеровани като параграфи 9 и 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg217">Имате думата за изказвания. Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg218">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg219">Подлагам на гласуване наименованието на Раздела „Преходни и заключителни разпоредби“, както и редакциите на параграфи 8 и 9 по предложение на Комисията, които стават параграфи 9 и 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg220">Гласували 106 народни представители: за 106, против и въздържали се няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg221">Предложенията са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151440" who="#AtanasovSlavcho" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u29">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg222">Благодаря Ви, колеги, от всички парламентарни групи, че работихме по измененията на Закона бързо, точно и своевременно. Дай боже, и за други неща така да работим.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151441" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u30">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg223">А ние Ви благодарим, господин Атанасов, за високоефективната народополезна дейност, която извършихте, с този закон.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg224">Преминаваме към следващата точка от дневния ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg225">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА ЗАКОНА ЗА ЕЛЕКТРОННАТА ТЪРГОВИЯ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg226">Вносител – Министерският съвет, на 7 август 2020 г. Приет на първо гласуване на 24 септември 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg227">Кой ще ни запознае с Доклада по Законопроекта?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg228">Господин Петър Кънев – председател на Комисията по икономическа политика и туризъм.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg229">Микрофонът е Ваш, господин Кънев, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151442" who="#KanevPetar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u31">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg230">„Доклад относно Законопроект за изменение и допълнение на Закона за електронната търговия, № 002-01-33, внесен от Министерския съвет на 7 август 2020 г., приет на първо гласуване на 24 септември 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg231">„Закон за изменение и допълнение на Закона за електронната търговия“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg232">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg233">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg234">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 2, като:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg235">„1. В чл. 22б, ал. 2 думите „Основно производство“ се заличават.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg236">2. В чл. 22в, ал. 2 думите „Производство по колективни искове“ се заличават.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg237">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg238">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя и предлага следната редакция на § 4:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg239">„§ 4. В допълнителната разпоредба се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg240">1. Наименованието „Допълнителна разпоредба“ се заменя с „Допълнителни разпоредби“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg241">2. Създават се § 1а и § 2:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg242">„§ 1а. За целите на глава седма „а“ се прилагат определенията по чл. 2 от Регламент (ЕС) 2019/1150.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg243">§ 2. Този закон предвижда мерки по прилагането на Регламент (ЕС) 2019/1150 на Европейския парламент и на Съвета от 20 юни 2019 г. за насърчаване на справедливост и прозрачност за бизнес ползвателите на посреднически онлайн услуги.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151443" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u32">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg244">Благодаря, господин Кънев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg245">Откривам разискванията по наименованието на Закона, както и по параграфи 1 – 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg246">Има ли желаещи за изказване? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg247">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg248">Подлагам на гласуване наименованието на Закона, както и перфектно предложените от Комисията редакции на параграфи 2 и 4, 1 и 3 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg249">Гласували 100 народни представители: за 99, против няма, въздържал се 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg250">Предложенията и съответно целият закон е приет.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151444" who="#KanevPetar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u33">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg251">Колеги, благодаря Ви за изключително активното участие в дебатите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151445" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u34">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg252">Продължаваме със следващата точка от дневния ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg253">ПЪРВО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА НАКАЗАТЕЛНИЯ КОДЕКС.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg254">Вносител – Министерският съвет, на 7 август 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg255">Доклад на Комисията по правни въпроси – госпожо Александрова, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151446" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u35">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg256">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg257">Уважаеми колеги!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg258">„ДОКЛАД</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg259">за първо гласуване относно Законопроект за изменение и допълнение на Наказателния кодекс, № 002-01-34, внесен от Министерския съвет на 7 август 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg260">На свое заседание, проведено на 21 октомври 2020 г., Комисията по правни въпроси обсъди Законопроект за изменение и допълнение на Наказателния кодекс, № 002-01-34, внесен от Министерския съвет на 7 август 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg261">На заседанието присъстваха от Министерството на правосъдието: господин Евгени Стоянов – заместник-министър, и господин Богдан Млъчков – старши експерт в дирекция „Международно правно сътрудничество и европейски въпроси“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg262">От името на вносителите Законопроектът беше представен от господин Евгени Стоянов, който посочи, че през месец октомври 2019 г. в Министерството на правосъдието е постъпило официално уведомително писмо на Европейската комисия по Процедура за нарушение № 2019/2240 относно неизпълнение на задълженията на Република България във връзка с чл. 9, параграф 4, буква „б“ и буква „в“ от Директива 2013/40/ЕС относно атаките срещу информационните системи. Отбеляза се, че според констатациите на Европейската комисия при транспонирането на Директива 2013/40/ЕС България не се е съобразила с изискуемия максимален праг на наказанието лишаване от свобода, който следва да бъде не по-малък от пет години, като този праг се предвижда, когато деянията по чл. 4 и 5 от Директивата са причинили сериозни вреди или са извършени срещу информационна система, която е част от критична инфраструктура.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg263">Господин Стоянов посочи, че сред предлаганите изменения се включва и актуализиране на нормативната уредба за противодействие спрямо компютърно свързаните престъпления по чл. 172а, 172б и 173 от Наказателния кодекс срещу интелектуалната и индустриалната собственост, както и онлайн детската сексуална експлоатация по чл. 155б, 155в и 159, ал. 3 от Наказателния кодекс с оглед на постигане на съответствие между обществената опасност на тези престъпления и предвидените от Закона наказания. Той отбеляза, че тези престъпления следва да се възприемат за деяния с висока степен на обществена опасност не само предвид правата и интересите на отделния автор, които засягат, а и с нанасянето на финансови загуби в особено големи размери, което се отразява на приходите в държавния бюджет. Сексуалната експлоатация на децата се увеличава и разпространява посредством използването на новите технологии и интернет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg264">Законопроектът предвижда актуализиране на действащата нормативна уредба на компютърните и компютърно свързаните престъпления в Особената част на Наказателния кодекс – Глава втора, Раздел VIII, Глава трета, Раздел VII и Глава девета „а“, с цел осигуряване на по-адекватна защита на държавата, бизнеса и гражданите от неправомерни деяния, засягащи техните основни права.</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151447" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u36">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg265">Моля, запазете тишина в залата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151448" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u37">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg266">Със Законопроекта се предвижда промяна и в Закона за електронната търговия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg267">В дискусията взеха участие народните представители Крум Зарков, Димитър Лазаров, Христиан Митев, Кристиан Вигенин и Анна Александрова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg268">Господин Зарков посочи, че ще се въздържи от подкрепа към Законопроекта, като според него съществува трудност в доказването на този вид престъпления.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg269">Народните представители Димитър Лазаров и Христиан Митев изразиха подкрепа към Законопроекта и отбелязаха, че следва да се прецизират част от разпоредбите между първо и второ гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg270">Госпожа Александрова обобщи, че след всички поставени въпроси и бележки по Законопроекта ще предложи създаването на работна група с участието на всички заинтересовани институции, както и ще предложи срокът за предложения между първо и второ гласуване да бъде максималният съгласно чл. 83, ал. 1 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg271">В резултат на проведеното обсъждане Комисията по правни въпроси с 13 гласа „за“, без гласове „против“ и 7 гласа „въздържал се“ предлага на Народното събрание да приеме на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Наказателния кодекс, № 002-01-34, внесен от Министерския съвет на 7 август 2020 г.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151449" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u38">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg272">Благодаря, госпожо Александрова.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg273">Откривам разискванията по Законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg274">Има ли желаещи за изказване?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg275">Господин Зарков, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151450" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u39">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg276">Благодаря Ви, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg277">Уважаеми дами и господа народни представители! Във всеки един законодателен орган, когато се разглежда Наказателният кодекс, той би трябвало да бъде обект за специално внимание, доколкото касае пряко сигурността и свободата на гражданите. Тук предложеният Наказателен кодекс черпи своето основание от една процедура, която съществува в Европейския съюз, или по-точно сме заплашени от процедура по нарушение във връзка с нетранспонирането на специална Директива относно атаките срещу информационните системи. Според тази директива всяка страна членка трябва да определи определен праг на наказание и ние не сме изпълнили тези разпоредби на Директивата. Дотук добре.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg278">Европейското законодателство трябва да се спазва, но още по-важно е, спазвайки го, да го правим достатъчно обмислено, така че не само да изпълним формалните препоръки, а и действително да постигнем целите. Те са: ефективно противодействие на определен тип престъпления. И тук, в този проект, става дума за тежки и опасни престъпления, каквито са, без съмнение, и сексуалните посегателства срещу малолетни и непълнолетни, и престъпленията против интелектуалната собственост, и компютърните престъпления.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg279">Страхуваме се обаче, че по същество не е направено кой знае какво, защото, за да проработят едни текстове на Наказателния кодекс, е ясно, че те трябва да са, от една страна, добре обмислени, от друга страна, пропорционални спрямо обществената опасност, и трябва да се прилага системен пропорционален подход на съразмерност между наказанията в самия кодекс. Той затова е кодекс – това е система и тя може да бъде ефективна само като такава. Обратното означава, че просто няма да има ефект. И нашите критики към Законопроекта са, че борбата спрямо тези тежки престъпления няма да бъде подобрена с нищо с направените предложения. Ще Ви дам няколко примера, за да Ви убедя в това и да Ви кажа, че Законопроектът трябва да бъде преработен из основи, ако искаме да бъде ефективен, ако не искаме просто да кажем на Европейската комисия: окей, разписахме каквото искате от нас.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg280">Ето например за компютърните престъпления по Глава девета. На практика всички тези престъпления стават по-тежко наказуеми, увеличават се наказанията. Добре. Само че всички знаят, че трудността при тях е в доказването и това няма да се промени с нищо, вдигайки наказанията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg281">Между другото, Концепцията по наказателната политика, приета наскоро от Министерския съвет, казва именно това, че този начин на действие с просто увеличаване на наказанията не носи нищо положително.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg282">Вижте например, като говорим за съразмерност и пропорционалност: всички престъпления по тази Глава девета, които са компютърни престъпления, фактически вече ще се наказват по-тежко от престъпления като принуда, причиняване на смърт по непредпазливост. Ако вземете само новите разпоредби на чл. 311е за нарушаване на Закона за електронните документи и електронните удостоверителни услуги, в момента наказанието е глоба до 5000 лв., сега се предлага към нея да се добави и лишаване от свобода до шест години. Това е за неизпълнение на задължението да съхраняваш информация за определен срок. Не подценявам важността на тези деяния, но не може да бъде сравнено с престъпление срещу личността – причиняване на смърт по непредпазливост по чл. 122 от НК е до пет години, тук ще бъде до шест. Наличието на пропорционалност между тежестта на престъплението и тежестта на санкцията тук струва ми се е невъзможно да бъде аргументирано.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg283">Ще Ви дам и два примера защо е необмислен Законопроектът в частта му престъпления против интелектуалната собственост – това са чл. 172а и следващите от НК.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg284">Предложено е да се завиши наказанието за плагиатство. Хубаво. От две години става три. Обаче остава алтернативата ниска глоба. На практика това означава, че ще продължи да бъде възможно прилагането на чл. 78а от Наказателния кодекс, който предвижда освобождаване от наказателна отговорност и налагане просто на глоба. С други думи – ще промените текста, но няма да промените нищо на практика, най-вероятно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg285">И още нещо – създава се квалифициран състав: ако деянието е извършено в интернет, наказанието ще бъде по-високо. Тоест ако плагиатстваш на хартия, препишеш на някой книгата или я издадеш на хартия, ще е по-леко наказуемо, ако направиш същото нещо в интернет. Къде е логиката на подобен подход?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg286">Предвидени са също да се увеличат престъпленията, както казахме, в три групи състави, но не е помислено, че повишавайки престъпленията, така те стават тежки, следователно минават на друг състав на съда, съгласно чл. 28, ал. 1 от НПК, което означава, че ако не е предвидена преходна разпоредба, а тя в момента не е, това означава, че ще се прекратят огромен брой дела и те ще трябва да започнат наново вече пред новия наказателен състав.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg287">Всичко това поставя големия въпрос, уважаеми дами и господа, за начина, по който законодателстваме, особено в областта на наказателното право. Разберете – това не води до нищо добро. Ефектът е точно обратният. И, за съжаление, едно от малкото добри неща, направено от Министерството на правосъдието в този мандат – тази Концепция за наказателна политика, която вече споменах, остава просто поредната стратегия, написана и приета някъде, която никой не спазва. Този закон е доказателство за това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg288">В следващата точка, обръщам Ви внимание, има Закон за изменение и допълнение на Кодекса на търговското корабоплаване. Познайте какво се случва между първо и второ четене в него – променя се Наказателният кодекс и се създава напълно нов състав.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151451" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u40">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg289">По Законопроекта, господин Зарков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151452" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u41">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg290">Това е по Законопроекта, господин Председател.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151453" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u42">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg291">Не по следващия, а по сега разглеждания.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151454" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u43">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg292">Ако направите усилие да ме чуете докрай, ще разберете, че е по Законопроекта.</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151455" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u44">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg293">Много внимателно Ви слушам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg294">Моля за тишина в залата.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151456" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u45">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg295">Повтарям и завършвам с това, тъй като виждам, че думите ми не предизвикват особен интерес към Вас, но искам да Ви обърна внимание на следното: ако Наказателният кодекс не е добре направен и става неприложим, едно на ръка, той не може да изпълнява целите си, не може да изпълнява и превенцията, която идва не толкова от размера на наказанията, колкото от неговата неизбежност и всъщност, правейки такива промени, Вие правите точно обратното на заложеното в мотивите – не се борите срещу тази престъпност, а я правите възможна. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151457" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u46">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg296">Благодаря, господин Зарков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg297">Реплики има ли? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg298">Други изказвания по Законопроекта?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg299">Господин Митев, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151458" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u47">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg300">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg301">Уважаеми народни представители, всъщност все пак трябва да се върнем към основния мотив за предлагане и според мен за приемане на този законопроект, а именно: на 14 октомври 2019 г. в Министерството на правосъдието е постъпило официално уведомително писмо на Европейската комисия със съответен номер по процедура за нарушение № 2019/2240 относно неизпълнение на задълженията на Република България във връзка с чл. 9, параграф 4, буква „б“ и буква „в“ от Директива 2013/40/ЕС относно атаките срещу информационните системи. Според констатациите на Европейската комисия при транспонирането на Директивата България не се е съобразила с изискуемия максимален праг на наказанието лишаване от свобода, предвиден в случаите, посочени в чл. 9, параграф 4 от Директивата, който следва да бъде не по-малък от пет години. Този праг се предвижда, когато деянията по чл. 4 и 5 от Директивата са причинили сериозни вреди или са извършени срещу информационна система, която е част от критична инфраструктура. На практика тази започнала процедура през миналата година обуславя и необходимостта да бъде приет този законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg302">Вярно е, че в неговите текстове действително има доста несъвършенства, които обаче следва и могат да бъдат коригирани между първо и второ четене. Съгласен съм, че част от повишаваните санкции, особено не в Главата за компютърни престъпления, а в останалите, свързани с компютърните престъпления други деяния, и по отношение престъпления срещу интелектуалната собственост, както и други престъпни състави, които са свързани с компютърните престъпления. Там би следвало внимателно да се прецизират наказанията, а не само автоматично те да бъдат увеличавани.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg303">Проблемът с несъразмерността на наказанията в отделни състави на особената част на Наказателния кодекс не е нов, той не е от това Народно събрание. Бих казал, че той съществува от близо 30 години и единственият начин той да бъде решен, е колкото и грубо да звучи буквално цялата особена част на Наказателния кодекс по отношение на наказанията да бъде сериозно ревизирана, така че да не се получават тези разминавания, които и колегите в Правна комисия отбелязаха при дискусиите по този законопроект.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg304">Добре е да се прегледат не само наказанията, а и самите състави в Главата „Компютърни престъпления“ с оглед на това, че начинът на формулиране към този момент показва, че в много случаи е много трудно доказването, а в някои случаи е невъзможно доказването на извършени състави на компютърни престъпления било поради поставяне на особена цел, било поради други елементи от състава, които практически са абсолютно и изцяло недоказуеми. Пак казвам – това са промени, които могат и следва да бъдат направени между първо и второ четене.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg305">С оглед на това, че има започнала наказателна процедура, смятам, че този законопроект следва да бъде подкрепен, за да може да бъдат съобразени текстовете с Директивата, която цитирах. Съответно това дава възможност да бъдат подобрени и редакциите в Главата „Компютърни престъпления“. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151459" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u48">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg306">Благодаря, господин Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg307">Реплики има ли? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg308">Други изказвания? Има ли желаещи за изказвания? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg309">Закривам разискванията по Законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg310">Подлагам на гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Наказателния кодекс, № 002-01-34, внесен от Министерския съвет на 7 август 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg311">Гласували 93 народни представители: за 73, против няма, въздържали се 20.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg312">Законопроектът е приет.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg313">Процедура – заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151460" who="#AleksandrovaAnna" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u49">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg314">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg315">Уважаеми колеги, моля на основание чл. 83, ал. 1 от Правилника за организацията и дейността на Народното събрание да подложите на гласуване удължаване на срока за предложения между първо и второ гласуване на току-що приетия на първо гласуване Законопроект за изменение и допълнение на Наказателния кодекс, № 002-01-34, внесен от Министерския съвет на 7 август 2020 г. с още три седмици – да стане общо 4 седмици, максималният възможен срок, съгласно нашия правилник.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151461" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u50">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg316">Обратно предложение? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg317">Подлагам на гласуване направеното предложение за удължаване на срока между първо и второ гласуване на Законопроекта на четири седмици.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg318">Гласували 90 народни представители: за 87, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg319">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg320">Заповядайте за процедура, господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg321">Умолявам всички народни представители да поставят маските си.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151462" who="#IvanovStanislav" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u51">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg322">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg323">Уважаеми колеги, правя процедура за удължаване на срока между първо и второ четене на Закона за електронните съобщения с две седмици – да станат общо три седмици. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151463" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u52">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg324">Благодаря Ви, господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg325">Обратно предложение има ли? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg326">Подлагам на гласуване предложението за удължаването на периода за предложения между първо и второ четене на Закона за електронните съобщения на три седмици.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg327">Гласували 94 народни представители: за 91, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg328">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg329">Процедура – госпожо Белова, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151464" who="#BelovaMariya" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u53">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg330">Уважаеми господин Председател, моля да подложите на гласуване предложението за удължаване на срока между първо и второ гласуване за предложение на Закона за виното и лозата с още три седмици – да станат точно четири.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151465" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u54">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg331">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg332">Обратно предложение има ли? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg333">Подлагам на гласуване удължаването на срока до второ разглеждане на Законопроекта за виното и спиртните напитки с три седмици, общо четири, значи на максималния срок от четири седмици.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg334">Гласували 92 народни представители: за 89, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg335">Предложението за удължаването на срока е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg336">Други процедури има ли? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg337">Преминаваме към следващата точка от дневния ред:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg338">ВТОРО ГЛАСУВАНЕ НА ЗАКОНОПРОЕКТА ЗА ИЗМЕНЕНИЕ И ДОПЪЛНЕНИЕ НА КОДЕКСА НА ТЪРГОВСКОТО КОРАБОПЛАВАНЕ.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg339">Вносител е Министерският съвет на 14 август 2020 г. Приет е на първо гласуване на 30 септември 2020 г.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg340">Господин Вълков, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151466" who="#ValkovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u55">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg341">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg342">„Проект за второ гласуване на Закон за изменение и допълнение на Кодекса за търговското корабоплаване.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg343">Комисията подкрепя текста на вносителя за наименованието на Закона.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg344">По § 1 има предложение от народните представители Станислав Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg345">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg346">Комисията не подкрепя текста на вносителя и предлага следната редакция на § 1:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg347">„§ 1. Чл. 19 се отменя.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg348">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg349">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg350">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 4.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151467" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u56">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg351">Има ли изказвания по наименованието на Закона, както и по параграфи от 1 до 4?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg352">Има ли желаещи? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg353">Закривам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg354">Подлагам на гласуване заглавието на Законопроекта; § 1 по редакция на Комисията; и параграфи 2, 3 и 4 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg355">Гласували 91 народни представители: за 89, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg356">Приети са заглавието и параграфите от 1 до 4.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg357">Няма да продължим разглеждането на този законопроект, господин Вълков, ако не осигурите някой представител на вносителя.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151468" who="#ValkovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u57">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg358">Правя процедура, господин Председател, за допуск в залата на заместник-министър господин Велик Занчев и изпълнителния директор на „Морска администрация“ – капитан „Далечно плаване“ Живко Петров.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151469" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u58">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg359">Подлагам на гласуване за допуск в залата на господин Занчев и господин Петров.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg360">Гласували 85 народни представители: за 83, против няма, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg361">Предложението е прието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg362">Моля поканените лица да заемат местата си в залата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg363">Господин Вълков, сега вече спокойно може да продължите по-нататък.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151470" who="#ValkovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u59">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg364">Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg365">По § 5 има предложение от Иглика Иванова-Събева и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg366">Комисията подкрепя предложението по принцип.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg367">Предложение от народните представители Станислав Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg368">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg369">Комисията подкрепя по принцип текста на вносителя за § 5 и предлага да се оформи като § 5 и нов § 6:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg370">„§ 5. В Глава четвърта след чл. 80 се създава наименованието: „Раздел IIа – Надзор на пазара на морско оборудване“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg371">§ 6. В Глава четвърта, раздел IIа се създават чл. 80а – 80з:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg372">„Надзор на пазара на морско оборудване</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg373">Чл. 80а. (1) Надзорът на пазара на морското оборудване се извършва в съответствие с глава III от Регламент (ЕО) № 765/2008 на Европейския парламент и на Съвета от 9 юли 2008 година за определяне на изискванията за акредитация и надзор на пазара във връзка с предлагането на пазара на продукти и за отмяна на Регламент (ЕИО) № 339/93 (ОВ, L 218/30 от 13 август 2008 г.) , наричан по-нататък „Регламент (ЕО) № 765/2008“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg374">(2) Надзорът на пазара на територията на Република България на морското оборудване се осъществява за осигуряване съответствието на морското оборудване, пуснато на пазара и/или монтирано на борда на морски кораб, плаващ под българско знаме и за който се прилагат международните конвенции по чл. 72, ал. 8, изискванията на Наредбата по чл. 72, ал. 3, приетите от Европейската комисия актове за изпълнение по чл. 35 и делегирани актове по чл. 8, 11, 27 и 36 от Директива 2014/90/ЕС и международните стандарти относно морското оборудване и неговото изпитване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg375">(3) Изпълнителна агенция „Морска администрация“ е орган на надзора на пазара на морското оборудване. Надзорът на пазара се извършва от инспектори, оправомощени от изпълнителния директор на агенцията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg376">(4) Надзорът на пазара на морското оборудване се извършва по:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg377">1. предварително утвърдена от изпълнителния директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ годишна програма за надзор на пазара на морското оборудване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg378">2. сигнал, че дадено морско оборудване представлява риск за морската безопасност, околната среда или здравето.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg379">(5) Надзорът на пазара на морското оборудване се извършва чрез:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg380">1. проверки на документи на морското оборудване, пуснато на пазара и/или монтирано на борда на морски кораб, за наличие на и/или съответствие с изискванията за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg381">а) ЕС декларацията за съответствие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg382">б) техническата документация, документите, издадени от организации, нотифицирани по чл. 72, ал. 8, съгласно процедури за оценяване на съответствието, определени в наредбата по чл. 72, ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg383">2. проверки на морското оборудване, пуснато на пазара и/или монтирано на борда на морски кораб, за наличие на и съответствие с:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg384">а) маркировката „щурвал“ и/или електронен етикет, определени в наредбата по чл. 72, ал. 3;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg385">б) информацията, която идентифицира морското оборудване, производителя и вносителя;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg386">в) инструкции и информация за безопасното монтиране на борда и безопасното използване на морското оборудване, включително ограниченията при използване, които придружават морското оборудване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg387">г) ЕС декларацията за съответствие.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg388">3. вземане на образци или проби от морското оборудване и изпитването им.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg389">(6) Проверките по ал. 5, т. 2 се извършват:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg390">1. на борда на морските кораби;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg391">2. в производствените помещения и в помещенията за съхранение и търговия на морското оборудване, преди монтирането на борда на морски кораби.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg392">(7) Проверката на морско оборудване, което е монтирано на борда на морски кораб, е проверка, при която морското оборудване остава на борда на кораба напълно функционално.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg393">Права на инспекторите при извършване на надзор на пазара на морското оборудване</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg394">Чл. 80б. (1) Инспекторите по чл. 80а, ал. 3 имат право:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg395">1. на свободен достъп до:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg396">а) борда на морски кораби, плаващи под българско знаме;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg397">б) търговски обекти и други места за съхранение и представяне на пуснато на пазара морско оборудване или елементи от морско оборудване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg398">в) производствени, складови и търговски помещения и други места, където се съхранява морското оборудване, преди да бъде монтирано и/или използвано на борда на морски кораб;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg399">2. да изискват от икономическите оператори или в случая на морско оборудване, монтирано на борда на морски кораб, от капитана на кораба или от корабопритежателя да предоставят съобразно техните задължения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg400">а) ЕС декларация за съответствие;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg401">б) техническата документация за морското оборудване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg402">в) документи, издавани от организациите, нотифицирани по чл. 72, ал. 8, съгласно приложимите процедури за оценяване на съответствието;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg403">г) инструкции и информация за безопасното монтиране на борда и безопасното използване на морското оборудване, включително ограниченията при използване;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg404">3. да вземат образци или проби от морското оборудване за изпитването им, включително да им бъде осигурен достъп на място;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg405">4. да искат съдействие от компетентните органи на другите държави членки на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg406">(2) Инспекторите по чл. 80а, ал. 3 определят 14-дневен срок за предоставяне на документите и информацията по ал. 1, т. 2, който може да бъде удължен до един месец при необходимост от представяне на допълнителни документи и информация.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg407">(3) Икономическите оператори, капитанът на кораба и корабопритежателят са длъжни да осигуряват достъп до местата по ал. 1, т. 1 и да оказват съдействие на инспекторите по чл. 80а, ал. 3 при изпълнение на техните задължения.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg408">(4) Инспекторите по чл. 80а, ал. 3:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg409">1. използват получените документи и информация само за целите на надзора на пазара;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg410">2. се легитимират при извършване на проверките;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg411">3. участват в обмена на информация с компетентните органи на другите държави – членки на Европейския съюз;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg412">4. оказват съдействие на Европейската комисия и на компетентните органи на другите държави – членки на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg413">Изпитване на образци или проби от морското оборудване</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg414">Чл. 80в. (1) Изпитването на образци или проби от морското оборудване се извършва в лаборатория, акредитирана от Изпълнителна агенция „Българска служба за акредитация“, или в лаборатория, акредитирана от орган на държава – членка на Европейския съюз, или държава – страна по споразумението за Европейското икономическо пространство.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg415">(2) Изпитването на морското оборудване не може да се извършва от организациите, нотифицирани по чл. 72, ал. 8, участвали в неговото оценяването на съответствието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg416">(3) Разходите за изпитване са за сметка на икономическия оператор, когато морското оборудване не съответства на приложимите технически изисквания и стандарти по чл. 80а, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg417">(4) Разходите за изпитване са за сметка на:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg418">1. Изпълнителна агенция „Морска администрация“ – когато морското оборудване съответства на изискванията и стандартите по ал. 1;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg419">2. Икономическия оператор, независимо от получените резултати, когато се установи, че:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg420">а) морското оборудване е без маркировката „щурвал“ и/или електронен етикет;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg421">б) морското оборудване е без техническа документация;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg422">в) техническата документация не съдържа всички съответни данни за средствата, използвани от производителя за осигуряване на съответствието на морското оборудване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg423">Ограничителни мерки и коригиращи действия на пазара на морско оборудване</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg424">Чл. 80г. (1) Изпълнителният директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ или оправомощени от него длъжностни лица по предложение на инспекторите по чл. 80а, ал. 3 налагат следните ограничителни мерки:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg425">1. временно спиране на предоставянето на морското оборудване на пазара и/или монтирането му и използването му на борда на морски кораби, плаващи под българско знаме;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg426">2. забрана за предоставянето на морското оборудване на пазара и/или монтирането му и използването му на борда на морски кораби, плаващи под българско знаме;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg427">3. изтегляне от пазара и/или изземване на морското оборудване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg428">(2) Изпълнителният директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ или оправомощени от него длъжностни лица по предложение на инспекторите по чл. 80а, ал. 3, в зависимост от задълженията на икономическия оператор във веригата на доставка на морско оборудване налагат коригиращи действия за:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg429">1. привеждане на морското оборудване в съответствие с приложимите технически изисквания и стандарти по чл. 80а, ал. 2;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg430">2. предоставяне отново на пазара и/или монтиране на морско оборудване на борда на морски кораб при недопускане на риск за морската безопасност, околната среда или здравето;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg431">3. изтегляне от пазара и/или изземване на морското оборудване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg432">(3) Налагането на ограничителни мерки по ал. 1 и/или на коригиращи действия по ал. 2 се извършва със заповед на изпълнителния директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ или на оправомощени от него длъжностни лица.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg433">(4) Заповедите по ал. 3 подлежат на обжалване по реда на Административнопроцесуалния кодекс. Жалбата не спира тяхното изпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg434">(5) Изпълнителният директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ или оправомощени от него длъжностни лица със заповед временно спират предоставянето на морското оборудване на пазара и/или монтирането му и използването на борда на морски кораби, плаващи под българско знаме за целите на оценка на риска за морската безопасност, околната среда или здравето. В тези случаи инспекторите по чл. 80а, ал. 3 извършват оценка на морското оборудване, която обхваща всички съответни технически изисквания и стандарти по чл. 80а, ал. 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg435">(6) Когато при оценката по ал. 5 се установи, че за морското оборудване не са спазени съответните технически изисквания и стандарти по чл. 80а, ал. 2, изпълнителният директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ или оправомощени от него длъжностни лица, със заповед разпореждат на икономически оператор да предприеме необходимите коригиращи действия по ал. 2 за отстраняване на несъответствието в срок до два месеца. В тези случаи се прилага чл. 21 от Регламент (ЕО) № 765/2008.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg436">(7) Когато икономически оператор не предприеме коригиращи действия в срока по ал. 6, инспекторите по чл. 80а, ал. 3 предлагат на изпълнителния директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ да наложи мерки по ал. 1 и незабавно да информира Европейската комисия и другите държави членки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg437">(8) Когато инспекторите по чл. 80а, ал. 3 установят, че несъответствието не е ограничено на територията на Република България или до корабите, плаващи под българско знаме, информират Европейската комисия и другите държави членки за резултатите от оценката по ал. 5 и за коригиращите действия по ал. 6.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg438">(9) В случаите по ал. 6 инспекторите по чл. 80а, ал. 3 информират съответната организация, нотифицирана по чл. 72, ал. 8, която е извършила оценяване на съответствието на морското оборудване, за установените несъответствия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg439">(10) Когато в резултат на оценката по ал. 5 се установи, че морското оборудване представлява сериозен риск за морската безопасност, околната среда или здравето, се прилагат чл. 20 – 22 от Регламент (ЕО) № 765/2008.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg440">(11) Когато в срок 4 месеца от получаването на информацията по ал. 7 не е повдигнато възражение от държава членка или от Европейската комисия във връзка с временната ограничителна мярка, тази мярка се счита за оправдана.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg441">Обмен на информация относно ограничителните мерки на пазара на морско оборудване</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg442">Чл. 80д. (1) Когато е получена информация за предприети ограничителни мерки от компетентни органи на друга държава членка, изпълнителният директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ или оправомощено от него длъжностно лице информира незабавно Европейската комисия и другите държави членки за всички предприети от агенцията мерки и за всяка допълнителна информация, с която Изпълнителна агенция „Морска администрация“ разполага и която е свързана с несъответствието на съответното морско оборудване, както и за възраженията на агенцията в случай на несъгласие с предприетите от другата държава членка ограничителни мерки.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg443">(2) Когато по предприетите ограничителни мерки от компетентни органи на друга държава членка не са постъпили възражения или Европейската комисия е приела акт за изпълнение, с който постановява, че мярката е оправдана, Изпълнителна агенция „Морска администрация“ прилага незабавно ограничителните мерки и информира Европейската комисия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg444">Забрана за предоставяне на пазара на морско оборудване при наличие на риск за морската безопасност, околната среда или здравето</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg445">Чл. 80е. (1) Изпълнителният директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ или оправомощени от него длъжностни лица със заповед забраняват предоставянето на съответното морско оборудване на пазара и/или неговото монтиране и използване на борда на морски кораби, плаващи под българско знаме, и изискват от икономически оператор да предприеме в срок до два месеца коригиращи действия по чл. 80г, ал. 2, когато по реда на чл. 80г, ал. 5 инспекторите установят, че са изпълнени едновременно следните условия:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg446">1. морското оборудване е в съответствие с приложимите технически изисквания и стандарти по чл. 80а, ал. 2;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg447">2. морското оборудване представлява риск за морската безопасност, околната среда или здравето.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg448">(2) Изпълнителният директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ или оправомощени от него длъжностни лица незабавно информират Европейската комисия и другите държави членки за случаите по ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg449">(3) Когато Европейската комисия с акт за изпълнение постанови, че мярката по ал. 1 не е оправдана или е необходимо предприемане на други мерки, изпълнителният директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ със заповед отменя наложената мярка или предприема мерките, определени с акта за изпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg450">(4) Когато от компетентни органи на друга държава членка са предприети ограничителни мерки по отношение на съответстващи продукти, които представляват риск, Европейската комисия приема акт за изпълнение, с който постановява, че тези мерки са оправдани или е необходимо предприемане на други мерки. В тези случаи Изпълнителна агенция „Морска администрация“ незабавно предприема действия в съответствие с акта за изпълнение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg451">Налагане на ограничителни мерки при официално несъответствие на морското оборудване</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg452">Чл. 80ж. (1) Изпълнителният директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ или оправомощени от него длъжностни лица със заповед временно спират предоставянето на морско оборудване на пазара и/или монтирането му и използването му на борда на морски кораби, плаващи под българско знаме, и изискват от съответния икономически оператор в срок до два месеца да предприеме необходимите коригиращи действия по чл. 80г, ал. 2, когато установят, че:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg453">1. маркировката „щурвал“ не е положена или е положена в нарушение на изискванията на чл. 9 от Директива 2014/90/ЕС;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg454">2. ЕС декларацията за съответствие не е съставена, не е съставена правилно или не е била изпратена на кораба;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg455">3. техническата документация не е налице или не е пълна;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg456">4. типът, партидният или серийният номер или друг елемент, позволяващ идентифициране на оборудването, не е нанесен по подходящ начин върху морското оборудване, а когато размерът или естеството му не го позволяват, върху опаковката му и/или в придружаващ го документ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg457">5. не е указано по подходящ начин името, регистрираното търговско име или регистрираната търговска марка на производителя, както и неговият адрес и една точка за контакт с производителя върху оборудването или върху опаковката му и/или в придружаващ го документ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg458">6. не е указано по подходящ начин името, регистрираното търговско име или регистрираната търговска марка на вносителя, както и неговият адрес върху оборудването или върху опаковката му и/или в придружаващ го документ;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg459">7. морското оборудване не се придружава от инструкции и необходимата информация за безопасното монтиране на борда и безопасното използване на продукта, включително ограниченията при използване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg460">(2) Когато не са изпълнени наложените коригиращи действия по чл. 80г, ал. 2 в срока по ал. 1, изпълнителният директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ или оправомощени от него длъжностни лица със заповед налагат ограничителните мерки по чл. 80г, ал. 1.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg461">Информация относно надзора на пазара на морското оборудване</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg462">Чл. 80з. На интернет страницата на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ се публикуват данните за морското оборудване, за което има издадена заповед на изпълнителния директор на Изпълнителна агенция „Морска администрация“ по чл. 80г и чл. 80е, ал. 1.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151471" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u60">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg463">Благодаря, господин Вълков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg464">Откривам разискванията по редактирания § 5 и новия § 6, предложен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg465">Има ли изказвания? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg466">Прекратяваме разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg467">Подлагам на гласуване текстовете на § 5 по редакция на Комисията и текста на новия § 6, предложен от Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg468">Гласували 88 народни представители: за 85, против няма, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg469">Параграф 5 и новият § 6 са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151472" who="#ValkovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u61">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg470">По § 6 има предложение от народния представител Станислав Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg471">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg472">Комисията подкрепя текста на вносителя по принцип и предлага следната редакция на § 6, който става § 7:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg473">„§ 7. В чл. 90 се правят следните изменения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg474">1. Алинея 1 се изменя така:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg475">„ (1) Когато по време на плаване на кораб е извършено престъпление по Наказателния кодекс, капитанът има право да задържи лицето, заподозряно в извършване на престъпление, до предаването му на компетентните органи в първото българско пристанище, в което пристигне корабът.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg476">2. Алинея 2 се отменя.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg477">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 7, който става § 8.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg478">По § 8 има предложение от народния представител Станислав Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg479">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg480">Комисията подкрепя текста на вносителя по принцип и предлага следната редакция на § 8, който става § 9:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg481">„§ 9. В чл. 218 думите „реда на наредбата по чл. 159, ал. 7“ се заменят с „един от способите, по чл. 474, ал. 1 от Гражданския процесуален кодекс“.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg482">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 9, който става § 10.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg483">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 10, който става § 11, като думите „на годишна база“ се заменят с „ежегодно“.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151473" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u62">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg484">Има ли изказвания по параграфи от 6 до 10? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg485">Прекратявам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg486">Подлагам на гласуване текстовете на § 6, който става § 7 с редакция по текста, който предлага Комисията; § 7, който става § 8 по вносител; § 8, който става § 9 по редакция на Комисията; § 9, който става § 10 по вносител; § 10, който става § 11 по вносител, с добавени две думи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg487">Гласували 107 народни представители: за 96, против няма, въздържали се 11.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg488">Параграфи от 6 до 10 са приети, които се преномерират с параграфи от 7 до 11.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151474" who="#ValkovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u63">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg489">Комисията подкрепя текста на вносителя по принцип и предлага следната редакция на § 11, който става § 12:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg490">„§ 12. Създава се чл. 374а:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg491">„Чл. 374а. (1) Който не предостави достъп на лицата по чл. 80а, ал. 3 да осъществяват правомощията си в съответствие с разпоредбите на глава четвърта, раздел IIа, се наказва с глоба от 200 до 500 лв. или с имуществена санкция от 500 до 2000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg492">(2) При повторно нарушение по ал. 1 се налага глоба в размер от 400 до 1000 лв. или имуществена санкция в размер от 1000 до 4000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg493">Комисията подкрепя текста на вносителя по принцип и предлага следната редакция на § 12, който става § 13:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg494">„§ 13. Създава се чл. 374б:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg495">„Чл. 374б. (1) Който не изпълни наложени му със заповед по чл. 80г, ал. 3 ограничителни мерки и/или коригиращи действия, се наказва с глоба от 1000 до 2000 лв. или с имуществена санкция от 2000 до 5000 лв.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg496">(2) При повторно нарушение по ал. 1 глобата е в размер от 2000 до 4000 лв., а имуществената санкция – от 4000 до 10 000 лв.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg497">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 13, който става § 14.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg498">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 14, който става § 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg499">Комисията подкрепя текста на вносителя за § 15, който става § 16, като думата „веднага“ се заличава.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151475" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u64">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg500">Откривам разискванията по параграфи от 11 до 15 по вносител.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg501">Има ли изказвания? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg502">Прекратявам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg503">Подлагам на гласуване параграфи от 11 до 15 по вносител, които стават параграфи от 12 до 16.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg504">Гласували 108 народни представители: за 93, против няма, въздържали се 15.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg505">Параграфите са приети.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151476" who="#ValkovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u65">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg506">По § 16 има предложение от народните представители Станислав Иванов и група народни представители.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg507">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg508">Комисията подкрепя текста на вносителя по принцип и предлага следната редакция на § 16, който става § 17:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg509">„§ 17. В § 1а от допълнителните разпоредби се правят следните изменения и допълнения:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg510">1. В т. 40 думите „Резолюция А.974 (24) , приета от Асамблеята на Международната морска организация на 1 декември 2005 г.“ се заменят с „Резолюция А.1067 (28) , приета от Асамблеята на Международната морска организация на 4 декември 2013 г.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg511">2. Създават се т. 47 – 57:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg512">„47. „Морско оборудване“ е оборудване на морски кораб или елемент от такова оборудване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg513">48. „Предоставяне на пазара“ е всяка доставка на корабно оборудване на пазара на Европейския съюз в хода на търговска дейност независимо дали срещу заплащане, или безплатно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg514">49. „Пускане на пазара“ е първото предоставяне на морско оборудване на пазара на Европейския съюз.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg515">50. „Изземване“ е всяка мярка, целяща да постигне връщането на морското оборудване, което вече е монтирано на борда на кораби, плаващи под българско знаме, или е закупено с намерение да бъде монтирано на борда на такива.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg516">51. „Изтегляне“ е всяка мярка, целяща да се предотврати морско оборудване, което е във веригата на доставка, да бъде предоставено на пазара.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg517">52. „Производител“ е физическо или юридическо лице, което произвежда морско оборудване или което възлага проектирането или производството на морско оборудване и го предлага на пазара със своето име или търговска марка.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg518">53. „Упълномощен представител“ е физическо или юридическо лице, установено в Европейския съюз, което е получило писмено пълномощно от производител да действа от негово име във връзка с определени задачи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg519">54. „Вносител“ е физическо или юридическо лице, установено в Европейския съюз, което пуска на пазара на Европейския съюз морско оборудване от трета държава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg520">55. „Дистрибутор“ е физическо или юридическо лице във веригата на доставка, различно от производителя или вносителя, което предоставя морско оборудване на пазара.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg521">56. „Икономически оператори“ са производителят, упълномощеният представител, вносителят и дистрибуторът.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg522">57. „ЕС декларация за съответствие“ е писмена декларация за съответствие с одобрен тип на български език по образеца в приложение III на Решение № 768/2008/ЕО на Европейския парламент и на Съвета от 9 юли 2008 г. относно общата рамка за предлагането на пазара на продукти и за отмяна на решение 93/465/ЕИО (OB, L 218/82 от 13 август 2008 г.) .“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151477" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u66">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg523">Има ли изказвания по редакцията на § 16, който става § 17? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg524">Подлагам на гласуване § 17.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg525">Гласували 109 народни представители: за 96, против няма, въздържали се 13.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg526">Предложението е прието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151478" who="#ValkovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u67">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg527">Предложение от Иглика Иванова-Събева и група народни представители.</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151479" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u68">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg528">Моля, запазете тишина и ред в залата. Не ме принуждавайте да прекратя заседанието за 30 минути.</seg>
                    <vocal type="exclamat"><desc>(Шум. Възгласи: „Еее!“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg529">Остана малко.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151480" who="#ValkovIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u69">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg530">Комисията подкрепя предложението.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg531">Комисията предлага да се създаде подразделение с наименование „Заключителни разпоредби“ с § 18 и 19:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg532">„Заключителни разпоредби</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg533">§ 18. В Наказателния кодекс (обн., ДВ, бр. …) се създава чл. 234г:</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg534">„Чл. 234г (1) Който извършва обществен превоз на пътници без разрешение, регистрация или лиценз, които се изискват по нормативен акт или акт на Европейския съюз, се наказва с лишаване от свобода от две до пет години, като моторното превозно средство, послужило за извършване на деянието, се отнема в полза на държавата, независимо чия собственост е.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg535">(2) Когато деянието по ал. 1 е извършено от две или повече лица, сговорили се предварително за неговото осъществяване, или чрез използването на неистински или преправен документ или на документ с невярно съдържание, наказанието е лишаване от свобода от пет до десет години и с глоба от пет до петнадесет хиляди лева, като съдът може да постанови и конфискация до една втора от имуществото на виновния.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg536">§ 19. В Закона за автомобилните превози (обн., ДВ, бр. …) в чл. 96, ал. 2 след думите „без да има това право“ се поставя запетая и се добавя „ако деянието не съставлява престъпление“.“</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151481" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u70">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg537">Благодаря, господин Вълков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg538">Подлагам на разискване наименованието на новия раздел и новите параграфи 18 и 19.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg539">Има ли изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg540">Заповядайте, господин Тишев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151482" who="#TishevNikolay" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u71">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg541">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Дотук ние от БСП подкрепяхме Законопроекта, тъй като ставаше въпрос за специализирана материя. Последните два параграфа обаче, които са предложени, потвърждават порочната практика, която използват колегите от ГЕРБ – в законопроекти, които нямат нищо общо с темата, да вкарват предложения за изменение на други закони между първо и второ четене, което, първо, не позволява на народните представители да дават своите предложения и, второ, в конкретния случай говорим за промяна на Наказателния кодекс в Законопроекта за изменение и допълнение на Кодекса на търговското корабоплаване. Мисля, че звучи абсурдно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg542">Отделно. Наказанията, санкциите, които са предвидени, са: ако става дума за едно лице – от 2 до 5 години ефективно, а ако става дума за повече от едно лице – от 5 до 10 години ефективно. Тук с нашите юристи сме коментирали, че има присъди за убийства, които не са толкова тежки. Все пак мисля, че и според правото санкцията трябва да съответства на престъпното деяние, което е извършено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg543">Затова ние от БСП тези два параграфа няма да ги подкрепим. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151483" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u72">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg544">Благодаря, господин Тишев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg545">Една забележка към Вашето изказване – Вие и досега нищо не сте подкрепили. Гласувахте за всичко „въздържал се“.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg546">Реплики има ли? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg547">Други изказвания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg548">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151484" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u73">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg549">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg550">Уважаеми колеги народни представители! Господин Председател, първо Ви моля да не правите квалификации на парламентарната група какво подкрепя и какво не подкрепя…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151485" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u74">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg551">Констатации правя.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151486" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u75">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg552">…и констатации, тъй като те не са верни. До момента парламентарната група подкрепи всеки един текст в Закона за търговското корабоплаване, така че констатацията Ви не е вярна, затова по-добре недейте да правите такива констатации.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg553">А сега по текста.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg554">Уважаеми колеги, тук моля всички наистина внимателно да чуете какво ще Ви кажем, защото, когато разберете какво правим в момента, съм сигурен, че 90% от Вас просто няма да го приемат. Няма как в Закона за търговското корабоплаване да променяме Наказателния кодекс – разберете има Правна комисия в този парламент. Може ли да променим законодателството, Наказателния кодекс? Госпожо Александрова, Вие сте председател на тази комисия, моля Ви вземете и Вие отношение? Променяме Наказателния кодекс в Закона за търговското корабоплаване в Преходни и заключителни разпоредби, където казваме, че нарушения – да, наистина това е проблем, незаконните превози са проблем в България, безспорно. Обаче колко пъти гледахме Закона за автомобилните превози? Колко пъти, включително в Програмата за седмицата, имате промяна на Наказателния кодекс? Колко поправки чакат Наказателния кодекс? Там не можахте да намерите място и сега между първо и второ четене в Закон, който се гледа само в Транспортната комисия, Вие вкарвате промени в Наказателния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg555">Вкарвате промени, които, забележете – от пет до десет години затвор. Тук колегите юристи вероятно ще вземат отношение. Наистина пет до десет години затвор може би за убийство няма такова наказание.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151487" who="#IvanovStanislav" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u76">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg556">От две до пет години е.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151488" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u77">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg557">От две до пет е, когато возиш един човек, а когато возиш повече от двама, е от пет до десет.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от народния представител Станислав Иванов.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg558">Господин Иванов, моля Ви, не вземайте отношение. Ако искате, направете ми реплика.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151489" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u78">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg559">Не влизайте в диалог.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151490" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u79">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg560">Призовавам Ви, призовавам колегите от управляващото мнозинство, да отхвърлим този текст, да бъде внесен по надлежния ред. През това време заедно – Правната, Транспортната комисии, да седнем и наистина да решим този проблем с незаконните превози, защото проблемът не е да се накаже човекът. Проблемът е, че не може да ги хванат контролните органи, няма как да констатират и до момента. Ако зададете въпрос на Министерството на транспорта – не знам има ли представител в залата, колко заловени нарушители има по този член, на които да бъде наложено такова наказание, ще видите, че няма. Е как ще налагаме затвор от две до пет или от пет до десет, когато те не могат да ги хванат? Кого ще наказвате? Или просто приемаме един текст, за да плашим някой да не прави нещо?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg561">Пак Ви казвам, колеги, има проблем с незаконните превози. Трябва да бъде решен. Ние сме готови да участваме в този процес. Подкрепяме и превозвачите, и жертвите на тези незаконни превози, защото има и жертви. Но не може да приемем ей така по принцип едно нарушение. Утре всеки един от Вас може да бъде жертва на този закон. Когато сега кача двама човека и ги закарам до Орлов мост, вече съм нарушител заедно с тези, които съм ги качил. Така че наистина помислете. Ако трябва – не знам, просто не го приемайте и да седнем, и да мислим по решаването на проблема на превозвачите и на българските граждани, които биха станали жертва на този закон. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151491" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u80">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg562">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg563">Реплики има ли? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg564">Изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg565">Заповядайте, господин Зарков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg566">Господин Иванов, Вие не сте ли карантиниран? Какво правите тук?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Смях и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151492" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u81">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg567">Вие го набеждавате.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151493" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u82">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg568">Добре, мисля за Вашето здраве, господин Свиленски, защото точно зад Вас е.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg569">Заповядайте, господин Зарков.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151494" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u83">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg570">Уважаеми господин Председател, уважаеми дами и господа народни представители! По внесеното предложение на народната представителка Иглика Събева и група народни представители са получени становища от компетентни институции. Моите колеги се опитаха да Ви обърнат внимание върху някои аспекти, аз се опитах по предишна точка, сега просто искам да Ви запозная със становищата, които може би не сте имали време да видите, тъй като така направен Законопроектът, с тази техника, няма кой знае колко време за обсъждане.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg571">Според Министерството на правосъдието – то изразява много резерви по тези текстове, които са предложени и предлага нова редакция. Проблем – няма как да се направи…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151495" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u84">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg572">Моля, запазете тишина в залата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151496" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u85">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg573">…нова редакция, тъй като Законопроектът е внесен директно на второ четене и няма никаква възможност за това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg574">Ако и на Министерството на правосъдието не вярвате, след като не вярвахте на моите колеги, вижте становището на Върховния касационен съд. Цитирам: „Законопроектът е преждевременен и вероятно несъобразен с новите критерии за съотношение между наказателната и административно-наказателната отговорност.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg575">Върховният касационен съд обръща внимание на концепцията за наказателната политика, на която имах честта преди малко безуспешно да Ви обърна внимание и която е приета от Вашето правителство. Ако и на Върховния касационен съд не вярвате, както на моите колеги, на Министерството на правосъдието – вижте какво казва Висшият адвокатски съвет: „Конфликт с Конституцията, недостатъци от наказателно-правна гледна точка“. Нещо по-опасно – Вие инкриминирате деяния, които не бихте искали да инкриминирате, опитвайки се да решите един съществен проблем, правейки го набързо и без достатъчно подготовка, Вие инкриминирате споделената икономика, споделеното пътуване. Това, което целият свят насърчава като икономически по-ефикасно, по-законосъобразно и щадящо природата, Вие ще вкарвате хората в затвора за това, и то го правите несъзнателно, защото в мотивите изрично казвате, че не искате това да направите. А Адвокатският съвет – хора, които се занимават с наказателното правораздаване – Ви казва, че точно това ще се получи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg576">Ако не вярвате и на Висшия адвокатски съвет, както не вярвате на моите колеги, както не вярвате на Министерството на правосъдието и както не вярвате на Върховния касационен съд, прочетете какво Ви пише Главният прокурор.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151497" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u86">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg577">Моля, запазете тишина в залата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151498" who="#ZarkovKrum" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u87">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg578">Върховната касационна прокуратура – според тях напомнят също наказателната концепция, нормативното изискване за спазването на принципите на необходимост, обоснованост и пропорционалност, напомняйки го, искат да кажат, че Вие не ги спазвате, и казват, че се създават нормативни предпоставки при идентични правонарушения нарушителите да се третират нееднакво, по различен ред и с различна тежест на санкциите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg579">Заключвам с това, че не се заяждаме на дребно и искаме просто да Ви кажем: не се прави така. А всъщност Вие не само че не решавате проблема, а задълбочавате, заблуждавате хората, които страдат от тази паралелна икономика, заблуждавате хората, които страдат от този тип превоз, че нещо правите да им помогнете. Но, не само ние, а всички, включително Върховната прокуратура, казват, цитирам: „Следването на такъв подход влошава ефективността на наказателната репресия.“ Резултатът от този текст ще бъде, че още по-трудно да се предотврати този проблем.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg580">Господин Свиленски Ви обърна внимание върху съществото на проблема, а именно то е работата на контролните органи и как се засичат този тип нарушения. Започнете да ги хващате и после мислете как да ги наказвате. Достатъчно разпоредби има в специалните закони. Същото важеше и за предишния текст.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg581">Последствията от тази ни работа, уважаеми колеги народни представители, са, че феномените срещу които уж се борим, всъщност процъфтяват и процъфтяват, а ние въртим една и съща плоча. Резултатът е пагубен.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151499" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u88">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg582">Благодаря, господин Зарков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg583">Има ли реплики? Има ли по изказването на господин Зарков? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg584">Други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg585">Заповядайте, господин Иванов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151500" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u89">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg586">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Моето изказване ще бъде в известна степен продължение на това, което господин Зарков и господин Свиленски започнаха преди малко. Наистина ще отравя апел към колегите от управляващото мнозинство: този закон в тази му част да не бъде приет, да бъде преразгледан и да бъде внесен един текст, който отговаря както на българската Конституция, така и на концепцията за наказателното право в българската държава.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg587">Апелът ми е към всички юристи в залата, защото, приемайки подобно нещо, ние ще променим изобщо теорията на наказателното право, което се учи в университетите от студентите във втори курс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg588">Извинявам се, но извън това, което Ви цитира като становища господин Зарков тук на Върховната касационна прокуратура, на Върховния касационен съд, на Адвокатския съвет и така нататък, променя изцяло същността на наказателната репресия. Знаете какво е записано във всеки един учебник по наказателно право, че тежестта на извършеното престъпление трябва да отговаря съответно и на наказанието, което се налага.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg589">В момента Вие инкриминирате нещо, което към днешна дата не е било инкриминирано, и се налага една абсолютна несъразмерна тежест на наказанието. Разберете, за убийство по непредпазливост се дава по-малко наказание – каквото Вие давате. Отворете Наказателния кодекс – за убийство по непредпазливост се дава по-малко наказание, отколкото Вие налагате за возенето на двама души в автомобил. Много тежко разминавате границата – административнонаказателна отговорност и наказателна отговорност. Много тежко, разбирате ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg590">Апелът ни е съвсем точен и ясен това нещо да не се случва днес. Разберете, ще останете в историята като хората, които сте променили Наказателния кодекс в една посока, която нито законодателят, който сте Вие в момента, нито начинът, по който тези, които са писали Конституцията – нашите предшественици, са визирали вътре какви наказания и на какво трябва да съответстват, те и авторите на Наказателния кодекс, няма да Ви разберат и не могат дори после да го предадат на своите студенти.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg591">Апелът ни е за един здрав разум, както каза господин Зарков. Не се заяждаме на дребно тук. Просто молбата ни е да не правите такива грандиозни грешки, защото в противен случай ще се окаже, че между Вас и наказателното право има не пролуки, а пропасти. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151501" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u90">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg592">Благодаря, господин Иванов.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg593">Реплики има ли към изказването на господин Иванов?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg594">За реплика, господин Свиленски, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151502" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u91">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg595">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg596">Уважаеми господин Иванов, уважаеми колеги! Господин Иванов, искам да дам един пример, а Вие като юрист да кажете на колегите и на българските граждани дали такъв човек би попаднал под ударите на закона.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151503" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u92">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg597">Несъгласие ли изразявате?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151504" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u93">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg598">Да, несъгласие. Несъгласие по въпроса, точно така.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151505" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u94">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg599">С какво? По същество.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151506" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u95">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg600">Ако всяка сутрин, идвайки на работа до Народното събрание, на „Плиска“ кача господин Симеонов, защото се опитва да ме репликира отзад и господин Иванов, като колеги, и ги возя до Народното събрание – всеки ден в 8,00 ч., три пъти подред – сряда, четвъртък, петък, следващата сряда, четвъртък и петък, и ги докарвам до българското Народно събрание, но в петък господин Симеонов реши да пусне сигнал срещу мен, че извършвам нерегламентиран обществен превоз, попадам ли под ударите на този текст? Повече от двама човека, по едно и също време, всеки ден в 8,00 ч., всяка сутрин, регулярно, по разписанието на обществен превоз на път, защото по Цариградско вървят немалко автобуси – попада ли такъв човек под ударите на закона? Същото важи и за един родител, който всяка сутрин например кара три или четири деца от блока на училище. Всяка сутрин в 8,00 ч. по маршрут на автобусна линия, качва ги и ги кара. Попадам ли под ударите на закона – обществен превоз, по едно и също време, регулярно, всеки ден? Господин Иванов, моля да отговорите.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151507" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u96">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg601">Какво Ви беше несъгласието? Може ли да ни обясните сега? Нямаше несъгласие по същество.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151508" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u97">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg602">Господин Симеонов, с Вас може да си говорим след пленарното заседание. Колко пъти ще се обясняваме…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151509" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u98">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg603">Предупреждавам Ви, че следващия път ще Ви прекъсна.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151510" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u99">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg604">Ами, прекъснете ме.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151511" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u100">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg605">Други реплики има ли? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg606">Разбира се, Вие имате дуплика, господин Иванов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151512" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u101">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg607">Уважаеми господин Водещ на заседанието, ако Вие пишете нов Правилник тук, адхок, то е съвсем друга работа. Мисля, че не е редно да го правите. Да се върнем към дупликата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg608">Уважаеми колеги! Уважаеми господин Свиленски, въпросът Ви е съвсем резонен, най-малко, защото съставът на престъплението не е ясен. Знаете, че в Наказателния кодекс от години са залегнали определени норми и тази норма, която в момента се налага, никак не е ясна. Това дали Вас ще Ви подведат под наказателна отговорност, трудно ще Ви отговоря, защото самите колеги вносители трудно ще Ви отговорят.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg609">Но със сигурност вероятността някой прокурор да Ви извика и да Ви заведат дело – седем години да Ви разкарват като свидетел и като обвиняем и каквото се сетите, не е малка. През това време може да се случат много неща. Най-лошото може да се случи – Вие да лежите повече, отколкото би могъл да лежи един убиец, за съжаление, за това, което ми говорите в момента. Съставът на престъплението е неясен и въвеждате неясна правно-наказателна норма – просто променяте философията на наказателното право. Това се случва днес, колеги, и господин Свиленски е прав. И не го задава само той този въпрос, ще го задават всички останали оттук нататък.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg610">Не дай си боже, пък някой да плати на господин Свиленски горивото, да каже: колега, понеже ме возите, ето ти 2 лв., да ти платя за горивото, тогава със сигурност ще Ви арестуват, господин Свиленски. Това се отнася за всички в залата. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151513" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u102">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg611">Други изказвания има ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg612">Господин Митев.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg613">Кой друг? Ето, господин Митев – давам Ви думата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg614">Следващият ще бъде господин Данчев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151514" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u103">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg615">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg616">Уважаеми народни представители! От това, което чувам като дискусия тук, стигам до извода, че или колегите отляво не са чели внимателно текстовете, или ги четат, както дяволът чете Евангелието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg617">Първо, никъде в тези примери, които бяха давани, няма да попаднете по никакъв начин в състава така, както той е регламентиран, тъй като споделеното пътуване не е обществен превоз на пътници.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg618">Второ, по отношение на начина на формулиране мисля, че пределно ясно е формулиран текстът – нито променя философията на наказателното право, нито нещо кой знае какво фрапиращо се случва. Напротив, това, което се преследва, е изцяло легитимна цел – да се ограничат незаконните превози и този обществен превоз на пътници, който се осъществява от физически и юридически лица без съответното разрешение и без съответния лиценз. По този начин единственото, което прави, е на практика да съсипва конкурентната среда и всички онези превозвачи, които са преминали процедурата по лицензиране, издадено им е валидно разрешително, на практика да бъдат доведени до фалит именно в резултат на дъмпинговите цени и нелоялната конкуренция от този сив, даже бих казал черен сектор на пазара за обществени превози. Така че съвсем логично е това предложение и би следвало да бъде подкрепено.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg619">Учудвам се на тази упорита и неоснователна съпротива от лявата част на залата. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151515" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u104">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg620">Благодаря, господин Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg621">Реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg622">Господин Свиленски.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151516" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u105">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg623">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg624">Уважаеми господин Митев, съжалявам, че сте юрист и подкрепяте този текст.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg625">Първо, нека да кажем какво е обществен превоз на пътници и какво касае тази промяна. Когато изпълняваш превоз по маршрута на обществен превоз, на градски транспорт или друг превоз по едно и също време, по разписание, по дадения маршрут срещу заплащане – попадаш. Затова Ви дадох примера: всяка сутрин Вие качвате три деца на Вашите съседи и ги карате до училище. Понеже ги карате само Вие, родителите Ви дават по два лева или по три лева за бензин, за да си разделите бензина. Вие попадате под този текст.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg626">Това разбирате ли го, или не го разбирате? Защото всяка сутрин в 8,00 ч. по маршрута на автобус примерно 306 возите трима човека и им вземате пари – и Вие попадате. Затова казвам, че текстът Ви не работи. Затова попитах: колко заловени нарушители в момента има по това пътуване?</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg627">Съгласен съм с Вас, че тази мярка трябва да бъде взета по някакъв начин срещу незаконните превози, че това убива тези, които са лицензирани, но не е това начинът. Пак казвам: има ли някой анализ? От Министерството на транспорта друг път идват заместник-министри, сега не виждам никой – да кажат колко човека са заловили, колко нарушители? Има ДАИ, има „Пътна полиция“, има НАП – ами тези органи какво са правили? Това не е проблем от вчера или от днес. Този проблем е от 20 години сигурно. Колко проверки направиха, колко нарушители заловиха? И понеже е ниско наказанието, те продължават да го правят втори и трети път.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg628">Затова казвам, че този дебат трябва да се води както в Транспортната комисия, само че по други закони, а не по Закона за търговското корабоплаване, така и в Правната комисия.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg629">И аз наистина апелирам…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151517" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u106">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg630">Времето Ви изтече.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151518" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u107">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg631">…юрист от ГЕРБ да излезе и да каже подкрепя ли Закона.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151519" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u108">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg632">Времето Ви изтече.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151520" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u109">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg633">Много сте стриктен, господин Председател.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151521" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u110">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg634">Да, с Вас ще бъда стриктен вече.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg635">Втора реплика – господин Ципов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151522" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u111">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg636">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg637">Уважаеми господин Председател, уважаеми народни представители! Уважаеми господин Митев, обръщам се към Вас, за да Ви обърна внимание, че има дефиниция какво е обществен превоз и какво е превоз на пътници в Закона за автомобилните превози.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg638">Тя гласи: „Обществен превоз е превоз за чужда сметка или срещу заплащане, или срещу икономическа облага, която се извършва с моторно превозно средство.“ А превоз на пътници е: „Дейност от лице, което извършва услуги за извършване на превоз на пътници с моторни превозни средства, отново за чужда сметка или срещу заплащане, или срещу икономическа облага.“ Моля да обясните всъщност изпълнителното деяние, за което твърдят преждеговорившите …</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151523" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u112">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg639">Господин Ципов, Вашето изказване не е оспорване по същество.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151524" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u113">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg640">Напротив, искам да …</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151525" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u114">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg641">Вие потвърждавате това, което каза господин Митев.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151526" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u115">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg642">Искам господин Митев съвсем ясно да обясни каква е формата на изпълнителното деяние.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151527" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u116">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg643">Насаме го искайте от него.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg644">По същество имате ли някакво възражение?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151528" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u117">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg645">Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151529" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u118">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg646">Трета реплика на господин Данчев.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от народния представител Георги Свиленски.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg647">Запазете тишина в залата, за да не Ви отстраня за едно заседание!</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151530" who="#DanchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u119">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg648">Уважаеми господин Председател, уважаеми госпожи и господа народни представители! Уважаеми господин Митев, учудвате се, че няма да подкрепим това предложение за промяна в Наказателния кодекс, което касае и Закона за автомобилните превози. Не е никак учудващо според мен и ще Ви кажа защо – най-малкото по две причини.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg649">Първата е, че този закон беше цялостно променен в началото на тази година след една много дълга, в това число обществена дискусия, след много дълга и усърдна работа на огромна работна група, която включваше представители на поне няколко институции, в това число, разбира се, всички, които имат касателство по темата – и „Автомобилна администрация“, и Министерството на транспорта, Правосъдното министерство, КАТ и така нататък.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg650">Питам се: защо тази промяна не беше предприета тогава – след тази обществена дискусия, а се налага сега да се вкарва като някакво предложение между първо и второ четене на съвсем друг закон? И ще Ви кажа защо – защото има неразбирателство по темата между органите, които се предполага, че трябва да правоприлагат след това тази разпоредба. И това става много ясно – аз съжалявам, че господин Зарков като опитен юрист и парламентарист не беше на заседанието на Транспортната комисия, за да види този буквално цирк, който се разигра, защото там стана ясно, че Транспортното министерство и Министерството на правосъдието…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151531" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u120">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg651">Какво е Вашето възражение по същество на изказването на господин Митев?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151532" who="#DanchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u121">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg652">Точно така – по това...</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151533" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u122">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg653">Вие имате право на изказване, в което може да изложите цялата история.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg654">Какво правите в момента?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151534" who="#DanchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u123">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg655">Точно така, обяснявам на господин Митев защо не е прав.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151535" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u124">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg656">До момента не сте изразили несъгласие по същество. Изразете несъгласието си – за това е репликата.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg657">Не се обаждайте от залата, ако обичате.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151536" who="#DanchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u125">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg658">И затова, господин Митев, Вие трябваше да чуете как Министерството на транспорта и Министерството на правосъдието не могат да се разберат помежду си за коя разпоредба всъщност става въпрос и кои незаконни превозвачи ще бъдат санкционирани.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151537" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u126">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg659">Времето Ви изтече.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151538" who="#DanchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u127">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg660">По кой член на Закона за автомобилните превози те ще изпаднат в нарушение, за да се стигне до наказателно правоприлагане по Наказателния кодекс?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg661">Наистина по този начин не се правят промени и не се учудвайте защо ние няма да ги подкрепим.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151539" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u128">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg662">Господин Данчев, Вашето възражение е: ако бяхте там, Вие щяхте да видите. Просто това не е сериозно.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg663">Възражение по същество на изказването на господин Митев трябваше да направите.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg664">Дуплика, ако обичате.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151540" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u129">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg665">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg666">Уважаеми колега Ципов, прав сте, действително от моя страна беше непрецизно, че не цитирах съответната разпоредба на Закона за автомобилните превози, където се дават определенията какво е обществен превоз на пътници и превоз на пътници.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg667">С това преминавам всъщност към отговора на репликата на господин Свиленски. На практика всички тези хипотези, които ги давате, не отговарят по никакъв начин на това, което чухме като цитат от страна на господин Ципов. Ние тук нямаме нито икономическа изгода, нито икономическа облага при така нареченото споделено пътуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151541" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u130">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg668">Два лева не е ли?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151542" who="#MitevHristian" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u131">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg669">Никой не ми взема два лева и къде е икономическата облага, при положение че Вие нито заплащате труда на водача, нито заплащате пълния консуматив, като разход на гориво, нито заплащате амортизацията на превозното средство? Нищо от това не се случва!</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от народния представител Георги Свиленски.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg670">Нито имате норма на печалба – нищо! Нищо от тези елементи, които са посочени в определението на Закона за автомобилните превози на обществен превоз на пътници, го нямате в този случай.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от народния представител Георги Свиленски.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg671">Що се отнася до начина, по който са процедирали до момента съответните контролни органи, точно затова пък се предлагат промени в Закона за административните нарушения и наказания – именно, за да се усъвършенства административнонаказателната процедура. Ако бъдат приети тези изменения на второ четене, съм сигурен, че ще се подобри административнонаказателната отговорност и дейност, но проблемът не е само в това.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg672">На практика реализирането на наказателна отговорност не е свързано по никакъв начин и не е обвързано с преди това реализирана административно-наказателна такава. Ако съответното деяние е с голяма степен на обществена опасност, то съответно ще бъде квалифицирано като престъпление, а не като административно нарушение и ще бъде приложен съответният състав от Наказателния кодекс. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151543" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u132">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg673">Благодаря, господин Митев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg674">Да, по начина на водене – господин Иванов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151544" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u133">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg675">Уважаеми господин Председател, обръщам се към Вас, защото днес това, което демонстрирахте тук в залата, нарушава Правилника в по-голямата му част.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg676">Никъде в Правилника, уважаеми господин Водещ, защото Вие не сте председател, а водещ на заседанието в момента, няма версията цензур на народните представители.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от ГЕРБ.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg677">Тази трибуна е тук, уважаеми господин Водещ на заседанието, че всеки народен представител да изразява своята воля от тази трибуна, да изразява своето мнение и той не носи отговорност, включително и наказателна, каквато ще вменим след малко на редица нещастни хора, които ще си возят приятелите и може би ще трябва да им дадат по два лева за това, че ги возят. Това ще се случи след малко.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151545" who="#TsipovKrasimir" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u134">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg678">Стига си лъгал!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151546" who="#IvanovStanislav" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u135">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg679">Недей така да говориш!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151547" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u136">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg680">Вашата работа е да прекъснете тях, когато се изказва народният представител, а не да прекъсвате народния представител, когато той изразява своето мнение по определена тема. Затова Ви правим сериозна забележка. Вие си позволявате това нещо да стане системно, господин Водещ. Това не е за първи път. При Вас нарушаването на Правилника вече става системно. Разберете го!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg681">И на тези колеги, които ще подкрепят този законопроект, завършили са право и имат дипломи за юридическо образование, ако гласуват, нека да се върнат в съответните университети, защото са за двойка. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151548" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u137">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg682">Ето, пак нарушавате Правилника – по начина на водене, а се обръщате към колегите си как да гласуват.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg683">Сега ще си ползвам правото на две минути. Няма да ползвам две минути, но ще Ви обясня, че аз не налагам никаква цензура на никого. Прилагам Правилника такъв, какъвто сте го приели и сме го приели всички.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg684">В това отношение не приемам квалификация за цензура. Вие може да си имате това мнение, но то не отговаря на истината.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg685">И второ. Това, че всеки народен представител има право на собствено мнение е така, но само по обсъждания въпрос, господин Иванов. Не може всеки да говори каквото си иска, когато му се поиска.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg686">Давам думата на господин Данчев за изказване.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от народния представител Димитър Данчев.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg687">Отказвате се?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg688">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151549" who="#BozhankovYavor" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u138">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg689">Уважаеми колеги вносители, безспорно в обсъжданите обществени отношения има аномалии – в транспорта, в споделеното пътуване, въобще има много пропуски, има и нелоялна конкуренция. Но наказателното право е ядрената бомба, която може да се пусне върху даден обществен проблем. Наказателната принуда е най-тежкият инструмент, който държавата използва, а той е последният инструмент, който тя трябва да използва, защото причините да има тези проблеми в транспортния сектор далеч не е наказателната политика. Въвеждайки тази наказателна репресия, Вие пораждате цял нов клас обществени проблеми, за които говорят колегите от БСП, за които говорят професионалните гилдии, юристи, адвокати и така нататък.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg690">И в случая средството не оправдава това, което използвате, не оправдава целта, която преследвате. Вие искате да угодите на транспортния бранш. Добре, това е хубаво, но няма да постигнете тази цел. Аз разбирам защо го правите, защото тези обществени отношения са сложни и тяхното решаване изисква много работа на различни нива, проблемът е комплексен. Но въвеждайки тази наказателна репресия, постигате обратното – Вие прехвърляте отговорността към прокуратурата.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg691">Това отнема 20 минути дебат в залата, един текст, чиста е Вашата съвест пред транспортния бранш, угодили сте на техните искания, проблемът е прехвърлен вече на друга власт – на прокуратурата, да ходи тя да раздава наказателна репресия съответно на съдебната система. Това не е правилен подход.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg692">В наказателната политика – и който е юрист, го разбира, увеличаването и въвеждането на наказателна репресия не е правопропорционално на намаляване на честотата на деянието. И в това има логика, това е доказана практика, всеки един юрист разбира защо е така. Ще дадете пет, десет години, ще направите хората по-големи престъпници за съдебната система от хора, които са отнели човешки живот. В крайна сметка нарушавате баланса, нарушавате редица правни принципи, но какво постигате накрая?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg693">Няма нищо срамно да признаете, че пътят, по който сте тръгнали, не е правилен, и да се откажете от този подход и да опитате, макар да е по-трудно, да решите проблема така, както трябва да бъде. Аз Ви призовавам да се откажете от този текст. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151550" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u139">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg694">Благодаря, господин Божанков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg695">Има ли реплики?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg696">Господин Свиленски, реплика?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg697">Кратко възражение по същество – припомням Ви Правилника.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151551" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u140">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg698">Е кратко, кратко – две минути. Колко да е кратко? Колкото дава Правилникът.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg699">Уважаеми господин Председател, уважаеми господин Божанков! Не съм съгласен с Вас, че проблемът се прехвърля на прокуратурата и че даденият прокурор ще реши проблема на незаконните превози. Защото в момента три или четири органа следят за този проблем и няма хванати нарушители – „Пътна полиция“, Национална агенция за приходите, Изпълнителна агенция „Автомобилна инспекция“, и няма хванати нарушители!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg700">Прокурорът няма как да хване нарушителя, той не може да спре автомобила. Той трябва заедно с всичките тези органи, съвместно, тоест сега предлагаме още един, да констатира това нещо. Така че не съм съгласен с Вас, че проблемът ще бъде решен, като го прехвърлят от тези три-четири органа към прокуратурата. Напротив, затруднява се още повече. Още повече става невъзможно неговото констатиране и още повече става невъзможно решаването на проблема на незаконните превози, за който, уважаеми колеги от ГЕРБ, имаме волята да решим проблема, просто не е намерен правилният подход. Нормално е някой път нещо да се сбърка, разберете го.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg701">Апелирам още веднъж да оттеглим, да не приемем текста или каквито парламентарни практики има. Благодаря Ви, господин Председател.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151552" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u141">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg702">Господин Свиленски, кратко възражение по същество, по изказването.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151553" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u142">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg703">Минута и шестнадесет секунди…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151554" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u143">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg704">Може да имате минута, но не може да говорите каквото си искате.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151555" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u144">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg705">Минута и шестнадесет секунди…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Председателят изключва микрофоните. Ораторът продължава да говори при изключени микрофони. Единични ръкопляскания от ОП.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151556" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u145">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg706">Освободете трибуната!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg707">Други реплики има ли? Няма.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg708">Ще Ви дам. Нека да свърши процедурата по реплики и дуплики.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg709">Други реплики има ли? Няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg710">Господин Иванов, реплика ли имате?</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151557" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u146">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg711">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Уважаеми господин Божанков, аз не съм съгласен с Вас, защото Вие пропуснахте да направите едно сравнение с други наказания за престъпления, които са далеч по-тежки. Само ще Ви прочета…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151558" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u147">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg712">Възражение по същество, а не какво е пропуснал.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151559" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u148">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg713">Това е по същество, пропуснал е в своето изказване…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики от ГЕРБ и ОП.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg714">Спри да бъдеш цензур!</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151560" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u149">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg715">Моля Ви, говорете на Вие!</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151561" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u150">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg716">Ще Ви прочета, господин Божанков, чл. 122 от Наказателния кодекс: „Който причини другиму смърт по непредпазливост, се наказва с лишаване от свобода до пет години – господин Божанков – до пет години, а тук ги наказваме от пет до десет – ако смъртта е причинена с огнестрелно оръжие или силно действащо отровно вещество, лишаването от свобода е от една до шест години.“</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg717">Извинявам се много, колеги, но Вие тотално бъркате философията на наказателното право.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Единични ръкопляскания от „БСП за България“.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151562" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u151">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg718">Това беше възражение по същество на изказването.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg719">Други реплики има ли? Не виждам.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg720">Господин Божанков, дуплика ще ползвате ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg721">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151563" who="#BozhankovYavor" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u152">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg722">Уважаеми колеги репликиращи, може би останах неразбран в хипотезата си, че точно това ще се случи. Цял един клас нови обществени проблеми ще се отворят, без да се реши, подчертавам, основният проблем.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg723">И се връщам на статистиката, която е факт в наказателното право – завишаването на наказателната репресия не води до правопропорционално намаляване на честотата на деянието, защото корените на този проблем са съвсем другаде. Действията на управляващите в случая показват управленска немощ. Те не могат да дадат работещо решение на работещия сектор, те не могат да предложат политика, която да регулира тези обществени отношения, затова прехвърлят проблема на прокуратурата, която аз не съм твърдял, че ще разреши. Тя няма да го разреши, а това ще породи единствено и само нови проблеми. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151564" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u153">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg724">Благодаря, господин Божанков.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg725">Други изказвания има ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg726">По начина на водене – заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151565" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u154">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg727">Уважаеми господин Председател, веднъж Ви беше направена забележка от колега народен представител, аз си позволявам да Ви направя втори път. Недейте да си превишавате правата! Вие в момента сте председателстващ заседанието и нямате абсолютно никакво право, нито да коментирате, нито да ме прекъсвате на минута и двадесет секунди, нито да ми подвиквате отзад зад мен. Как господин Христов, когато води заседание, няма проблеми, а когато Вие водите заседание, непрекъснато изнервяте залата?!</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg728">Хайде малко да си смирите поведението, да се успокоите, ако трябва, да си починете.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg729">Господин Христов, моля Ви, поемете воденето на заседанието, за да приключим Закона така, както трябва да го направим.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151566" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u155">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg730">Благодаря, господин Свиленски.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg731">Мога да Ви поясня, че не си превишавам правата. Такива са задължителните ми права по Правилника. Аз трябва да спазвам Правилника и затова съм избран тук.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg732">А по отношение на това дали мога да Ви прекъсвам, или не мога да Ви прекъсвам на минута и двадесет секунди, мога да Ви прекъсна и на двадесетата секунда, ако не говорите по същество или ако се отклонявате от обсъждания въпрос и това е регламентирано на няколко места в Правилника. Вие много добре го знаете.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg733">Има ли други изказвания?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg734">Госпожо Събева, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151567" who="#IvanovaIglika" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u156">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg735">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги народни представители! Преди да разясня същината на предложените от нас промени, които са важни и наложителни, считам за нужно да направя две уточнения, за да е запозната аудиторията с действителното правно положение. От началото на годината до настоящия момент при извършени проверки са отнети 145 свидетелства за управление на моторни превозни средства и са спрени от движение 145 автомобила.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg736">Следващото уточнение, което искам да направя, е във връзка с изтъкнатите становища на Върховния касационен съд и на Висшия адвокатски съвет. Искам да изясня на аудиторията, че тези становища са дадени при предложените промени в чл. 93, а не в чл. 96, който сега предлагаме да бъде променен, за да е наясно аудиторията с действителното правно положение.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg737">С нашите предложения за промени в Наказателния кодекс се уреждат важни обществени отношения, като се регламентира осъществяването на обществен превоз на пътници, за което се изисква разрешение – регистрация или лиценз, предвидени да бъдат издавани по реда на съответните закони или подзаконови нормативни актове, или актове на Европейския съюз в нарушение на тези изисквания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg738">С извършването на подобни действия се увреждат важни обществени отношения, засягащи сигурността на лицата, които ползват подобни услуги, от една страна, а, от друга страна, това рефлектира и ескалира до засягане интересите на държавата, изразяващо се в ощетяване на хазната. Предлагаме и съответната промяна в Закона за автомобилните превози, съгласно която се прави разграничение между административнонаказателната отговорност и предвидените в нашите предложения промени в Наказателния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg739">Целта, която преследваме, е да се ограничат и сведат до минимум нерегламентираните превози. Това са превози, които са по утвърдени транспортни схеми, обществени превози, за които има дефиниция, която колегите цитираха – няма да я повтарям, мисля, че стана ясно на аудиторията, тогава, когато те се извършват без съответния документ, лиценз или регистрация за извършване на превоз. Чрез промените ще бъде разрешен проблем, който съществува отдавна, дълго време е обсъждан в Министерството на транспорта, както и с представители на бранша.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg740">Към настоящия момент съществуващите механизми, чрез които държавата реагира на тези нерегламентирани превози, са недостатъчни – на всички стана ясно, както и недостатъчно ефективни, създават се сериозни проблеми сред бизнеса не само от гледна точка на икономическата дейност на съответните оператори, но и от гледна точка на потребителите на тези услуги. Предложените промени ще разрешат този съществен проблем, който съществува от години и на който държавата следва да реагира с всички механизми, с които разполага. Безспорно, след като се установи, че административното наказание не постига нужния ефект да възпре правните субекти и да им вмени да се въздържат от противоправни действия, които могат да засегнат живота и здравето на българските граждани, е да се пристъпи към по-сериозни мерки чрез установяване на съответните състави в Наказателния кодекс.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg741">Според Министерството на транспорта, информационните технологии и съобщенията този текст е единственият възможен вариант, за да се справим с превозите, когато те се извършват без съответните изискуеми документи. Когато държавата предприема мерки, а именно за подпомагане на автобусните превозвачи, което се прави в момента, и се осигуряват 30 млн. лв., тя трябва да осигури целия комплекс от механизми,…</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151568" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u157">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg742">Моля за тишина в залата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151569" who="#IvanovaIglika" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u158">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg743">…за да не се окаже една подобна мярка безцелна. Само тогава държавата ще си бъде на мястото, а именно когато отвсякъде предвиди възможността за подпомагане не само финансово, но и да ограничи всякаква нерегламентирана практика, която би довела до нежелани последици. Министерството на транспорта – подкрепя, Министерството на правосъдието – подкрепя по принцип предложението, всички представители на бранша са съгласни и искат предложените промени, абсолютно основателни са тези техни искания.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg744">От Конфедерацията на автобусните превозвачи споделят, че този текст е много важен за всички, защото в момента сме поставени в една абсурдна ситуация, в която държавата отпуска 30 млн. лв., за да подпомогне автобусния транспорт, а тези средства на практика могат да потънат в нерегламентирани превози, ако не контролираме този процес.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg745">Бих искала да поясня, че в предложенията ни за промени фактическата обстановка, която имаме предвид, е наличието на организирани групи, които извършват този вид превози, които предлагат такъв вид услуга, без да са лицензирани. Искам да бъде ясно разграничено това от чистата форма на споделеното пътуване там, където хората наистина пътуват на приятелски начала.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151570" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u159">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg746">Приключвайте вече.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151571" who="#IvanovaIglika" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u160">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg747">Затова за тази порочна практика считам, че следва да бъде прекратена. Следва да разграничим административнонаказателната отговорност на водачите, които не са снабдени със съответните документи и предложените от нас промени, които се отнасят за всяко наказателно отговорно лице, което организира подобни превози, без да има разрешение за това.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151572" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u161">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg748">Приключвайте, госпожо Събева.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151573" who="#IvanovaIglika" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u162">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg749">Ето защо Ви призовавам да подкрепите предложените от нас промени. Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Ръкопляскания от ГЕРБ и ОП.)</desc></kinesic>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151574" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u163">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg750">Реплики има ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg751">Господин Данчев, заповядайте.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплика от народния представител Станислав Иванов.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151575" who="#DanchevDimitar" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u164">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg752">Уважаема госпожо Събева, на мен не ми стана ясно от Вашето изказване и затова ще Ви помоля да потвърдите, че съм Ви разбрал правилно. Всъщност от това, което казахте, аз разбирам, че са се объркали или най-малкото не са разбрали за какво става въпрос и затова са дали некоректни становища Върховният касационен съд, Прокуратурата на Република България, Висшият адвокатски съвет и Министерството на правосъдието. Всички те са в грешка, но Вие сте разбрали за какво става въпрос, какъв е общественият проблем, който искате да бъде решен, и те са се объркали. Правилно ли е това, което съм разбрал от Вашето изказване или не?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg753">Искам да Ви кажа, че изключително се учудвам на самочувствието Ви да потвърждавате подобно предложение още веднъж сега, тук в залата, при положение че органът, който трябва да правоприлага и който трябва да преследва подобни престъпления – Прокуратурата на Република България, всъщност е изразила негативно становище към Вашето предложение. Настина ли смятате, че това предложение, тази законова промяна ще е работеща, след като органът, който трябва да я правоприлага, не я разбира така? Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151576" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u165">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg754">Благодаря, господин Данчев.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg755">Втора реплика – господин Свиленски, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151577" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u166">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg756">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg757">Уважаема госпожо Събева, наистина стана ясно, че и Вие като вносител не знаете какво сте внесли, и не знаете какъв проблем искате да решите, тоест проблемът го описахте, но с това, което предлагате – съжалявам. Тези 30 милиона, които Министерството на транспорта дава за подпомагане на транспорта, няма как да отидат в нерегламентираните превози, а те отиват в лицензираните, в регламентираните. Няма как да отидат в нерегламентираните. Този аргумент просто не знам защо го вкарахте?!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg758">Казахте: „145 проверки“. 145 заловени или нарушения. Триста общини има в България, това прави по половин проверка, по половин нарушител на община. При положение че от София до Перник всяка сутрин, ако отидете на Руски паметник, пътуват непрекъснато такива превози, да не казвам за всяко едно населено място, всеки един народен представител знае проблема в неговия избирателен район, тоест за цяла община за цяла година – половин нарушител?!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg759">Какво ще направите, кого ще накажете, кого ще изплашите? Нали първо трябва да се хванат тези хора, да им се наложат наказанията, които в момента ги има, каквито и да са те – ниски, високи! Конфискацията на автомобил или спиране не е малко наказание, между другото. И след това, като видите, че тази мярка не дава резултат, прилагате другата – тежката, която искате – 10, 15, 20, до живот, ако искате, колкото искате ги вкарайте в затвора, ама не сте извървели другия път бе, колеги. Няма как с половин проверка на община на година да обобщавате, че тази мярка ще реши проблема. Така че Вие с Вашето изказване доказахте нашите тези, че няма проверки, че няма наказани, че това няма да реши проблема, че тези 30 милиона няма да отидат в тези нерегламентирани, а ще отидат в регламентираните превози.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg760">И най-важното, което е – българските граждани…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151578" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u167">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg761">Приключвайте вече!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151579" who="#SvilenskiGeorgi" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u168">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg762">…видяха кой е вносителят на това, кой е човекът, който иска да ги вкара в затвора от пет до десет години.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151580" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u169">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg763">Благодаря, господин Свиленски.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg764">Други реплики има ли?</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg765">Господин Иванов, заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151581" who="#IvanovIvanValentinov" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u170">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg766">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги! Уважаема госпожо Иванова-Събева, разбирам, че Вие се водите на принципа „Пътят към ада е постлан с добри пожелания“, защото в момента вървите по този път. Разбирам Ви, че искате да решите проблем, който администрацията очевидно години наред не може да реши по причини защото или бездейства и Вашата работа като управляващи е да ги контролирате и накарате да работят, защото господин Свиленски Ви каза, че Вашата статистика е, и е много прав, 0,5 нарушителя на община. И не разбирате какво искате да направите. Най-вероятно не сте се консултирали с Вашите колеги юристи за това, че тежестта на наказанието трябва да отговаря на тежестта на престъплението, защото Вие в момента създавате нов състав на престъпление и ново престъпление, и общо взето не знам дали разбирате, че нашите критики към Вас са насочени не за това да не се свърши работа, ами защото искате с пушка за слонове да убиете муха.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg767">Разберете ме, аз неслучайно Ви прочетох текст от Наказателния кодекс, където за убийство дават по-малко, отколкото Вие искате за някой заради това, че вози някого в колата си и му е дал два лева евентуално. И на прокуратурата ще се създаде толкова работа, че тя да не знае как да я свърши и Ви е дала отрицателно становище.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg768">Вразумете се наистина, още един път Ви призовавам, и това нещо да изчезне. Благодаря.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151582" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u171">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg769">Е, няма как да изчезне, но…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg770">Дуплика.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg771">Ако предложите отлагане на гласуването или някаква друга процедура, може да се отложи.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151583" who="#IvanovaIglika" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u172">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg772">Уважаеми господин Председател, уважаеми колеги, уважаеми господа репликиращи! За тези два лева не смятам да коментирам отново. Беше казано от колегата Христиан Митев за какво става въпрос. Явно колегите нямат желание да разберат.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg773">Искам само да внеса допълнително пояснение по репликата на господин Данчев относно становищата на прокуратурата, аз прокуратурата дори не я споменах, споменах Висшия адвокатски съвет и Върховния касационен съд. Исках да обърна внимание на аудиторията, че тези становища са дадени по Законопроекта на господин Станислав Иванов, който е внесен февруари месец и където става въпрос за чл. 93, а не за чл. 96 в Закона за автомобилните превози.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от „БСП за България“.)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg774">По нашето предложение има становище на Министерството на правосъдието, което по принцип подкрепя Законопроекта.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg775">А относно тези проверки…</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Шум и реплики.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151584" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u173">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg776">Моля, не подвиквайте от залата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151585" who="#IvanovaIglika" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u174">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg777">А относно тези проверки, за които се коментираше, че нямало проверки – цитирах Ви: „145 спрени от движение моторни превозни средства“.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg778">Така че смятам, че всички реплики към моето изложение бяха неоснователни. Благодаря Ви за вниманието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151586" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u175">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg779">Благодаря, госпожо Събева.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg780">Други изказвания има ли? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg781">Прекратявам разискванията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg782">Преминаваме към гласуване на наименованието на параграф „Заключителни разпоредби“, както и текстовете на § 18 и § 19, които са нови по предложение на Комисията.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg783">Режим на гласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg784">Гласували 119 народни представители: за 88, против 28, въздържали се 3.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg785">И последните текстове от Законопроекта са приети, с което е приет Законът.</seg>
                    <vocal type="interruption"><desc>(Реплики от „БСП за България“: „Процедура!“)</desc></vocal>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg786">Спокойно, ще Ви дам думата. Изглеждате ми нервен нещо.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg787">Заповядайте.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151587" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u176">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg788">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg789">Правя процедура по прегласуване.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151588" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u177">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg790">Процедура по прегласуване.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg791">Гласували 114 народни представители: за 84, против 28, въздържали се 2.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg792">Предложението е прието и Законопроектът е приет с това.</seg>
                    <kinesic type="applause"><desc>(Единични ръкопляскания от ГЕРБ.)</desc></kinesic>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg793">Отрицателен вот – заповядайте, господин Попов.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151589" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u178">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg794">Благодаря, уважаеми господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg795">Гласувах „против“, защото тази практика, която се въведе и в предишното Народно събрание, и в тази легислатура, през Преходни и заключителни разпоредби да се променят кодекси, да се създава нов състав на престъпление, е абсолютно порочна.</seg>
                    <vocal type="noise"><desc>(Шум.)</desc></vocal>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151590" who="#ChenchevIvan" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u179">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg796">Малко ред в залата!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151591" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u180">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg797">Това зависи от председателя на Събранието.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151592" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u181">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg798">Моля, запазете ред в залата и заемете местата си! Не е приключило заседанието.</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151593" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u182">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg799">Гласувах „против“, защото не е проведено обществено обсъждане. Гласувах „против“ предвид отрицателните становища на правоприлагащите органи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg800">Недопустимо е за пореден път през Преходни и заключителни разпоредби…</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151594" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u183">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg801">Моля квесторите да върнат народните представители по местата им!</seg>
                </u>
                <u ana="#regular" n="151595" who="#PopovFilip" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u184">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg802">Благодаря, господин Председател.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg803">…през Преходни и заключителни разпоредби да се съставя нов състав не къде да е, а в Наказателния кодекс, което на практика определя и наказателната политика на Република България. Това нещо, което се случва днес тук, в парламента, за пореден път показва законодателното безсилие на управляващото мнозинство. Благодаря Ви.</seg>
                </u>
                <u ana="#chair" n="151596" who="#SimeonovValeri" xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.u185">
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg804">Благодаря.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg805">Втори отрицателен вот? Не виждам желаещи.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg806">Трети? Също няма.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg807">Поради изчерпване на дневния ред закривам заседанието.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-BG_2020-10-28.seg808">Следващото заседание на Народното събрание е на 29 октомври от 9,00 ч.</seg>
                    <kinesic type="ringing"><desc>(Звъни.)</desc></kinesic>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>