<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 22 septembrie 2014</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, September 22 2014</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 22 septembrie 2014</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, September 22 2014</title>
        <meeting n="20140922" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="84" xml:lang="ro">84 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="84" xml:lang="en">84 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="20353" xml:lang="ro">20353 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="20353" xml:lang="en">20353 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2014-09-22">22.09.2014</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="93"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="84"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="520"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2014-09-22" ana="#parla.sitting">22.09.2014</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 22 septembrie 2014</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Aprobarea ordinii de zi și a programului de lucru.</note><note type="summary">Notă pentru exercitarea de către senatori și deputați a dreptului de sesizare a Curții Constituționale asupra următoarelor legi depuse la secretarii generali ai Senatului și Camerei Deputaților, conform prevederilor art. 15 alin. (2) și (3) din Legea nr. 47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, republicată:
- Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 1/2014 pentru modificarea și completarea Legii nr. 122/2006 privind azilul în România și a Ordonanței Guvernului nr. 44/2004 privind integrarea socială a străinilor care au dobândit o formă de protecție sau un drept de ședere în România, precum și a cetățenilor statelor membre ale Uniunii Europene și Spațiului Economic European;
- Lege pentru modificarea alin. (1) și (2) ale art. 64 din Legea nr. 272/2004 privind protecția și promovarea drepturilor copilului;
- Lege pentru modificarea alin. (5) al art. 21 din Legea nr. 10/2001 privind regimul juridic al unor imobile preluate în mod abuziv în perioada 6 martie 1945 - 22 decembrie 1989, precum și pentru completarea art. 18 din Legea nr. 24/2007 privind reglementarea și administrarea spațiilor verzi din intravilanul localităților;
- Lege pentru modificarea și completarea Legii energiei electrice și a gazelor naturale nr. 123/2012 și a Legii petrolului nr. 238/2004 - procedură de urgență;
- Lege pentru abrogarea unor prevederi din Legea nr. 329/2009 privind reorganizarea unor autorități și instituții publice, raționalizarea cheltuielilor publice, susținerea mediului de afaceri și respectarea acordurilor-cadru cu Comisia Europeană și Fondul Monetar Internațional;
- Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.9/2014 pentru aprobarea unor măsuri de eficientizare a sistemului de gestionare a instrumentelor structurale - procedură de urgență.</note><note type="summary">Dezbaterea și adoptarea Proiectului de Hotărâre pentru modificarea anexei la Hotărârea Parlamentului României nr. 23/2013 privind constituirea unor grupuri parlamentare de prietenie.</note><note type="summary">Prezentarea, dezbaterea și respingerea moțiunii de cenzură intitulate "Victor Ponta pune în pericol statul de drept! Opriți fraudarea alegerilor de către PSD!", inițiată de 171 de senatori și deputați.</note><note type="time">Ședința a început la ora 16.15.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Valeriu Ștefan Zgonea, președintele Camerei Deputaților, și de domnul senator Călin-Constantin-Anton Popescu-Tăriceanu, președintele Senatului, asistați de domnul deputat Ion-Marcel Ciolacu, secretar al Camerei Deputaților, și de domnul senator Alexandru Pereș, secretar al Senatului.</note><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg1">Secretarii de ședință, vă rog frumos! Cel de la Cameră, domnul Ciolacu!</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg2">Aici!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg3">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg4">Doamnelor și domnilor...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg5">Liderii grupurilor parlamentare, vă rog frumos să invitați colegii în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg6">Rog membrii Guvernului să ia loc în bancă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg7">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg8">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg9">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg10">Declar deschisă ședința comună a Camerei Deputaților și Senatului și vă anunț că, din totalul celor 574 de deputați și senatori, și-au înregistrat prezența 303.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg11">Birourile permanente ale celor două Camere au adoptat proiectul ordinii de zi și proiectul programului de lucru pentru ședința comună de astăzi, în forma în care au fost distribuite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg12">Obiecții, comentarii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg13">Atunci, dați-mi voie, conform Regulamentului, să vă supun la vot ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg14">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg15">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg16">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg17">Aprobată în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg18">Programul de lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg19">Obiecții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg20">Supun votului programul de lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg21">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg22">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg23">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg24">Unanimitate. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg25">Până să intru la punctul din ordinea de zi, dați-mi voie să vă citesc... Până colegii noștri se strâng în sală...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg26">În conformitate cu prevederile art. 15 alin. și din Legea nr. 47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, vă informez că s-au depus la secretarii generali de la Camera Deputaților și Senat, în vederea exercitării de către deputați și senatori a dreptului de sesizare a Curții Constituționale, următoarele legi:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg27">Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 1/2014 pentru modificarea și completarea Legii nr. 122/2006 privind azilul în România și a Ordonanței Guvernului nr. 44/2004 privind integrarea socială a străinilor care au dobândit o formă de protecție sau un drept de ședere în România, precum și a cetățenilor statelor membre ale Uniunii Europene și Spațiului Economic European - procedura este de drept comun; a doua lege, Lege pentru modificarea alin. și ale art. 64 din Legea nr. 272/2004 privind protecția și promovarea drepturilor copilului - procedură de drept comun; următoarea lege, Lege pentru modificarea alin. al art. 21 din Legea nr. 10/2001 privind regimul juridic al unor imobile preluate în mod abuziv în perioada 6 martie 1945 - 22 decembrie 1989, precum și pentru completarea art. 18 din Legea nr. 24/2007 privind reglementarea și administrarea spațiilor verzi din intravilanul localităților - tot de drept comun; următoarea lege, Lege pentru modificarea și completarea Legii energiei electrice și a gazelor naturale nr. 123/2012 și a Legii petrolului nr. 238/2004 - procedură de urgență; următoarea lege, Lege pentru abrogarea unor prevederi din Legea nr. 329/2009 privind reorganizarea unor autorități și instituții publice, raționalizarea cheltuielilor publice, susținerea mediului de afaceri și respectarea acordurilor-cadru cu Comisia Europeană și Fondul Monetar Internațional - procedură de drept comun; și, ultima lege, Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 9/2014 pentru aprobarea unor măsuri de eficientizare a sistemului de gestionare a instrumentelor structurale - procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg28">Intrăm în ordinea de zi...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg29">Pe procedură. Liderul Grupului parlamentar al PDL din Camera Deputaților. Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg30">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg31">Rugămintea la dumneavoastră și la colegii noștri parlamentari din plen, să-i chemăm, prin dispoziția dumneavoastră, pe toți colegii noștri care sunt... care lucrează, în momentul de față, în paralel cu plenul, să asiste la dezbaterea moțiunii de cenzură. Mi se pare un moment extrem de important în activitatea parlamentară, de care ei sunt privați, în momentul de față. Și am rugămintea să dispuneți, domnule președinte, încetarea lucrului în paralel cu plenul, acolo unde - la comisiile de specialitate -, acolo unde, în momentul de față, nu s-a înțeles acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg32">Eu cred că e o chestiune de responsabilitate și e o chestiune de respect față de acțiunea opoziției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg33">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg34">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg35">Din păcate, drepturile mele sunt limitate numai la votul final. Îmi cer scuze! Cu mare plăcere aș face-o. În rest, atributul aparține Biroului permanent. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg36">La primul punct al ordinii de zi avem Proiectul de Hotărâre pentru modificarea anexei la Hotărârea Parlamentului României nr. 23/2013 privind constituirea unor grupuri parlamentare de prietenie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg37">Proiectul de hotărâre a fost distribuit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg38">Dacă sunt comentarii de ordin general la acest proiect. Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg39">Dacă sunt obiecții la titlul proiectului de hotărâre. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg40">La articol unic? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg41">Supun votului proiectul de hotărâre în întregime.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg42">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg43">Rog secretarii să numere voturile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg44">Toată lumea, toată lumea, dar câți?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg45">291 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg46">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg47">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg48">Adoptat în unanimitate. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg49">Trecem la punctul 2 al ordinii de zi, dezbaterea și votul asupra moțiunii de cenzură "Victor Ponta pune în pericol statul de drept! Opriți frauda alegerilor de către PSD!", inițiată de 171 de senatori și deputați, în temeiul art. 113 din Constituția României, și, după cum știți, art. 92 din Regulamentul ședințelor comune ale Camerei Deputaților și Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg50">Vă informez că, după prezentarea moțiunii de cenzură în ședința comună a Camerei Deputaților și Senatului din ziua de 22 septembrie 2014, nu au fost înregistrate cereri de retragere a semnăturii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg51">Întreb plenul celor două Camere reunite dacă există vreo cerere de retragere? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg52">Pentru dezbaterea moțiunii de cenzură, Birourile permanente, împreună cu liderii grupurilor parlamentare, au hotărât să pună timpul maxim alocat după cum urmează:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg53">Guvernului i se rezervă 60 de minute, pe care le utilizează la începutul și la finalul dezbaterii; grupurilor parlamentare de la Cameră și de la Senat li se alocă timp maxim corespunzător numărului membrilor lor, luându-se în calcul câte 10 secunde pentru fiecare parlamentar, la care se adaugă, cu același calcul, timpul alocat deputaților și senatorilor neafiliați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg54">Vă citesc repartizarea timpilor:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg55">Grupul parlamentar al PSD - 44 de minute; Grupul parlamentar al PNL - 19 minute; Grupul parlamentar al PDL - 10 minute; Grupul parlamentar Liberal Conservator - 8 minute; Grupul parlamentar al UDMR - 4 minute; Grupul parlamentar al minorităților naționale - 3 minute; Grupul parlamentar al PP-DD - 3 minute; deputații și senatorii neafiliați - 5 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg56">Sunt obiecții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg57">Supun votului această propunere a Biroului permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg58">Cine este pentru? Cu domnul Weber, 293 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg59">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg60">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg61">Unanimitate...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg62">Un vot împotrivă. Scuzați-mă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg63">O să rog liderii grupurilor parlamentare, conform procedurii, să facă nominalizările pentru cei care se înscriu la cuvânt la cei doi secretari ai prezidiului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg64">Cine citește moțiunea? Cine citește moțiunea? Doamna Schelean, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg65">Doamna deputat, aveți cuvântul pentru a prezenta moțiunea de cenzură. Vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Doamna Valeria-Diana Schelean:</note><u ana="#regular" who="#Valeria-Diana-Schelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg66">Mulțumesc domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg67">Domnilor președinți ai celor două Camere,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg68">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg69">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg70">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg71">În timp ce la granițele estice ale Uniunii Europene și în imediata noastră vecinătate a luat amploare un conflict care afectează suveranitatea și independența unui stat prin acțiuni agresive regizate din exterior, în România ultimelor luni, asaltul asupra democrației și asupra statului de drept a atins cote alarmante. Atacul este concertat, produs din interior, iar artizanul acestor acțiuni destabilizatoare este însuși Guvernul României, sub conducerea premierului Victor Ponta. Unicul scop al acestui marș în forță este fraudarea alegerilor prezidențiale din această toamnă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg72">După 6 luni de la învestirea Cabinetului Ponta 3, un scurt inventar al acțiunilor guvernamentale ne relevă dimensiunile dezastrului. Dezastrul economic, confirmat prin intrarea oficială a țării noastre în recesiune tehnică, ca urmare a unui act de guvernare incompetent, lipsit de viziune, care a împovărat mediul de afaceri și a sărăcit populația, este completat în mod nefericit de atentatul la instituții fundamentale ale statului care, rând pe rând, au fost plasate sub dominația partidului-stat PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg73">Astfel, subordonarea totală a devenit politică de stat, iar la masa Guvernului nu mai avem miniștri care, prin jurământ, s-au angajat să respecte legile și Constituția, să apere democrația, ci o camarilă preocupată de îndestularea clientelei politice, responsabilă cu propaganda și cu identificarea de formule legislative toxice, prin care democrația să fie subminată, iar interesul strict politic și de partid să primeze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg74">Pe măsură ce se apropie campania electorală din această toamnă, toate aceste manifestări s-au radicalizat, abuzurile s-au înmulțit și nu mai există pentru prezidențiabilul Victor Ponta nicio stavilă în calea nevoii de satisfacere a setei de putere și "a pohtei ce-a pohtit" - scaunul de la Cotroceni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg75">S-a ajuns într-un punct culminant, care nu mai poate fi tolerat, care trebuie stopat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg76">Emiterea, pe bandă rulantă, de acte normative, sub forma recentei Ordonanțe de urgență nr. 45/2014 de modificare și completare a Legii privind alegerea Președintelui României, ce afectează în mod grav regimul electoral din România, cu scopul evident de a crea în mod artificial un avantaj electoral domnului Ponta, candidatul PSD la Președinția României, precum și emiterea Ordonanței de urgență nr. 55/2014 pentru reglementarea unor măsuri privind administrația publică locală în același mod mișelesc sau preluarea de către premier, în ograda proprie, a unor instituții din aparatul de forță al statului, ne îndeamnă să recurgem la inițierea acestei moțiuni de cenzură în Parlamentul României, pentru a atrage atenția o dată în plus asupra pericolului ce amenință democrația din România și pentru a stopa derapajele grave la care s-a ajuns prin imixtiunea factorului politic PSD-ist în funcționarea unor structuri de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg77">Moțiunea de cenzură de astăzi vă este adresată, domnule prim-ministru Victor Ponta, și ea nu are nevoie de prea multe precizări din partea dumneavoastră. Ați demonstrat de ce sunteți în stare și nimic din ceea ce veți încerca să spuneți în apărarea dumneavoastră sau a Cabinetului pe care îl patronați nu vă poate disculpa de imensa vină care vă apasă pe umeri, pentru că, de conștiință, nici nu poate fi vorba.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg78">Prin legiferarea migrației politice la nivelul autorităților publice locale, sunteți răspunzător, și sunteți cu toții, cei aflați în banca ministerială, de masacrarea statului de drept în România, de furtul votului liber exprimat de români la ultimele alegeri din 2012 și pentru faptul că ați expus țara noastră criticilor partenerilor externi care și-au manifestat, de mai multe ori, îngrijorarea în legătură cu modul total netransparent în care adoptați legi în domenii sensibile. Mai mult chiar, cu ocazia seminarului pentru evaluarea impactului modificărilor legislative cu tema "Promovarea Parteneriatului Strategic Economic și Comercial", organizat de Ambasada Statelor Unite, Camera de Comerț Româno-Americană și Guvernul României, asistentul adjunct al secretarului de stat pentru Europa și Eurasia, diplomat de rang înalt al Departamentului de Stat al SUA, a declarat că schimbările bruște ale regulilor jocului pot leza serios unele afaceri, iar folosirea ordonanțelor de urgență creează incertitudine, sperie investitorii și stagnează creșterea economică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg79">Stimați guvernanți,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg80">Diferența dintre democrație și dictatură este dată de modul în care este dobândită legitimitatea aleșilor. Prin Ordonanța de urgență nr. 55/2014 pentru reglementarea unor măsuri privind administrația publică locală, ați legalizat migrația politică și, astfel, ați provocat o delegitimare a aleșilor locali, deschizând, practic, calea spre un regim autoritar și arbitrar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg81">Atrocitatea acțiunilor cuplului comunistoid Ponta-Dragnea, de a forța prin mită, șantaj și furt crearea de majorități în jurul PSD-ului în consiliile locale și județene, descrie o pagină neagră în parcursul postdecembrist al țării noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg82">După 24 de ani de la obținerea, cu sacrificii imense, a drepturilor și libertăților democratice, guvernarea Ponta dinamitează toate progresele realizate și întoarce România din drum, plasând-o într-o zonă gri, a țărilor cu deficit de democrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg83">În numele interesului meschin de a vă menține la putere și de a vă perpetua această putere prin câștigarea președinției României, terfeliți statul de drept, schimbați în mod mârșav regulile jocului democratic, trișați, mai pe românește, iar consecințele sunt devastatoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg84">Pe plan intern înseamnă regres, înseamnă o palmă dată tuturor românilor care au luptat pentru câștigarea drepturilor democratice, între care se numără și dreptul la vot și obligația respectării votului exprimat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg85">Pe plan extern înseamnă stigmatizare, înseamnă reticență din partea potențialilor investitori care caută stabilitate și predictibilitate atunci când sunt interesați să-și plaseze capitalul la noi în țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg86">Consolidarea statului de drept în România, respectul față de instituțiile statului și garantarea independenței acestora au devenit, sub guvernarea Ponta, concepte golite de conținut, sacrificate în favoarea intereselor politicianiste care primează în fața valorilor constituționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg87">Pentru a anihila și anchiloza instituțiile statului, Cabinetul Ponta a pus la bătaie un întreg arsenal de practici abuzive.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg88">Ați construit, stimați guvernanți, o mașinărie odioasă, prin care ați destructurat instituții democratice, transformându-le în anexe pesedizate. Astfel, domnule prim-ministru, v-ați asigurat că instituțiile de forță din această țară vă devin credincioase, plasându-le sub directa dumneavoastră coordonare, numind direct în fruntea lor oameni loiali, care să vă servească interesul personal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg89">Stimați colegi parlamentari,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg90">După eșecul înregistrat la alegerile din 2004 și 2009, când Partidul Social Democrat nu a reușit să adune voturi suficiente pentru a câștiga prezidențialele în mod onest și democratic, acum, același PSD, prin Guvernul Ponta, vrea ca, în 2014, să fure voturile care îi lipsesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg91">În acest scop, Guvernul PSD a pus în aplicare o adevărată campanie instituțională în scopul de a se asigura că nimeni și nimic nu-i va sta în calea fraudării alegerilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg92">Planul operativ al Guvernului PSD poate fi descris astfel:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg93">Pasul 1 - Înarmarea</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg94">În chip meschin, sub vălul unei democratizări și eficientizări a activității din zonele foarte speciale ale administrației publice centrale, încet-încet, prim-ministrul Victor Ponta și-a atras de partea sa aparatul de forță al statului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg95">Ne referim aici la Direcția Generală de Informații și Protecție Internă din cadrul Ministerului Administrației și Internelor care a fost reorganizată ca departament în cadrul Ministerului Afacerilor Interne, coordonat de un secretar de stat, ajutat de 2 subsecretari de stat, numiți și eliberați din funcție, atenție, prin decizie a prim-ministrului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg96">De asemenea, printr-un alt proiect de lege se prevede că Inspectoratul General al Poliției Române este condus de un inspector general cu rang de secretar de stat, numit prin decizie a prim-ministrului la propunerea ministrului afacerilor interne, după consultarea Corpului Național al Polițiștilor. Așadar, România ar urma să fie primul stat din Uniunea Europeană care acordă un rang politic șefului Poliției, creându-se un clivaj între ceilalți șefi de arme din interiorul aceluiași minister. Este evident că un astfel de demers legislativ devine periculos într-un an cu două scrutine electorale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg97">Tot printr-o propunere legislativă, apropiații premierului i-au asigurat și controlul asupra Departamentului de Informații pentru Apărare. Astfel, șeful Departamentului de Informații pentru Apărare este numit de către prim-ministru la propunerea ministrului apărării naționale, cu avizul Consiliului Suprem de Apărare a Țării. Funcția de șef al Departamentului de Informații pentru Apărare este asimilată funcției de secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg98">Elementul comun al acestor acțiuni legislative în cascadă, care vin să întărească puterea șefului guvernului, îl reprezintă următoarea sintagmă: "numiți și eliberați din funcție prin decizie a prim-ministrului".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg99">Domnule prim-ministru Victor Ponta,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg100">Apetența pentru a concentra întreaga putere în mâinile dumneavoastră trădează un mod de guvernare abuziv și discreționar, dar ne mai spune ceva: nu sunteți sigur că cei care vă înconjoară, de la miniștri la clientelă politică, vă vor urma visul, iar această frică a atins cote maxime, dacă ne gândim și la episodul mutării biroului de la Palatul Victoria la Ministerul Apărării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg101">Ceea ce vă definește este teama, domnule Victor Ponta, iar teama că nu veți ajunge președintele acestei țări vă îndeamnă la gesturi disperate, săvârșite cu încălcarea legilor și a Constituției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg102">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg103">În această etapă a înarmării, cum am numit-o noi, mai amintim o piesă care face ca filmul fraudării alegerilor să prindă contur: folosirea Curții de Conturi, cea care poate sesiza organele de anchetă penală, ca instrument de teroare politică pentru aleșii locali care refuză transferul la PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg104">Pentru primarii și aleșii locali care refuză să se alinieze și să intre în PSD sau în partidele-satelit, Curtea de Conturi, controlată de PSD, este folosită ca un instrument de presiune politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg105">Pentru a se asigura de controlul total al Curții de Conturi, Guvernul Ponta calcă în picioare separația puterilor în stat și dă indicații Parlamentului cum să nu aplice o decizie a Curții Constituționale, folosindu-l în acest scop pe însuși ministrul pentru relația cu Parlamentul, domnul Eugen Nicolicea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg106">Practic, PSD, prin Guvernul Ponta, urmărește fraudarea alegerilor prin stoparea sau dirijarea controalelor Curții de Conturi. În concret, prin menținerea în funcție a celor doi membri ai plenului Curții de Conturi ale căror mandate au fost constatate ca fiind neconstituționale de către Curtea Constituțională, PSD își asigură majoritatea voturilor în structura de conducere a Curții de Conturi, care poate opri sau redirecționa orice control al acestei instituții, de la primăriile sau consiliile județene arondate PSD și acoliților săi, la primăriile sau consiliile județene conduse de membrii opoziției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg107">Astfel, fondurile primite de către primarii PSD și de către primarii care vor migra la PSD se cheltuiesc după bunul plac de către aleșii locali, pentru că nu are cine să-i controleze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg108">Curtea de Conturi este în totalitate a PSD, pentru că domnul Zgonea, împreună cu domnul Tăriceanu, încalcă Constituția refuzând să pună în aplicare decizia Curții Constituționale prin care s-a constatat că doi membri ai Curții de Conturi au fost numiți ilegal în funcții. Refuzul se bazează pe "indicația prețioasă" a ministrului pentru relația cu Parlamentul, indicație pe cât de importantă, pe atât de ilegală și neconstituțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg109">Discutând juridic, adresa ministrului Nicolicea conține o argumentație eronată, prin care se deturnează atenția de la punerea în aplicare a unei decizii a Curții Constituționale la faptul că, după publicarea acestei decizii a Curții, nr. 727/2012, Parlamentul României nu a procedat la completarea Legii privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale. Lăsând la o parte ridicolul argumentației Guvernului Ponta, acesta atinge culmea tupeului juridic încercând să impună Parlamentului să nu aplice o decizie a CCR, invocând ca temei tocmai o decizie a Curții Constituționale în care aceasta cataloghează ca neconstituțional și abuziv comportamentul Guvernului Ponta de a emite o ordonanță de urgență prin care punea în imposibilitate Curtea Constituțională de a se mai pronunța asupra constituționalității hotărârilor Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg110">Constatați abuzul motivației în baza căreia domnul Zgonea se comportă neconstituțional: Curtea Constituțională nu are atribuția de a analiza constituționalitatea hotărârilor Parlamentului, invocând în acest sens decizia CCR nr. 727/2012, decizie prin care însuși plenul Curții Constituționale constată tocmai faptul că are atribuția constituțională de a se pronunța asupra constituționalității hotărârilor Parlamentului, respectiv ale Camerei Deputaților sau ale Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg111">Unde s-a mai văzut o asemenea impostură? Trioul fatal pentru statul de drept din România, Ponta-Nicolicea-Zgonea, falsifică jurisprudența Curții Constituționale și pune, astfel, între paranteze legea fundamentală în stat - Constituția.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg112">Vă atragem atenția, domnilor, că, de la data publicării în Monitorul Oficial a deciziei CCR, orice act îndeplinit de Curtea de Conturi cu participarea celor două persoane numite neconstituțional este nul de drept, iar continuarea îndeplinirii funcțiilor de către aceste persoane poate atrage răspunderea penală pentru săvârșirea infracțiunii de abuz în serviciu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg113">La această demonstrație în forță a întregului Guvern, făcută cu încălcarea grosolană a legilor și cu suspendarea Constituției, sunteți părtași și complici cu toții, stimați membri ai majorității parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg114">Doamnelor și domnilor parlamentari,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg115">În tot acest plan diabolic, după pasul înarmării, urmează pasul 2, cel al Organizării logisticii pentru atac în vederea fraudării alegerilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg116">Prin Ordonanța de urgență nr. 45/2014, Guvernul României a legiferat neconstituțional modificări în sistemul electoral privind alegerea Președintelui României, care vizează componența comisiilor electorale, procedura de delimitare a secțiilor de votare, procedura de înregistrare a candidaților, procedura de înregistrare a alegătorilor în liste.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg117">Cu mai puțin de un an de zile înainte de alegerile prezidențiale, manifestând un dispreț total față de recomandările Comisiei de la Veneția în materie electorală, Cabinetul Ponta emite această ordonanță de urgență, aducând atingere principiilor fundamentale care stau la baza statului de drept.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg118">"Un principiu fundamental al sistemului electoral european, un principiu garanție este acela că legea electorală trebuie să se bucure de o anumită stabilitate ca să nu apară ca fiind obiectul unei manipulări partizane."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg119">Acesta este un extras din recomandările Comisiei de la Veneția, necunoscut, din câte se pare, premierului Ponta. Sau ne aflăm din nou în fața unui caz de dedublare a personalității șefului Guvernului? Ca politician, candidat la președinția României, ignoră o astfel de recomandare, pentru că-i servește interesului electoral, însă, ca jurist, vrem să credem că deține această informație în bagajul său de cunoștințe juridice, doar că nu o aplică, dacă nu-i este favorabil contextul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg120">Constatăm și în această situație că, pentru premierul Ponta, practica statelor democratice în materie de drept electoral nu are nicio valoare. De fapt, în întreaga concepție a domnului Victor Ponta democrația și statul de drept se dovedesc a fi un obstacol în atingerea obiectivului final - președinția țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg121">Un singur aspect am dori să mai subliniem referitor la această ordonanță: s-a ajuns ca, prin lege, votul multiplu să fie încurajat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg122">Secțiile speciale de votare dotate cu program electronic de verificare a identității votantului și cu camere video de supraveghere reprezentau până acum o garanție că votul multiplu poate fi depistat imediat. Prin eliminarea acestei dispoziții legale și prin generalizarea procedurii de înscriere pe lista suplimentară a votantului aflat în altă localitate decât localitatea de domiciliu, se creează premiza unei fraude electorale prin metoda votului multiplu, aspect care situează reglementarea în afara sferei constituționale. Iar astfel, strategii PSD nu mai au decât un singur element de pus la punct - traseele pe care vor circula "excursioniștii penali" pentru a vizita... secții de votare în vederea înfăptuirii măreței realizări, "votul multiplu" pentru candidatul PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg123">Prin acest nou element al planului operativ pe care l-am prezentat, se conturează, din ce în ce mai clar, opera "magistrală" pusă la cale de către Victor Ponta și subalternii săi în vederea cuceririi ultimei redute care le-a mai rămas până la stăpânirea totală a acestei țări - Președinția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg124">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg125">Cele două etape sunt continuate de către Guvern prin orchestrarea pasului 3 - Recrutarea. Aspirarea de aleși locali în teritoriu, care să aducă voturi pentru candidatul PSD, prim-ministrul Victor Ponta, președintele PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg126">Prin Ordonanța de urgență nr. 55/2014, Guvernul Ponta scoate România la tarabă. Nimic nu mai contează, atunci când PSD poate profita de pe urma "cancerului" pe care îl reprezintă traseismul politic. Bănuim că pentru domnul Ponta cancerul a devenit bun, pentru că dumnealui este cel care califica astfel traseismul politic pe care astăzi îl îmbrățișează și încurajează fără nicio reținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg127">Ce ciudată răzgândire, având în vedere că Victor Ponta, din opoziție, declara: ,,Migrația politică ar trebui interzisă prin Constituție. Cel care părăsește partidul trebuie să fie considerat demis de drept.".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg128">Sau, mai declara tot domnul Ponta, ,,Dacă primarul sau consilierul județean își pierde mandatul, dacă trece la alt partid, la fel trebuie să se întâmple și cu parlamentarul. Genul acesta de turiști politici trebuie să-i sancționam prin lege.". Duplicitatea omului politic Victor Ponta, premier al României și candidat la prezidențialele din toamnă, este evidentă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg129">Dincolo de abuzul de putere pe care această ordonanță îl presupune, ea mai are un rol: ne arată fața hâdă a mentalității de baron local. Pentru domnii Ponta, Dragnea și compania, un organ deliberativ nu funcționează decât dacă ia deciziile pe care ei le dictează. În caz contrar, trebuie găsită soluția pentru a aduce la ordine autoritățile locale "deviaționiste". Baronul stabilește ce e bine și ce e rău, ce trebuie adoptat și ce nu, cine are dreptul să respire și cine nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg130">Trebuie oare să ne mai mirăm că, prin ordonanță de urgență, Guvernul Ponta modifică regimul juridic al unor instituții fundamentale ale statului - autoritățile locale, și chiar legea alegerilor locale? Ce dacă o fițuică - cred ei! - pe care au jurat la un moment dat, numită - dacă-și mai aduc aminte bine! - Constituția României, le spune în art. 115 alin. că nu pot face așa ceva? Baronii - minți luminate - știu mai bine! Ce dacă se joacă cu mandatele aleșilor locali și cu stabilitatea instituțională a autorităților locale? Asta e vrerea lor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg131">Stimați membri ai Guvernului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg132">Domnule prim-ministru Victor Ponta,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg133">Nu ne-am lămurit încă unde a fost urgența ordonanței? În adresa domnului ministru Nicolicea, care ne spune că, de data asta, niște decizii ale Curții Constituționale nu contează, că le vom aplica data viitoare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg134">Domnule Ponta, mentorul dumneavoastră, domnul Adrian Năstase, discută dacă să înceapă urmărirea penală în dosarele adversarilor în plină ședință de partid, pentru a termina plângându-se că este condamnat politic. Asta nu vă dă de gândit? Credeți că, dacă o astfel de ordonanță ar rămâne necombătută, nu va veni o zi în care îi veți cădea victimă dumneavoastră și complicii dumneavoastră la siluirea Constituției, și a democrației și a bunului-simț?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg135">De câtă rea-credință este nevoie pentru a nu vedea deciziile în care Curtea Constituțională a arătat că lupta împotriva traseismului este legitimă și constituțională?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg136">Domnule prim-ministru și președinte al PSD, poate nu e timpul pierdut pentru a arăta că mai aveți o umbră de normalitate. Refuzați dumneavoastră și acoliții dumneavoastră să racolați traseiști! În loc de promisiuni, dați-le ceea ce merită: dispreț. Și poate vă veți salva...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg137">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg138">Această ordonanță este un măr otrăvit, oferit pe tavă aleșilor locali, iar otrava lui va contamina întreaga administrație publică locală din România, cu efecte directe asupra comunităților locale, asupra vieții de zi cu zi a românilor care, în cele din urmă, nu vor înghiți trădarea, furtul și minciuna și vor taxa întreaga clasă politică. Guvernul Ponta, în frunte cu premierul Victor Ponta și cu aceia dintre dumneavoastră care girați, prin obediență și pasivitate, migrația aleșilor locali veți fi singurii răspunzători pentru tot răul antrenat în societate prin promovarea acestui act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg139">Se încearcă ca, prin fonduri guvernamentale, să se securizeze fidelitatea primarilor PSD și să se atragă noi aleși locali în PSD, cărora li se promit noi proiecte și privilegii. Pentru ca primarii și aleșii locali, consilieri locali sau județeni, să poată migra spre PSD, Guvernul a adoptat Ordonanța de urgență nr. 55/2014 care suspendă prevederile legii care interzicea migrația sub sancțiunea pierderii mandatului de către alesul local care face un asemenea pas.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg140">Trebuie reținut faptul că atât premierul Victor Ponta, cât și diverși membri ai Guvernului au transmis mesaje către aleșii locali că bugetul din acest an mai suportă un deficit de 2% din produsul intern brut, bani care ar putea, la o adică, să fie direcționați către primarii care vor veni la PSD. Investițiile din prima jumătate a anului au fost sacrificate, iar România aruncată în recesiune, pentru ca Ponta să poată ieși, înaintea campaniei, la shopping electoral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg141">Este de menționat faptul că singurul caracter de urgență al acestui act normativ este dat de faptul că, în momentul adoptării lui, mai erau doar zece săptămâni până la alegeri. Altfel, nimic nu justifică adoptarea acestei ordonanțe, cu siguranță nu apelurile false ale diverșilor aleși locali ai PSD, ascunși sub funcția de președinți ai unor asociații de consilii județene, municipii sau orașe din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg142">Și am să vă dau un exemplu: Uniunea Națională a Consiliilor Județene din România este condusă de președintele Consiliului Județean Vrancea, Marian Oprișan, și a fost condusă înaintea lui Oprișan chiar de către însuși Liviu Dragnea. Asociația Orașelor din România este condusă de primarul PSD din Năvodari, Nicolae Matei, care a fost reținut de mai multe ori pentru fapte de corupție de către DNA. Asociația Municipiilor din România este condusă de către Tudor Pendiuc, și el membru PSD, primar al municipiului Pitești. Cotidianul "Adevărul", în data de 31 august, relatează că numeroși membri ai conducerii acestor asociații nu au fost consultați și că nu aveau cunoștință de faptul că, în numele asociației din care fac parte, a fost trimis un material oficial către Guvern, care ar cere o inițiativă precum cea adoptată de către Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg143">Ordonanța de urgență nr. 55/2014 este o ticăloșie fără margini, iar dumneavoastră, stimați colegi parlamentari care susțineți Guvernul, care vă considerați oameni politici responsabili, aveți datoria să curmați drumul ilegal al acestui Cabinet votând alături de noi această moțiune de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg144">Noi, inițiatorii acestei moțiuni, vom merge până la capăt, vom uza, așa cum am dovedit deja, de toate pârghiile legale pentru a bloca acest act abuziv, retrograd, prin care administrația publică din România este aruncată în aer.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg145">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg146">Ultimul pas din planul operativ de fraudare a alegerilor prezidențiale, lovitura de grație dată de Cabinetul Ponta statului de drept și democrației, este pus în operă prin stăpânirea comunicațiilor, prin continuarea demersurilor de subjugare a instituțiilor de forță care au rol în organizarea procesului electoral, precum Serviciul de Telecomunicații Speciale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg147">Încă din luna februarie, când putem presupune că a fost conceput acest plan de fraudare, pe fondul analizelor sociologice și al unor sfătuiri de taină ale liderilor de partid, PSD a propus ca Serviciul de Telecomunicații Speciale să fie reorganizat și trecut în subordinea Ministerului Afacerilor Interne.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg148">La acel moment, în procedură de urgență, deși nimeni nu putea explica urgența, a fost introdus pe ordinea de zi a Camerei Deputaților proiectul de lege care stabilește reorganizarea serviciului ca departament în cadrul MAI. Proiectul abrogă o serie de articole din Legea STS, care prevăd că serviciul se află în coordonarea CSAT. Proiectul de lege este redactat în mod superficial, fără nicio justificare solidă, conținând doar cinci articole, primul dintre acestea prevăzând că STS se reorganizează ca Departament de Telecomunicații Speciale în cadrul MAI și devine o structură cu personalitate juridică condusă de un secretar de stat, ajutat de trei subsecretari de stat, care sunt numiți și eliberați din funcție de către premier.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg149">Cel mai grav este că proiectul de lege prevede că structura generală a Departamentului de Telecomunicații Speciale, atribuțiile componentelor sale funcționale, efectivele și resursele în timp de pace și în timp de război, regimul rețelelor și echipamentelor de telecomunicații speciale și mobilizarea serviciului se stabilesc prin hotărâre de Guvern, hotărâre de Guvern emisă de către același Guvern Ponta 3, care este în tot și în toate, care, în ultimele luni, nu a ratat nicio ocazie să demonstreze că a rămas tributar metodelor comuniste de organizare a alegerilor, manifestând admirație față de un regim de tristă amintire pentru noi, românii, așa cum premierul nu s-a sfiit să o facă publică în cadrul ultimei sale vizite oficiale în China.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg150">Modul în care PSD a pus la cale toată această operațiune de fraudare a alegerilor este revoltător și înspăimântător, dacă ne gândim la mixul de mijloace ilegale, neconstituționale, la care s-a recurs. Procesul electoral trebuia dominat și bine organizat pentru a sluji unicului scop pentru Cabinetul Ponta 3 - alegerea premierului Victor Ponta în funcția de președinte al României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg151">Să recapitulăm, deci, cum se pregătește să fure domnul Ponta alegerile prezidențiale și calcă în picioare statul de drept, în câteva etape:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg152">1. Modifică legislația electorală cu mai puțin de un an înainte de alegeri și dă liber furtului de voturi prin practicarea turismului electoral. Încalcă statul de drept prin emiterea unei ordonanțe de urgență, Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 45/2014, în materia drepturilor electorale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg153">2. Modifică Legea nr. 373/2004 privind Statutul aleșilor locali și fură primari, consilieri locali și județeni, permițându-le să se mute în barca puterii fără a-și pierde mandatul și le alocă fonduri guvernamentale în schimbul susținerii în alegerile prezidențiale a candidatului PSD. Încalcă statul de drept reglementând în locul Parlamentului, prin ordonanță de urgență, în materia administrației publice locale, instituție fundamentală a statului de drept.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg154">3. Dictează Parlamentului să nu pună în aplicare o decizie a Curții Constituționale, astfel încât Curtea de Conturi să rămână atașată PSD, pentru a nu face controale la instituțiile conduse de aleși locali ai puterii, care primesc discreționar fonduri guvernamentale pe care le vor cheltui după bunul plac în următoarele 60 de zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg155">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg156">Guvernul Ponta 3 trebuie oprit! Campania Guvernului Ponta 3 de a frauda alegerile trebuie oprită! PSD, împreună cu sateliții săi politici nu pregătesc o campanie electorală, ci pun în scenă o campanie masivă de fraudare!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg157">Mesajul nostru către ei este: "Jos mâinile de pe administrația publică locală, lăsați aleșii locali să facă administrație în slujba cetățeanului și nu politica dictată de la centru de o putere perfidă, ce apelează la constrângeri financiare și șantaj pentru a-și asigura supremația. Lăsați instituțiile statului să funcționeze liber, fără a le transforma în gubernii personale ale domnului Victor Ponta!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg158">Din păcate, după 24 de ani, românii au de ales în această toamnă între trecut și viitor. Trecutul este întruchipat de candidatul Victor Ponta care, din poziția de prim-ministru, a pornit o cruciadă împotriva statului drept din România, împotriva instituțiilor sale esențiale, care ori au fost slăbite, ori au intrat forțat în sfera sa de influență, și toate acestea pentru a-și adjudeca președinția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg159">Premierul Ponta a dovedit că poate trece cu bocancii peste orice "impediment democratic" pentru a-și atinge obiectivul de a deveni președintele acestei țări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg160">Iar odată atins acest scop, să nu credeți că se vor opri. Planul operativ va avea noi și noi capitole, unul dintre ele fiind anunțat deja - adoptarea Legii privind amnistia și grațierea infractorilor. Asta înseamnă, pentru Victor Ponta, dreptatea până la capăt. După alegerile prezidențiale, aceasta va fi prima măsură pe care guvernarea PSD-istă o va lua. Regimul Ponta are scris în ADN-ul său politic drept deziderat al guvernării: protecție pentru baroni, grațiere și amnistie pentru cei care au fost judecați și condamnați și, nu în ultimul rând, acapararea justiției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg161">Mesajul "Dacă pierdem, scapă cine poate", adresat de către Victor Ponta colegilor de partid, nu a fost doar o simplă vorbă. Acum înțelegem mai bine substratul celor rostite atunci de către premier. Mesajul mobilizator a fost scânteia care a întreținut vie operațiunea-monstru a PSD-ului de fraudare a alegerilor, o operațiune de anvergură, a cărei acceptare echivalează cu sfârșitul statului de drept în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg162">De aceea, stimați colegi, acest Guvern trebuie oprit acum, votând alături de noi, inițiatorii acestei moțiuni de cenzură. Ne adresăm tuturor parlamentarilor din această sală care nu vor ca statul de drept din România să fie suspendat, și nu pentru 45 de zile, ci pentru 5 ani de acum încolo!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg163">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg164">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg165">Îl invit la tribună pe domnul prim-ministru al României, domnul Victor Ponta, pentru a prezenta poziția Guvernului cu privire la moțiunea de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg166">Domnule prim-ministru, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor-Viorel Ponta - prim-ministrul Guvernului României:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Viorel-Ponta---prim-ministrul-Guvernului-României:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg167">Domnule președinte al Senatului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg168">Domnule președinte al Camerei Deputaților,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg169">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg170">Vreau să spun, încă de la început, moțiunea de cenzură este instrumentul constituțional prin care opoziția cenzurează activitatea Guvernului și cred că acest instrument democratic este extrem de important, atâta timp cât este utilizat cu bună-credință și în scopul în care legiuitorul l-a introdus în Constituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg171">Am remarcat, fără niciun fel de supărare, că Partidul Democrat Liberal folosește acest instrument constituțional, moțiunea de cenzură, în campaniile electorale. Anul trecut nu a fost nicio moțiune de cenzură, că nu a fost nicio campanie electorală, anul acesta, în campania pentru Parlamentul European, a ajutat foarte tare Partidul Democrat Liberal ca să ia 12%, probabil că ar fi luat sub 12% fără această moțiune de cenzură, și, azi, să îi aflăm în campania electorală pentru candidatul PDL, domnul Iohannis, tot cu o moțiune de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg172">Am încercat și vreau să răspund foarte serios la lucrurile care sunt serioase din textul moțiunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg173">În primul și în primul rând, este criticată ordonanța de urgență privind organizarea alegerilor prezidențiale, că ar fi neconstituțională. Este un punct de vedere al PDL, pe care îl respect, dar care a fost contrazis tocmai de Curtea Constituțională prin decizia recentă. Deci cred totuși că trebuie să ne bazăm pe decizia Curții Constituționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg174">Pentru cei dintre dumneavoastră care nu au avut timp să citească ordonanța, probabil cei mai mulți de la PDL, vreau să vă asigur, stimați membri ai Parlamentului, că este o propunere cu caracter strict tehnic, venită de la Autoritatea Electorală Permanentă. Era o singură problemă politică: prin această reglementare, partidul condus de doamna Elena Udrea nu are reprezentant în Biroul Electoral Central. PDL-ul, domnul Blaga, domnul Iohannis au contestat, ca să aibă doamna Udrea reprezentant în BEC. Curtea Constituțională a respins, deci obiectul moțiunii, din păcate sau din fericire, a dispărut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg175">Al doilea lucru. Partidul Democrat Liberal susține că trebuie cenzurat Guvernul pentru faptul că am dat dreptul aleșilor locali să fie sinceri față de cei care i-au ales.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg176">Vreau să explic încă o dată: în 2012, toți primarii, președinții de consilii județene și consilierii locali și județeni ai Uniunii Social Liberale au fost aleși ca reprezentanți ai USL, având pe afiș, cei mai mulți dintre ei, pe domnul președinte Antonescu și pe mine. Peste noapte, s-au trezit cu Blaga și Iohannis. Obligația lor față de alegători este aceea de a-și îndeplini programul pentru care au fost aleși și cred că facem un act de dreptate scăpându-i de o companie oarecum jenantă, dacă nu rușinoasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg177">Mai mult decât atât...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg178">Mai mult decât atât, asist cu o oarecare uimire la ipocrizia cu care, de altfel, ne-a obișnuit Partidul Democrat Liberal, cel care critică ordonanța privind trecerea aleșilor locali, dar o folosește la Timiș, la Arad, la Hunedoara și a și stabilit un record: un primar pedelist, cel de la Rădăuți, a fost și arestat pentru că a vrut să facă traseism politic cu forța.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg179">Stimați colegi de la PDL, vă place cu arestările! Aveți un primar arestat pentru că vrea să transfere consilieri locali.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg180">Cred totuși că este un pic exagerat ca tocmai dumneavoastră să acuzați acest lucru, cei care sunteți primii beneficiari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg181">Vreau să explic în fața Parlamentului și să le răspund onorabililor reprezentanți ai Partidului Democrat Liberal cum e cu ordonanțele de urgență. Într-adevăr, cred și încerc, cât timp voi fi prim-ministru, până când voi fi președinte, și, după aceea, o să critic Guvernul, dacă va emite ordonanțe de urgență - -, să prezint cifre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg182">2010 - Guvernul PDL, 133 de ordonanțe de urgență;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg183">2011 - Guvernul PDL, 126 de ordonanțe de urgență...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg184">2014, când faceți moțiune de cenzură împotriva Guvernului...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg185">Nu vreți să vă spun cifra? 56. Deci 56...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg186">Da, dar dumneavoastră nu ați făcut moțiune de cenzură în 2013, când, oricum, au fost mult mai puține, 117.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg187">În 2014, 56 de ordonanțe de urgență, față de 133 ale Guvernului Boc. Stimați colegi parlamentari, așa este, sunt... chiar și o treime din câte a dat Guvernul Boc, prea multe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg188">Vă garantez...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg189">Vă garantez că, din luna decembrie, Parlamentul, tot ceea ce va adopta în mod democratic, nu va mai fi blocat prin dreptul președintelui României de a retrimite de fiecare dată orice lege, inclusiv cea votată în unanimitate de Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg190">Având în vedere că moțiunea de cenzură a Partidului Democrat Liberal se dovedește - ca, în general, acțiunile de opoziție ale PDL - fără obiect, vreau să folosesc acest moment în care mă adresez Parlamentului României ca să fac un apel la schimbarea modului în care ne raportăm putere - opoziție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg191">În primul și în primul rând, am auzit candidatul PDL că, dacă va fi președinte, primul lucru, schimbă majoritatea. Și mi-am adus aminte că am mai auzit lucrul ăsta la Traian Băsescu și mi-aș dori să nu mai avem un președinte ca Traian Băsescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg192">Am văzut la cei de la PDL că, iarăși, au depus plângeri penale. În afară de plângeri penale între ei și împotriva altora, nu am văzut nicio acțiune de campanie, de guvernare, o acțiune de opoziție din partea PDL. Ce făcea domnul Băsescu, plângeri penale, faceți și dumneavoastră. Aveți grijă să nu aveți frați, ca să nu pățiți ca cel căruia îi plac plângerile penale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg193">Mai departe, am văzut că domnul Băsescu, în general, se plângea la instituțiile europene. Am văzut o scrisoare prin care liderul PDL, domnul Blaga, și mâna sa dreaptă, domnul Iohannis, au trimis la Bruxelles să nu fie numită Corina Crețu comisar european pe politici regionale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg194">Mulțumesc președintelui desemnat, domnul Juncker, și Parlamentului României și Parlamentului European care respectă interesul României și vom avea un comisar european pe politici regionale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg195">Am mai văzut un lucru, și cu asta închei, un candidat la prezidențiale în 2004 care striga peste tot că se vor frauda alegerile. A ajuns președinte și a uitat să mai spună cine le-a fraudat. Am aflat în 2009 cine le-a fraudat și cine le-a fraudat și în 2009 - Traian Băsescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg196">Stimați colegi, dacă vreți să faceți opoziție, faceți altfel decât Traian Băsescu!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg197">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg198">Bun. Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg199">Continuăm dezbaterile. Nu am de la Grupul parlamentar al PSD. Nu ia nimeni cuvântul. Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg200">Grupul parlamentar al PNL, domnul senator Sorin-Ștefan Roșca-Stănescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg201">Domnule senator, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg202">Se pregătește domnul senator Vasile Blaga.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Ștefan Roșca-Stănescu:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Ștefan-Roșca-Stănescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg203">Stimați colegi senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg204">Mă bucur că în stânga mea se află o parte însemnată, bine însemnată, a Guvernului României, pentru că am intenția să-i adresez domnului prim-ministru Victor Ponta câteva întrebări pe care este bine să le auziți nu numai dumneavoastră, ci să le audă și colegii Domniei Sale din Guvern și poate vom beneficia și de răspunsuri la asemenea întrebări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg205">Ați făcut, domnule prim-ministru Victor Ponta, mai ales în ultima vreme, gesturi politice și ați adoptat decizii care dovedesc că vă este teamă, că treceți printr-o perioadă de panică, că ascundeți lucruri grave. De ce vă este teamă și ce ascundeți, de fapt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg206">Cum altfel decât prin teamă poate fi explicată precipitarea dumneavoastră de a modifica, în ultimul an înaintea alegerilor prezidențiale, legislația electorală? Sunteți jurist și știți bine, domnule Ponta, cum sună recomandările Comisiei de la Veneția. Știți că, prin ordonanțe de urgență care, practic, lasă Parlamentul cu ochii în soare, poate or fi mai puține decât în trecut, dar sunt multe, dumneavoastră forțați limitele statului de drept. Știți la fel de bine ca și noi, cei din opoziție, că viciați alegerile prezidențiale în care v-ați înscris modificând în favoarea dumneavoastră și a clientelei politice pe care o reprezentați legislația electorală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg207">Ce altfel decât teama că veți pierde și teama și mai mare că, după ce veți pierde alegerile prezidențiale, veți pierde și președinția partidului dumneavoastră și veți pierde și guvernarea - -, justifică riscurile pe care vi le asumați, de a fragiliza sub ochii întregii lumi statul de drept și de a reintroduce România și de a readuce în România un deficit de democrație?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg208">Cum de v-ați asumat riscul de a îngenunchea economic statul român?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg209">Cum ați procedat și de ce pentru a ne afla astăzi în recesiune tehnică?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg210">Sunteți sau nu sunteți conștient că, în luna următoare, cade sabia lui Damocles peste capul românilor, întrucât un nou bilanț va arăta că dezastrul guvernării dumneavoastră se consolidează? Recesiunea tehnică este pe cale să se transforme într-o recesiune propriu-zisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg211">De ce a scăzut numărul locurilor de muncă în loc să crească?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg212">De ce venitul real al cetățeanului, în ciuda propagandei PSD, a scăzut în loc să crească?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg213">Cum explicați acest grav derapaj?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg214">Cum a fost posibil ca, pentru prima dată în istoria recentă, copiii claselor primare să fie lipsiți de cărți?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg215">De ce nu ați ținut sub control situația din învățământ?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg216">De ce, în calitate de premier, nu ați luat măsuri pentru a preveni această catastrofă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg217">De ce, după ce ea s-a produs, nu ați luat măsuri împotriva vinovaților?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg218">Nu cumva, domnule Ponta, dumneavoastră fugiți, de fapt, de guvernare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg219">Nu cumva încercați să acoperiți, prin propagandă prezidențială și printr-o tentativă de detașare a dumneavoastră la Cotroceni, asemenea realități pe cât de grave pe atât de implacabile?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg220">De ce niciun Guvern Ponta nu a făcut investiții în obiective care să creeze valoare adăugată și locuri de muncă? Este vorba doar de lipsă se competență, de lipsă de profesionalism, de lipsă de viziune sau preocuparea exclusivă a Executivului a fost doar aceea ca o camarilă din jurul dumneavoastră, în frunte cu domnul deputat Sebastian Ghiță, să jumulească România?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg221">Adevărata dumneavoastră teamă, nu cea care vă macină acum, ar trebui să fie pericolul la care expuneți această țară aflată într-o conjunctură externă extrem de riscantă, ținând cont de agresivitatea Federației Ruse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg222">De ce nu vă este frică de consecințele nefaste ale politicii Guvernului dumneavoastră asupra interesului național?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg223">De ce, domnule Victor Ponta, ați tolerat ca un viceprim-ministru al Guvernului dumneavoastră să se afle într-un proces împotriva statului român într-o chestiune ținând de interesul național și de suveranitatea acestei țări?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg224">De ce nu aveți o reacție potrivită la proiectul nepotrivit, periculos pentru siguranța națională, avansat de UDMR? Nu tot frica de a pierde controlul majorității vă îndeamnă să vă faceți părtaș la trădarea interesului național?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg225">Doar teama, domnule Victor Ponta, v-a determinat să modificați, printr-o ordonanță de urgență, modul de alegere a Președintelui României, schimbând pe ultima sută de metri componența comisiilor electorale, modul de delimitare a secțiilor de votare, modalitatea de înregistrare a candidaților, precum și procedura de înregistrare a alegătorilor pe liste. Toate aceste schimbări fiind făcute pentru ca dumneavoastră să fiți favorizat în cursa electorală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg226">Nu teama că veți pierde alegerile și multe altele v-a determinat ca, prin Ordonanța de urgență nr. 55/2014, să creați premisele recrutării forțate a unor reprezentanți ai administrației publice locale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg227">Nu frica ce vă domină v-a determinat să legiferați migrația politică, masacrând astfel statul de drept prin furtul votului liber, prin cumpărarea și șantajarea aleșilor locali?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg228">Nu teama unui eșec răsunător v-a determinat ca, tot printr-o ordonanță de urgență, să legiferați traseismul politic prin votul multiplu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg229">Nu cumva toate aceste schimbări bruște ale regulilor jocului democratic și folosirea în exces a ordonanțelor de urgență sunt rezultate ale fricii că veți pierde?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg230">Cum de vă asumați riscul întoarcerii din drum a României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg231">Cum de vă asumați riscul stigmatizării acestei țări?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg232">De ce, domnule Victor Ponta, faceți eforturi atât de mari pentru a adjudeca în beneficiul Guvernului instituții de forță ale statului de drept, dar și instituții fundamentale, cum este Curtea de Conturi, dacă dumneavoastră sunteți sigur, așa cum declarați, că veți câștiga președinția României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg233">De ce mai aveți nevoie, în aceste condiții, ca serviciul secret al Ministerului de Interne să fie pus în subordinea primului-ministru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg234">De ce mai aveți nevoie, dacă tot veți câștiga președinția, să vă adjudecați ca premier și Departamentul de Informații pentru Apărare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg235">Și, în fine, de ce Serviciul de Telecomunicații Speciale, prin care sunt monitorizate rezultatele alegerilor, ar trebui să se afle în subordinea dumneavoastră și nu a Parlamentului României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg236">Ce urmăriți, domnule Ponta? Să fraudați alegerile și din perspectiva numărării voturilor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg237">De ce blocați, domnule prim-ministru, o decizie a Curții Constituționale a României care vă obligă să schimbați doi dintre membrii Curții de Conturi, numiți acolo prin încălcarea legii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg238">De ce, dacă nu vă este teamă, domnule prim-ministru, faceți tot posibilul să mențineți la Curtea de Conturi actuala majoritate pentru a o subordona?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg239">Nu cumva, prin Curtea de Conturi, îi șantajați pe primarii care nu acceptă să se transfere la PSD, la fel cum, prin intermediul banilor publici, domnul Dragnea, care este alături de dumneavoastră și acum, îi mituiește pe cei care acceptă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg240">De ce, dacă nu vă este teamă, domnule Ponta, ați acceptat, până la sfârșitul săptămânii trecute, incompatibilitatea consilierului dumneavoastră, domnul Corneliu Calotă, care a fost și consilierul dumneavoastră, dar și membru al Consiliului de administrație al Televiziunii publice, calitate în care a condus o majoritate pe care o dețineți acolo în vederea suprimării unor emisiuni din grila de programe, neînrolate campaniei dumneavoastră prezidențiale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg241">Domnule Victor Ponta, numai orbii sau răuvoitorii nu observă ceea ce se întâmplă în acest moment în România. Numai orbii sau răuvoitorii nu înțeleg că suspendarea statului de drept, pe care ați instituit-o, ocolind, de cele mai multe ori, Parlamentul, ignorând până și majoritatea de care dispuneți în Senat și Camera Deputaților, nu are loc doar pentru 45 de zile sau pentru perioada rămasă până la al doilea tur de scrutin al alegerilor prezidențiale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg242">Nu, domnule Ponta, suspendarea statului de drept, care este opera dumneavoastră, vizează viitorii cinci ani ai României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg243">De aceea, revin și vă întreb în numele marelui Partid Național Liberal - - cât de teamă vă este că veți pierde? De ce vă este atâta teamă? Ce ascundeți, domnule Ponta, atât de grav încât reacționați în exces ca un om atins de panică?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg244">Nu cumva frica merge atât de departe încât ați ajuns să vă temeți până și de propria dumneavoastră identitate?</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg245">Ați consumat 11 minute din timpul alocat Partidului Național Liberal. Mai sunt 8 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg246">O să-i dau cuvântul domnului senator Vasile Blaga, din partea Grupului parlamentar al PDL. Domnule senator, aveți 10 minute alocate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Blaga:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Blaga:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg247">Domnilor președinți ai Camerei Deputaților și Senatului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg248">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg249">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg250">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg251">Pentru început, aș vrea să-i mulțumesc domnului prim-ministru pentru atenția deosebită acordată Partidului Democrat Liberal, mie și domnului Klaus Iohannis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg252">Dar, de ce ți-e frică, Victore, nu scapi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg253">În 16 noiembrie, președinte va fi Klaus Iohannis și vei avea timp să mănânci floricele și popcorn, vreme îndelungată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg254">Domnul Victor Ponta, și azi, nu s-a abținut să nu mintă cu nerușinare și de la acest microfon. Spunea dânsul că eu și domnul Iohannis am trimis la Bruxelles - vezi, Doamne - o scrisoare prin care nu eram de acord cu nominalizarea doamnei Crețu. Noi nu am fost de acord cu procedurile. Noi știm ce e interesul național. Când a fost propusă doamna Vălean vicepreședinte al Parlamentului European, pesediștii nu ați votat-o. Când a fost propusă doamna Crețu, noi, pedeliștii, am votat-o. Cine apără interesul național?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg255">Și vă mai spunem: stați liniștiți, o vom vota la Bruxelles pe doamna Crețu, ca și comisar. Aveți grijă cu ai dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg256">Aș vrea să vă mai spun, de asemenea, domnule Ponta - deși nu aveam de gând, dar ați insistat cu ordonanțele de urgență -, de când sunteți prim-ministru, ați dat peste 250 de ordonanțe de urgență și 60 simple, adică o ordonanță de urgență la 72 de ore. Să nu uitați. Una la 72 de ore, deși aveți 60% în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg257">PSD și Ponta au reușit, prin Ordonanța de urgență nr. 55/2014, să atingă cea mai abjectă formă a traseismului politic. Motivația acestei forme de a guverna, care se înscrie în procesul sistematic de pesederizare a României, este una sigură: disperarea de a-i asigura lui Victor Ponta o retragere la Cotroceni, că de guvernare habar n-are. A dus o țară cât de cât stabilizată în recesiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg258">Practic, această ordonanță confirmă, fără îndoială, spaima acestui partid. Victor Ponta și PSD-ul nu pot câștiga decât prin furt și șantaj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg259">E de neimaginat, într-un stat democratic, membru al Uniunii Europene, să fie acceptată o asemenea manevră care sfidează Constituția, care sfidează votul cetățeanului, care sfidează rezultatul unui proces electoral. Numai că nu doar Guvernul Ponta e vinovat pentru că se poate guverna în acest mod. Vinovați sunt și cei care profită de aceste metode. Pe fond, această ordonanță mai arată încă o dată, deși nu mai era nevoie de alte dovezi, când vine vorba de fața reală acestei guvernări, caracterul personajelor care ajung în funcții, personaje care batjocoresc o țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg260">Ordonanța, până la urmă, funcționează ca o hârtie de turnesol: scoate la suprafață caracterele meschine ale politicii, oamenii care și-ar vinde și sufletul ca să rămână la putere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg261">Toate acțiunile Guvernului Ponta din ultimele luni demonstrează că se pregătește o fraudare masivă a alegerilor. În dicționarul PSD nu există cuvinte care țin de demnitatea umană, cu atât mai puțin cuvinte care să aibă de-a face cu morala și etica politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg262">În 2013, în discuțiile privind modificarea Constituției, Victor Ponta declara ritos că PSD va vota împotriva traseismului politic. "Interzicerea traseismului, categoric, o vor vota și cei de la PSD", spunea Ponta. Declarație consemnată de presă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg263">Ponta arată încă o dată că suferă de dublă personalitate, chiar triplă, dacă e cazul. Una votează deputatul Ponta, alta votează premierul și, dacă e nevoie, alta, președintele PSD, iar mai nou, candidatul la președinție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg264">Logica acestei personalități multiple e străvezie. În 2013, Ponta nu era candidat. De altfel, declara în defilările pe la televiziuni că nu își dorește să fie președinte de țară. Drept urmare, în 2013, PSD-ul nu avea miză proprie: nu e candidatul nostru, nu ne băgăm. Adică, la acel moment, PSD-ul era fără miză. Însă, de îndată ce Victor Ponta s-a decis că poate fi și președinte de țară, PSD a găsit soluția care să-i asigure o eventuală victorie, dar, din fericire pentru țara asta, oamenii ei au antidotul la atâta mizerie, și asta se va vedea la votul din noiembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg265">Dacă...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg266">O să vedeți. Stați liniștiți, că o să vedeți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg267">Dacă, în 2013, Ponta spunea că va vota împotriva traseismului, în 2014, când se visează președinte de țară, Ponta nu e doar de acord cu traseismul, dar îl și legiferează, călcând cu bocancii roșii Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg268">S-a vorbit despre cei trei pași ai procesului de preluare a controlului total al instituțiilor statului în vederea alegerilor prezidențiale. Pentru prima dată, într-adevăr, domnule Ponta, numiți direct. L-ați făcut secretar de stat pe șeful poliției, l-ați făcut secretar de stat, din subsecretar, și pe cel de la doi și un sfert, și toate astea pentru a avea la dispoziție - așa cum spunea și colegul antevorbitor - tot ceea ce doreați din punct de vedere al înarmării pentru pregătirea procesului electoral. De aceea, ați și refuzat să schimbați, spunând că nu aveți precedent - păi, nimeni nu și-a permis să încalce vreo hotărâre a Curții Constituționale -, pe cei doi oameni de la Curtea de Conturi, care ocupă, după cum știți, ilegal funcțiile respective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg269">În pasul doi, ați dat Ordonanța de urgență nr. 45/2014. Și dumneavoastră, aici, n-ați făcut altceva decât să încurajați votul multiplu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg270">Vă aduc aminte - dacă ați uitat, domnilor din PSD - că ați cerut, în 2009, și nu numai că am fost de acord, am aplicat, în fiecare secție specială, era cameră de luat vederi. Asta ați cerut, asta am făcut, pe când dumneavoastră, prin ordonanță, încurajați votul multiplu și traseismul politic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg271">Și, sigur, ați venit cu această ordonanță de recrutat prin șantaj, că despre ce altceva este vorba în Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 55/2014 pentru legiferarea traseismului politic?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg272">Această ordonanță, din păcate, creează un precedent extrem de periculos pentru România, și anume suspendarea temporară a legii. N-aș fi vorbit în acești termeni, dacă nu erați atât de obraznic la început, dar veți vrea să suspendați cumva și Codul penal, să-l scăpați și pe Nicolescu, și pe Duicu, și pe cei doi de pe la Constanța, și pe cel de la Brăila?! Asta vreți să faceți în continuare?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg273">În orice țară civilizată și cu respect față de oamenii ei, parlamentarii ar stopa asemenea practici, ar opri această sabotare a statului de drept, ar sancționa, fără să ezite, un mod cinic și pervers de a guverna, indiferent din ce partid ar face parte, pentru că țara este deasupra partidului și a șefului de partid. Nu Ponta ar trebui servit prin actul nostru legislativ, ci țara și oamenii ei. Și, de fapt, niciun partid și niciun președinte de partid. Ar trebui să nu uite nimeni din această sală că puterea e provizorie. Și eu le spun asta celor din PDL de mult timp. Și cei care cred acum că sunt veșnici, inventând legi pentru a-și atinge scopurile meschine, vor deveni victimele acestor legi discreționare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg274">Pe toți cei care doresc alegeri corecte, pe toți cei care resping abuzurile și fărădelegea vă chem să votați această moțiune de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg275">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg276">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg277">Grupul parlamentar al PDL a consumat 9 din cele 10 minute. Mai are un minut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg278">O să-l invit la microfon pe domnul președinte Călin Popescu-Tăriceanu, din partea Grupului parlamentar PC - PLR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg279">(Intervenții neinteligibile din sală.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg280">Fiți calmi! Fiți calmi! Nu vă agitați! Vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg281">Domnule președinte, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Călin-Constantin-Anton Popescu-Tăriceanu:</note><u ana="#regular" who="#Călin-Constantin-Anton-Popescu-Tăriceanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg282">Vă așteptați să vă spun ceva care nu vă place? N-o să scăpați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg283">Stimați colegi parlamentari,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg284">Mă adresez dumneavoastră în calitate de senator și președinte al Partidului Liberal Reformator și de membru al Grupului Liberal-Conservator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg285">Am declarat, în repetate rânduri, că Partidul Liberal Reformator, prin intermediul grupurilor sale de la Senat și Cameră, va contribui la stabilitatea Guvernului în plan parlamentar. Am să vă dau câteva rațiuni simple ale acestei atitudini. Respectul față de noi înșine, față de cuvântul dat partenerilor politici și față de opinia publică ne obligă ca, la votul final de astăzi, să nu ne alăturăm demersului inițiatorilor acestei moțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg286">Nu cred că poziția Partidului Liberal Reformator, pe care am exprimat-o aici, este o surpriză și faptul de a fi început expunerea cu concluzia ar putea să creeze sentimentul că o continuare a discursului meu nu mai este necesară. Vă asigur că lucrurile nu stau așa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg287">Mă adresez în continuare, cu precădere, semnatarilor moțiunii, pe care am citit-o cu interes, invitându-i să asculte cu puțină atenție ceea ce urmează să spun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg288">În primul rând, am văzut că, în conținutul moțiunii, ați acuzat, în diferite moduri, așa-numita migrație a aleșilor locali.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg289">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg290">Mă refer, sigur, acum și mă adresez cu precădere celor din Partidul Național Liberal. Nu știu în ce măsură puteți dumneavoastră să acuzați migrația aleșilor locali, în condițiile în care am asistat cu toții, cu stupoare, la migrația întregului partid. Aleșii locali nu și-au schimbat opțiunea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg291">În momentul în care Partidul Național Liberal a decis să-și abandoneze și istoria, și tradiția, și ideologia nu a făcut nici cea mai mică consultare nici cu membrii partidului, nici cu aleșii locali, cu atât mai puțin cu electoratul care i-a dat votul de încredere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg292">Ați luat această decizie într-o manieră cu totul și cu totul surprinzătoare, care pe mulți alegători i-a lăsat consternați. Mulți alegători s-au simțit trădați de gestul dumneavoastră, așa încât, în momentul în care discutați despre migrația aleșilor locali, ar fi bine să vă priviți puțin în oglindă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg293">Am reținut din textul moțiunii câteva idei foarte interesante, relevante, și care prezintă o realitate de care ne lovim zilnic. Iată una dintre ele - citez: "În România ultimelor luni, asaltul asupra democrației și asupra statului de drept a atins cote alarmante.".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg294">Cu aproximativ două săptămâni în urmă, în comunicatul pe care l-am dat publicității când am inițiat procedura de suspendare a președintelui României, era inclus următorul paragraf - și citez: "Cred că nu există multe discursuri politice la noi în care să nu se facă referire la statul de drept sau la lupta cu corupția. Neurmate de fapte, toate aceste discursuri se transformă în vorbe goale, în propagandă ieftină și populistă.".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg295">Când am scris acest paragraf despre vorbe goale, propagandă ieftină și populistă, nu știam cât de repede voi fi reconfirmat în realitate prin moțiunea dumneavoastră de cenzură. Mai precis, vreau să vă reamintesc, stimați colegi semnatari ai moțiunii, că președinții partidelor care și-au unit eforturile și semnăturile pe textul actualei moțiuni au refuzat să susțină inițiativa mea de suspendare a Președintelui României, înainte ca măcar să dau publicității expunerea de motive care a stat la baza demersului meu. Au refuzat nu numai pentru că era limpede ca lumina zilei că Traian Băsescu a călcat aproape zilnic în picioare Constituția și statul de drept, realitate consfințită în anul 2012 de votul a 7,4 milioane de români, nu pentru că nu erau informați despre faptele penale din familia președintelui, la care, în cel mai fericit caz pentru Domnia Sa, a fost complice prin inacțiune, ci pentru că invocarea principiului independenței justiției și respectării statului de drept a devenit pentru o mare parte a clasei politice sloganuri populiste, bun doar pentru înșelarea electoratului, așa cum se întâmplă, din păcate, și cu moțiunea de față.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg296">Nu-mi fac niciun fel de iluzii că pledoaria mea v-ar putea convinge să semnați cererea de suspendare. Nu acesta este motivul pentru care am adus în discuție inițiativa mea privind suspendarea. Doar am vrut să scot în evidență ipocrizia acestei moțiuni. Nu vă interesează statul de drept și nici apărarea democrației. Dacă v-ar fi interesat cu adevărat aceste principii, ați fi luat poziție critică atunci când Președintele României a transformat sediul Președinției în sediu de campanie electorală pentru Partidul Mișcarea Populară, pentru candidatul acestui partid la prezidențiale, atunci când Președintele României s-a manifestat zilnic ca principal propagandist al PMP, ca principal vector de atac mediatic asupra celorlalte partide, la un nivel suburban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg297">Nu ați făcut nimic din toate acestea, din păcate, pentru că atitudinea Președintelui României este parte a planului dumneavoastră de perpetuare, și după alegerile prezidențiale, a regimului anticonstituțional promovat și întreținut timp de zece ani de Traian Băsescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg298">Nu ați făcut nimic din toate acestea, pentru că, sub camuflajul diversiunilor de tot felul, inclusiv al acestei moțiuni, încercați să faceți uitate chinurile la care ați supus poporul român sub regimul Băsescu. Și aici, cu precădere, mă refer, evident, la PDL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg299">Am mai reținut din textul moțiunii următoarea formulare, cu care sunt perfect de acord - citez: "Diferența dintre democrație și dictatură este dată de modul în care este dobândită legitimitatea aleșilor".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg300">Aș aprecia mult dacă măcar vreunul dintre semnatarii moțiunii ar explica în fața Parlamentului și a opiniei publice ce legitimitate are Traian Băsescu, după ce 7,4 milioane de alegători i-au cerut demisia în 2012, adică cu peste 2 milioane de oameni mai mult decât l-au votat la alegerile prezidențiale din 2009.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg301">Cu definiția pe care ați dat-o diferenței dintre democrație și dictatură, stimați semnatari ai moțiunii, ne-ați condus la concluzia la care majoritatea covârșitoare a românilor a ajuns de mult: Traian Băsescu a acționat în multe împrejurări ca un dictator, mai ales când a decis să-și continue mandatul de președinte după referendumul din 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg302">Am să vă citez din nou din textul moțiunii dumneavoastră. "Consolidarea statului de drept în România, respectul față de instituțiile statului și garantarea independenței acestora au devenit, sub guvernarea Ponta, concepte golite de conținut, sacrificate în favoarea intereselor politicianiste care primează în fața valorilor constituționale."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg303">V-am citit acest lucru, pentru că sunt convins că cea mai mare parte dintre dumneavoastră nici nu ați citit textul moțiunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg304">Cu siguranță că Guvernul Ponta poate are păcatele sale, despre care putem să discutăm oricând, pentru că ne facem o datorie de adevărați parteneri spunând lucrurilor pe nume, mai ales atunci când Guvernul greșește, dar greșelile nu trebuie ascunse sub preș, ci, evident, corectate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg305">Am selectat însă din textul moțiunii pasajul de mai sus pentru a vă invita la un exercițiu foarte simplu: înlocuim numele Ponta cu numele Băsescu. Și, iată rezultatul: "Consolidarea statului de drept în România, respectul față de instituțiile statului și garantarea independenței acestora au devenit, sub președinția lui Băsescu, concepte golite de conținut, sacrificate în favoarea intereselor politicianiste care primează în fața valorilor constituționale.".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg306">Cred că această nouă formulare este cu mult mai aproape de realitate decât cea prezentată în textul moțiunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg307">Așadar, stimați colegi parlamentari, dacă, într-adevăr, vă preocupă respectarea Constituției și a statului de drept în fapte, și nu în vorbe goale, făcute de ochii lumii, folosiți aceleași principii, aceeași măsură pentru toți, nu doar pentru atacul asupra adversarilor politici. Numai așa, clasa politică își va putea recâștiga încrederea electoratului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg308">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg309">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg310">Are cuvântul domnul Laszlo Borbely, deputat UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg311">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Borbély László:</note><u ana="#regular" who="#Borbély-László:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg312">Domnilor președinți ai celor două Camere,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg313">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg314">Stimate doamne și stimați domni miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg315">Stimate colege și stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg316">Am citit cu mare atenție această moțiune de cenzură și primul cuvânt care mi-a venit în minte a fost: consecvență. E un cuvânt-cheie. Și aș vrea să mă refer puțin la două-trei subiecte care au fost abordate de moțiunea de cenzură. Este dreptul democratic al opoziției ca să vină cu o asemenea moțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg317">M-am uitat atent la ordonanța privind alegerile prezidențiale. S-au referit colegii care au depus moțiunea la faptul că se poate vota la oricare secție pe listă suplimentară. Vreau să vă spun că, în momentul de față, și la alegerile parlamentare din 2012, și la alegerile europarlamentare, care au avut loc acum trei luni de zile, se putea vota pe aceste liste și nimeni n-a reclamat atunci că este un abuz din partea celor care au votat, tot aici, în Parlament, asemenea legislație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg318">În legătură cu migrația politică, să știți că, timp de 25 de ani, nimeni, niciun partid politic din România nu a vrut să racoleze niciun politician! Niciun partid politic! Haideți să... Și avem puterea morală să spunem noi, cei din UDMR, acest lucru. Da? Că nu ne stă în caracter.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg319">Deci, din acest punct de vedere, eu cred că, dacă luăm istoria acestor migrații politice, sunt multe de zis când ne uităm cum și în ce mod au fost aceste deplasări dintr-o parte în alta a Parlamentului sau chiar în cadrul consiliilor locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg320">În ceea ce privește ordonanțele de urgență, noi am spus foarte clar și îmi pare bine că toată lumea se gândește la reducerea acestor ordonanțe, dar trebuie rezolvată, în primul rând, pe cale constituțională. Din păcate, nu am reușit să modificăm... n-ați reușit să modificați Constituția atunci când avea majoritatea 70%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg321">Aș vrea să mă refer la încă o frază care a fost spusă aici, în legătură cu unele așa-zise pericole în urma unui proiect de lege pe care l-am lansat în dezbatere publică noi, UDMR-ul, acum câteva zile. Și vreau să spun aici, de la microfonul Parlamentului. Noi, Uniunea Democrată Maghiară din România, în anul 1990, când, știți foarte bine, am fost după evenimentele din Târgu-Mureș - acel conflict interetnic a fost înainte de Iugoslavia -, noi am ales calea dialogului, calea parlamentarismului și totdeauna, timp de 25 de ani, cu dumneavoastră, cu majoritatea parlamentară, am reușit. Și vreau să vă mulțumesc tuturor celor care au înțeles că, timp de 25 de ani, am venit cu unele cereri, multe din ele au fost acceptate, unele n-au fost. Așa putem avea inscripții bilingve, așa putem avea... Și nu enumăr, pentru că sunt multe realizări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg322">Așa vom face în continuare. Vă rog să apreciați acest lucru. Așa facem și cu acest Proiect de lege privind autonomia Ținutului Secuiesc. Cred că orice cetățean al României, nemaivorbind de o comunitate de 1,5 milioane, aproape 1,5 milioane de cetățeni ai României, are dreptul să lanseze în dezbatere publică un asemenea proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg323">Evident, pentru că suntem într-un stat de drept, totdeauna va trebui să lămurim circa 44 - 45% din Parlament că avem dreptate. La Constituție, 60%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg324">Este un drept inalienabil, pe care l-am câștigat în 1990, și, de aceea, eu cred că e bine că suntem aici și putem discuta aceste probleme. Cred că acest demers a fost un fel de - scuzați-mi expresia - un fel de joc de gleznă înaintea campaniei prezidențiale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg325">Eu sper că cei care candidează la președinție vor arăta valorile pozitive, ca cetățenii să-i voteze cât mai mulți la alegerile prezidențiale și, în ceea ce ne privește, eu cred că - vorbesc acum de UDMR - nu putem susține un asemenea demers.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg326">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg327">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg328">După cum știți Grupul parlamentar al minorităților naționale nu dorește să ia cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg329">Grupul parlamentar al PP-DD, doamna deputat Liliana Mincă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg330">Nu este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg331">Din partea deputaților și senatorilor neafiliați, domnul deputat Negruț Clement.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg332">Se pregătește domnul deputat Ludovic Orban, Grupul parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg333">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg334">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg335">Domnule președinte al Senatului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg336">Domnule președinte al Camerei Deputaților,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg337">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg338">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg339">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg340">Văd, domnule prim-ministru, că vă preocupă grija PMP-ului și a doamnei Elena Udrea. Vă felicit că aveți o intuiție bună. Noi o să vă aducem cu picioarele pe pământ în 16 noiembrie și o să vă relaxăm foarte mult după această dată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg341">Se încearcă astăzi, prin moțiunea de cenzură, un demers democratic, parlamentar, de schimbare, de doborâre a unui Guvern care nu face altceva decât să mintă de trei ani de zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg342">Văd pe chipurile dumneavoastră o relaxare cinică, dar, dincolo de această relaxare, dragi colegi din partea stângă, văd și cinism, aroganță, teamă, mai ales teamă, pentru că ați primit un semnal săptămâna trecută în această Cameră. Ați primit un mic semnal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg343">N-o să intru în detaliile moțiunii de cenzură, pentru că a fost foarte bine - să spun așa - ambalată de către colegii din ACL. A cuprins tot ceea ce înseamnă însă PSD-ul: minciună, fals, corupție, incompetență. Aș putea să vă mai citesc câteva lucruri, dar acum folosiți o majoritate parlamentară și toate pârghiile guvernamentale pentru a încerca, într-un mod, aș spune eu, elegant, să înșelați - e un cuvânt iarăși elegant - ceea ce vor cu adevărat românii în scrutinul electoral de peste o lună de zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg344">De doi ani și jumătate, călcați în picioare statul de drept. Nu v-ați oprit, din 2012, să călcați în picioare statul de drept. Siluiți în continuare statul de drept, însă ceasul dării de seamă, domnule prim-ministru, va sosi în curând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg345">Ceea ce nu luați în calcul, domnule Victor-Viorel Ponta, încă prim-ministru, toate atitudinile totalitare au un final și, de cele mai multe ori, finalul este cel nefericit. Poate nu vom reuși astăzi în demersul nostru, poate nici nu vă vom aduce cu picioarele pe pământ, însă îndrăznesc o sugestie, domnule Ponta, și n-o să vă spun ce v-a spus domnul președinte Blaga, să vă faceți provizii de popcorn, ci de semințe de floare. Am avut o recoltă bună și tot spuneți că sunteți mândru că sunteți român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg346">Mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg347">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg348">Domnul deputat Ludovic Orban. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg349">(Discuții, vociferări în sală.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg350">Uitați că deja nu mai avem prim-ministru. Îi mulțumesc domnului Ponta pentru dovada de maximă politețe pe care o are - - nu față de mine, când vorbesc, ci față de dumneavoastră, ca Parlament al României, că a părăsit sala. Dar, probabil, se aștepta că urmez eu la cuvânt și are oareșce motive ca să părăsească sala. Eu sper sincer că, după ziua de astăzi, va părăsi și conducerea Cabinetului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg351">Există o nuvelă... Există o nuvelă a lui Robert Stevenson, care se numește "Dr. Jekyll and Mr. Hyde", în care un doctor decent, normal, luând o poțiune, se transforma într-o brută, într-un monstru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg352">Întotdeauna am stat și mi-am pus întrebarea: care este Victor Ponta cel adevărat?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg353">Victor Ponta care, în 2006, de la microfonul acestui Parlament, condamna traseismul politic și spunea că susține legea de împiedicare a traseismului politic, sau Victor Ponta care astăzi face pe niznaiul și a fost inițiatorul unei ordonanțe de urgență rușinoasă, care, după aproape zece ani, reîntronează trădarea ca mod de guvernare în România - trădarea față de cetățeni, nu trădarea față de partidele politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg354">Care este adevăratul Victor Ponta? Victor Ponta...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg355">Lăsați-mă un pic, că vreau să vă spun lucruri interesante, care s-ar putea să vă intereseze și pe dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg356">Victor Ponta, care condamna, în anul de grație 2006, pe Dan Voiculescu că, în timp ce sunt restructurări la complexurile energetice de la Rovinari și de la Turceni, domnul Voiculescu, din afaceri cu energie, câștigă un miliard pe zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg357">Care este Victor Ponta cel adevărat? Acest Victor Ponta care-l condamna pe Voiculescu sau Victor Ponta care, după ce a fost membru al Comisiei de anchetă al activității Ministerului Economiei naționale, anchetă cu ocazia căreia au trecut prin fața comisiei toți conducătorii de companii din energie, devine ulterior "senior partner" la firma lui Șova, care, coincidență, după ce domnul Ponta a fost în această comisie ia contracte de consultanță juridică, unde? La complexurile energetice de la Rovinari și de la Turceni, domnilor, adică domnul a acceptat să fie "senior partner" la o firmă care a câștigat contracte de la complexurile Rovinari și Turceni după ce a fost membru într-o comisie de anchetă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg358">Sigur că stau și mă întreb cine este cu adevărat Victor Ponta? Victor Ponta care era adversarul numărul unu în acest Parlament al Proiectului Roșia Montana sau Victor Ponta care a devenit inițiatorul proiectului de lege, rușinos, care instituia cele mai nesimțite privilegii pentru compania care exploatează proiectul de la Roșia Montană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg359">Cine este Victor Ponta cel adevărat? Victor Ponta care este prim-ministru sau Victor Ponta care candidează la Președinția României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg360">Văd că faceți o galerie foarte frumoasă. Eu personal, nu vă înțeleg. Ce interes aveți dumneavoastră ca Victor Ponta să rămână la putere, pentru că el a declarat clar că, dacă iese Președintele României, nu va mai pune un premier PSD, și voi nu veți mai avea premier. Nu că ați avea Guvern acum, că nu este Guvernul vostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg361">Guvernul ăsta trebuie să cadă și asta n-o spunem noi, o spun cei 75% dintre români care consideră că România se îndreaptă într-o direcție greșită și cele două treimi dintre români care spun că sunt nemulțumiți de activitatea Guvernului Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg362">Guvernul ăsta trebuie să cadă, pentru că Ponta le-a furat românilor Guvernul și l-a transformat într-o agentură... mă scuzați, într-o agenție de campanie electorală care are un singur scop: să fure voturi, să scoată voturi împotriva voinței românilor, cu orice preț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg363">Nu putem accepta ca acest Guvern să rămână în funcție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg364">Ce român îl mai crede pe Victor Ponta, astăzi?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg365">Niciun român nu l-ar crede nici dacă la fiecare declarație publică ar fi conectat la detectorul de minciuni să se vadă dacă minte sau spune adevărul, pentru că Victor Ponta a devenit un mincinos desăvârșit, încât ar fi capabil să păcălească până și detectorul de minciuni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg366">Domnule deputat, domnule deputat o să vă rog frumos...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg367">Domnule deputat, o să vă rog frumos să reveniți la obiectul moțiunii, fără jigniri în Camera Deputaților. Vă rog frumos, nu dați din mână, că vă agitați prea mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg368">(Replică neinteligibilă a domnului deputat Ludovic Orban.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg369">Eu sunt obligat, conform Regulamentului, să vă spun că nu aveți voie să faceți, de la acest, microfon jigniri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg370">Aveți cuvântul să continuați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ludovic Orban:</note><u ana="#regular" who="#Ludovic-Orban:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg371">Ați avut o lansare a domnului Ponta la Președinție pentru care vă felicit, pentru că ați adus aminte și de Partidul Comunist Român și ați adus aminte de Partidul Comunist Chinez pe care-l lăuda Victor Ponta pentru modul în care a condus poporul chinez pe calea socialismului. Nu s-a remarcat un lucru la televiziuni: s-a golit stadionul în timpul discursului lui Victor Ponta. Știți când se golește stadionul atunci când se organizează un astfel de eveniment? Atunci când echipa gazdă joacă prost sau atunci când echipa gazdă este evident că pierde meciul. Stadionul s-a golit pentru că Victor Ponta deja a pierdut meciul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg372">Are cuvântul domnul senator Mihai-Răzvan Ungureanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg373">Domnule senator, la mulți ani! și aveți un minut. Cu bunăvoință Grupului parlamentar al PSD, aveți până la trei minute. Fiind ziua dumneavoastră de naștere, domnul prim-ministru m-a rugat, personal, să vă informez această chestiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg374">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai-Răzvan Ungureanu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Răzvan-Ungureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg375">Domnule președinte al Senatului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg376">Domnule președinte al Camerei Deputaților,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg377">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg378">Cineva își bate joc de primul ministru al României, de domnul Victor Ponta, pentru că nu-mi pot imagina ca un om de 40 și ceva de ani să ajungă să organizeze - și să i se organizeze - de ziua de naștere o manifestare demnă de Coreea de Nord. Dar de ce ne-ar mai mira acest lucru, câtă vreme în partidul Domniei Sale se află și admiratorii unui terorist bolșevic - și acesta era Che Guevara -, și admiratorii lui Mao, și admiratorii lagărelor de concentrare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg379">Se întâmplă ceva putred la Partidul Social Democrat, stimați colegi, și este păcat...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg380">Domnule deputat, domnule senator, îmi cer scuze, o să vă rog frumos, conform Regulamentului, să vă referiți la moțiunea de cenzură. Declarațiile politice pe care dumneavoastră le faceți acum nu sunt pentru ziua de astăzi. Cu rugămintea mea... Eu sunt dator să vă aduc la ordinea de zi și vă reamintesc că, scrie în Regulament, la art. 38, Regulamentul ședințelor comune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg381">Vă mulțumesc foarte mult. Aveți cuvântul. Aveți cuvântul, domnule senator.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai-Răzvan Ungureanu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Răzvan-Ungureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg382">Sunt... este o mare surpriză, la 25 de ani, după 1989, să constați că, pe seama modului în care se face politică pe stadioane, același comportament se importă și aici. Și este păcat, că greșelile care au sfârșit tragic, nu ne-au învățat ceva nici în prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg383">Știu, stimați colegi de la PSD - pentru că ați rostit des și cu voci puternice -, că vă este teamă, că nu puteți dormi de teama mascaților, care vă vor trezi în zorii zilei și vă vor lua de lângă familii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg384">Știm că invocați mila cerească, gândindu-vă, de fapt, cu teamă, la DNA, iar procurorii anticorupție vi se par călăi. Dar, dacă vreți să scăpați de aceste frici și de spaime, soluția nu este să trageți o țară după dumneavoastră în negura celei mai monstruoase restaurații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg385">Poate veți lăsa România să respire, pentru că și țara dumneavoastră, ca și țara mea, nu a avut încă parte de renașterea pe care o merită, iar exemplul pe care-l dați, acela al restaurației, este chiar motivul pentru care am depus și vom vota o moțiune de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg386">Știu că nu vă trece prin cap nici să votați împotriva propriului Guvern, știu că nu simțiți răul pe care-l faceți și credeți că a lua primari este un drept ce vi se cuvine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg387">Știu că nu ați cugetat de două ori înainte de a decide să dați această ordonanță, dar cred că este cazul să vă reamintesc și faptul că "cine a trădat o dată va trăda și a doua oară".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg388">Vă mânjiți pe mâini...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg389">Vă rog frumos să închideți, domnule senator.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai-Răzvan Ungureanu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Răzvan-Ungureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg390">...cu o ordonanță care vă satisface orgoliul politic, dar care nu încalcă doar legile, dar afectează și esența procesului democratic, pentru că democrația nu înseamnă să-ți iei tot ceea ce se cuvine, democrația înseamnă să eviți să faci rău, dacă îți stă în putință, să respecți adversarul...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg391">Domnule senator, vă rog frumos să închideți de urgență pentru că ați depășit cele trei minute care v-au fost acordate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai-Răzvan Ungureanu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Răzvan-Ungureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg392">Domnilor colegi, eu îmi dau seama că după marea aniversare de pe stadionul național credeți că mulțimile creează efuziune și simpatie și vi se pare că numărul mare de oameni, care v-au înconjurat, vă face să credeți că aveți dreptate să mergeți pe drumul pe care ați pornit. Dar nu cred că înțelegeți ce vă așteaptă, că va trebui să aplaudați ori de câte ori vi se va cere...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg393">Vă mulțumesc foarte mult, domnule senator, ați depășit, sunteți la patru minute și trei secunde. Îmi cer scuze, ați avut un minut, v-am acordat trei în plus, dumneavoastră vreți să continuați. Vă mulțumesc foarte mult. Domnule senator, vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg394">Are cuvântul domnul Florea Damian, din partea Grupului parlamentar Liberal Conservator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg395">Vă mulțumesc foarte mult. Eu v-am acordat trei minute, ați vorbit patru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg396">Aveți cuvântul, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Florea:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Florea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg397">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg398">Domnilor președinți, doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg399">Un distins senator, lider PNL, semnatar al prezentei moțiuni, spunea, acum șase luni, la învestirea Cabinetului Ponta 3, câteva lucruri de bun-simț și am să-l citez. "Doamnelor și domnilor, înainte de a vă descreți frunțile, am o întrebare și o afirmație, în urma celor spuse de domnul Vasile Blaga: când ați dat afară, domnilor de la PDL, PSD-ul, în 2009, nu l-ați dat să puneți gheara pe toată puterea? După cele ce ne-ați spus, domnule senator Blaga, este evident că, pe de o parte, între Partidul Național Liberal, iar de cealaltă parte, PDL - acoliții și Traian Băsescu -, nu a fost, nu este și nu va fi nici un fel de colaborare politică. Să fie limpede acest lucru!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg400">Despre cine vorbim? Despre ce să mai vorbim?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg401">Stimați colegi de la PNL,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg402">Este adevărat că, între timp, de fapt, în intervalul care a trecut de doar șase luni, ceea ce trebuia să vă fie limpede s-a tulburat? Răspuns: Sigur că da. S-a tulburat așa de tare, încât nu mai aveți răbdare până în noiembrie și-l dați pe Victor Ponta deja câștigător al alegerilor, așa cum reiese clar din textul prezentei moțiuni de cenzură. Citez: "Pe măsură ce se apropie campania electorală din această toamnă, toate aceste manifestări s-au radicalizat, abuzurile s-au înmulțit și nu mai există pentru prezidențiabilul Victor Ponta nicio stavilă în calea nevoii de satisfacere a setei de putere și a "pohtei ce-a pohtit" - scaunul de la Cotroceni".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg403">Deci aveți puțintică răbdare, domnilor colegi de la PNL - PDL. Mai e un pic până în noiembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg404">Dar să nu ne oprim aici și să mergem mai departe, să vedem ce reproșuri aveți de făcut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg405">1. Decalarea datei alegerilor nu vă convine, pentru că, poate, vă convenea mai tare să chemăm la urne cetățenii României în decembrie la temperaturi sub zero grade, eventual, pe ninsoare. Asta sigur ar fi ajutat democrația, dacă, din cauza frigului, prezența la vot ar fi scăzută, nu-i așa?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg406">2. Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 55/2014 pentru reglementarea unor măsuri privind administrația publică. Trebuie să pornim de la origine, stimați colegi de la PNL - PDL. Adevărul este că PNL, provocând ruperea USL-ului, a deturnat rezultatele alegerilor din 2012, creând atât la nivelul aleșilor locali, cât și în rândul cetățenilor, o profundă dezamăgire și o mare confuzie. Aleșii locali care au candidat pe listele USL și care au combătut contra PDL și a sistemului Băsescu s-au trezit peste noapte în același pat cu oamenii distinșilor domni Boc, Blaga, Falcă, Videanu și alții și a distinselor doamne Roberta Anastase, Andreea Paul Vass și altele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg407">Curată confuzare, cruntă dezamăgire sau, dacă este să folosesc cuvinte luate din moțiunea dumneavoastră, "ați provocat o delegitimare a aleșilor locali", prin eludarea mandatului pe care electoratul l-a dat la alegerile din 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg408">Ce a făcut Guvernul? Nu a făcut decât să aprindă lumina în această cameră întunecoasă în care PDL - PNL încearcă să-i țină captivi pe aleșii USL. Odată făcută lumină, aleșii locali au ocazia să se vadă între dânșii și să ia o decizie responsabilă, care să le permită să-i privească în ochi pe cetățenii care le-au dat mandatul. Ca de obicei, Guvernul Ponta este obligat să repare...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg409">O să vă rog frumos să finalizați, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Florea:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Florea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg410">... ceea ce au stricat și strică oamenii lui Băsescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg411">3. În legătură cu aparatul de forță pe care domnul Victor Ponta încearcă să-l acapareze, pot să vă reamintesc, stimați colegi PNL - PDL, că, atunci când ele, instituțiile de forță, se aflau în poziție de drepți la dispoziția domnului Băsescu, candidat la alegerile prezidențiale, din postura de Președinte al României...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg412">Domnule deputat, sunt nevoit să fac același lucru și pentru dumneavoastră. Vă rog frumos să finalizați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Florea:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Florea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg413">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg414">Dați-mi voie, mai dați-mi și mie un minut.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg415">Vorbiți de trei minute și jumătate. Ați avut un singur minut, la fel ca și domnul Răzvan Ungureanu. Am rugămintea să respectăm Regulamentul. Da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Damian Florea:</note><u ana="#regular" who="#Damian-Florea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg416">Aș vrea să vă mai spun câte ceva, domnule președinte și domnilor colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg417">Este vorba despre faptul că domnii colegi de la PDL - PNL, chiar dacă încearcă această alba-neagra, n-or să reușească să păcălească poporul român. Și vreau să vă spun și dumneavoastră, domnule președinte, că românii nu au uitat acest lucru, și noi o să votăm împotriva acestei moțiuni... cu toată dragostea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg418">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg419">Am înțeles că există o schimbare din partea Grupului parlamentar al PP-DD?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg420">Păi, noi o avem pe doamna deputat Liliana Mincă. Vreți să vorbiți dumneavoastră. M-am speriat. A început anul școlar la școala generală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg421">Domnule Ciuhodaru, aveți cuvântul, Grupul parlamentar al PP-DD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg422">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg423">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg424">Parafrazând învățăturile electorale ale domnului Dragnea, țineți minte cinci cuvinte: Victor Ponta iar vă minte!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg425">Am semnat și voi vota această moțiune de cenzură, pentru că ne-ați mințit, pentru că fiecare secundă în care sunteți la guvernare înseamnă câte un pas înapoi spre anii dinainte de ´89, spre "epoca de aur".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg426">Dacă v-ați fi uitat în Constituție ați fi văzut la art. 115 punctul 1) că nu aveți voie să dați ordonanță de urgență în domeniul legilor organice. Iar, vă place sau nu, tot în Constituție la art. 73 alin. lit. o) se spune că administrația publică locală funcționează printr-o lege organică. Alin. al art. 115 spune că nu puteți modifica prin ordonanță de urgență drepturile electorale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg427">Nu știu unde este situația aia extraordinară pe care o menționați, pentru că aveați o sumedenie de legi pe care le puteți pune în practică: Legea administrației publice locale nr. 215/2001 sau Legea aleșilor locali, care v-ar fi putut permite să reglementați oricând astfel de situații. Nu aveți nicio enumerare, nu spuneți care sunt cazurile care v-au determinat să faceți un astfel de demers legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg428">În concluzie, doamnelor și domnilor deputați, când sunteți în Parlament există un art. 69, în Constituție, care vă spune că sunteți în slujba poporului și că trebuie să respectați această Constituție. Așa că nu vă mai fie frică, votați, și domnul ăsta pică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg429">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg430">Grupurile parlamentare și-au închis misiunea, și-au încheiat misiunea, scuzați-mă. Are cuvântul domnul prim-ministru Victor Ponta.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor-Viorel Ponta:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Viorel-Ponta:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg431">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg432">Vreau să mulțumesc tuturor parlamentarilor care au luat cuvântul și celor care au sprijinit Guvernul, și celor care l-au criticat. Vreau însă să constat cu tristețe că Partidul Democrat Liberal nu s-a schimbat și nu se schimbă, în afară de atacuri la persoană, jigniri și amenințări, nu am reușit să prind o idee bună pe care să o folosim în actul de guvernare.</seg></u><note type="speaker">Domnul președinte Blaga, căruia întotdeauna o să mă adresez cu dumneavoastră, chiar dacă îmi spune Ponta, cum îi spunea lui Băsescu: "Blaga" - eu arăt respect pentru Domnia Sa -, a vorbit foarte mult despre teamă. Vă fac o mărturisire. Mi-a fost teamă că o să vă schimbe partidul după ce ați luat 12%. Cât sunteți dumneavoastră lider, o să stați în opoziție.</note><note type="editorial">(Aplauze.)</note><u ana="#regular" who="#președinte-Blaga,-căruia-întotdeauna-o-să-mă-adresez-cu-dumneavoastră,-chiar-dacă-îmi-spune-Ponta,-cum-îi-spunea-lui-Băsescu:-&quot;Blaga&quot;---eu-arăt-respect-pentru-Domnia-Sa--,-(Aplauze.)-a-vorbit-foarte-mult-despre-teamă.-Vă-fac-o-mărturisire.-Mi-a-fost-teamă-că-o-să-vă-schimbe-partidul-după-ce-ați-luat-12%.-Cât-sunteți-dumneavoastră-lider,-o-să-stați-în-opoziție." xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg433">Am mai avut o teamă strict umană, când distinsul senator, domnul Roșca-Stănescu a venit la acest microfon, mi-a fost teamă că simte și dânsul nevoia să se elibereze și... Și, aș fi folosit, evident, citând faimosul dicton "mai răsfirați băieți, mai răsfirați", nu vă eliberați toți odată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg434">În rest, nu pot decât să apreciez faptul că Partidul Democrat Liberal este un apărător... Numai o secundă, stați un pic, că mai vreau să mai zic ceva... că apreciez faptul că apărați atât de tare statul de drept prin persoana unui colaborator al Securității, inculpat și incompatibil, declarat de ANI. Cred că e persoana cea mai reprezentativă pentru statul de drept, așa cum îl vedeți dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg435">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg436">Vreau încă o dată să mulțumesc Parlamentului pentru sprijinul pe care l-a acordat Guvernului și îl acordă în continuare. Sunt absolut convins că, împreună, numai în această sesiune am reușit să adoptăm acte normative importante, reducerea contribuțiilor de asigurări sociale, amnistiile fiscale pentru pensionari, pentru mame, pentru toți cei care aveau nevoie, și sunt absolut convins că acest Parlament, această țară, după 16 noiembrie, își va regăsi demnitatea. Nu sunt convins că își va regăsi o opoziție, dar asta este deja sarcina domnului Blaga să o construiască.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg437">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg438">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg439">Dreptul la replică. 2 minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor-Viorel Ponta:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Viorel-Ponta:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg440">Iertați-mă. A luat cuvântul și domnul senator Mihai-Răzvan Ungureanu, căruia vreau să-i urez: "La mulți ani!" Mie mi se pare de prost gust extrem să ataci pe cineva de ziua lui. Eu știu cum se întâmplă. La mulți ani, domnule senator!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg441">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg442">Domnule senator, aveți cuvântul. Dreptul la replică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Ștefan Roșca-Stănescu:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Ștefan-Roșca-Stănescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg443">Dacă am înțeles bine domnul Ponta a închis Parlamentul. Ne anunță că intrăm în vacanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg444">Stimate domnule Ponta, întrucât și unul și altul avem copii de vârstă școlară, pentru a mă face mai bine înțeles, voi face apel la o retorică utilizată de ei, pe care o s-o înțelegeți mai bine. Domnule Ponta, "cine spune ăla e".</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg445">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg446">Doamnelor și domnilor deputați și senatori, am închis dezbaterile, urmează să ne exprimăm votul asupra moțiunii de cenzură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Puiu Hașotti:</note><u ana="#regular" who="#Puiu-Hașotti" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg447">Pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg448">Pe procedură. Sunteți un specialist în Regulamentul comun, așa încât aștept să-mi spuneți procedura.</seg></u><note type="speaker">Domnul Puiu Hașotti:</note><u ana="#regular" who="#Puiu-Hașotti:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg449">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg450">Aștept totuși o întrebare de la domnul prim-ministru. Ne-a mulțumit pentru ce au făcut puterea și opoziția, și-l am aici pe domnul Ilie Sârbu, nu pe altcineva, domnule prim-ministru...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg451">Procedura, domnule...</seg></u><note type="speaker">Domnul Puiu Hașotti:</note><u ana="#regular" who="#Puiu-Hașotti:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg452">... care poate să recunoască că puterea și opoziția au lucrat pentru binele public în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg453">Vreau să-l întreb pe domnul prim-ministru: de ce ne-a mulțumit pentru ce am făcut în această sesiune parlamentară...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg454">Procedura, domnule senator.</seg></u><note type="speaker">Domnul Puiu Hașotti:</note><u ana="#regular" who="#Puiu-Hașotti:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg455">... pentru că sesiunea parlamentară se termină pe 31 decembrie? Aveți de gând să intrați în vacanță? Să dați Parlamentului vacanță?</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg456">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg457">(Replică neinteligibilă a domnului senator Puiu Hașotti.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg458">Domnule senator, în plenul reunit, se discută pe procedură. La Senat, domnul președinte Tăriceanu poate să vă dea cuvântul să faceți declarații politice spunând că veniți pe procedură. V-am rugat de trei ori să spuneți procedura, nu spuneți nimic, doar faceți declarații politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg459">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg460">Vă reamintesc că, potrivit art. 113 din Constituția României... domnule senator, pe procedură, v-am dat cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Puiu Hașotti:</note><u ana="#regular" who="#Puiu-Hașotti:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg461">Cinci secunde.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg462">Vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Puiu Hașotti:</note><u ana="#regular" who="#Puiu-Hașotti:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg463">Procedura este următoarea: vedeți, asta este una din anomaliile democrației în România. Dumneavoastră mă puteți întrerupe pe mine.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg464">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg465">Vă reamintesc că, potrivit art. 113 din Constituție, cum spuneam, moțiunea de cenzură se adoptă cu votul majorității deputaților și senatorilor, în prezent 288 de voturi "pentru".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg466">Votul este secret și se exprimă cu bile, potrivit art. 46 din Regulamentul nostru comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg467">În conformitate cu art. 48 din același Regulament, fiecare Parlamentar primește o bilă albă și una neagră. Bila albă introdusă în urna albă și bila neagră introdusă în urna neagră înseamnă vot pentru moțiunea de cenzură, bila albă introdusă în urna neagră și bila neagră introdusă în urna albă înseamnă vot contra moțiunii de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg468">Îi invit pe domnii chestori de la Camera Deputaților și Senat să-și ocupe locurile destinate pentru înmânarea bilelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg469">Membrii Guvernului sunt primii. Senatul începe primul, dar membrii Guvernului sunt primii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg470">Domnule Ciolacu, o să vă rog frumos să citiți membrii Guvernului de la Camera Deputaților, după care domnule senator, dumneavoastră veți continua cu lista Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg471">Cel de-al doilea chestor, vă rog frumos, de la Camera Deputaților, domnul Drăghici. Vă rog frumos să luați loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg472">Domnul Popescu, ca întotdeauna, dealer.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg473">Domnul Victor-Viorel Ponta.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg474">O secundă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg475">Domnul Nicolae-Liviu Dragnea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg476">O secundă, o secundă, vă rog frumos. Să predăm și obiectul muncii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg477">Domnul Daniel Constantin - prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg478">Domnul Kelemen Hunor - prezent.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg479">(Discuții la prezidiu.) Nu, numai Victor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg480">Domnul Titus Corlățean. Domnul Mircea Dușa. Domnul Attila Korodi. Domnul Constantin Niță - prezent. Domnul Nicolae Bănicioiu - prezent.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg481">Și domnul Dușa e în spatele dumneavoastră. A zis prezent.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg482">Da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg483">Este exact în spatele dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg484">Doamna Rovana Plumb - prezentă. Domnul Eugen-Orlando Teodorovici - prezent. Domnul Darius-Bogdan Vâlcov - prezent. Doamna Adriana-Doina Pană - prezentă. Domnul Mihnea-Cosmin Costoiu - prezent. Domnul Eugen Nicolicea - prezent. Doamna Aurelia Cristea - prezentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg485">Să înceapă lista de la Senat. Senatul...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg486">Senatul. Mulțumesc foarte mult. Domnule senator, aveți cuvântul. Domnul senator Pereș are cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg487">A, și domnul Gabriel Oprea - prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg488">De la prezidiu:Citiți și senatorii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg489">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg490">Continuăm lista Senatului conform procedurilor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Pereș:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Pereș:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg491">Miniștrii...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg492">Inclusiv senatorii, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg493">Agrigoroaei Ionel - absent Andronescu Ecaterina</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg494">Este prezentă, uitați-o în spate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Pereș:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Pereș:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg495">Prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg496">Anghel Adrian - prezent Anghel Cristiana-Irina - prezentă Antonescu George-Crin-Laurențiu - prezent, mulțumesc Arcaș Viorel - prezent, nu votează Ardelean Ben-Oni - prezent Ariton Ion - prezent Atanasiu Teodor - prezent Badea Leonardo - prezent, nu votează Badea Viorel-Riceard - absent Banias Mircea-Marius - absent Barbu Daniel-Constantin - absent Barbu Tudor - absent Bădălău Niculae - prezent, nu votează, mulțumesc. Bălu Marius - prezent Belacurencu Trifon - prezent, nu votează Bereanu Neculai - prezent, nu votează Biró Rozalia-Ibolya - prezentă, nu votează Blaga Vasile - prezent Boagiu Anca-Daniela - prezentă, mulțumesc Boboc Cătălin - absent Bodea Cristian-Petru - prezent Bodog Florian-Dorel - prezent Boeriu Valeriu-Victor - prezent, mulțumesc Bota Marius-Sorin-Ovidiu - prezent, nu votează Bujor Dumitru-Marcel - prezent, nu votează Bumbu Octavian-Liviu - prezent, nu votează Burlea Marin Butnaru Florinel - prezent, nu votează Butunoi Ionel-Daniel - prezent, nu votează Cadăr Leonard - prezent, nu votează Calcan Valentin-Gigel Câmpeanu Mariana - prezentă Chelaru Ioan - prezent, nu votează Chiriac Viorel - prezent, nu votează Chiru Gigi Christian - prezent, mulțumesc Chiuariu Tudor-Alexandru - prezent Coca Laurențiu Florian - prezent, nu votează Constantinescu Florin - prezent, nu votează Tudor Barbu, prezent.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Barbu:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Barbu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg497">Am și votat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Pereș:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Pereș:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg498">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg499">Cordoș Alexandru - prezent, nu votează Corlățean Titus Coste Marius - prezent, nu votează Costoiu Mihnea-Cosmin - prezent Cotescu Marin-Adrănel Crețu Gabriela Cristache Iulian - prezent, nu votează Cristina Ioan - prezent, mulțumesc Croitoru Cătălin - prezent, nu votează Deneș Ioan - prezent, nu votează Dincă Mărinică - prezent Dobra Dorin-Mircea - prezent Dobrițoiu Corneliu - prezent Donțu Ovidiu-Liviu - mulțumesc Dumitrescu Cristian-Sorin - prezent, nu votează Dumitrescu Florinel - prezent, nu votează Dumitrescu Iulian - prezent Durbacă Eugen - prezent, nu votează Duruț Aurel - prezent, nu votează Ehegartner Petru Federovici Doina-Elena - prezentă, nu votează Fifor Mihai-Viorel - prezent Filip Petru - prezent, nu votează Firea Gabriela - prezentă, nu votează Florian Daniel Cristian Flutur Gheorghe - prezent Frătean Petru-Alexandru - prezent, nu votează Geoană Mircea-Dan - prezent Ghilea Găvrilă Ghișe Ioan Grapă Sebastian - prezent Grigoraș Viorel - prezent Hașotti Puiu - prezent Ichim Paul - prezent Igaș Traian-Constantin - prezent, mulțumesc Iliescu Lucian - prezent, mulțumesc Ilieșiu Sorin - prezent, nu votează Ioniță Dan-Aurel - prezent, nu votează Iovescu Ioan Isăilă Marius-Ovidiu - prezent, nu votează Jipa Florina-Ruxandra - prezent, nu votează Klárik László-Attila - prezent, nu votează László Attila - prezent, nu votează Lazăr Sorin-Constantin - prezent, nu votează Luchian Dragoș - prezent Luchian Ion - prezent, mulțumesc Marian Dan-Mihai Marian Valer - prezent Marin Nicolae - prezent, nu votează Markó Béla - prezent, nu votează Mazăre Alexandru Mihai Alfred-Laurențiu-Antonio - prezent Mihai Cristian-Dănuț Mihai Neagu - prezent, mulțumesc Mihăilescu Petru-Șerban - prezent, mulțumesc Miron Vasilica-Steliana - prezentă, mulțumesc Mitu Augustin-Constantin Mocanu Victor - prezent, nu votează Moga Nicolae - prezent, mulțumesc, nu votează Mohanu Nicolae - prezent, nu votează Mora Ákos-Daniel - prezent, mulțumesc Motoc Octavian - prezent, mulțumesc Mutu Gabriel - prezent, nu votează Nasta Nicolae Năstase Ilie - prezent, mulțumesc Neagu Nicolae - prezent, mulțumesc Neculoiu Marius - prezent, mulțumesc Nicoară Marius-Petre - prezent, mulțumesc Nicolae Șerban - prezent, nu votează Nicula Vasile-Cosmin - prezent, mulțumesc, nu votează Nistor Vasile - prezent, nu votează Niță Mihai - prezent, nu votează Nițu Remus-Daniel - prezent, mulțumesc Obreja Marius-Lucian - prezent, mulțumesc Oprea Dumitru - prezent, mulțumesc Oprea Gabriel - prezent Oprea Mario-Ovidiu - prezent Oprea Ștefan-Radu Pașca Liviu-Titus - prezent, nu votează Pașcan Emil-Marius - prezent, mulțumesc Pataki Csaba - prezent, nu votează Pavel Marian - prezent, nu votează Păran Dorin - prezent, mulțumesc Păunescu Teiu - prezent, mulțumesc Pelican Dumitru Pereș Alexandru - prezent Pop Gheorghe - prezent, nu votează Pop Liviu-Marian - prezent, mulțumesc, votează Popa Constantin - prezent, nu votează Popa Florian - prezent, mulțumesc, nu votează Popa Ion - prezent, mulțumesc Popa Mihaela Popa Nicolae-Vlad - prezent, mulțumesc Popescu Corneliu Popescu Dumitru-Dian - prezent, mulțumesc Popescu-Tăriceanu Călin-Constantin-Anton - prezent, mulțumesc Purec Ion-Simeon - prezent, nu votează Rădulescu Cristian Rogojan Mihai-Ciprian Roșca-Stănescu Sorin-Ștefan - prezent Rotaru Ion - prezent, mulțumesc, nu votează Saghian Gheorghe - prezent, nu votează Savu Daniel - prezent, nu votează Sârbu Ilie - prezent, nu votează Severin Georgică Silistru Doina - prezentă, nu votează Stuparu Timotei Suciu Matei Severin Georgică - prezent, dar nu votează. Șova Dan-Coman - prezent, nu votează Tánczos Barna Tămagă Constantin - prezent, nu votează Tătaru Dan - prezent, nu votează Tătaru Nelu - prezent, mulțumesc Teodorovici Eugen-Orlando - prezent, nu votează Tișe Alin-Păunel Toma Ion</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg500">(Discuții în sală.)Păi, să spună. Păi, să-mi apară și mie în față, dacă...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg501">Todirașcu Valeriu Tomoiagă Ștefan-Liviu Tudor Doina-Anca - prezentă, mulțumesc Țapu Nazare Eugen - prezent, mulțumesc Ungureanu Mihai-Răzvan - prezent, mulțumesc Valeca Șerban-Constantin - prezent, nu votează Vasiliev Marian - prezent, nu votează Vâlcov Darius-Bogdan - prezent, nu votează Vegh Alexandru - prezent, nu votează Verestóy Attila Vochițoiu Haralambie - prezent, nu votează Voinea Florea - prezent, mulțumesc Volosevici Andrei-Liviu - prezent, mulțumesc Vosganian Varujan - absent Zisu Ionuț-Elie - prezent Mai iau o dată? Cotescu Adrănel - prezent, mulțumesc. Mai citesc o dată prezența? Badea Viorel-Riceard Banias Mircea-Marius Barbu Daniel-Constantin Boboc Cătălin Burlea Marin Calcan Valentin-Gigel Corlățean Titus - prezent Crețu Gabriela Ehegartner Petru Florian Daniel Cristian Ghișe Ioan Ghilea Găvrilă Iovescu Ioan Marian Dan-Mihai Mazăre Alexandru Mihai Cristian-Dănuț Mitu Augustin-Constantin Nasta Nicolae Oprea Ștefan-Radu Pelican Dumitru Popa Mihaela Popescu Corneliu Rădulescu Cristian Rogojan Mihai-Ciprian Stuparu Timotei Suciu Matei Tánczos Barna Tișe Alin-Păunel Toma Ion Todirașcu Valeriu Tomoiagă Ștefan-Liviu Verestóy Attila Vosganian Varujan</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg502">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg503">Începem cu Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg504">Domnul Săpunaru Nini - prezent Adam Ioan - prezent Adam Luminița-Pachel - prezentă Adăscăliței Constantin - prezent Alexe Costel Alexe Florin-Alexandru Almăjanu Marin - prezent Amet Varol - prezent Anastase Roberta Alma - prezentă Andea Petru - prezent Andronache Gabriel Anghel Gabriela-Lola - prezentă Antal István - prezent Anton Marin - prezent Anușca Roxana-Florentina Cezar Preda - prezent Ardeleanu Sanda-Maria - absentă Arsene Ionel - prezent Avram Constantin - prezent Avram Marian - prezent Axente Ioan - prezent Babuș Radu - prezent Balan Ioan - absent Baltă Mihai - prezent Băișanu Ștefan-Alexandru - prezent Bălan Ion - prezent Bănicioiu Nicolae - prezent Bărbulescu Daniel-Ionuț - prezent Bejinariu Eugen - prezent Benga Ioan - prezent Berci Vasile - prezent Birchall Ana - prezentă Bărsășteanu Florică - prezent Blăjuț Viorel-Ionel - absent Blănariu Valentin - prezent Boboc Valentin Gabriel - prezent Bode Lucian Nicolae - prezent Bogdan Gheorghe-Dănuț - prezent Bogdănici Camelia-Margareta - Sărut mâna, prezentă Boghicevici Claudia Bónis István - prezent Borbély László - prezent Moldovan Carmen - prezentă Bordeianu Dan Bot Octavian - absent Bucur Constantin-Alin - prezent Bucura-Oprescu Simona - prezentă Budurescu Daniel-Stamate - prezent Buican Cristian - prezent Buicu Corneliu-Florin - prezent Burlacu Ștefan - prezent Calimente Mihăiță - prezent Caloianu Mario-Ernest - prezent Calotă Florică Ică Canacheu Costică - prezent Cazan Mircea-Vasile - prezent Călin Ion - prezent Căprar Dorel-Gheorghe - prezent Cătăniciu Steluța-Gustica - absentă Cernea Remus-Florinel - prezent Chebac Eugen - prezent Cherecheș Florica - prezentă Chiriță Dumitru - prezent Chirteș Ioan-Cristian - prezent Chirvăsuță Laurențiu - prezent Chițoiu Daniel - absent Cioată Cezar - prezent Ciobanu Gheorghe - prezent Ciobanu Liliana - prezentă Ciocan Dan - prezent Ciofu Tamara-Dorina - prezentă Ciolacu Ion-Marcel - prezent Ciubotaru Lucian-Manuel - absent Ciucă Liviu-Bogdan - prezent Ciuhodaru Tudor - prezent Ciurariu Florin - prezent Cocei Erland - prezent Codîrlă Liviu - prezent Comșa Cornel-George - absent Condurățeanu Andrei-Răzvan - prezent Constantin Daniel - Guvern, prezent Cosma Vlad-Alexandru - prezent Costin Gheorghe - prezent Covaci Dorel - prezent Cozmanciuc Corneliu-Mugurel - prezent Crăciunescu Grigore - prezent Cristea Aurelia - Guvern, prezentă Cristea Victor - prezent Cristian Horia - prezent Cseke Attila-Zoltán - prezent Culețu Dănuț - prezent Cupă Ion - absent Cupșa Ioan - absent Daea Petre - prezent Dalca Ștefan-Petru Dascălu Constantin - prezent Deaconu Mihai - prezent Delureanu Virgil - prezent Diaconu Adrian-Nicolae Diaconu Mihai-Bogdan - prezent Dima Toader - prezent Diniță Ion - prezent Dîrzu Ioan - prezent Doboș Anton - prezent Dobre Mircea-Titus - prezent Dobre Victor Paul - prezent Dobrinescu Traian Dolha Mircea Dolha Nechita-Stelian - prezent Dolineaschi Andrei - prezent Dobrinescu Traian - prezent Donțu Mihai-Aurel - prezent Dragnea Nicolae-Liviu - prezent Dragomir Gheorghe - prezent Dragomir Maria - prezentă Dragomir Viorel Marian - prezent Drăghici Mircea-Gheorghe - prezent Drăghici Sonia-Maria - prezentă Drăgușanu Vasile-Cătălin - prezent Dumbrăvanu Paul - absent Ioan Cupșa - prezent Dumitrache Ileana Cristina - prezentă Dumitru Georgică - prezent Dumitru Ioana-Jenica - prezentă Dumitru Ovidiu-Ioan - absent Dușa Mircea - prezent Emacu Gheorghe - prezent Enache Marian - prezent Enea Constantin-Cosmin - prezent Eparu Ion - prezent Erdei-Dolóczki István - prezent Fejér László-Ődőn - prezent Fenechiu Cătălin-Daniel - prezent Firczak Gheorghe - prezent Florea Damian Florea Daniel - prezent Fonta Nuțu Frăticiu Gheorghe - prezent Galan Constantin - prezent Ganț Ovidiu Victor - prezent Gavrilescu Grațiela Leocadia - absentă Găină Mihăiță - prezent Geantă Florian Daniel - absent Gerea Andrei Dominic - prezent Gheorghe Andrei Daniel - prezent Gheorghe Florin Gheorghe Tinel - prezent Ghera Giureci-Slobodan - prezent Ghiță Sebastian-Aurelian - prezent Ghiveciu Marian - prezent Gireadă Dumitru-Verginel - prezent Gliga Vasile Ghiorghe - prezent Gorghiu Alina-Ștefania - prezentă Grama Horia - prezent Grecea Maria - prezentă Grindeanu Sorin Mihai - prezent Gudu Vasile - prezent Gunia Dragoș-Ionel - prezent Guran Virgil - prezent Gurzău Adrian - absent Gust Băloșin Florentin - prezent Gvozdenovici Slavomir - prezent Harbuz Liviu - prezent Hărău Eleonora-Carmen - absentă Holban Titi - prezent Horga Vasile - prezent Hrebenciuc Viorel - prezent Hulea Ioan - prezent Iacob Ridzi Monica Maria - absentă Iacoban Sorin-Avram - prezent Ialomițianu Gheorghe - prezent Iancu Iulian - prezent Iane Daniel - prezent Iane Ovidiu-Cristian - prezent Ibram Iusein - prezent Ignat Miron - prezent Iliuță Vasile - prezent Intotero Natalia-Elena - prezentă Ionescu Aurelian - prezent Ionescu George - absent Iordache Florin - prezent, am văzut. Irimie Vicențiu-Mircea - prezent Iriza Scarlat - prezent Ionescu George - prezent Ispir Raluca-Cristina - prezentă Itu Cornel - prezent Kelemen Atilla-Béla-László - absent Kelemen Hunor - Guvern, - prezent Kerekes Károly - prezent Kereskényi Gábor - prezent Khraibani Camelia - prezentă Korodi Attila - prezent Laza-Matiuța Liviu - prezent Longher Ghervazen - prezent Lubanovici Mircea - prezent Lupu Mihai - prezent Man Mircea - prezent Manda Iulian Claudiu - prezent Manea Victor-Gheorghe - prezent Manolache Marius - prezent Manolescu Oana - prezentă Marcoci Vlad - prezent Marcu Nicu Marcu Viorica - prezentă Marian Ion Cristinel - prezent Marica Petru-Sorin - prezent Marin Gheorghe - prezent Marin Laura - prezentă Markó Attila-Gabor - absent Marocico Ion - prezent Martin Eduard-Stelian - prezent Márton Árpád-Francisc - prezent Máté András-Levente - prezent Teodorescu Cătălin - prezent Matei Călin-Vasile-Andrei - prezent Mazilu Constantin - absent Măduța Flavius-Luigi - prezent Melinte Ion - prezent Merka Adrian-Miroslav - prezent Mihai Aurelian - absent Mihăilă Ioan - prezent Mihăilescu Ion-Bogdan - prezent Militaru Lucian - absent Mincă Liliana - prezentă Mircovici Niculae - prezent Mironescu Răzvan Horia - prezent Mitrea Manuela - prezentă Mitrea Miron Tudor - prezent Mîrza Gavril - prezent Mocanu Adrian - prezent Mocanu Vasile - prezent Mocioalcă Ion - prezent Mocioi Niculina - prezentă Moisii Constantin - prezent Moldovan Carmen Ileana - prezentă Moldovan Ioan - prezent Moldovan Iosif - absent Molnar Zsolt - prezent Motreanu Dan-Ștefan - prezent Moț Constantin-Stelian-Emil - prezent Movilă Petru - prezent Muntean Mircia - prezent Munteanu Ioan - prezent Murgu Neagu - prezent Nassar Rodica - prezentă Nazare Alexandru - absent Neacșu Marian - prezent Necula Cosmin - prezent Negruț Clement - prezent Negruț Cornelia - prezentă Nețoiu Gheorghe - absent Nica Nicolae-Ciprian - prezent Nichita Cristina - prezentă Nicoară Romeo Florin - prezent Nicolae Alexandri - absent Nicolae Florian - prezent Nicolăescu Gheorghe-Eugen - prezent Nicolescu Theodor-Cătălin - prezent Nicolicea Eugen - prezent Niculae Aurel - prezent Niculescu Dumitru - prezent Niculescu Duvăz Bogdan Nicolae - prezent Niculescu-Mizil Ștefănescu Oana - absentă Nistor Gheorghe-Vlad - prezent Nistor Laurențiu - prezent Nistor Marioara - prezentă Niță Constantin - prezent, Guvern Niță Emil - prezent Nosa Iuliu - prezent Oajdea Daniel Vasile - prezent Ochi Ion - prezent Oltean Ioan - prezent Orban Ludovic - prezent Oros Nechita-Adrian - prezent Palașcă Viorel - absent Palăr Ionel - prezent Paleologu Theodor - prezent Pambuccian Varujan - prezent Pană Adriana-Doina - prezentă, Guvern Pardău Dumitru - prezent Paul Maria-Andreea - prezentă Păun Nicolae Pârgaru Ion - prezent Pâslaru Florin-Costin - prezent Peia Ninel - prezent Petrea Dorin Silviu - prezent Petrescu Petre - prezent Petric Octavian - prezent Pistru-Popa Eusebiu-Manea - prezent Plumb Rovana - prezentă Pocora Cristina-Ancuța - prezentă Podașcă Gabriela-Maria - prezentă Ponta Victor-Viorel - prezent Pop Georgian - prezent Popa Octavian-Marius - prezent Popa Radu Mihai - prezent Popeangă Vasile - prezent Popescu Dan-Cristian - absent Popescu Dumitru-Iulian - absent Popescu Florin Aurelian - absent, au... prezent, scuză-mă. Popoviciu Alin Augustin Florin - prezent Potor Călin - prezent Preda Cezar-Florin - prezent Pușcaș Iacob - prezent Raețchi Ovidiu Alexandru - absent Răducanu Ion - prezent Rădulescu Cătălin-Marian - prezent Rădulescu Constantin - prezent Rădulescu Romeo - absent Rățoi Neculai - prezent Resmeriță Cornel-Cristian - prezent Rizea Cristian - prezent Roman Cristian-Constantin - prezent Roman Gheorghe - prezent Roman Ioan Sorin - prezent Roman Petre - absent Roman Victor - prezent Roșca Lucreția - prezentă Roșca Mircea - prezent Rotaru Răzvan - prezent Rusu Valentin - absent Sava Andrei-Valentin - prezent Sămărtinean Cornel-Mircea - absent Săpunaru Nini - prezent Săvoiu Ionuț-Cristian - prezent Scarlat George - absent Schelean Valeria-Diana - prezentă Scutaru Adrian George - prezent Secară Florin Mihai - absent Sefer Cristian-George - absent Seres Dénes - prezent Silaghi Ovidiu Ioan Simedru Dan Coriolan - prezent Simionescu Adrian Constantin - prezent Smarandache Miron Alexandru - prezent Solomon Adrian - prezent Stan Ioan - prezent Stan Ion - prezent Stanciu Anghel - prezent Stanciu Zisu - prezent Stancu Ionel - prezent Stativă Irinel Ioan - prezent Stănescu Alexandru - prezent Stănișoară Mihai - prezent Steriu Valeriu-Andrei - prezent Stoica Mihaela - absentă Stoica Ștefan-Bucur Stragea Sorin Constantin - prezent Stroe Ionuț-Marian - prezent Stroe Radu - absent Sturzu Mihai-Răzvan - prezent Suciu Vasile-Daniel - prezent Surdu Raluca - prezentă Surugiu Iulian-Radu - prezent Szabó Ödön - prezent Șcheau Ion - prezent Șimon Gheorghe - prezent Șoptică Costel - prezent Secară Florin Mircea - prezent Șova Lucian - prezent Ștefan Viorel - prezent Ștefănescu Elena Cătălina - prezentă Știrbu Gigel-Sorinel - prezent Tabugan Ion - prezent Taloș Gheorghe-Mirel - absent Tararache Mihai - prezent Tămâian Ioan - prezent Tănase Răzvan-Ionuț - prezent Tănăsescu Claudiu-Andrei - prezent Tătaru Florin-Cristian - prezent Teju Sorin - absent Teodorescu Cătălin-Florin Teodorescu Ioan-Viorel Thuma Hubert Petru Ștefan - prezent Tiuch Cătălin - prezent Tîlvăr Angel - prezent Toader Mircea-Nicu - prezent Tocuț Dan-Laurențiu - prezent Tomac Eugen - prezent Traicu Rodin - prezent Tudorache Daniel - prezent Tudorie Violeta - prezentă Tudose Mihai - prezent Turcan Raluca - prezentă Tușa Adriana Diana - prezentă Țigăeru Roșca Laurențiu - prezent Țîmpău Radu Bogdan - prezent Udrea Elena Gabriela - prezentă Udriște Gheorghe - prezent Uioreanu Elena-Ramona Urcan Ionaș-Florin - prezent Uricec Eugen Constantin - prezent Ursărescu Dorinel - absent Vainer Aurel - prezent Varga Lucia-Ana - absentă Varga Vasile - absent Vasilică Radu Costin - prezent Vizitiu Sergiu-Constantin - absent Vladu Iulian - absent Vlase Petru Gabriel - prezent Voicu Mădălin-Ștefan - prezent Vlădoiu Aurel - prezent Voicu Mihai Alexandru - prezent Vizitiu Sergiu-Constantin - prezent Vreme Valerian - prezent Vulpescu Ioan - prezent Weber Mihai - prezent Zaharcu Neviser - prezentă Zamfir Daniel-Cătălin - prezent Zisopol Dragoș Gabriel - prezent Zgonea Valeriu Ștefan - prezent Zlati Radu - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg505">Am încheiat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg506">Rog chestorii și secretarii să meargă la sala de ședințe a Biroului permanent al Camerei Deputaților pentru numărarea - necesară - votului cu bile. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg507">PAUZÃ</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg508">Proces-verbal referitor la rezultatul votului exprimat de către deputați și senatori asupra moțiunii de cenzură inițiate de 171 de deputați și senatori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg509">Birourile permanente ale celor două Camere ale Parlamentului, în temeiul art. 44 alin. din Regulamentul activităților comune ale Camerei Deputaților și Senatului, procedând la verificarea și numărarea voturilor exprimate de către deputați și senatori, prin vot secret cu bile, asupra moțiunii de cenzură inițiate de 171 deputați și senatori, au constatat următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg510">numărul total al deputaților și senatorilor - 574; numărul deputaților și senatorilor prezenți - 376; numărul total de voturi exprimate - 168; număr de voturi anulate - 2; numărul total de voturi valabil exprimate - 166.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg511">Din care:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg512">- voturi pentru adoptarea moțiunii de cenzură - 154; - voturi contra moțiunii de cenzură - 12.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg513">Potrivit prevederilor art. 113 alin. din Constituția României, moțiunea de cenzură se aprobă cu votul majorității deputaților și senatorilor, ceea ce reprezintă în prezent minimum 288 de voturi "pentru".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg514">Ca urmare a faptului că, din totalul de 574 parlamentari, au fost prezenți 376, din care, 154 au votat "pentru" moțiunea de cenzură, se contată că nu a fost întrunită majoritatea cerută de Constituție pentru adoptare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg515">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg516">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg517">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg518">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg519">Declar ședința de astăzi a plenului reunit închisă. Ne vedem mâine în plenul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-09-22-CD.seg520">Urez jurnaliștilor o seară frumoasă! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 19.05.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
