<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 15 decembrie 2014</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, December 15 2014</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 15 decembrie 2014</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, December 15 2014</title>
        <meeting n="20141215" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="75" xml:lang="ro">75 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="75" xml:lang="en">75 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="16913" xml:lang="ro">16913 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="16913" xml:lang="en">16913 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2014-12-15">15.12.2014</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="83"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="75"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="587"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2014-12-15" ana="#parla.sitting">15.12.2014</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 15 decembrie 2014</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Aprobarea ordinii de zi și a programului de lucru.</note><note type="summary">Prezentarea scrisorii adresate Parlamentului de către domnul prim-ministru Victor-Viorel Ponta cu privire la modificarea structurii și compoziției politice a Guvernului României. Dezbaterea și adoptarea Proiectului de hotărâre privind modificarea structurii și compoziției politice a Guvernului României.</note><note type="summary">Informarea plenului Senatului și Camerei Deputaților asupra demisiei domnului deputat Sorin Mihai Grindeanu din Comisia comună permanentă a Camerei Deputaților și Senatului pentru exercitarea controlului parlamentar asupra activității SRI.</note><note type="summary">Notă pentru exercitarea de către senatori și deputați a dreptului de sesizare a Curții Constituționale asupra următoarelor legi depuse la secretarii generali ai Senatului și Camerei Deputaților, conform prevederilor art. 15 alin. (2) și (3) din Legea nr. 47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, republicată:
Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 37/2014 pentru modificarea și completarea art. 13 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 103/2013 privind salarizarea personalului plătit din fonduri publice în anul 2014, precum și alte măsuri în domeniul cheltuielilor publice - procedură de urgență;
Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 48/2014 pentru modificarea și completarea Legii nr. 35/1997 privind organizarea și funcționarea instituției Avocatul Poporului, precum și pentru modificarea și completarea unor acte normative - procedură de urgență;
Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare dintre Uniunea Europeană și statele membre ale acesteia, pe de o parte, și Confederația Elvețiană, pe de altă parte, privind programele europene de radionavigație prin satelit, semnat la Bruxelles la 18 decembrie 2013;
Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare în domeniul navigației prin satelit dintre Uniunea Europeană și statele sale membre, pe de o parte, și Regatul Norvegiei, pe de altă parte, semnat la Bruxelles la 22 septembrie 2010; 
Lege pentru completarea art. 10 din Legea nr. 258/2007 privind practica elevilor și studenților.</note><note type="time">Ședința a început la ora 19.10.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Valeriu Ștefan Zgonea, președintele Camerei Deputaților, și domnul senator Călin-Constantin-Anton Popescu-Tăriceanu, președintele Senatului, asistați de domnul deputat Niculae Mircovici, secretar al Camerei Deputaților, și domnul senator Ion Rotaru, secretar al Senatului.</note><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg1">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg2">O să vă rog frumos să luați loc în bănci, pentru a începe ședința de plen reunit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg3">Liderii grupurilor parlamentare, îi rog frumos să-și invite colegii în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg4">Liderii grupurilor parlamentare din Camera Deputaților, o să-i rog frumos să vină un pic până la prezidiu. Liderii grupurilor parlamentare din Camera Deputaților, un pic până la prezidiu, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg5">Membrii Biroului permanent de la Camera Deputaților, la finalizare, când se face numărarea voturilor, va fi un Birou permanent scurt al Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg6">Domnule Voicu, vă rog frumos să luați loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg7">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg8">Domnule Oltean, vă rog frumos, dacă se poate, ca să putem începe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg9">Nu mai aveți loc? V-au luat locul. Nu pot să cred așa ceva!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg10">Deci, domnule Toader, faceți o chestie... o greșeală că îi luați locul domnului Oltean.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg11">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg12">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg13">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg14">Declar deschisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților și Senatului și vă anunț că, din totalul celor 569 de deputați și senatori, și-au înregistrat prezența 468.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg15">Birourile permanente ale celor două Camere, cu participarea liderilor grupurilor parlamentare, au aprobat proiectul ordinii de zi și proiectul programului de lucru pentru ședința de astăzi în forma în care au fost distribuite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg16">Dacă sunt comentarii la ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg17">Domnul deputat Mihai Voicu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg18">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg19">Vă mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg20">Domnule președinte al Camerei Deputaților,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg21">Domnule președinte al Senatului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg22">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg23">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg24">Am dorit să am această intervenție pe procedură înainte de aprobarea ordinii de zi. Și am să argumentez de ce.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg25">Prezenta ședință se desfășoară în temeiul art. 85 alin. din Constituția României, care prevede, printre altele, că, "dacă prin propunerea de remaniere se schimbă structura sau compoziția politică a Guvernului", este necesară o astfel de ședință. Corect până aici. Însă, în opinia noastră, această procedură nu a fost aplicată complet, nu a fost aplicată pentru toate posturile care se află în această situație. Și am să argumentez de ce. Și o să formulez și propunerea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg26">În opinia noastră, ar fi fost necesare audieri în comisiile de specialitate pentru domnii miniștri Daniel Constantin și Liviu Dragnea, pentru că aceștia se află în situația de a li se fi schimbat structura ministerelor la care sunt propuși. Și, pentru a argumenta acest lucru, am să aduc în fața dumneavoastră scrisoarea trimisă de domnul prim-ministru Victor Ponta celor două Camere ale Parlamentului în data de 3 martie anul acesta, o situație absolut similară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg27">Prin scrisoarea pe care am menționat-o, s-a cerut, la momentul respectiv, revocarea din funcția de membru al Guvernului - și citez - "a domnului Daniel Constantin și reînvestirea acestuia, în urma audierilor în comisie și a votului plenului", pentru că postului de ministru al agriculturii, la momentul respectiv, i s-a atașat și titulatura de viceprim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg28">Nu există niciun fel de argument pentru care, în luna martie, atunci când s-a adăugat ceva, am parcurs o procedură, iar acum, în luna decembrie, când se scoate aceeași adăugire, să nu parcurgem aceeași procedură. Evident că această logică i se aplică și domnului Liviu Dragnea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg29">De aceea, propunerea Grupului parlamentar al Partidului Național Liberal este întreruperea ședinței de plen, convocarea comisiilor de specialitate, respectiv Comisia pentru agricultură și Comisia pentru administrație, audierea celor doi candidați și, în situația unui vot favorabil, revenirea în plen pentru un vot, cu respectarea întregii proceduri constituționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg30">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg31">Nici politic nu pot să înțeleg de ce doi oameni cu experiență politică, bazându-se pe o majoritate care pare a fi, pentru moment, consistentă, se feresc de o audiere în comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg32">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg33">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg34">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg35">Discuția nu a... această chestiune nu aparține Guvernului, nici primului ministru. Este o decizie pe care o iau Birourile permanente reunite ale Camerei Deputaților și Senatului, analizând propunerea constituțională venită de la departamentele de specialitate. Discuția a fost și în Birourile permanente reunite și s-a considerat că domnul ministru Daniel Constantin și domnul ministru Liviu Dragnea au fost audiați pentru calitățile pe care le au, acelea de miniștri pe portofoliu. Singura chestiune care diferă față de martie este că s-a restrâns, prin procedură, numărul de funcții de vicepremier.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg36">Deci nu putem să audiem un ministru care a fost audiat acum câteva luni de zile în comisiile noastre de specialitate, a trecut prin votul plenului, să-l audiem peste șase luni de zile fără să i se schime portofoliul sau fără ca nominalizarea să fie alta. Ar fi un vot dublu dat de către Parlamentul României. Îmi cer scuze că vă spun acest lucru. Este o chestiune de principiu pe care nu putem s-o încălcăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg37">Altfel, dacă s-ar fi schimbat, s-ar fi comasat două ministere, dacă două posturi de vicepremier s-ar fi comasat și ar fi rămas un singur vicepremier, vă susțineam în totalitate cu ceea ce spuneați dumneavoastră. Și aceasta a fost și discuția pe care am avut-o.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg38">Nu sunt numai argumentele din martie 2014, domnule deputat, sunt și argumentele de la celelalte foste trei guverne Boc. O să vă uitați că niciodată Parlamentul României nu a făcut, la remaniere, verificarea prin procedura audierii, cu aviz și cu vot, a unui ministru care și-a păstrat în integralitate portofoliul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg39">Deci, domnilor colegi, eu nu pot nici măcar să supun la vot opinia pe care a exprimat-o domnul deputat, pentru că nu avem această competență noi. Dumneavoastră aveți un singur instrument pe care puteți să-l folosiți și știți care este instrumentul respectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg40">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg41">Vă rog frumos, dar... o să am o singură rugăminte la dumneavoastră, cu tot respectul, și vă ascult cu mare plăcere. Numai o secundă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg42">Noi suntem într-o situație inedită, dragi colegi, și n-aș vrea să abuzăm de această situație inedită, pe care și Camera Deputaților, și Senatul o tolerează, în care grupul parlamentar al unui partid are două conduceri la nivelul Camerei și Senatului, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg43">Deci o să vă rog frumos să nu venim câte trei-patru. Dar o să... din respect pentru parlamentarism.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg44">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg45">Mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg46">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg47">Dacă am înțeles corect, argumentul dumneavoastră este că nu are rost să audiem un ministru care deja a fost audiat pe acel portofoliu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg48">Domnule deputat, eu nu am argumente. Eu am spus ce au spus Birourile permanente reunite.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg49">Repet. În luna martie, domnul Daniel Constantin a fost audiat - deși era ministru în funcție, ministru al agriculturii -, a fost audiat doar pentru că - în mod corect, în martie - domnul prim-ministru, prin scrisoare, a considerat că se modifică structura Guvernului. Era ministru, domnul Daniel Constantin, în funcție. Fusese audiat ca ministru al agriculturii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg50">Este exact aceeași situație și acum, doar că îi dispare titulatura de viceprim-ministru, pe care a primit-o prin votul Parlamentului în luna martie a acestui an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg51">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg52">PNL 2. Vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg53">A luat cuvântul PNL 1 și acum ia cuvântul PNL 2.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg54">Vă rog frumos, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg55">Domnule președinte al Camerei,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg56">Eu înțeleg că dumneavoastră, procedural, nu vreți să supuneți aprobării plenului solicitarea făcută de grupurile noastre parlamentare cu privire la întreruperea ședinței de plen, audierea celor doi miniștri și reluarea, pe procedură, a lucrărilor plenului celor două Camere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg57">Deci eu cred că, din punct de vedere regulamentar, avem dreptate, am invocat această speță astăzi, la Birourile permanente reunite, dumneavoastră n-ați acceptat punctul nostru de vedere, invocați chestiuni care n-au nicio legătură nici cu legea, nici cu Constituția și acum încercați să mergeți pe o procedură care, după părerea noastră, poate fi atacată la Curtea Constituțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg58">E chiar atât de deranjant ca cei doi miniștri să intre în comisiile de specialitate?</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg59">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg60">O să-l rog frumos pe domnul deputat Eugen Nicolicea - și ministru pentru relația cu Parlamentul - să vă dea clarificările necesare, dacă nu au fost suficiente în Birourile permanente reunite.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Nicolicea - ministrul delegat pentru relația cu Parlamentul:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Nicolicea---ministrul-delegat-pentru-relația-cu-Parlamentul:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg61">Din punct de vedere al Guvernului, solicitările au fost înaintate către Camerele reunite și acestea au decis. Acum suntem într-o procedură parlamentară, procedură asupra căreia Guvernul nu are niciun fel de putere. Ceea ce s-a decis la Birourile permanente aceea se aplică, nu ceea ce există în solicitarea Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg62">Acum, diferența față de martie, de care spuneați, este că atunci domnul Constantin a primit o funcție, pentru care a fost audiat, iar acum a pierdut o funcție. Și n-am auzit în viața mea să fie audiat cineva care pierde o funcție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg63">În momentul de față, noi ne bazăm pe art. 85 alin. și, în care se spune că, în caz de remaniere - și această restructurare cuprinde și o porțiune de remaniere -, deci, în caz de remaniere, "Președintele revocă și numește, la propunerea primului-ministru, pe unii membri ai Guvernului", adică nu pe toată lumea. Conform alin., acest lucru se poate face dacă se schimbă structura politică, adică la ministerul respectiv, numai după votul Parlamentului, ceea ce nu este cazul acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg64">Deci noi ne bazăm pe Constituție. Vă rog să indicați și dumneavoastră un articol pe care vă bazați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg65">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg66">(Domnul deputat Adrian George Scutaru solicită cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg67">Domnule deputat, vă rog frumos... nu, dar... vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg68">PNL 1, PNL 2, PNL 3... Nu se poate!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg69">Am o rugăminte la dumneavoastră. Vă rog frumos. Din respect... dacă vreți să luați cuvântul, puteți să...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg70">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg71">PNL 1, din nou.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg72">Vă rog frumos. Aveți dreptul. Încă un minut, nu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg73">Pe procedură, bănuiesc. Sau dreptul la replică?</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian George Scutaru:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-George-Scutaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg74">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg75">E adevărat, nici eu n-am înțeles dacă înainte a vorbit PSD Ponta sau PSD Vanghelie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg76">Dar ceea ce vreau să vă spun...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg77">O să vă rog frumos...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg78">Domnule deputat... domnule deputat, aveți calitatea de lider de grup parlamentar. Vă rog frumos să vă cereți scuze colegilor pentru această abordare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg79">Aici vorbim despre Guvernul României și despre grupurile parlamentare. Discuțiile politice le faceți în declarații, la ora 8.00.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg80">Este o chestiune care poate pe unii dintre colegii dumneavoastră se consideră că îi jignește, da? Vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian George Scutaru:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-George-Scutaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg81">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg82">Am văzut că erați foarte preocupat să știți care PNL vorbește și am zis că ar fi util să aducem clarificări și pentru partea stângă a sălii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg83">PNL 1 vorbește.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian George Scutaru:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-George-Scutaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg84">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg85">Am considerat că este necesar ca opoziția, înainte de a începe dezbaterea pentru Guvernul Ponta 4, să-și prezinte punctul de vedere și este absolut normal ca opinia publică, în plenul Parlamentului, să cunoască că, din punctul nostru de vedere, puterea a comis un abuz și că, de fapt, am fi putut avea audierile celor doi colegi pe care dumneavoastră i-ați propus ca miniștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg86">Mi s-a părut absolut firesc să ne prezentăm la tribuna Parlamentului să ne exprimăm punctul de vedere. Deci nimic altceva și cu atât mai mult ținând cont de faptul că și cu alte ocazii opoziția a putut să se exprime și vă mulțumim că și de data asta, cu tot sarcasmul de care dați dovadă, am reușit să ne exprimăm punctul de vedere și să considerăm că cei doi miniștri trebuiau să fie audiați. Atât și nimic mai mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg87">Mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg88">Mulțumesc și eu foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg89">Domnule deputat, fiind lider de grup parlamentar... noi avem o situație inedită în istoria României, în care un partid politic a fuzionat, iar grupurile politice parlamentare refuză ca să aibă două sau trei intervenții. Asta am spus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg90">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg91">Ordinea de zi o supun la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg92">(Domnul deputat Ioan Oltean solicită cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg93">Vă rog frumos, domnule vicepreședinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg94">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg95">Continuăm ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg96">Dacă la ordinea de zi liderii grupurilor parlamentare mai au opinii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg97">Nu mai... vă rog frumos... vă rog frumos să indicați articolul pe care vreți să-l spuneți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg98">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg99">Vă rog frumos să luați loc în bancă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg100">(Intervenție neinteligibilă a domnului deputat Ioan Oltean.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg101">Dacă vreți să stați în picioare, îmi face deosebită plăcere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg102">Domnule vicepreședinte, aduceți-i un scaun, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg103">Supun la vot ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg104">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg105">Rog cei doi secretari să numere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg106">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg107">Este primul vot. Vă rog frumos să aveți un pic de răbdare. După ce se stabilesc câți sunt pentru, împotrivă și abțineri, va fi mult mai ușor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg108">351 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg109">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg110">Voturi împotrivă, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg111">129 de voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg112">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg113">Cu majoritate de voturi, ordinea de zi a fost aprobată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg114">Programul de lucru - până la finalizare, cum am stabilit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg115">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg116">Tot 351 de voturi pentru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Rotaru" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg117">Mai multe au fost, că s-a votat și aici.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg118">Da? Dacă așa...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Rotaru" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg119">N-am avut voturi împotrivă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg120">Îmi cer scuze.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Rotaru" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg121">Întrebați dacă sunt voturi împotrivă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg122">Domnul Mircovici nu e în formă astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg123">Încă o dată, vă rog frumos. Voturi pentru?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Rotaru" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg124">Întrebați de împotrivă sau abțineri, că nu sunt.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg125">480 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg126">Abțineri? 3 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg127">Voturi împotrivă? 2 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg128">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg129">Și programul de lucru a fost aprobat. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg130">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg131">La ordinea de zi avem Scrisoarea primului ministru și Proiectul de hotărâre privind modificarea structurii și compoziției politice a Guvernului României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg132">Pentru prezentare și pentru dezbateri vă propunem timpul maxim, alocat astfel:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg133">primul ministru al României are la dispoziție 50 de minute, pe care le utilizează, după cum știți, la început și la sfârșit; grupurilor parlamentare și parlamentarilor neafiliați din Camera Deputaților și Senat li se alocă un timp maxim de 10 secunde pentru fiecare parlamentar, după cum urmează: PSD - 45 de minute; PNL - 19 minute; PDL - 9 minute; PC-PLR - 8 minute; UDMR - 4 minute; minoritățile naționale - 3 minute; PP-DD - 2 minute; neafiliații - 5 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg134">Total - 95 de minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg135">Dacă sunt obiecții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg136">Nu sunt. Supun votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg137">Cine este pentru? 481 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg138">Abțineri? O singură abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg139">Voturi împotrivă? 3 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg140">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg141">Cu majoritate de voturi, propunerile au fost aprobate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg142">Liderii grupurilor parlamentare au făcut nominalizările pentru deputații și senatorii care doresc să se înscrie la dezbateri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg143">Pentru prezentarea modificării structurii și compoziției politice a Guvernului, îl invit la tribună pe domnul Victor Ponta, primul ministru al Guvernului României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg144">Domnule prim-ministru, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor-Viorel Ponta - prim-ministrul Guvernului României:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Viorel-Ponta---prim-ministrul-Guvernului-României:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg145">Domnilor președinți ai Senatului și Camerei Deputaților,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg146">Stimați colegi, membri ai Parlamentului României,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg147">Voi prezenta în continuare atât motivele care au stat la baza solicitării adresate Parlamentului, cât și principalele linii de acțiune pentru perioada următoare, pe care Guvernul și le însușește și pentru care cere sprijinul Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg148">Voi începe însă prin a vă cere permisiunea și scuzele domnilor președinți, stimați colegi, pentru faptul că viceprim-ministrul propus în Guvern, ministrul de interne, domnul Gabriel Oprea, împreună cu secretarul de stat, șeful Departamentului pentru Situații de Urgență, domnul Raed Arafat, nu se află la lucrările Parlamentului. Se află în acest moment la Constanța, pentru a coordona și a încerca să arate solidaritatea, sprijinul pe care trebuie să-l dăm, în primul rând, celor care au de suferit, victimelor accidentului elicopterului SMURD, și pentru a transmite... și vreau să transmit și eu, așa cum am făcut de fiecare dată, respectul pe care îl am pentru toți cei care, în fiecare zi, 24 de ore din 24, șapte zile din șapte, își pun viața în pericol pentru a salva vieți omenești. Și vreau să le mulțumesc de la tribuna Parlamentului, să-mi arăt compasiunea, solidaritatea cu victimele și familiile acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg149">Așa cum este arătat în scrisoarea adresată Parlamentului, mă aflu astăzi în fața dumneavoastră, în primul rând, pentru a cere un vot conform prevederilor constituționale, având în vedere schimbarea compoziției politice prin retragerea din Guvern a colegilor noștri, miniștrii reprezentând Grupul parlamentar al UDMR, și intrarea în compoziția Guvernului a doi noi miniștri, reprezentanți ai Partidului Liberal Reformator, membri ai Grupului parlamentar...... membri ai Grupului parlamentar Liberal Conservator din cele două Camere ale Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg150">În același timp însă, nu este vorba doar de schimbarea compoziției politice și de o nouă structură a Guvernului, ci, în baza Programului de guvernare al Uniunii Social-Liberale, pe care Guvernul l-a prezentat în 2012 și pentru care a primit votul de încredere al Camerelor reunite, propun Parlamentului, majorității care susține Guvernul, o agendă de acțiuni prioritare pentru anii 2015 și 2016, până la momentul la care cu toții ne vom prezenta în fața alegătorilor pentru a cere un nou vot în alegerile parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg151">Este evident că în cei doi ani de guvernare s-au făcut și se fac lucruri importante, însă mai sunt și mai multe lucruri de făcut și mă voi referi la aceste priorități în minutele care urmează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg152">Vreau însă să încep prin a solicita și a ruga Parlamentul să găsim în continuare căi de îmbunătățire a colaborării dintre Guvern și Parlament, unul dintre criteriile care au stat la baza numirii, propunerii, de fapt, pentru noii miniștri. Este vorba, în special, de membri ai Parlamentului, deputați și senatori, cu foarte puține excepții: persoane publice neimplicate politic, dar pe care le-am propus în Cabinet. Este vorba despre păstrarea portofoliului Ministerului Afacerilor Externe de către domnul Aurescu și preluarea portofoliului Ministerului Educației Naționale de către domnul profesor Sorin Cîmpeanu. Însă majoritatea membrilor Guvernului fiind membri ai Parlamentului - ca și mine, de altfel -, vreau să vă rog, domnilor președinți și stimate doamne și domni senatori și deputați, să gândiți acele modificări ale Regulamentului celor două Camere care să permită o colaborare mai eficientă, o prezență mai frecventă, și nu doar în cazul acelor invitații sau moțiuni, care sunt armele, bineînțeles, constituționale și regulamentare ale opoziției. Pentru că este nevoie în 2015 și 2016 de o mai bună colaborare între Parlamentul României, Guvern, Președintele României, toți cei care avem atribuții constituționale în exercitarea puterii executive și legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg153">O să încerc să fac o scurtă prezentare. Este puțin mai extinsă decât de obicei, însă vorbim despre priorități pentru următorii doi ani, 2015 și 2016, priorități pentru care Guvernul cere sprijinul și încrederea Parlamentului și care se referă la principalele domenii care se află în atribuțiile Guvernului României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg154">În primul rând, în zona economică, așa cum bine știți, 2012, 2013 și 2014 au reprezentat trei ani de creștere economică. Însă, prin măsurile pe care le propunem în aceste acțiuni prioritare, îmi doresc ca, la momentul alegerilor din 2016, să putem cu toții, spre binele României, să luăm act de cinci ani neîntrerupți de creștere economică, cinci ani în care, pe de altă parte, balanța dintre populația activă, locurile de muncă fiscalizate și numărul pensionarilor să devină, după foarte mult timp, din nou pozitivă, pe baza unui model economic și social care să arate că nu doar austeritatea și doar suferința din partea celor mulți este soluția pentru creștere economică, ci că putem avea performanță economică, așa cum am avut în acești trei ani, luând însă și măsuri de echilibru, de solidaritate și de dreptate socială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg155">Îmi doresc, doamnelor și domnilor, membri ai Parlamentului României, ca după trei ani în care, de fiecare dată, nu am tăiat niciun leu de la salarii, de la pensii, de la alocații, ci de fiecare dată am adăugat ceva, cu sprijinul dumneavoastră, în 2015 și 2016, să continuăm această politică de sprijin și solidaritate sociale, care nu afectează, ci, dimpotrivă, stimulează dezvoltarea economică și socială a României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg156">În perioada 2015 - 2016, așa cum, de altfel, este prevăzut și în proiectul de buget care a fost deja înaintat Parlamentului României, dorim să menținem toate acele măsuri care fac ca mediul de afaceri privat să fie stabil și predictibil. Și aici mă refer, în special, la cota unică de 16%, la scutirea de impozit a profitului reinvestit, la scăderea CAS și propunerea de a scădea în continuare, pentru diverse categorii de produse agricole, taxa pe valoarea adăugată, având însă, în același timp, prin buget și prin politicile guvernamentale, păstrând ceea ce, de altfel, am spus de multe ori și acum, fiind încheiată campania electorală, putem să și facem, și anume un an 2015 fără niciun fel de creștere de taxe și impozite, dar cu măsuri de sprijin pentru economie, dar și de sprijin social, care ne arată că ceea ce se obține în plus în România poate fi folosit sau redistribuit într-un mod european.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg157">Propun, de asemenea, și vom propune - Guvernul - Parlamentului, dumneavoastră, atât celor care susțin Guvernul, cât și celor care se află acum în opoziție, ca în prima sesiune din 2015 să aveți proiectele guvernamentale - pe care însă să le dezbateți, să le îmbunătățiți și să le adoptați - referitoare la noul Cod fiscal, la noul Cod de procedură fiscală și la noua Lege a redevențelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg158">Pentru toate aceste acte fundamentale, care se înscriu într-un pact de stabilitate fiscală, nu este suficient și nici nu este recomandabil să existe doar o decizie a Guvernului, ci este absolut necesar ca dezbaterea să se facă în Parlament și soluția să fie adoptată bipartizan, dacă se poate, pentru a asigura investitorii, toți cei care vor și cred că România se poate dezvolta că aceste prevederi - Codul fiscal, Codul de procedură fiscală, Legea redevențelor - vor fi în vigoare indiferent de schimbările politice care țin de viața democratică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg159">De asemenea, 2015 și 2016, prin măsurile atât legislative, cât și administrative... și aici mă refer și vreau să vă mulțumesc încă o dată pentru adoptarea noului Cod al insolvenței, pentru că, din păcate, în România, Legea insolvenței a fost și mai este încă folosită în anumite cazuri pentru evaziune fiscală legală. Și vorbesc de companii, firme care au zeci, sute de milioane datorii la bugetul de stat, dar pe care asta nu le împiedică, sigur, să ne spună zi de zi ce ar trebui să facem cu taxele pe care nu le încasăm de la ei. De asemenea, reforma începută, negociată cu Banca Mondială încă de Guvernul anterior și după aceea implementată din 2012, a Direcției Antifraudă, activitatea, alături de procurorii atât cei de la DIICOT, de la DNA, cât și cei de la parchetele obișnuite, de combatere a evaziunii fiscale. Numai în anul 2014 am avut încasări suplimentare, nu din noi taxe, ci dintr-o mai bună colectare și din combaterea evaziunii fiscale, de aproape 12 miliarde de lei. Este important ca acest efort de combatere a evaziunii fiscale să continue și asta înseamnă resurse importante suplimentare pentru bugetul de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg160">În mod special vreau să fac un apel la toți membrii Parlamentului României. Trebuie să luăm, la începutul anului 2015, decizii fundamentale, pe termen mediu și lung, legate de infrastructura de transport. Guvernul are, în acest moment, propunerea de Master Plan de Transport, însă cred că deciziile care țin de principalele zone de investiții, atât pentru infrastructura rutieră, cât și cea feroviară, aeroportuară, navală, să fie dezbătute de către ministrul transporturilor, cel puțin cu comisiile de specialitate din Parlament, dacă nu cumva chiar și în plenul celor două Camere, pentru că deciziile pe care le vom lua la începutul anului viitor nu vor mai putea fi schimbate în 2016, 2017, 2018. Trebuie să știm exact ce resurse avem, atât fonduri europene, cât și naționale, cum le alocăm și să păstrăm stabilitatea și predictibilitatea acestor linii de dezvoltare a infrastructurii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg161">De asemenea, Guvernul cere un sprijin din partea dumneavoastră pentru a continua politicile de dezvoltare a agriculturii românești. Suntem, după douăzeci de ani - 1994 a fost ultimul an în care România a avut balanță pozitivă în ceea ce privește produsele agroalimentare -, după douăzeci de ani, suntem din nou pe plus, printr-o creștere a producției și printr-o promovare a acestora. Avem însă nevoie în continuare de creșterea subvențiilor, de cadastru în zona rurală prin proiectul european pe care l-am inclus în finanțarea 2014 - 2020 și avem nevoie să arătăm că putem să avem nu doar trei, ci cinci ani de creștere, în fiecare an, a subvențiilor pentru suprafețele agricole, a producției agricole și de sprijin pentru acest sector fundamental. Din acest punct de vedere, atât în discuțiile cu instituțiile internaționale, dar sunt convins, și cu sprijinul dumneavoastră, vom putea să implementăm, cel mai târziu de la 1 ianuarie 2016, scăderea TVA nu doar la produsele de panificație, așa cum este deja, ci și la alte produse alimentare, pentru a combate evaziunea fiscală și a crește competitivitatea agriculturii românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg162">Guvernul va cere sprijinul dumneavoastră pentru continuarea eforturilor privind o capacitate administrativă crescută de absorbție a fondurilor structurale și de coeziune. Am preluat mandatul de prim-ministru la momentul la care România avea un grad de absorbție de 7%. După doi ani și jumătate, ne aflăm doar la 50%, dar anul 2015 este un an special, ultimul an din exercițiul financiar anterior și primul din cel 2014 - 2020. După cum știți, România a fost a unsprezecea țară din cele 28 de țări membre ale Uniunii Europene care a semnat Acordul de parteneriat. Avem alocate, în bugetul pe 2015, 11 miliarde de lei doar cofinanțări pentru programe europene. Am reușit, mai târziu decât mi-aș fi dorit, să realizăm acea construcție instituțională pe care a imaginat-o chiar domnul ministru Leonard Orban în 2011, și anume autoritățile de management într-un singur minister, Ministerul Fondurilor Europene, care să coordoneze, să dea coerență și să reducă birocrația în ceea ce privește fondurile europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg163">De asemenea, vom veni în fața Parlamentului cu propunerile concrete privind proiectele de infrastructură - și mă refer, în special, la infrastructură de transport - pe care România le propune în a fi finanțate prin noul proiect lansat de Comisia Europeană, de președintele Jean-Claude Juncker. Am discutat astăzi la București cu vicepreședintele Comisiei Europene, domnul Katainen, și cu comisarul european Corina Crețu faptul că România, din punctul de vedere al Guvernului pe care-l conduc, va depune în special proiecte de infrastructură rutieră și feroviară din cele care nu pot fi finanțate din fondurile alocate României în perioada 2014 - 2020, dar care sunt atât de necesare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg164">În ceea ce privește educația și sănătatea, sunt trei ani neîntrerupți - și-mi doresc să fie cinci ani neîntrerupți - în care România nu a mai închis nicio școală și niciun spital. Este un lucru important, după o perioadă dificilă, în care școli, spitale nu doar că au fost închise, dar lucrări au fost abandonate. Am reușit să alocăm sumele necesare pentru finalizarea lucrărilor de infrastructură. De asemenea, avem în bugetul pe 2015 și trebuie să avem și în 2016 sumele necesare pentru creșterea veniturilor persoanelor care lucrează în sănătate și în educație. Dar consider că s-a dezvoltat și se dezvoltă în continuare un proiect început de Guvernul anterior și continuat de noi, și anume învățământul dual. Foarte multe firme private sunt deja implicate și au contracte de colaborare cu licee din România. Este însă absolut necesar și sunt convins că noul președinte al României, Parlamentul României, noul ministru al educației vor putea să lucreze la o nouă strategie de dezvoltare a educației, care să crească competitivitatea educației din România și să ne permită să ne ridicăm la nivelul competiției europene în acest domeniu fundamental.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg165">De asemenea, vom veni în fața dumneavoastră cu măsuri legislative și strategice referitoare la mediu, la ape, la păduri. Toate acestea fac parte acum dintr-un singur portofoliu. Și aici vreau să spun foarte direct: Parlamentul României trebuie să decidă... indiferent de cum va propune Guvernul, Parlamentul va trebui să decidă, pe termen lung, care este sistemul de redevențe pentru următorii 10 - 15 ani în România. De asemenea, Parlamentul României va trebui să decidă, pentru cel puțin 10 - 15 ani, ce fel de exploatări se pot face și nu se pot face în România. Cred că discuțiile legate de exploatări de zăcăminte aurifere, de gaze de șist trebuie să primească un răspuns definitiv aici, în Parlamentul României, și cred că dumneavoastră sunteți cei care veți spune foarte clar: România face acest gen de exploatări sau nu. Pentru că incertitudinea este, categoric, cea mai proastă soluție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg166">Referitor la domeniul energiei, România a făcut pași importanți, dar trebuie continuați, pentru a obține un obiectiv strategic, și anume independența noastră energetică, într-un context economic, politic, regional extrem de complicat și extrem de periculos pentru dezvoltarea și independența noastră, inclusiv politică, în viitor. S-au reușit... s-au continuat și s-au reușit restructurări în cele mai multe dintre companiile deținute de stat, proceduri de IPO de succes, realizate atât la Bursa din București, cât și la cea din Londra. Am reușit și vom duce la bun sfârșit restructurarea Hidroelectrica, care în acest an are cel mai mare profit din ultimul deceniu, după ce fusese la un pas de faliment, iar prețurile pentru consumatorii casnici au stabilitate și vor avea și-n anii care urmează. Am adoptat și este în vigoare schema de ajutor pentru marii consumatori, însă este nevoie ca, prin eforturile Guvernului și ale Parlamentului, să asigurăm, pe de o parte, independența noastră energetică, pe de altă parte, competitivitatea economiei românești în raport cu celelalte țări europene și din lume.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg167">De asemenea, îmi doresc, chiar dacă la Ministerul Culturii va fi un ministru foarte tânăr, să trecem de la sprijinul pentru investițiile în infrastructură... am finalizat proiecte începute încă de mai mult timp, negociate de Guvernul Tăriceanu, după aceea începute de Guvernul Boc și de ministrul Hunor Kelemen - Teatrul Național din București, Opera Română -, am alocat banii pentru finalizarea Palatului Culturii din Iași. Este însă nevoie de o strategie care să însemne mai mult, mai mult decât organizarea unor evenimente de prestigiu mondial, așa cum este Festivalul "George Enescu", și am încredere că ministrul culturii, cu sprijinul dumneavoastră, va veni cu această strategie de dezvoltare și de recunoaștere pe termen mediu și lung.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg168">De asemenea, vom cere sprijinul Parlamentului și al Președintelui României pentru a continua politicile europene și regionale pe care le-am considerat și-n ultimii ani esențiale pentru dezvoltarea României. În primul rând, mă refer la pozițiile noastre pe plan european și sunt absolut convins că-n anii care urmează, repet, prin dialog și colaborare între Guvern, Parlament și Președinte, atât la nivel european, cât și la nivel regional, deciziile vor ține cont de interesele noastre naționale și regionale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg169">Vreau să păstrăm, și sunt convins că sunt în asentimentul tuturor forțelor politice, Republica Moldova ca fiind prioritate absolută pentru România, atât în ce privește sprijinul politic, de integrare europeană - și salut încă o dată votul pentru coaliția proeuropeană de la Chișinău -, dar și în ceea ce privește investițiile concrete. România a fost, în anul 2014, an de alegeri fundamentale pentru Republica Moldova, principalul investitor în Moldova, atât în ceea ce privește gazoductul, microbuzele, investițiile în infrastructura de grădinițe și școlară, în infrastructura culturală. Trebuie să continuăm aceste programe și putem să facem acest lucru cu sprijinul dumneavoastră. De asemenea, România trebuie să fie în continuare principalul aliat al Ucrainei, Georgiei, Serbiei în ceea ce privește aspirațiile acestor vecini și prieteni ai noștri de integrare europeană și de dezvoltare democratică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg170">În plus, Guvernul va implementa toate deciziile, atât la nivel administrativ, dar în primul rând legislativ, pe care dumneavoastră le veți lua legat de interesele românilor din afara țării. Trebuie ca Parlamentul României să decidă sistemul legal, atât sistemul de vot, dar și ceea ce se întâmplă între momentele electorale, pentru că este nevoie de o reformă a serviciilor consulare. Este absolut necesar ca extinderea programelor naționale, cum sunt "Prima Casă", "Prima Mașină", pentru cetățenii români din afara granițelor țării să producă efectele pe care le-am dorit atunci când am luat aceste decizii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg171">În ceea ce privește apărarea, ordinea publică și siguranța cetățeanului, am reușit, dar avem nevoie de sprijinul dumneavoastră, pentru că, din păcate, cele 0,3% din produsul intern brut, despre care s-a vorbit pe plan european și internațional, se pare că sunt mai greu de obținut, până se ia decizia la nivel european. Am reușit însă să mărim în fiecare an alocarea pentru înzestrarea armatei, evident, achiziția de echipament militar modern de care România are nevoie, asigurarea condițiilor pentru realizarea obiectivelor noastre strategice în cadrul parteneriatului cu Statele Unite și cu NATO. Și aici mă refer la scutul antirachetă, la Mihail Kogălniceanu, la operațiunile internaționale la care România a participat și va participa în continuare, în baza obligațiilor sale de partener strategic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg172">De asemenea, vom veni în fața Parlamentului cu un proiect legislativ inspirat din legislația Statelor Unite, prin care foștii militari activi să aibă posibilitatea de a activa în administrația publică. S-a dovedit un model de succes. Pregătirea militară, disciplina și devotamentul pentru interesul național sunt aspirații și necesități pe care administrația publică românească le are, fără îndoială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg173">Am asigurat, în anul 2014, și o vom face și în continuare, plata la zi a tuturor drepturilor legale pentru polițiști, pentru jandarmi, pentru membrii extraordinari ai tuturor serviciilor de intervenții în situații de urgență. Am înființat și dezvoltat și vom dota în continuare Departamentul pentru Situații de Urgență, condus de doctorul Arafat, dar mă mândresc și cu faptul că, după o perioadă extrem de dificilă, din 2012 - și este meritul tuturor celor care au fost miniștri la apărare și la interne - am reușit să angajăm toți absolvenții academiilor cu profil militar și de poliție. Și este un lucru important că acești oameni tineri nu au terminat academiile respective ca șomeri, ci fac parte din procesul de întinerire și de profesionalizare a Armatei și Poliției românești. De asemenea, vom continua programul de dotare logistică cu 5 500 de autoturisme pentru Poliția Română și sunt absolut convins că, cel puțin din punct de vedere tehnic, vom îndeplini toate condițiile pentru aderarea la Schengen. Sper ca și condițiile politice să fie considerate satisfăcătoare de către toți partenerii noștri și, în luna martie 2015, decizia politică să fie cea pe care o așteptăm de foarte mult timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg174">Am aprobat strategia de investiții în infrastructura de justiție și avem obiective pentru 2015 și 2016 extrem de importante: asigurarea sediului funcțional pentru Înalta Curte de Casație și Justiție, finalizarea tuturor proiectelor de infrastructură pentru sedii de instanțe și de parchet. Am plătit și vom plăti și în 2015, în mod anticipat, titlurile executorii, drepturile magistraților și, de asemenea, am asigurat alături de dumneavoastră, membrii Parlamentului, stabilitatea legislativă a sistemului de justiție. Fac precizarea că orice act normativ am adoptat în Guvern, referitor la justiție, a fost doar la solicitarea și cu avizul Consiliului Superior al Magistraturii și al celorlalte instituții din justiție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg175">Nu în cele din urmă, vreau să spun că, dacă vom avea sprijinul dumneavoastră, Guvernul va continua, sper mult mai eficient, proiectul de dezvoltare regională și descentralizare, pe care l-am propus Parlamentului României. A fost adoptat, dar după aceea s-a considerat de către Curtea Constituțională că trebuie refăcut. În mod concret, vreau să continuăm investițiile, atât cele europene, din Programul Operațional Regional, cât și din Programul Național de Dezvoltare Locală, având ca obiectiv dezvoltarea echilibrată între toate județele și regiunile țării. Ne aflăm în acest moment, în continuare, într-un mare pericol de mari decalaje între urban și rural și între regiuni ale țării - mă refer la Nord-Vest față de Sud-Est - și prin alocările, atât din fondurile europene, cât și din cele naționale, putem să luptăm împotriva acestei diferențe, care este din ce în ce mai mare, de dezvoltare și de oportunitate pentru locuitorii țării. Îmi doresc să sprijiniți proiectele de descentralizare, toate proiectele prin care cât mai multe atribuții să fie mai apropiate de cetățean și de reprezentanții acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg176">Iar, de asemenea, prin proiecte de descentralizare, dar și de schimbare a modului în care gândim în acest moment Legea salarizării, să putem să acționăm nu doar asupra efectelor corupției - și lucrul acesta îl face Parchetul și-l face justiția foarte bine -, ci și asupra cauzelor, pentru că atâta timp cât nu rezolvăm cauzele corupției din administrație - și aici mă refer la venituri foarte mici, la lipsa de transparență - putem să lucrăm în ceea ce privește efectele, dar fără foarte multe rezultate în continuare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg177">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg178">Dincolo de aceste acțiuni care țin de Guvern, este evident că dumneavoastră, Parlamentul, partidele politice vor trece în 2015 printr-o reformă radicală a sistemului politic: privind Parlamentul, privind Constituția României, autoritățile locale și partidele. În ceea ce ne privește, pe mine, ca prim-ministru, și colegii mei miniștri, din experiența politică a acestor ani, înțeleg, cu siguranță, obligația de a dialoga, de a găsi cât mai multe soluții consensuale, de a stabili standarde și reguli care să ne permită, atunci când vom merge din nou în fața cetățenilor, în 2016, să spunem, pe de o parte, care sunt realizările administrative, dar care sunt și schimbările de sistem politic pe care cetățenii le-au cerut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg179">Pentru aceste acțiuni prioritare și pentru buna desfășurare a mandatului pe care l-am primit în 2012 de la cetățenii României, m-am prezentat astăzi în fața dumneavoastră și vă cerem votul de încredere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg180">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg181">Vă mulțumesc, domnule prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg182">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg183">Vă informez că toți candidații propuși pentru funcția de ministru au fost audiați în ședința comună a comisiilor de specialitate din cele două Camere. Avizele consultative întocmite de către comisii sunt favorabile și au fost distribuite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg184">Începem dezbaterea, conform înscrierii, cu Partidul Național Liberal. Domnul deputat Eugen Nicolăescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg185">Excelența Voastră, aveți cuvântul. Vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg186">Aveți 19 minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg187">Domnule președinte de ședință și președinte al Camerei Deputaților,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg188">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg189">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg190">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg191">Am să încep prin a cita din scrisoarea primului ministru pe care a înaintat-o Parlamentului: "Dacă prin propunerea de remaniere se schimbă structura sau compoziția politică a Guvernului, Președintele României va putea exercita atribuția prevăzută la alin. numai pe baza aprobării Parlamentului, acordată la propunerea primului ministru."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg192">Și o altă citare: "Convocarea în ședință..."... solicită domnul prim-ministru "convocarea în ședință comună a celor două Camere ale Parlamentului României în vederea aprobării modificării structurii și compoziției politice a Guvernului".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg193">Din această scrisoare, n-am înțeles nimic niciunul dintre cei care am citit-o, în sensul în care nu înțelegem în ce constau schimbările compoziției politice. Pentru că în scrisoare - și o să vă rog s-o citiți cu foarte mare atenție - nu se face nicio referire la apartenența politică a miniștrilor propuși, la cine-i susține politic, cine și-i asumă din punct de vedere politic. Pentru că, până la urmă, cineva trebuie să dea socoteală cetățenilor din această țară pentru modul în care viitorii miniștri își vor desfășura activitatea. Este nefiresc să nu se comunice transparent și asumat, de către partidele politice, ce miniștri vor aplica politicile publice, în funcție de apartenența lor ideologică, în funcție de apartenența lor la o grupare politică și alta, pentru că, până la urmă, politicile publice pe care le vor face acești miniștri vor afecta viața noastră a tuturor, vor afecta viața întregii Românii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Ponta nu poate fi suspectat că nu cunoaște Constituția și legile țării. Este jurist de meserie. Dar eu cred că dumnealui nu vrea sau nu poate să ne spună dacă are un acord politic de guvernare pe baza căruia să funcționeze acest Guvern propus și, ca atare, îl întrebăm în plenul Parlamentului: are un asemenea acord de guvernare sau nu? Avem un Guvern care se instalează pe baza unui consens politic al celor care doresc să participe la acest Guvern sau nu? Pentru că este important să știm pe cine tragem la răspundere atunci când lucrurile vor merge prost.</note><u ana="#regular" who="#Victor-Ponta-nu-poate-fi-suspectat-că-nu-cunoaște-Constituția-și-legile-țării.-Este-jurist-de-meserie.-Dar-eu-cred-că-dumnealui-nu-vrea-sau-nu-poate-să-ne-spună-dacă-are-un-acord-politic-de-guvernare-pe-baza-căruia-să-funcționeze-acest-Guvern-propus-și,-ca-atare,-îl-întrebăm-în-plenul-Parlamentului:-are-un-asemenea-acord-de-guvernare-sau-nu?-Avem-un-Guvern-care-se-instalează-pe-baza-unui-consens-politic-al-celor-care-doresc-să-participe-la-acest-Guvern-sau-nu?-Pentru-că-este-important-să-știm-pe-cine-tragem-la-răspundere-atunci-când-lucrurile-vor-merge-prost." xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg194">Cred că asistăm la o situație inedită. Ni se propune un Guvern neasumat de nimeni din punct de vedere al compoziției politice. Și, de fapt, ni se propune o politică guvernamentală a nimănui. Aceasta este România pe care ne-o propune Guvernul Ponta 4.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg195">Audierile de astăzi din comisiile de specialitate, într-o procedură, de fapt, de ascultare a părerilor unor candidați, pentru că a lipsit un program de guvernare, ne-au adus în față o serie de propuneri, de opinii, de comentarii. Dar dacă ele nu se găsesc într-un document politic, într-un document cum ar fi un program de guvernare, ele vor rămâne promisiuni pe care acești candidați le-au făcut Parlamentului. În această situație, ce să creadă cetățenii acestei țări? Că cineva îi înșală, că cineva îi păcălește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg196">De fapt, am ascultat discursul de astăzi al domnului Victor Ponta și am înțeles că, deși a avut posibilitatea aproape trei ani să facă multe lucruri, dumnealui a venit astăzi, din nou, să ne promită că o să facă ceva în viitor. Din păcate, domnul Victor Ponta ne-a prezentat rezultate triumfale. Ciudat, într-o țară în care toate sondajele de opinie ne spun că țara merge într-o direcție greșită, că șomajul crește, că se pierd locuri de muncă, crește numărul persoanelor fără venituri, că economia este sufocată de corupția administrației PSD-iste și a celor care, bineînțeles, sprijină puterea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg197">Am înțeles, după toate acestea, un lucru foarte simplu: coaliția de guvernare, așa cum o fi ea concepută, cu sau fără acord politic, nu a învățat nimic din votul cetățenilor din 16 noiembrie, nu a asumat un eșec politic, atât al domnului Victor Ponta, cât și al Executivului Domniei Sale. Populația a spus "Nu", domnule Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg198">Astăzi, noi, parlamentarii responsabili, nu putem acorda încrederea noastră unui Guvern care nu mai are niciun fel de credibilitate, niciun fel de respect din partea cetățenilor și chiar din partea unor parteneri externi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg199">Grupul Partidului Național Liberal nu poate accepta ceea ce ne propune din nou domnul Victor Ponta - o șmecherie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg200">Ați consumat 6 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg201">Are cuvântul doamna deputat Andreea Paul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg202">Doamna deputat, aveți 9 minute.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg203">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg204">Domnule președinte de Cameră, de Senat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg205">Domnule premier,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg206">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg207">Ați fost lung la vorbă, scurt la fapte, ați dat dovadă de greșeli extrem de grave la guvernare, v-ați bătut joc de votul românilor din diaspora, ați mințit extrem de des și nu mă mir că ați dobândit renumele de "premierul Pinocchio". Astăzi, n-ați făcut altceva decât să vă întăriți acest statut de "premier Pinocchio", cu falsele laude și promisiuni cu care încercați, din nou, să ne păcăliți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg208">În martie, în acest an, ați venit în fața noastră și ați pus un pariu cu un așa-zis Guvern tehnocrat și tânăr. Iată că astăzi vă asumați pierderea acestui pariu, la mai puțin de un an, și încercați un nou pariu, cu o gardă politică din ce în ce mai slabă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg209">Domnule premier,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg210">Guvernul Ponta 4 a eliminat "ministrul OMV", l-a evitat la muchie pe "ministrul OTV", dar l-a recuperat pe "ministrul MTV". Noroc cu comisia parlamentară, care l-a respins și nu i-a oferit avizul favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg211">Ați dat dovadă, din nou, de lașitate și de slăbiciune, pentru că, sub presiunea baronilor PSD locali, ați creat un nou Guvern, Ponta 4 de data asta, și mai slab decât Guvernul anterior. Este un Guvern fantomă, cu un premier fantomă și, în compoziția sa, cu un partid fantomă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg212">Ați ratat astăzi șansa unui gest minimal de decență, acela al demisiei. Demisie, din nou, vă spun. De ce? Pentru că v-ați bătut joc de votul românilor din diaspora, pentru că ați croit o campanie electorală extrem de murdară și de mincinoasă. Pentru că ați creat o ordonanță de guvern prin care să legalizați traseismul. Pentru că ați premiat cu banii publici traseismul. Pentru că ați acceptat ca o companie de stat, așa cum este Poșta Română, să fie antrenată în campania dumneavoastră murdară și mincinoasă. Pentru că ați luat decizii și ați făcut numiri neconstituționale. Pe scurt, pentru că ați avut un Guvern foarte slab.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg213">Ați ales să nu vă dați demisia. Ați ales, în schimb, parteneriatul cu un partid fantomă. Cine este PLR? Noi știm că nu există oficial un astfel de partid. Știm însă că singura ideologie care vă unește pe dumneavoastră, domnule Ponta, și pe domnul Tăriceanu este: cât mai puțini kilometri de autostradă. Dacă se poate, chiar zero.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg214">Cine este acest partid? Cu cine ați creat acest Guvern fantomă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg215">Avem de-a face cu un guvern restructurat, nu remaniat. Au mai spus-o și colegii mei anterior. Așadar, era nevoie de un nou program de guvernare. Era nevoie de audierea tuturor miniștrilor. Nu s-a întâmplat asta. V-a fost tare frică, tare, tare frică, să nu le fie deconspirată incompetența.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg216">Românii v-au sancționat pentru programul și greșelile de guvernare și n-ați corectat nimic, și se pare că nici n-ați înțeles prea multe din votul din 16 noiembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg217">Ce propuneri are Guvernul Ponta 4?! Programul USL?! Păi, USL nu mai există. Programul din 2012?! Este ridicol să reîncălziți ciorba stricată din anul 2012, cu USL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg218">Ați încercat să-i păcăliți pe români că USL mai există și pe 16 noiembrie. Ați pierdut din nou, ați eșuat, nu ați reușit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg219">Acum, încercați să faceți același lucru cu programul de guvernare? Încercați să-i păcăliți din nou pe parlamentari și pe români? De aceea, domnule premier fantomă Ponta 4, nu va supraviețui acest Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg220">V-a fost frică de audierea tuturor miniștrilor. Unii știm că au dosare pe rol. Nu este un Guvern curat, așa cum ar fi meritat România anului 2014 să aibă. Ați mai avut, din păcate, miniștri numiți de către dumneavoastră în Guvernul dumneavoastră, care au plecat, din păcate, din Guvern direct după gratii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg221">Din nou, vă este teamă să nu li se vadă incompetența și, iată, s-a dovedit, uneori, furtul. De aceea nu va supraviețui nici acest Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg222">Domnule premier, știu ce ați urmărit în schimb. Ați urmărit supraviețuirea dumneavoastră politică, supraviețuirea personală politică și nicidecum îmbunătățirea calității guvernării sau a calității vieții românilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg223">Domnule Ponta,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg224">Ați recunoscut că, în anul electoral 2014, ați guvernat cu măsuri populiste, că ați urmărit succesul personal și că ați amânat reformele necesare românilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg225">Acum, ne spuneți că noua echipă este, vă citez: "mai norocoasă" și că veți lua măsuri mai radicale și mai puțin populare. Ne dați, de fapt, încă o dată dovadă de iresponsabilitatea cu care vă raportați la guvernare, nu de ieri, de azi, de trei ani de zile. De aceea nu va supraviețui acest Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg226">În concluzie, Partidul Național Liberal nu susține și nu va vota acest Guvern fantomă Ponta 4. Orice echipă, de fapt, condusă de Victor Ponta este sortită lipsei totale de credibilitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg227">În 16 noiembrie, românii v-au dat un mesaj fără echivoc: să plecați acasă. Dumneavoastră ați refuzat să-i ascultați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg228">În 16 noiembrie, dumneavoastră, domnule premier fantomă Victor Ponta, ați fost ucis politic. Resuscitarea dumneavoastră - acasă, nu la guvernare. Este inutilă agonia actuală a PSD și așa-numitului partid fantomă, încă inexistent oficial, PLR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg229">Speranța de viață a acestui Guvern este zero.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg230">Guvernul Ponta 4 este zero.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg231">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg232">Ați utilizat opt minute, doamna deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg233">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg234">Are cuvântul domnul deputat László Borbély, din partea Grupului parlamentar al UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg235">Aveți patru minute, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul László Borbély:</note><u ana="#regular" who="#László-Borbély:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg236">Domnilor președinți ai celor două Camere,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg237">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg238">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg239">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg240">Cred că am contribuit și noi puțin la această remaniere guvernamentală. Noi, UDMR-ul, da, după nouă luni de guvernare, am decis să părăsim guvernarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg241">Atunci când discutăm despre un guvern, activitatea unui guvern, eu, în ultimii ani - și sunt de câțiva ani în Parlament -, din păcate, am simțit de foarte multe ori o lipsă a analizei concrete: ce a făcut și ce nu a făcut acel guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg242">E nevoie, evident, de declarații politice. E treaba opoziției să vină cu declarații politice, dar, pe lângă declarații politice, Guvernul are un program guvernamental. Bun, rău, trebuie să se analizeze acest program.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg243">Eu cred că, de multe ori, trecem pe lângă fapte și nu există, nu a existat, după 1990, după părerea mea, niciun guvern, de exemplu, care să nu fi făcut greșeli. Și avem o anumită experiență noi, UDMR-ul, în diferite guvernări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg244">Totodată, nu există guverne care să nu treacă de filtrul Parlamentului. Și eu, din nou, accentuez cât de important e rolul acestui Parlament care trebuie să fie, de fapt, cel care controlează Guvernul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg245">În ceea ce privește programul de guvernare și de ce noi am luat astăzi o anumită decizie în cadrul grupului parlamentar. Trebuie să înțelegeți un lucru sau ar trebui să înțelegeți un lucru care, în parte, l-au înțeles multe guverne din România: atunci când, spunem noi, din ’90, noi nu suntem partid politic, noi suntem reprezentanții unei comunități, ne asumăm această răspundere a guvernării, atunci când suntem la guvernare, cu tot ceea ce înseamnă, cu bune și rele, dar, din ’90, în această zi, am luat - și nu am timpul necesar să menționez - din diferite programe de guvernare, din diferite protocoale încheiate cu majoritatea, cu dumneavoastră, pentru că, fără votul dumneavoastră, noi nu putem realiza nimic, avem 5 - 6% în Parlament - asta trebuie să înțelegeți. Am parcurs aceste programe de guvernare. Vreau să vă spun că am fost surprins, surprins în mod plăcut. De ce? Datorită și nouă, în cele mai multe programe de guvernare, au fost foarte clar menționate, mai mult sau mai puțin, acele deziderate ale comunității maghiare și, câteodată, ale tuturor comunităților naționale din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg246">Ei, de aceea, noi am decis astăzi să ne dăm o șansă, încă o șansă, nouă, minoritari și majoritari - și aici vorbesc și de opoziție, și de coaliția guvernamentală -, ca să luăm... și nu o să înșir tot ceea ce apare în capitolul pentru minorități din 2012 și, după aceea, în 2014, îmbunătățit, de când am venit la guvernare în martie, și haideți să adoptăm Legea-cadru privind statutul minorităților naționale și al instituțiilor care fac obiectul acestei legi, haideți să sprijinim instituțiile culturale ale minorităților care, într-adevăr, sunt sprijinite, dar să accelerăm procesul de restituire a imobilelor cultelor și ale comunităților minorităților naționale!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg247">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg248">Dacă am ajuns în 2014 - și nu e vorba de Parlament, nu e vorba de Guvern, dar trebuie să o spun aici, aici, de la microfonul Parlamentului -, dacă am ajuns în 2014 ca, pe baza unei hotărâri de Guvern... în 2002, s-a restituit o școală emblematică unei culte religioase și să ne trezim, după 12 ani, că trei oameni sunt condamnați, condamnați definitiv pentru că au făcut parte dintr-o comisie care nu a făcut altceva decât a executat ceea ce era în acea hotărâre de Guvern. E inadmisibil într-un stat de drept! Și, nu vă supărați, vă repet, chiar dacă justiția a decis, noi, care am pornit un proces de retrocedare... și mulți din jurul României nu au făcut acest lucru, nu au făcut. Pot să vă spun state foste comuniste care nu au făcut acest lucru. Păi, să nu trecem peste aceste momente penibile pentru o democrație și grave pentru libertatea unui seamăn de-al nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg249">Pot să continui, credeți-mă, pentru că este foarte important, dacă ai un program de guvernare asumat și, din păcate, sunt câteva care nu sunt încă realizate: cu Carta Europeană a Limbilor Regionale... Vă citesc un alt paragraf, care e foarte interesant: "Se va ține cont de tradițiile, cultura diferitelor zone ale țării...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg250">Domnule deputat...</seg></u><note type="speaker">Domnul László Borbély:</note><u ana="#regular" who="#László-Borbély:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg251">...la reorganizarea administrativă.".</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg252">Domnule deputat, îmi cer scuze...</seg></u><note type="speaker">Domnul László Borbély:</note><u ana="#regular" who="#László-Borbély:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg253">Am înțeles și termin în două fraze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg254">Ceea ce vrem noi și de aceea am decis astăzi: da, să dăm votul favorabil acestui Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg255">Dăm o șansă acestui Guvern să realizeze ceea ce este aici, în programul guvernamental asumat de acest Guvern. Noi dăm sprijinul, fiți convinși, când e vorba nu numai de aceste probleme, ci de probleme care țin, într-adevăr, de viața tuturor cetățenilor din România de zi cu zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg256">Noi dăm această șansă. Vom colabora cu toți cei care înțeleg - și sper că ați înțeles de multe ori în acești 25 de ani - cât de importantă este conviețuirea între majoritate și minoritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg257">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg258">Mulțumesc foarte mult, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg259">Domnul deputat Varujan Pambuccian, liderul Grupului parlamentar al minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg260">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg261">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg262">Grupul nostru parlamentar va vota pentru învestitura Guvernului prezentat aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg263">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg264">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg265">Liderul Grupului parlamentar al PP-DD din Camera Deputaților, domnul deputat Ștefan Burlacu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg266">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg267">Aveți două minute, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg268">(Intervenție neinteligibilă din sală a domnului deputat Ștefan Burlacu.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg269">Mai primiți de la noi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Burlacu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Burlacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg270">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg271">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg272">Parcurgem o perioadă sensibilă în politica românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg273">Avem astăzi, aici, un Guvern care vine cu o nouă componență ca să primească girul Parlamentului, în plină iarnă și înaintea depunerii jurământului de către președintele ales.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg274">Văzând că iarna bate la ușă, că abia ne-am recâștigat statutul democratic... statutul de democrație consolidată și că, mai nou, UDMR ba votează, ba nu votează noua componență a Guvernului - în funcție de cât și ce mai vor -, Grupul parlamentar al PP-DD va susține prin vot nu noul Guvern, ci stabilitatea României, care este mai importantă în perspectiva perioadei următoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg275">Considerăm că nu este momentul pentru schimbări majore și că prioritatea României sunt stabilitatea și execuția bugetară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg276">În acest context, Grupul parlamentar al PP-DD va da astăzi noului Guvern o notă de trecere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg277">Vă mulțumesc. [3]</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg278">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg279">Înainte de a intra în cea de-a doua tură de luări de cuvânt - să-i dau cuvântul domnului senator Puiu Hașotti -, dați-mi voie să vă informez că, în conformitate cu prevederile regulamentare și legale, domnul deputat Sorin Grindeanu și-a depus demisia din Comisia permanentă a Camerei Deputaților și Senatului pentru exercitarea controlului parlamentar asupra activității SRI.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg280">Plenul Camerelor a luat act.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg281">O să rog liderii Grupurilor parlamentare ale PSD de la Cameră și de la Senat să facă o nouă nominalizare pe care să o supunem la vot în următoarele zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg282">Vă mulțumesc foarte mult. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg283">Domnule senator, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg284">Vă reamintesc că mai aveți 13 minute la grupul parlamentar. Cred că este suficient.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg285">Vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Puiu Hașotti:</note><u ana="#regular" who="#Puiu-Hașotti:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg286">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg287">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg288">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg289">Vorbea distinsul domn deputat László Börbely, din partea UDMR, că mai dă o șansă Guvernului... este în opoziție, dar votează Guvernul... Imparțial, ca toți românii. V-ați molipsit!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg290">Pe de altă parte, iată că aveți și sprijinul PP-DD. E important, lăudați-vă cu el! Însă, noi vă spunem dintr-un bun început: nu vom vota ultimul Guvern Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg291">Și acest ultim Guvern Ponta, domnule prim-ministru, nu va dura, cum bine știți și dumneavoastră, și cu toții, până în 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg292">Sigur, vă aflați într-o campanie electorală în interiorul partidului. Trebuie să faceți declarații politice, trebuie să vă faceți curaj, trebuie să faceți curaj și altora, dar știm bine că nu este decât o iluzie și, cum bine spunea Emil Cioran: "Câteodată, speranța - pentru că este și o speranță - este forma normală a delirului". Încetați să mai sperați!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg293">Guvernul Ponta 4, iată, este al patrulea Guvern Ponta în doi ani și jumătate. Cam mult. Guvernul Ponta 4, în opinia noastră, va fi un Guvern de nota 4 și va dura cam 4 luni, tot așa cum Guvernul Ponta 3 a fost un Guvern de nota 3, că așa a spus electoratul acum o lună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg294">Ce am observat? Este totuși o noutate. PSD-ul, știam, până acum, că tot ia. Și lua și ce era al lui, și ce nu era al lui. Acum, văd că dă. Ce dă?! Dă cam 25 - 30% dintr-un guvern unor două partidulețe care niciodată nu au participat singure la alegeri și unei iluzii politice liberale, care-și zice partid, și acestor trei... două formațiuni, plus o iluzie care nu pot lua nici 10% împreună, iată că primesc 30% dintr-un guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg295">Bun, sunteți generoși, dar acest fapt nu arată decât panica, deruta care se află în rândul Partidului Social Democrat și este treaba dumneavoastră dacă vreți ca să... Îmi aduc aminte de o povestioară cu niște șoricei, stăteau într-o piscină cu un elefant și șoriceii, adică doi plus unu, spuneau elefantului: "Elefantule, ce valuri frumoase facem! Dar noi suntem cam mici, că am fost și puțin cam bolnavi.".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg296">Însă, un partid aflat într-o asemenea derută nu poate guverna eficient. Iată de ce, spun încă o dată: noi nu vom vota acest Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg297">Și, domnule prim-ministru, amatorismul, superficialitatea, bătaia de joc, câteodată, se reflectă în niște curriculum vitae pe care ni le-ați înaintat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg298">Sigur că nu ați avut timp să vă uitați pe ele. Dacă veți citi, la unul din curriculum vitae al unui proaspăt ministru, spune că este de sex masculin. Ca și când noi nu știam! Măcar după nume, dacă nu după figură. Iar un alt candidat spune nici mai mult, nici mai puțin, la profesie, că este deputat și are peste 40 de ani, și e la primul mandat. Cum să fie de profesie deputat?! Aceștia sunt oamenii pe care-i propuneți dumneavoastră miniștri?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg299">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg300">Mă adresez nu numai dumneavoastră, mă adresez tuturor celor care vorbesc că USL există. USL nu mai există și asta s-a văzut și acum o lună. USL nu mai există. USL, dacă dumneavoastră spuneți că există, vă spun direct că plagiați. Cei care vorbesc că USL există plagiază.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg301">Acum, de ce nu mă mir? Nu mă mir și văd că nici colegii nu se miră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg302">Evident că trebuia să veniți cu un nou program de guvernare. Chiar miniștrii care s-au prezentat în fața comisiilor au vorbit și despre alte lucruri decât în programul din decembrie 2012. Chiar dumneavoastră, aici, acum, domnule prim-ministru, ați vorbit despre unele proiecte pe care nu le aveați în 2012 și le aveți în 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg303">Evident că trebuia să veniți cu un alt program. Că dumneavoastră - și tot Guvernul, și PSD-ul, și toată coaliția - vorbiți despre un nou program de guvernare care, cam 80% sau știu eu cât o fi, este programul din 2014... Păi, ce este acesta?! Tot un plagiat. Păi, noi nu putem vota plagiat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg304">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg305">Ați vorbit despre relația Guvernului cu Parlamentul și e foarte important.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg306">Vreau să vă spun, de la această tribună, acum, că, dincolo de ordonanțele de urgență multe, foarte multe, pe care le-ați dat - au dat și alte guverne, e adevărat -, vreau să vă informez că, până acum, din martie până acum, în Senat cel puțin, a venit un singur ministru să-și susțină proiectul. Unul! Dacă vine câte un secretar de stat, e bine, dar în comisii rar se întâmplă să vină secretarii de stat. Vin tot felul de directori, tot felul de consilieri, care nu vin conform Regulamentului Senatului, și lucrul acesta l-am spus de nenumărate ori la întâlnirile noastre de la Birourile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg307">Deci faceți bine, domnule prim-ministru, și rezolvați această problemă, dacă vreți o relație normală și fructuoasă cu viitorul Parlament. Că ea va fi de două, trei, patru luni, asta este mai puțin important. Dați măcar acum un exemplu!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg308">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg309">Mai sunt patru minute la Grupurile parlamentare al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg310">O să-i dau cuvântul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg311">(Intervenție neinteligibilă din sală a domnului deputat Alexandru Nazare.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg312">Domnule Nazare, mai aveți un minut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg313">E suficient sau intervenim iar într-un dialog din acela în care dumneavoastră ne spuneți după trei minute...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg314">Atunci, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg315">Am înțeles că sunteți...</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Nazare:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Nazare:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg316">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg317">Stimat Guvern,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg318">Ați declarat, la un moment dat, că, în cazul în care nu vom merge pe Comarnic - Brașov în 2016, nu veți mai candida.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg319">Astăzi, zilele trecute, declarați că există speranțe că vom merge pe Comarnic - Brașov la primăvară. Cam atât de tare s-a diluat Guvernul Ponta 1 până la Guvernul Ponta 4.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg320">Și veniți astăzi, aici, și ne spuneți de Master Plan, un proiect pe care l-ați dosit în acel minister în toate sertarele și l-ați tergiversat până acum, și ne povestiți de aceste proiecte că vreți să cereți un acord comun al clasei politice asupra lor. Ideea e bună, dar, dacă voiați s-o puneți în practică, domnule prim-ministru, o puneați în 2012, când a venit domnul Șova să ne arate o hartă mare, colorată, de aveam mai multe autostrăzi decât drumuri naționale. Ne cereați atunci acest lucru, nu acum, când veniți în fața noastră la al patrulea Guvern, și când, anul acesta, ați inaugurat 22 de kilometri de autostradă care s-au crăpat și, anul viitor, aveți prognozați alți 17 kilometri care sunt incerți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg321">Nu cred că, având această istorie în materie de infrastructură, dumneavoastră, domnule prim-ministru, puteți să mai veniți să ne propuneți astfel de lucruri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg322">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg323">Vă mulțumesc foarte mult, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg324">Primul care s-a înscris, dintre deputații neafiliați, este domnul Cernea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg325">Domnule deputat, conform procedurii, primul înscris, primul servit. Sunt cinci minute acordate deputaților neafiliați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg326">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg327">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg328">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg329">Stimați membri ai Guvernului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg330">Stimate colege și stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg331">Am urmărit astăzi declarațiile domnului Mihai Tudose, propus ca ministru al economiei, declarații care pot genera, din nou, îngrijorări legitime cu privire la promovarea de către noul Guvern a Proiectului de exploatare a aurului pe bază de cianuri de la Roșia Montană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg332">În toamna anului 2013, am văzut cu toții că încercarea de a impune acel proiect a generat o opoziție fără precedent a societății civile, care s-a mobilizat exemplar atât pentru stoparea acestuia, cât și împotriva gazelor de șist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg333">Protestele de atunci cred că au adus uriașe pierderi de imagine Guvernului, pierderi resimțite din plin, după părerea mea, și la votul de la alegerile prezidențiale din 16 noiembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg334">Pentru a evita un nou conflict major în societate asupra acestei teme, îl îndemn pe noul ministru al culturii, pe domnul Ionuț Vulpescu, colegul nostru deputat, să aibă curajul și înțelepciunea de a demara procedurile pentru înscrierea Roșiei Montane în patrimoniul UNESCO.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg335">Doar așa se poate da o șansă consistentă zonei Roșia Montană pentru o dezvoltare sustenabilă și care va genera locuri de muncă în sectoare prietenoase, nu distructive cu mediul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg336">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg337">Ați consumat două minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg338">Domnul deputat Aurelian Mihai.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg339">Domnule deputat, mai aveți trei minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Aurelian Mihai:</note><u ana="#regular" who="#Aurelian-Mihai:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg340">Bună seara!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg341">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg342">Domnule premier,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg343">Nu înțeleg cum înțelegeți dumneavoastră procesul politic și pentru ce v-ați prezentat în această seară ca să ne solicitați atenția și să ne cereți votul pentru Guvernul dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg344">Diaspora, încă o dată, a mai fost umilită. Ați tăiat bugetul Departamentului Politici pentru Relația cu Românii de Pretutindeni, pentru că anul trecut avea 10 milioane de lei, astăzi are 4,9 milioane de lei. Încă o dată ați umilit mediul asociativ românesc, parohiile cărora le-ați cerut sprijin în campania electorală, și încă o dată pe cei care se ocupă de tot procesul educativ peste hotare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg345">Nu așa se face politică. Nu avem cum să vă oferim susținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg346">Diaspora, încă o dată, a fost umilită!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg347">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg348">Domnul deputat Clement Negruț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg349">Mai aveți două minute, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg350">Două minute, domnule deputat, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg351">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg352">Domnilor președinți ai celor două Camere ale Parlamentului,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg353">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg354">Doamnelor și domnilor miniștri și aspiranți la fotoliile de miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg355">Asistăm la schimbarea componenței unui Guvern Ponta 3.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg356">De fapt, nu cred că numărul este foarte important, ci calitatea, pentru că, în opinia mea... și constat că și domnul Ponta este în asentimentul meu, a considerat că are un Guvern de slabă calitate și a înțeles că trebuie schimbat, remaniat sau recondiționat, sau cum doriți dumneavoastră să-i spuneți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg357">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg358">Când echipa merge prost, nu se schimbă doar jucătorii. De cele mai multe ori, se schimbă căpitanul de echipă. Și, când spun căpitan, nu vreau să fac o aroganță. De aceea, cred că dumneavoastră trebuia să fiți primul care să demisioneze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg359">Parlamentarii neafiliați, membri ai Partidului Mișcarea Populară, vor vota împotriva acestui Guvern Ponta 4.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg360">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg361">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg362">Timpul de dezbateri s-a epuizat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg363">O să-i dau cuvântul domnului prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg364">Domnule prim-ministru, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor-Viorel Ponta:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Viorel-Ponta:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg365">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg366">Aș dori să fac câteva precizări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg367">În primul rând, programul de guvernare este cel adoptat în decembrie 2012, iar... mă bazez în această susținere și pe faptul că acest demers este constituțional, pe decizia din 8 martie 2014 a Curții Constituționale. După cum vă amintiți, după votul din 4 martie, grupurile parlamentare PDL, PNL au contestat la Curtea Constituțională și Curtea Constituțională a considerat că această procedură respectă prevederile Constituției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg368">De asemenea, vreau să precizez faptul că, la baza formării noului Guvern, există acordul politic al mai multor forțe politice. Nu reiau discuția despre USL, important este că membrii Guvernului sunt, fără niciun fel de excepție, fie membri ai grupurilor parlamentare PSD, UNPR și ai Grupului parlamentar Liberal Conservator, fie susținuți de aceștia, așa cum este cazul miniștrilor tehnocrați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg369">Pe de altă parte, este adevărat și susțin, și rog în continuare parlamentari aparținând altor grupuri politice - în primul rând, Grupul minorităților naționale, dar și al UDMR, PP-DD, independenți - pentru sprijinul pentru acest Guvern și pentru obiectivele sale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg370">Vreau doar să spun un lucru pe care îl cred și-l respect: într-o democrație, regula majorității trebuie să funcționeze. Eu am acceptat această regulă pe 16 noiembrie. Sunt convins că și dumneavoastră o veți face dacă azi, Parlamentul, în majoritatea sa, va susține funcționarea acestui Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg371">Vorbind însă despre lecțiile din 16 noiembrie am învățat - și cred că voi reuși să țin această învățătură - să nu răspund și să nu intru din nou în ceea ce reprezintă, sigur, în mod obișnuit, arme politice: scandal, insulte, jigniri. Accept aceste lucruri din partea colegilor parlamentari și nu răspund în același fel, însă pot, de asemenea, să învăț să nu arunc cu noroi sau să nu acuz anumite lucruri. Mi s-a adus aminte de faptul că un membru al Guvernului pe care-l conduc, într-adevăr, fiind în funcție, a fost condamnat penal, e un lucru pe care-l regret. Acel membru al Guvernului meu era membru PNL și nu cred că cineva poate, într-adevăr, în mod real să adreseze altora reproșuri fără a încerca cu toții să vedem ceea ce avem de îndreptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg372">De asemenea, vreau să precizez foarte clar că atât cei doi miniștri pe care i-am propus din Grupul Liberal Conservator, membri ai Partidului Liberal Reformator, cât și colegii Domniilor Lor din grup sunt absolut toți parlamentari care au candidat în 2012 pe listele USL, sunt absolut toți parlamentari care au votat Guvernul USL și pot doar să spun că, indiferent de jigniri și de aluzii, mi-a făcut plăcere să colaborez cu domnul ministru Hașotti, sperând că întotdeauna bunul-simț pe care l-am văzut la Domnia Sa când era ministru poate fi folosit în toate situațiile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg373">Vă mulțumesc tuturor pentru încredere și îmi doresc să lucrăm, pentru România și pentru oamenii care ne-au ales, mai bine în perioada care urmează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg374">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg375">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg376">Dragi colegi am închis dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg377">Trecem la votul secret cu bile și vă supun dezbaterii pe articole proiectul de hotărâre, așa cum îl aveți dumneavoastră în forma distribuită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg378">Dacă la titlu sunt obiecții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg379">Nu. Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg380">La preambul sunt obiecții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg381">Nu. Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg382">La art. 1, obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg383">Nu. Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg384">Art. 2, obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg385">Nu. Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg386">Art. 3, obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg387">Nu. Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg388">Art. 4, obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg389">Nu. Mulțumesc mult. Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg390">Am încheiat dezbaterea pe articole.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg391">Urmează, după cum știți, doamnelor și domnilor, votul secret cu bile asupra proiectului de hotărâre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg392">Reamintesc prevederile art. 48 din Regulamentul activităților noastre comune. Fiecare parlamentar primește de la chestor două bile, una albă și una neagră, pe care le introduce în două urne. Bila albă introdusă în urna albă și bila neagră introdusă în urna neagră înseamnă vot "pentru" Proiectul de hotărâre privind modificarea structurii și a compoziției politice a Guvernului României, iar bila neagră introdusă în urna albă și bila albă introdusă în urna neagră însemnă vot contra proiectului de hotărâre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg393">O să rog doi chestori... Domnul senator Moga. Din partea Camerei, domnul deputat Palăr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg394">O să începem cu Camera Deputaților...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg395">Dar o să am o rugăminte la dumneavoastră, cu permisiunea dumneavoastră, domnul deputat Saghian o să voteze primul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg396">De la prezidiu: Domnul senator.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg397">Domnul senator Saghian.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg398">Are o problemă în familie, urgentă. Vă cer permisiunea ca, atunci când începem, domnul secretar al Senatului să poată să citească doar pe domnul Saghian, după care revenim la Cameră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg399">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg400">Dați-mi voie să continui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg401">O să-l invit pe domnul secretar, începem cu Senatul doar pentru domnul senator Saghian.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Rotaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg402">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg403">Saghian Gheorghe să voteze.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg404">După aceea Senatul... După aceea Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg405">Numai o secundă, domnule Mircovici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg406">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg407">Începem cu miniștrii de la Cameră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg408">Miniștrii de la Cameră!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg409">Cum nu-i aveți? Sunt acolo, în mapa de prezență. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg410">Până când domnul Mircovici își ia documentul, dați-mi voie să vă mai citesc eu un document.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg411">Vă informez că, în conformitate cu prevederile art. 15 alin. și din Legea nr. 47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, astăzi, 15 decembrie 2014, s-au depus la secretarii generali ai Camerei Deputaților și Senatului, în vederea exercitării de către deputați și senatori a dreptului de sesizare a Curții Constituționale, următoarele legi adoptate de ambele Camere ale Parlamentului român:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg412">Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 37/2014 pentru modificarea și completarea art. 13 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 103/2013 privind salarizarea personalului plătit din fonduri publice în anul 2014, precum și alte măsuri în domeniul cheltuielilor publice. Legea este în procedură de urgență; Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 48/2014 pentru modificarea și completarea Legii nr. 35/1997 privind organizarea și funcționarea instituției Avocatul Poporului, precum și pentru modificarea și completarea unor acte normative. Tot în procedură de urgență; Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare dintre Uniunea Europeană și statele membre ale acesteia, pe de o parte, și Confederația Elvețiană, pe de altă parte, privind programele europene de radionavigație prin satelit, semnat la Bruxelles la 18 decembrie 2013. Procedură de drept comun; Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare în domeniul navigației prin satelit dintre Uniunea Europeană și statele sale membre, pe de o parte, și Regatul Norvegiei, pe de altă parte, semnat la Bruxelles la 22 septembrie 2013. Procedură de drept comun; Lege pentru completarea art. 10 din Legea nr. 258/2007 privind practica elevilor și studenților. Tot procedură de drept comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg413">Domnul deputat Mircovici.</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg414">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg415">Eu fac apelul cu o singură condiție: nu vreau să fiu acar Păun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg416">După votul care a fost cu domnul Teodorescu și cu domnul Markó, vă rog foarte mult, cei care spun prezent sunt prezenți, ceilalți sunt absenți. Vă rog foarte mult!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg417">Din sală: Bravo!</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg418">Încep cu membrii Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg419">Domnul deputat Victor-Viorel Ponta. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg420">Domnul Mircea Dușa. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg421">Domnul Nicolae Bănicioiu. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg422">Doamna Rovana Plumb. Prezentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg423">Domnul Eugen Nicolicea ?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg424">Domnul Nicolae-Liviu Dragnea. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg425">Domnul Daniel Constantin. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg426">Doamna Grațiela Leocadia Gavrilescu. Prezentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg427">Domnul Mihai Tudose. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg428">Domnul Andrei Dominic Gerea. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg429">Domnul Sorin Grindeanu. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg430">Domnul Sorin Mihai Cîmpeanu...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg431">Domnul Ionuț Vulpescu. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg432">Domnul Tîlvăr Angel. Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg433">Am terminat cu membrii Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg434">Din sală: Mai sunt senatorii!</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg435">Vă rog foarte mult, domnilor deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg436">(Replică neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg437">V-am apelat, vă rog să votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg438">Apelez în ordine alfabetică, fără niciun fel de excepție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg439">Doamna Adam Luminița-Pachel - prezentă Domnul Adăscăliței Constantin - prezent Domnul Alexe Costel - prezent Domnul Alexe Florin-Alexandru - absent Domnul Almăjanu Marin - prezent Domnul Amet Varol - prezent Doamna Anastase Roberta Alma - prezentă Domnul Andea Petru - prezent Domnul Andronache Gabriel - prezent Domnul Alexe Florin-Alexandru - prezent Doamna Anghel Gabriela-Lola - prezentă Domnul Antal István - prezent Domnul Anton Marin</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg440">Anton Marin? Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg441">Anușca Roxana-Florentina - prezentă Ardeleanu Sanda-Maria - prezentă Arsene Ionel - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg442">Nu am să trec pe nimeni prezent, dacă nu-l văd.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg443">Puteți să votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg444">Avram Constantin - prezent Avram Marian - prezent Axente Ioan - prezent Babuș Radu - prezent Balan Ioan - prezent Baltă Mihai - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg445">Din sală: Mai rar! Mai rar!</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg446">Băișanu Ștefan-Alexandru</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg447">Domnul Băișanu Ștefan-Alexandru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg448">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg449">Vă rog. Am timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg450">Domnul Băișanu Ștefan-Alexandru?! Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg451">Bălan Ion - prezent Bănicioiu Nicolae - a votat Bărbulescu Daniel-Ionuț - prezent Bejinariu Eugen - prezent Benga Ioan - prezent Berci Vasile - prezent Birchall Ana - prezentă Bîrsășteanu Florică - prezent Blăjuț Viorel-Ionel - prezent Blănariu Valentin - prezent Boboc Valentin Gabriel - prezent Bode Lucian Nicolae - prezent Bogdan Gheorghe-Dănuț - prezent Bogdănici Camelia-Margareta</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg452">Bogdănici Camelia-Margareta? Absentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg453">Boghicevici Claudia - absentă Bónis István - prezent Borbély László - prezent Bordeianu Dan - prezent Bot Octavian</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg454">Domnul Bot Octavian? Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg455">Bucur Constantin-Alin - prezent Bucura-Oprescu Simona - prezentă Budurescu Daniel-Stamate - prezent Buican Cristian - prezent Buicu Corneliu-Florin - prezent Burlacu Ștefan - prezent Calimente Mihăiță - prezent Caloianu Mario-Ernest</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg456">Caloianu Mario-Ernest? Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg457">Calotă Florică Ică - prezent Canacheu Costică - prezent Cazan Mircea-Vasile - prezent Călin Ion - prezent Caloianu Mario-Ernest - prezent Căprar Dorel-Gheorghe - prezent Cătăniciu Steluța-Gustica - prezentă Cernea Remus-Florinel - prezent Chebac Eugen - prezent Cherecheș Florica - prezentă Chiriță Dumitru - prezent Chirteș Ioan-Cristian - prezent Chirvăsuță Laurențiu - prezent Chițoiu Daniel - prezent Cioată Cezar - prezent Ciobanu Gheorghe - prezent Ciobanu Liliana - prezentă Ciocan Dan - prezent Ciofu Tamara-Dorina - prezentă Ciolacu Ion-Marcel - prezent Ciubotaru Lucian-Manuel</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg458">Ciubotaru Lucian-Manuel? Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg459">Ciucă Liviu-Bogdan - prezent Ciuhodaru Tudor - absent Ciurariu Florin - prezent Cocei Erland - prezent Codîrlă Liviu - prezent Comșa Cornel-George</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg460">Domnul Comșa? Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg461">Condurățeanu Andrei-Răzvan - prezent Constantin Daniel - a votat Cosma Vlad-Alexandru - prezent Costin Gheorghe - prezent Covaci Dorel - prezent Cozmanciuc Corneliu-Mugurel - prezent Crăciunescu Grigore - prezent Cristea Aurelia</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg462">Prezentă, doamna Cristea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg463">Cristea Victor - prezent Cristian Horia - prezent Cseke Attila-Zoltán - prezent Culețu Dănuț - prezent Cupă Ion - prezent Cupșa Ioan - prezent Daea Petre - prezent Dalca Ștefan-Petru - prezent Dascălu Constantin - prezent Deaconu Mihai - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg464">Vă rog din suflet, cei din stânga, coborâți că nu...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg465">Domnilor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg466">Domnilor colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg467">Domnilor colegi de aici din stânga... Măi, spune-le te rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg468">Fiți amabili, nu văd toată partea aia a sălii, dacă rămâneți acolo.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg469">Delureanu Virgil - prezent Diaconu Adrian-Nicolae - prezent Diaconu Mihai-Bogdan - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg470">Pardon! Diaconu Mihai-Bogdan? Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg471">Dima Toader - prezent Diniță Ion - prezent Dîrzu Ioan</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg472">Dîrzu Ioan? Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg473">Doboș Anton - prezent Dobre Mircea-Titus - prezent Dobre Victor Paul - prezent Dobrinescu Traian - prezent Dolha Mircea - prezent Dolha Nechita-Stelian - prezent Dolineaschi Andrei - prezent Donțu Mihai-Aurel - prezent Dragnea Nicolae-Liviu - a votat Dragomir Gheorghe - prezent Dragomir Maria - prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg474">Îmi pare rău, colegi nu vor să înțeleagă că nu văd Grupurile PP-DD și PC. Am să mă opresc din apel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg475">Dragomir Viorel Marian - prezent Drăghici Mircea-Gheorghe - prezent Dîrzu Ioan - prezent Drăghici Sonia-Maria</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg476">Prezentă, doamna doctor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg477">Drăgușanu Vasile-Cătălin - prezent Dumbrăvanu Paul - prezent Dumitrache Ileana Cristina - absentă Dumitru Georgică - prezent Dumitru Ioana-Jenica - prezentă Dumitru Ovidiu-Ioan - prezent Dușa Mircea - a votat Emacu Gheorghe - prezent Enache Marian - prezent Enea Constantin-Cosmin - prezent Eparu Ion - prezent Erdei Dolóczki István - prezent Fejér László-Ődőn - prezent Fenechiu Cătălin-Daniel</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg478">Vine. Când vine îl punem prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg479">Firczak Gheorghe - prezent Florea Damian - prezent Florea Daniel - prezent Fonta Nuțu - prezent Frăticiu Gheorghe - absent Galan Constantin - prezent Ganț Ovidiu Victor - prezent Gavrilescu Grațiela Leocadia - ministru, a votat Găină Mihăiță - prezent Geantă Florian Daniel Frăticiu Gheorghe, prezent. Vă rog să votați. Geantă Florian Daniel - absent Gerea Andrei Dominic - prezent, a votat Gheorghe Andrei Daniel - prezent Gheorghe Florin - prezent Gheorghe Tinel - prezent Ghera Giureci-Slobodan - prezent Ghiță Sebastian-Aurelian - prezent Ghiveciu Marian - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg480">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg481">Nu. Nu mi-a dat domnul președinte dispoziție nu fac.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg482">Gireadă Dumitru-Verginel - prezent Gliga Vasile Ghiorghe - prezent Gorghiu Alina-Ștefania - absentă Grama Horia - prezent Grecea Maria - prezentă Grindeanu Sorin Mihai - prezent, a votat Gudu Vasile - prezent Gunia Dragoș-Ionel - prezent Guran Virgil - prezent Gurzău Adrian - absent Gust Băloșin Florentin - prezent Gvozdenovici Slavomir - prezent Harbuz Liviu - prezent Hărău Eleonora-Carmen - prezentă Holban Titi - prezent Horga Vasile - prezent Hulea Ioan - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg483">Iertați-mă domnule Hulea, eu mă uitam la locul unde stați în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg484">Iacoban Sorin-Avram - prezent Iacob Ridzi Monica Maria</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg485">Prezentă, doamna Ridzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg486">Ialomițianu Gheorghe - prezent Iancu Iulian - prezent Iane Daniel</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg487">Iane Daniel? Absent. Iane Ovidiu-Cristian - prezent Ibram Iusein - prezent Ignat Miron - prezent Iliuță Vasile</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg488">Iliuță Vasile? Absent. Intotero Natalia-Elena - prezentă Ionescu Aurelian - prezent Ionescu George</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg489">Ionescu George? Absent. Iordache Florin - prezent Irimie Vicențiu-Mircea - prezent Iriza Scarlat - prezent Ispir Raluca-Cristina - prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg490">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg491">Îmi pare rău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg492">Itu Cornel - prezent Kelemen Atilla-Béla-László - prezent Kelemen Hunor - prezent</seg></u><note type="speaker">Domnul Kelemen Atilla-Béla-László:</note><u ana="#regular" who="#Kelemen-Atilla-Béla-László" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg493">M-ați trecut prezent?</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg494">Da, da. Numai că nu am zis tot numele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg495">Am zis Kelemen Atilla-Béla-László.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg496">Kerekes Károly - prezent Kereskényi Gábor - prezent Khraibani Camelia - prezentă Korodi Attila</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg497">Prezent, domnul ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg498">Laza-Matiuța Liviu - prezent Longher Ghervazen - prezent Lubanovici Mircea - prezent Lupu Mihai - prezent Man Mircea - prezent Manda Iulian Claudiu - prezent Manea Victor-Gheorghe - prezent Manolache Marius - prezent Manolescu Oana - prezentă Marcoci Vlad - prezent Marcu Nicu - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg499">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg500">Da, și eu v-am pus prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg501">Marcu Viorica</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg502">Doamna Marcu Viorica? Absentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg503">Marian Ion Cristinel - prezent Marica Petru-Sorin - prezent Marin Gheorghe - prezent Marin Laura - prezentă Markó Attila-Gabor - absent Marocico Ion - prezent Martin Eduard-Stelian - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg504">Pardon. Martin Eduard-Stelian? Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg505">Márton Árpád-Francisc - prezent Máté András-Levente - prezent Matei Călin-Vasile-Andrei - prezent Mazilu Constantin - prezent Măduța Flavius-Luigi - prezent Melinte Ion - prezent Merka Adrian-Miroslav - prezent Mihai Aurelian - prezent Mihăilă Ioan - prezent Mihăilescu Ion-Bogdan - prezent Militaru Lucian - prezent Mincă Liliana - prezentă Mircovici Niculae - prezent Mironescu Răzvan Horia - prezent Mitrea Manuela - prezentă Mitrea Miron Tudor - prezent Mîrza Gavril - prezent Mocanu Adrian - prezent Mocanu Vasile - prezent Mocioalcă Ion - prezent Mocioi Niculina</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg506">Mocioi Niculina? Prezentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg507">Moisii Constantin - prezent Moldovan Carmen Ileana - prezentă Moldovan Ioan - prezent Moldovan Iosif - prezent Molnar Zsolt - prezent Motreanu Dan-Ștefan - prezent Moț Constantin-Stelian-Emil - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg508">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg509">Am trecut prezentă. V-am apelat, v-am văzut în față și nu am mai insistat, doamna președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg510">Movilă Petru</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg511">Domnul Movilă Petru? Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg512">Muntean Mircia - prezent Munteanu Ioan - prezent Murgu Neagu - prezent Nassar Rodica - prezentă Nazare Alexandru - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg513">Să-mi spună cineva "prezent" când sunteți la rând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg514">Neacșu Marian - prezent Necula Cosmin - prezent Negruț Clement - prezent Negruț Cornelia - prezentă Nica Nicolae-Ciprian</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg515">Puteți vota, domnule Nica. Așa mi-a zis președintele Camerei, așa fac.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg516">Nichita Cristina - prezentă Nicoară Romeo Florin - prezent Nicolae Alexandri - prezent Nicolae Florian - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg517">...microfon aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg518">Nicolăescu Gheorghe-Eugen - prezent Nicolescu Theodor-Cătălin - prezent Nicolicea Eugen - a votat Niculae Aurel - prezent Niculescu Dumitru - prezent Niculescu Duvăz Bogdan Nicolae</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg519">Prezent, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg520">Niculescu-Mizil Ștefănescu Oana - absentă Nistor Gheorghe-Vlad - absent Nistor Laurențiu - prezent Nistor Marioara - prezentă Niță Constantin - prezent Niță Emil - prezent Nosa Iuliu - prezent Oajdea Daniel Vasile - prezent Ochi Ion - prezent Oltean Ioan - prezent Orban Ludovic - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg521">Voiam să-l și văd, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg522">Oros Nechita-Adrian - prezent Palașcă Viorel - prezent Palăr Ionel - prezent Paleologu Theodor - absent Pambuccian Varujan - prezent Pană Adriana-Doina Prezentă, doamna ministru Pardău Dumitru - prezent Paul Maria-Andreea - prezentă Păun Nicolae - prezent Pârgaru Ion - prezent Pâslaru Florin-Costin - prezent Peia Ninel - prezent Petrea Dorin Silviu - prezent Petrescu Petre Vă trec prezent. Prezent. Petric Octavian - prezent Pistru-Popa Eusebiu-Manea - prezent Plumb Rovana - a votat Pocora Cristina-Ancuța - prezentă Podașcă Gabriela-Maria - prezentă Ponta Victor-Viorel - a votat Pop Georgian - prezent Popa Octavian-Marius - prezent, a votat Popa Radu Mihai - prezent Popeangă Vasile - prezent Popescu Dan-Cristian - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg523">(Discuții în sală.) Un pic mai încet, un pic mai încet...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg524">Popescu Dumitru-Iulian - prezent Popescu Florin Aurelian - absent Popoviciu Alin Augustin Florin - absent Potor Călin - prezent Preda Cezar-Florin - prezent Pușcaș Iacob - prezent Raețchi Ovidiu Alexandru - absent Răducanu Ion - prezent Rădulescu Cătălin-Marian - prezent Rădulescu Constantin - prezent Rădulescu Romeo - prezent Rățoi Neculai - prezent Resmeriță Cornel-Cristian - prezent Rizea Cristian - prezent Roman Cristian-Constantin - prezent Roman Gheorghe - prezent Roman Ioan Sorin - prezent Roman Petre - absent Roman Victor - prezent Roșca Lucreția - prezentă Roșca Mircea</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg525">Din sală: La pușcărie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg526">Nu e scos din evidențe încă. Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg527">Rotaru Răzvan - prezent Rusu Valentin - absent Sava Andrei-Valentin - prezent Sămărtinean Cornel-Mircea - absent Săpunaru Nini - prezent Săvoiu Ionuț-Cristian - prezent Scarlat George - prezent Schelean Valeria-Diana - prezentă Scutaru Adrian George - prezent Secară Florin Mihail - prezent Sefer Cristian-George - prezent Seres Dénes</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg528">Îmi pare rău, domnule președinte, dar nu fac nicio excepție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg529">Silaghi Ovidiu Ioan - prezent Simedru Dan Coriolan - prezent Simionescu Adrian Constantin - prezent Smarandache Miron Alexandru - prezent Solomon Adrian - prezent Stan Ioan - prezent Stan Ion - prezent Stanciu Anghel - prezent Stanciu Zisu - prezent Stancu Ionel - prezent Stativă Irinel Ioan - prezent Stănescu Alexandru - prezent Stănișoară Mihai</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg530">Prezent, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg531">Steriu Valeriu-Andrei - prezent Stoica Mihaela - prezentă, a votat Stragea Sorin Constantin - prezent Stroe Ionuț-Marian - absent Stroe Radu - prezent Sturzu Mihai-Răzvan - prezent Suciu Vasile-Daniel - prezent Surdu Raluca - prezentă Surugiu Iulian-Radu - prezent Szabó Ödön - prezent Șcheau Ion - prezent Șimon Gheorghe - prezent Șoptică Costel - prezent Șova Lucian - prezent Ștefan Viorel</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg532">Domnul președinte Ștefan Viorel? Prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg533">Ștefănescu Elena Cătălina - prezentă Știrbu Gigel-Sorinel - prezent Tabugan Ion - prezent Taloș Gheorghe-Mirel - prezent Tararache Mihai - prezent Tămâian Ioan - prezent Tănase Răzvan-Ionuț - prezent Tănăsescu Claudiu-Andrei - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg534">Din sală: Ai greșit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg535">Din sala: Ce-i de râs, măi? Am greșit.</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg536">Scoateți-le.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg537">Tătaru Florin-Cristian - prezent Teju Sorin - prezent Teodorescu Cătălin-Florin - absent Teodorescu Ioan Viorel - prezent Thuma Hubert Petru Ștefan - prezent Tiuch Cătălin - prezent Tîlvăr Angel - a votat, prezent Toader Mircea-Nicu Tocuț Dan-Laurențiu - prezent Tomac Eugen - prezent Traicu Rodin - prezent Tudorache Daniel - prezent Tudorie Violeta - prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg538">Deja după coafură vă știu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg539">Tudose Mihai - prezent, a votat Turcan Raluca - prezentă Tușa Adriana Diana - prezentă Țigăeru Roșca Laurențiu - prezent Țîmpău Radu Bogdan - prezent Udrea Elena Gabriela - prezentă Voicu Mădălin-Ștefan - prezent Udriște Gheorghe - absent Uioreanu Elena-Ramona - prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg540">Iertați-mă, mă uitam acolo unde știam eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg541">Urcan Ionaș-Florin - prezent Uricec Eugen Constantin - prezent Ursărescu Dorinel - prezent Vainer Aurel - prezent Varga Lucia-Ana - prezentă Varga Vasile - prezent</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg542">Domnule Mircovici, numai o secundă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg543">Da, da...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg544">Biroul permanent al Camerei Deputaților se va desfășura în timp ce domnul senator va citi prezența, da? Ca să putem să ne mișcăm foarte repede.</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg545">Vasilică Radu Costin - prezent Vizitiu Sergiu-Constantin - prezent Vladu Iulian - prezent Vlase Petru Gabriel - prezent Domnul Oajdea, prezent. Vlădoiu Aurel</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg546">Vă rog. Domnul Vlădoiu Aurel.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg547">Voicu Mădălin am zis prezent. A votat. Voicu Mihai Alexandru - prezent Vreme Valerian - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg548">Reiau apelul imediat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg549">Vulpescu Ioan Weber Mihai - prezent Zaharcu Neviser - prezentă Zamfir Daniel-Cătălin - prezent Zgonea Valeriu Ștefan - prezent Zisopol Dragoș Gabriel - prezent Zlati Radu - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg550">Dacă mai este cineva care a venit în sală și nu a votat, vă rog să veniți în față. Da. V-am trecut prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg551">Mai este cineva dintre deputați care nu și-a exercitat dreptul la vot? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg552">Din sală: Zgonea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg553">Domnul Zgonea l-am auzit când a spus "prezent" și îl aștept să voteze. Și eu votez.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg554">Domnule președinte, am terminat apelul Camerei Deputaților.(Discuții în sală.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg555">Domnule senator Rotaru, aveți cuvântul pentru a striga prezența.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg556">Membrii Biroului permanent al Camerei sunt invitați la sala de ședințe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Rotaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg557">Vâlcov Darius... Domnul senator Vâlcov, domnule ministru, prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg558">Teodorovici Eugen-Orlando. Domnul ministru Teodorovici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg559">Domnul ministru Pop Liviu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg560">Agrigoroaei Ionel Andronescu Ecaterina - prezentă Anghel Adrian - prezent Anghel Cristiana-Irina - prezentă Antonescu George-Crin-Laurențiu - prezent Arcaș Viorel - prezent Ardelean Ben-Oni - prezent Ariton Ion - prezent Atanasiu Teodor Badea Leonardo</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg561">Am zis Pop. Pop Liviu - prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg562">Badea Leonardo - prezent, am spus Badea Viorel-Riceard Banias Mircea-Marius - prezent Barbu Daniel-Constantin - domnule ministru, prezent Barbu Tudor Bădălău Niculae - prezent Bălu Marius - prezent Belacurencu Trifon - prezent Bereanu Neculai - prezent Biró Rozalia-Ibolya - prezentă Blaga Vasile - prezent Boagiu Anca-Daniela - prezentă Boboc Cătălin - prezent Bodea Cristian-Petru Bodog Florian-Dorel - prezent Boeriu Valeriu-Victor - prezent Bota Marius-Sorin-Ovidiu - prezent Bujor Dumitru-Marcel - prezent Bumbu Octavian-Liviu - prezent Burlea Marin - prezent Butnaru Florinel - prezent Butunoi Ionel-Daniel - prezent Cadăr Leonard - prezent Calcan Valentin-Gigel - prezent Câmpeanu Mariana - prezentă Chelaru Ioan - prezent Chiriac Viorel - prezent Chiru Gigi Christian - prezent Chiuariu Tudor-Alexandru - prezent Coca Laurențiu Florian - prezent Constantinescu Florin - prezent Cordoș Alexandru - prezent Corlățean Titus - prezent Coste Marius - prezent Costoiu Mihnea-Cosmin - prezent Cotescu Marin-Adrănel Crețu Gabriela - prezentă Cristache Iulian - prezent Cristina Ioan - prezent Croitoru Cătălin - prezent Deneș Ioan - prezent Dincă Mărinică - prezent Dobra Dorin-Mircea - prezent Dobrițoiu Corneliu Donțu Ovidiu-Liviu - prezent Dumitrescu Cristian-Sorin - prezent Dumitrescu Florinel - prezent Dumitrescu Iulian - prezent Durbacă Eugen - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg563">Nu pot acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg564">Duruț Aurel - prezent Ehegartner Petru - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg565">V-am strigat, așteptați acum. Îmi pare rău. Da, păi... dar ziceți și "prezent".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg566">Federovici Doina-Elena - prezentă Cotescu Marin-Adrănel - prezent Fifor Mihai-Viorel - prezent Filip Petru - prezent Firea Gabriela - prezentă Florian Daniel Cristian Flutur Gheorghe - prezent Frătean Petru-Alexandru - prezent Geoană Mircea-Dan Ghilea Găvrilă - prezent Ghișe Ioan Grapă Sebastian - prezent Grigoraș Viorel - prezent Ghișe Ioan - prezent Hașotti Puiu - prezent Ichim Paul Igaș Traian-Constantin - prezent Iliescu Lucian - prezent Ilieșiu Sorin - prezent Ioniță Dan-Aurel - prezent Iovescu Ioan - prezent Isăilă Marius-Ovidiu - prezent Jipa Florina-Ruxandra - prezentă Klárik László-Attila - prezent László Attila - prezent Lazăr Sorin-Constantin - prezent Luchian Dragoș Luchian Ion - prezent Marian Dan-Mihai - prezent Marian Valer - prezent Marin Nicolae - prezent Markó Béla - prezent Mazăre Alexandru - prezent Mihai Alfred-Laurențiu-Antonio - prezent Mihai Cristian-Dănuț - prezent Mihai Neagu Mihăilescu Petru-Șerban - prezent Miron Vasilica-Steliana - prezentă Mitu Augustin-Constantin - prezent Mocanu Victor - prezent Moga Nicolae - prezent Mohanu Nicolae - prezent Motoc Octavian - prezent Mutu Gabriel - prezent Nasta Nicolae - prezent Năstase Ilie - prezent Neagu Nicolae - prezent Neculoiu Marius - prezent Nicoară Marius-Petre - prezent Nicolae Șerban - prezent Nistor Vasile - prezent Niță Mihai - prezent Nițu Remus-Daniel Obreja Marius-Lucian - prezent Oprea Dumitru Oprea Gabriel Oprea Mario-Ovidiu - prezent Oprea Ștefan-Radu - prezent Pașca Liviu-Titus - prezent Pașcan Emil-Marius Pataki Csaba - prezent Pavel Marian - prezent Păran Dorin Păunescu Teiu - prezent Pelican Dumitru - prezent Pereș Alexandru - prezent Pop Gheorghe - prezent Pop Liviu-Marian - a votat Popa Constantin - prezent Popa Florian - prezent Popa Ion Popa Mihaela - prezentă Popa Nicolae-Vlad - prezent Popescu Corneliu Popescu Dumitru-Dian Popescu-Tăriceanu Călin-Constantin-Anton - prezent Purec Ion-Simeon - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg567">Ți-ai reparat picioarele?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg568">Rădulescu Cristian - prezent Rogojan Mihai-Ciprian - prezent Rotaru Ion - prezent Saghian Gheorghe - prezent, a votat Savu Daniel - prezent Sârbu Ilie - prezent Severin Georgică - prezent Silistru Doina - prezentă Stuparu Timotei - prezent Suciu Matei - prezent Șova Dan-Coman - prezent Tánczos Barna - prezent Tămagă Constantin - prezent Tătaru Dan - prezent Tătaru Nelu Teodorovici Eugen-Orlando - prezent Tișe Alin-Păunel - prezent Toma Ion - prezent Todirașcu Valeriu Tomoiagă Ștefan-Liviu Tudor Doina-Anca - prezentă Țapu Nazare Eugen - prezent Ungureanu Mihai-Răzvan Valeca Șerban-Constantin - prezent Vasiliev Marian - prezent Vâlcov Darius-Bogdan - prezent, a votat Vegh Alexandru - prezent Verestóy Attila - prezent Vochițoiu Haralambie - prezent Voinea Florea - prezent Volosevici Andrei-Liviu - prezent Vosganian Varujan - prezent Zisu Ionuț-Elie - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg569">Foarte rapid. Cei care au absentat, încă o dată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg570">Agrigoroaei Ionel, absent. Atanasiu Teodor, absent. Badea Viorel-Riceard, absent. Barbu Tudor, absent. Bodea Cristian, absent. Cotescu Marin-Adrănel, a votat. Prezent. Dobrițoiu Corneliu, absent. Florian Daniel-Cristian, absent. Geoană Mircea-Dan, absent. Ichim Paul, absent. Luchian Dragoș, absent. Mihai Neagu, absent. Nițu Remus-Daniel, absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg571">Oprea Dumitru, absent. Domnul viceprim-ministru Oprea, dacă a apărut. Absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg572">Pașcan Emil, absent. Păran Dorin, absent. Popa Ion, absent. Popescu Corneliu, absent. Popescu Dumitru-Dian, absent. Tătaru Nelu, absent. Todirașcu Valeriu, absent. Tomoiagă Ștefan-Liviu, absent. Ungureanu Mihai-Răzvan, absent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg573">Am încheiat, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg574">Președintele, nefiind... lipsește... @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg575">PAUZÃ</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg576">... ședinței. Domnule senator Rotaru, vă rog frumos să citiți procesul-verbal.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Rotaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg577">Proces-verbal</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg578">referitor la rezultatul votului exprimat de către</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg579">deputați și senatori asupra Proiectului de hotărâre privind modificarea structurii și compoziției politice a Guvernului României</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg580">Birourile permanente ale celor două Camere ale Parlamentului, în temeiul art. 44 alin. din Regulamentul activităților comune ale Camerei Deputaților și Senatului, procedând la verificarea și numărarea voturilor exprimate de către deputați și senatori, prin vot secret cu bile, asupra Proiectului de hotărâre privind modificarea structurii și compoziției politice a Guvernului au constatat următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg581">Numărul total al deputaților și senatorilor: - 569; Numărul deputaților și senatorilor prezenți: - 523; Numărul total de voturi exprimate: - 523; Numărul de voturi anulate: - 12; Numărul total de voturi valabil exprimate: - 511;  din care: voturi "pentru": - 377; voturi "contra": - 134.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg582">Hotărârea privind modificarea structurii și compoziției politice a Guvernului se adoptă cu votul majorității deputaților și senatorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg583">Având în vedere că, din totalul de 569 de parlamentari, 377 au votat "pentru", ceea ce reprezintă votul majorității deputaților și senatorilor, Hotărârea privind modificarea structurii și compoziției politice a Guvernului României a fost adoptată.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg584">Vă mulțumesc foarte mult, dragi colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg585">Potrivit rezultatului votului, Hotărârea privind modificarea structurii și compoziției politice a Guvernului României a fost adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg586">Ordinea de zi este epuizată. Declar închisă ședința comună de azi a Camerei Deputaților și Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-12-15-CD.seg587">Vă urez o seară frumoasă. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 21.50.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
