<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 24 noiembrie 2014</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, November 24 2014</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 24 noiembrie 2014</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, November 24 2014</title>
        <meeting n="20141124" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="104" xml:lang="ro">104 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="104" xml:lang="en">104 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="15640" xml:lang="ro">15640 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="15640" xml:lang="en">15640 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2014-11-24">24.11.2014</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="137"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="104"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="647"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2014-11-24" ana="#parla.sitting">24.11.2014</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 24 noiembrie 2014</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Informare cu privire la hotărârile Biroului permanent din data de 19 noiembrie 2014, prin care au fost aplicate sancțiuni disciplinare unor deputați.</note><note type="summary">Informare privind declararea domnului Răzvan-Ionuț Tănase ca deputat independent.</note><note type="summary">Informare privind afilierea domnului deputat Dan Bordeianu la Grupul parlamentar al Partidului Social Democrat.</note><note type="summary">Aprobarea modificării ordinii de zi.</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru ratificarea Protocolului adițional la Convențiile de la Geneva din 12 august 1949, referitor la adoptarea unui semn distinctiv adițional (Protocolul III), adoptat la Geneva, la 8 decembrie 2005 (PL-x 463/2014). (adoptat ca urmare a depășirii termenului constituțional)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare între Uniunea Europeană și Statele membre ale acesteia, pe de o parte, și Confederația Elvețiană, pe de altă parte, privind programele europene de radionavigație prin satelit, semnat la Bruxelles, la 18 decembrie 2013 (PL-x 495/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare în domeniul navigației prin satelit între Uniunea Europeană și statele sale membre, pe de o parte, și Regatul Norvegiei, pe de altă parte, semnat la Bruxelles, la 22 septembrie 2010 (PL-x 494/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.94/1999 privind participarea României la procedurile în fața Curții Europene a Drepturilor Omului și a Comitetului Miniștrilor ale Consiliului Europei și exercitarea dreptului de regres al statului în urma hotărârilor și convențiilor de rezolvare pe cale amiabilă, aprobată cu modificări și completări prin Legea nr.87/2001 (Pl-x 401/2014). (retrimisă comisiei)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.7/2014 privind aprobarea plății cotizației anuale a României ca membru asociat la Comitetul Științific pentru Cercetări Antarctice (SCAR), precum și pentru completarea Ordonanței Guvernului nr.41/1994 privind autorizarea plății cotizațiilor la organizațiile internaționale interguvernamentale la care România este parte (PL-x 477/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Propunerea legislativă privind modificarea și completarea Legii nr.407/2006 - Legea vânătorii și a protecției fondului cinegetic (Pl-x 280/2013). (retrimisă comisiei)</note><note type="summary">Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.25/2013 pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002 (PL-x 114/2013/2.09.2013). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea art.29 din Legea viei și vinului în sistemul organizării comune a pieței vitivinicole (Pl-x 174/2013). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea Ordonanței de urgență nr.103/2013 privind salarizarea personalului plătit din fonduri publice în anul 2014, precum și alte măsuri în domeniul cheltuielilor publice (Pl-x 247/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind unele măsuri pentru accelerarea și finalizarea procesului de soluționare a cererilor formulate în temeiul Legii nr.9/1998 privind acordarea de compensații cetățenilor români pentru bunurile trecute în proprietatea statului bulgar în urma aplicării Tratatului dintre România și Bulgaria, semnat la Craiova la 7 septembrie 1940, precum și al Legii nr.290/2003 privind acordarea de despăgubiri sau compensații cetățenilor români pentru bunurile proprietate a acestora, sechestrate, reținute sau rămase în Basarabia, Bucovina de Nord și Ținutul Herța, ca urmare a stării de război și a aplicării Tratatului de Pace între România și Puterile Aliate și Asociate, semnat la Paris la 10 februarie 1947 și pentru modificarea unor acte normative (PL-x 460/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.115/2013 pentru instituirea unui nou termen în care să se finalizeze situația prevăzută la art.6 alin.(1) din Legea nr.165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România, precum și pentru prorogarea unor termene (PL-x 118/2014/30.09.2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.28/2014 pentru modificarea unor acte normative privind taxele și tarifele nefiscale (PL-x 367/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.31/2014 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.57/2007 privind regimul ariilor naturale protejate, conservarea habitatelor naturale, a florei și faunei sălbatice (PL-x 395/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind administrarea creanțelor bugetare reprezentând comisionul datorat de angajatori inspectoratelor teritoriale de muncă (PL-x 73/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.158/2005 privind concediile și indemnizațiile de asigurări sociale de sănătate (PL-x 459/2014). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.448/2006 privind protecția și promovarea drepturilor persoanelor cu handicap, republicată, cu modificările și completările ulterioare (Pl-x 412/2013). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbateri asupra Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii 53/2003 Codul Muncii (Pl-x 189/2014).</note><note type="summary">Primirea de răspunsuri la întrebările adresate membrilor Guvernului.</note><note type="summary">Prezentarea pe scurt de către deputați a interpelărilor adresate membrilor Guvernului.
#1 Mihai Aurelian
#2 Giureci-Slobodan Ghera
#3 Liviu Laza-Matiuța
#4 Ion Marocico
#5 Mihai Tararache</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,18.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse în prima parte de domnul deputat Miron Tudor Mitrea, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnii deputați Cristian Buican și Ion-Marcel Ciolacu, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg1">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg2">Vă rog să luați loc în sală ca să începem ședința noastră de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg3">La primul punctul al ordinii de zi, în conformitate cu prevederile art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, vă informez că au fost distribuite deputaților următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele în plen din zilele de luni 24 și marți 25 noiembrie 2014; programul de lucru pentru perioada 24-29 noiembrie 2014; lista rapoartelor depuse în perioada 18-24 noiembrie; și lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg4">Am să vă dau citire unui document care a fost adoptat de către Biroul permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg5">În conformitate cu prevederile art.51 alin.(7) din Legea nr.96/2006 privind Statutul deputaților și al senatorilor, republicată, cu modificări ulterioare, vă prezint patru hotărâri ale Biroului permanent al Camerei Deputaților prin care au fost aplicate sancțiuni disciplinare unor deputați. Astfel:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg6">În temeiul art.19 alin.(1) și art.51 alin.(4) din Statutul deputaților și al senatorilor, republicat, cu modificările ulterioare, având în vedere raportul Comisiei juridice, de disciplină și imunități, Biroul permanent, în ședința din data de 19 noiembrie 2014, a hotărât aplicarea sancțiunii de diminuare a indemnizației de deputat cu 10% pe o perioadă de trei luni, pentru încălcarea unor dispoziții legale privind conflictul de interese, următorilor domni deputați: domnul deputat Longher Ghervazen - Hotărârea Biroului permanent nr.9/19 noiembrie 2014; domnul deputat Máté András-Levente - Hotărârea Biroului permanent nr.10/19 noiembrie; domnul deputat Kerekes Károly - Hotărârea Biroului permanent nr.11/19 noiembrie; domnul deputat Marian Neacșu - Hotărârea Biroului permanent nr.12/19 noiembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg7">Hotărârile au fost comunicate domnilor deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg8">Termenul de contestație împotriva hotărârilor de sancționare este de 15 zile lucrătoare de la data comunicării, potrivit art.52 din statut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg9">Contestațiile se soluționează în plenul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg10">Până în prezent nu avem contestații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg11">Mai am două probleme pe care vreau să le prezint înainte de a da cuvântul liderului de grup de la PC, care dorește să facă o intervenție. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg12">Domnul deputat Tănase Răzvan-Ionuț, din Circumscripția electorală nr.31 Prahova, Colegiul nominal nr.6, ne aduce la cunoștință faptul că, începând din 19 noiembrie se declară deputat independent. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg13">Domnul deputat Dan Bordeianu ne informează că, începând cu 18 noiembrie, a decis să părăsească Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal și să facă parte din Grupul parlamentar al Partidului Social Democrat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg14">Acestea sunt materialele pe care am vrut să vi le prezint înainte de începerea ședinței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg15">Înainte de a intra pe ordinea de zi, domnul deputat Ciucă aveți cuvântul. [5]</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Bogdan Ciucă:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Bogdan-Ciucă:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg16">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg17">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg18">Am avut o discuție și cu liderii grupurilor parlamentare și dorim să, vă rugăm să supuneți votului plenului suplimentarea ordinii de zi cu două proiecte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg19">Primul proiect este PL-x 460/2014. Este proiectul pe care l-am retrimis la comisie săptămâna trecută cu o săptămână termen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg20">Și cel de-al doilea proiect: PL-x 118/2014, care cumva abordează în context aceeași temă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg21">Propunem pe poziția 10 și 11 cele două proiecte, dacă sunt de acord colegii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg22">Am reținut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg23">Dacă mai există intervenții înainte de intrarea în plenul ședinței? Înțeleg că nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg24">Deci domnul deputat Ciucă, în numele Grupului parlamentar al Partidului Conservator, propune introducerea a două proiecte de lege pe poziția 10 și 11. Nu există nicio intervenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg25">Supun votului dumneavoastră propunerea. Cine este pentru? Vă rog votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg26">Cu 97 de voturi pentru, șase abțineri, 29 de voturi împotrivă, propunerea a fost adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg27">O să intrăm în ordinea de zi. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg28">5. Proiectul de Lege pentru ratificarea Protocolului adițional la Convențiile de la Geneva din 12 august 1949, referitor la adoptarea unui semn distinctiv adițional, adoptat la Geneva la 8 decembrie 2005.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg29">Proiectul de lege se consideră adoptat, deoarece termenul legal a fost depășit. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg30">6. Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare între Uniunea Europeană și Statele membre ale acesteia, pe de o parte, și Confederația Elvețiană, pe de altă parte, privind programele europene de radionavigație prin satelit, semnat la Bruxelles la 18 decembrie 2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg31">Inițiatorul, Guvernul României, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kiraly András György:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Educației Naționale)</note><u ana="#regular" who="#Kiraly-András-György" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg32">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg33">Stimate doamne și stimați domni deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg34">Propunem spre aprobare Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare între Uniunea Europeană și Statele membre ale acesteia, pe de o parte, și Confederația Elvețiană, pe de altă parte, privind programele europene de radionavigație prin satelit, semnat la Bruxelles la 18 decembrie 2013 și, cu această ocazie, vă cerem un vot pozitiv de aprobare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg35">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg36">Domnul președinte Oajdea, din partea comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg37">Alt membru al comisiei ca să prezinte raportul comisiei, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg38">Aveți cuvântul, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg39">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg40">Raport asupra Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare între Uniunea Europeană și Statele membre ale acesteia, pe de o parte, și Confederația Elvețiană, pe de altă parte, privind programele europene de radionavigație prin satelit, semnat la Bruxelles la 18 decembrie 2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg41">În conformitate cu prevederile art.95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru tehnologia informației și comunicațiilor a fost sesizată spre dezbatere în fond cu Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare între Uniunea Europeană și Statele membre ale acesteia, pe de o parte, și Confederația Elvețiană, pe de altă parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg42">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare ratificarea Acordului de cooperare între Uniunea Europeană și Statele membre ale acesteia, pe de o parte, și Confederația Elvețiană, pe de altă parte, privind programele europene de radionavigație prin satelit, semnat la Bruxelles la 18 decembrie 2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg43">Acest acord are ca obiect încurajarea, facilitarea și intensificarea cooperării pe termen lung între părți în domeniul radionavigației prin satelit sub control civil, în special prin participarea Confederației Elvețiene la programele GNSS europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg44">Având în vedere dezvoltarea continuă a aplicațiilor GNSS în Uniunea Europeană, acordul va contribui la extinderea utilizării serviciilor Egnos și Galileo pe teritoriul Elveției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg45">Elveția este un stat membru cu drepturi depline în cadrul Agenției Spațiale Europene, entitate delegată de Comisia Europeană pentru implementarea și dezvoltarea tehnologică a Egnos și Galileo.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg46">De asemenea, acordul conduce la îmbunătățirea cooperării tehnice și instituționale dintre România și Elveția în cadrul activităților ESA, dar și în cadrul programelor europene de cercetare științifică ce privesc domeniul radionavigației prin satelit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg47">Consiliul Legislativ a avizat favorabil proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg48">Prin obiectul de reglementare, proiectul de lege se încadrează în categoria legilor ordinare, iar în aplicarea dispozițiilor art.75 alin.(1) din Constituția României, republicată, Camera Deputaților este primă Cameră sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg49">Potrivit prevederilor art.61 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, membrii Comisiei pentru tehnologia informației și comunicațiilor au dezbătut proiectul de lege în ședința din 19 noiembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg50">Din numărul total de 18 membri ai Comisiei pentru tehnologia informației și comunicațiilor, au participat la dezbateri 13 deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg51">În urma dezbaterii, membrii comisiei supun plenului Camerei Deputaților adoptarea acestui proiect de lege în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg52">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg53">Și eu vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg54">Dacă la dezbateri generale grupurile parlamentare au intervenții? Înțeleg că nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg55">Fiind un proiect de lege fără amendamente, trimitem proiectul de lege la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg56">Înainte de a merge mai departe, am să am o rugăminte la dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg57">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg58">Înțeleg că mai sunt discuții de purtat, dar v-aș ruga să nu le purtăm în plenul Camerei. Se creează o atmosferă greu de controlat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg59">Vă mulțumesc foarte mult pentru cooperare. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg60">7. Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare în domeniul navigației prin satelit între Uniunea Europeană și statele sale membre, pe de o parte, și Regatul Norvegiei, pe de altă parte, semnat la Bruxelles la 22 septembrie 2010.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg61">Inițiatorul, Guvernul României, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kiraly András György:</note><u ana="#regular" who="#Kiraly-András-György:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg62">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg63">Este un acord similar. Deci, Acordul de cooperare în domeniul navigației prin satelit între Uniunea Europeană și statele sale membre, pe de o parte, și Regatul Norvegiei, pe de altă parte a fost semnat la Bruxelles la 22 septembrie 2010.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg64">Guvernul propune aprobarea propunerii legislative.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg65">Mă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg66">Domnule deputat, comisia, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg67">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg68">Vă prezint raportul asupra Proiectului de Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare în domeniul navigației prin satelit între Uniunea Europeană și statele sale membre, pe de o parte, și Regatul Norvegiei, pe de altă parte, semnat la Bruxelles la 22 septembrie 2010.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg69">În conformitate cu prevederile art.95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru tehnologia informației și comunicațiilor a fost sesizată spre dezbatere în fond cu Proiectul de Lege pentru ratificarea Acordului de cooperare în domeniul navigației prin satelit între Uniunea Europeană și statele sale membre, pe de o parte, și Regatul Norvegiei, pe de altă parte, semnat la Bruxelles la 22 septembrie 2010.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg70">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare ratificarea Acordului de cooperare în domeniul navigației prin satelit între Uniunea Europeană și statele sale membre, pe de o parte, și Regatul Norvegiei, pe de altă parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg71">Acest acord are ca obiectiv consolidarea cooperării dintre părți prin completarea dispozițiilor aplicabile navigației prin satelit prin acordul privind SEE.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg72">Regatul Norvegiei este stat membru cu drepturi depline în cadrul Agenției Spațiale Europene, entitate delegată de Comisia Europeană pentru implementarea și dezvoltarea tehnologică Egnos și Galileo.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg73">Având în vedere dezvoltarea continuă a aplicațiilor GNSS, în cadrul Uniunii Europene, acordul va contribui la extinderea utilizării serviciilor Egnos, sistemul european geostaționar mixt de navigare, și Galileo, sistemul global de navigație și cronometrare prin satelit, inclusiv serviciul public reglementat pe teritoriul Regatului Norvegiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg74">De asemenea, acordul conduce la îmbunătățirea cooperării tehnice și instituționale între România și Regatul Norvegiei în cadrul activităților ESA, dar și în cadrul programelor europene de cercetare științifică ce privesc domeniul radionavigației prin satelit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg75">Consiliul Legislativ a avizat favorabil prezentul proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg76">Prin obiectul de reglementare, proiectul de lege se încadrează în categoria legilor ordinare, iar în aplicarea dispozițiilor art.75 alin.(1) din Constituția României, republicată, Camera Deputaților este primă Cameră sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg77">Potrivit prevederilor art.61 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, membrii Comisiei pentru tehnologia informației și comunicațiilor au dezbătut proiectul de lege în ședința din 19 noiembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg78">Din totalul de 18 membri ai comisiei, au participat la dezbateri 13 deputați. În urma dezbaterilor, membrii comisiei propun plenului Camerei Deputaților în unanimitate adoptarea acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg79">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg80">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg81">Dacă din partea grupurilor parlamentare există intervenții? Înțeleg că nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg82">Proiect de lege fără amendamente, îl trimitem la votul final. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg83">8. Urmează Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.94/1999 privind participarea României la procedurile în fața Curții Europene a Drepturilor Omului și a Comitetului Miniștrilor ale Consiliului Europei și exercitarea dreptului de regres al statului în urma hotărârilor și convențiilor de rezolvare pe cale amiabilă, aprobată cu modificări și completări prin Legea nr.87/2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg84">Da, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg85">Domnul deputat Neacșu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg86">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg87">În numele Grupului parlamentar al Partidului Social Democrat solicit retrimiterea la comisie a acestui proiect legislativ, determinat de faptul că unele modificări importante care au fost acceptate în Senat au fost respinse - în opinia noastră - neîntemeiat în Cameră, iar punctul de vedere al Ministerului de Externe a fost unul negativ din acest punct de vedere asupra proiectului legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg88">Ne dorim să avem acceptat de toată lumea proiectul legislativ respectiv, pe care-l considerăm important, motiv pentru care vă propun retrimiterea la comisie cu termen două săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg89">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg90">Intervenții la propunerea domnului deputat Neacșu? Nu avem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg91">Supun votului dumneavoastră retrimiterea cu termen de două săptămâni a proiectului de lege la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg92">Vă rog votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg93">Cu 99 de voturi pentru, 42 de voturi împotrivă, proiectul de lege a fost retrimis la comisie - propunerea legislativă. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg94">9. Urmează Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.7/2014 privind aprobarea plății cotizației anuale a României ca membru asociat la Comitetul Științific pentru Cercetări Antarctice, precum și pentru completarea Ordonanței Guvernului nr.41/1994 privind autorizarea plății cotizațiilor la organizațiile internaționale interguvernamentale la care România este parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg95">Inițiatorul. Rog Guvernul României. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kiraly András György:</note><u ana="#regular" who="#Kiraly-András-György:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg96">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg97">Având în vedere importanța participării României la activitățile de explorare și cercetare științifică în regiunea Antarctica în cooperare cu statele membre ale Tratatului Antarcticii, pe de o parte, necesitatea achitării cotizației ce decurge din calitatea României de membru asociat al Comitetului Științific pentru Cercetări Antarctice, precum și pentru faptul că plata cotizației aferente acestui statut trebuie efectuată în cel mai scurt timp, și luând în considerare că neplata cotizației ar putea duce la excluderea României pentru anii următor din acest comitet, propunem aprobarea proiectului legislativ.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg98">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg99">Comisia? Domnule deputat Ștefan, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Ștefan:</note><u ana="#regular" who="#Viorel-Ștefan:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg100">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg101">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg102">În conformitate cu prevederile art.95 din Regulamentul Camerei, Comisia pentru buget, finanțe și bănci a fost sesizată spre dezbatere în fond cu Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței Guvernului nr.7/2014 privind aprobarea plății cotizației anuale a României ca membru asociat la Comitetul Științific pentru Cercetări Antarctice, precum și pentru completarea Ordonanței nr.41/1994 privind autorizarea plății cotizațiilor la organizațiile internaționale interguvernamentale la care România este parte, transmis comisiei cu adresa PL-x 477/2014 înregistrat sub nr.4C2/535/14.10.2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg103">Conform prevederilor art.75 din Constituție și ale art.92 din Regulamentul Camerei, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg104">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege conform prevederilor art.76 alin.(2) din Constituția României, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg105">Consiliul Legislativ a avizat favorabil proiectul de ordonanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg106">Plata cotizației anuale a statului român către Comitetul Științific pentru Cercetări Antarctice este în valoare de 5 mii de dolari începând cu anul 2012, iar contribuția restantă către acest comitet pe anii 2012 și 2013, în valoare de 10 mii de dolari, se va realiza din bugetul aprobat pentru anul 2014 Academiei Române.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg107">În conformitate cu prevederilor art.61 din Regulamentul Camerei, republicat, membrii comisiei au examinat proiectului de lege menționat mai sus în ședința din 19 noiembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg108">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, deputații prezenți la lucrări au hotărât cu unanimitate de voturi să supună plenului Camerei spre dezbatere și adoptare proiectul de lege în forma adoptată de Senat, deci fără amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg109">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg110">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg111">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg112">Dacă din partea grupurilor parlamentare există intervenții la dezbateri generale? Înțeleg că nu. Nu există amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg113">Proiectul de lege va fi trimis la votul final. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg114">12. Urmează Propunerea legislativă privind modificarea și completarea Legii nr.407/2006 - Legea vânătorii și a protecției fondului cinegetic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg115">Inițiatorii? Dacă din partea inițiatorilor există?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg116">Domnul Neacșu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg117">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg118">În numele Grupului parlamentar al Partidului Social Democrat, vă solicit retrimiterea la comisie a acestui proiect legislativ pentru două săptămâni, deoarece cele trei ministere avizatoare - Finanțele, Afacerile Interne și Regia Pădurilor Romsilva - au formulat puncte de vedere care nu sunt prinse în proiectul de raport. Pentru două săptămâni.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg119">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg120">Am să supun votului dumneavoastră propunerea domnului deputat Neacșu. Deci cine este de acord cu retrimiterea două săptămâni a proiectului de lege la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg121">Vă rog votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg122">99 de voturi pentru, patru abțineri, 54 de voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg123">Proiectul de lege pleacă înapoi la comisie pentru două săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg124">Mi s-a atras atenția din sală că n-am luat... Motivul este că Guvernul a anunțat exact când am luat noi decizia, n-a reușit să-și trimită reprezentantul. A fost anunțat, reprezentantul este pe drum, urmează să ajungă în următoarele, la 10,11, domnul Tinel, urmează să ajungă în următoarele zece minute, cel mult, motiv pentru care am mers mai departe. Nu are rost să blocăm ședința. Cum intră reprezentantul Guvernului, cum mă întorc la cele două proiecte de lege. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg125">13. Urmează reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.25/2013 pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg126">Inițiatorul Guvernul României. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Manolescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Finanțelor Publice)</note><u ana="#regular" who="#Dan-Manolescu" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg127">Bună seara!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg128">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg129">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg130">Dan Manolescu, secretar de stat, Ministerul Finanțelor Publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg131">Ca urmare a cererii de reexaminare asupra Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.25/2013 pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002, care se referă la procedura și condițiile de eliberare și modificare a licenței audiovizuale în condițiile cuprinse la art.I pct.2 prin Ordonanța nr.25/2013, Guvernul susține raportul înlocuitor suplimentar întocmit de comisiile Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg132">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg133">Vă mulțumesc, domnule secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg134">Comisia raportoare, Comisia pentru cultură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg135">Aveți, domnule deputat Știrbu, cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gigel-Sorinel Știrbu:</note><u ana="#regular" who="#Gigel-Sorinel-Știrbu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg136">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg137">Raport înlocuitor suplimentar privind cererea de reexaminare formulată de Președintele României asupra Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.25/2013 pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg138">În conformitate cu prevederile art.137 alin.(2) din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările ulterioare, Comisia pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă a fost sesizată cu cererea de reexaminare asupra Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.25/2013 pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg139">La data de 17 iulie 2013, președintele României s-a adresat Parlamentului, în temeiul art.77 alin.(2) din Constituția României, formulând cererea de reexaminare asupra Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.25/2013 pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg140">Solicitarea de reexaminare propune reanalizarea Legii privind aprobarea Ordonanței nr.25/2013 pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002, în sensul adoptării unei legi de respingere a Ordonanței de urgență a Guvernului nr.25/2013 pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg141">În urma dezbaterilor și a punctelor de vedere exprimate, membrii comisiei au hotărât cu unanimitatea voturilor celor prezenți în momentul votului să supună plenului Camerei Deputaților, în calitate de primă Cameră sesizată, admiterea în parte a cererii de reexaminare formulată de președintele României și respectiv adoptarea Legii privind aprobarea Ordonanței nr.25/2013 pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg142">La data de 27 mai 2014, plenul Camerei Deputaților a hotărât retrimiterea raportului la comisie, în vederea întocmirii unui raport înlocuitor suplimentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg143">Comisia a reluat dezbaterea asupra Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg144">La lucrările comisiei au fost prezenți 18 deputați din totalul de 22. În urma dezbaterilor și a punctelor de vedere exprimate, membrii comisiei au hotărât cu majoritate de voturi să supună plenului Camerei Deputaților, în calitate de primă Cameră sesizată, admiterea în parte a cererii de reexaminare formulată de președintele României și respectiv adoptarea Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.25/2013 pentru modificarea și completarea Legii audiovizualului nr.504/2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg145">Prezentul raport înlocuiește forma distribuită anterior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg146">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg147">Și eu vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg148">Dacă în ceea ce privește dezbaterile generale avem grupuri parlamentare care își manifestă intenția de a interveni?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg149">Stimate coleg, domnule deputat Árpád, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg150">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg151">Stimate domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg152">Această ordonanță de urgență a avut câteva reglementări corecte și unele incorecte. Acestea incorecte, pe undeva, atingeau acele mici posturi de televiziune locală care funcționau pe teritoriul țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg153">Ca atare, noi, la vremea respectivă, n-am fost de acord cu această lege. Am fost de acord, însă, cu unele dintre observațiile președintelui României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg154">În comisie s-a făcut, în sfârșit, o dezbatere în care s-au și luat în considerare punctele de vedere ale celor care activează în domeniu. Ca atare, s-au adoptat amendamente la această ordonanță. Amendamente bine venite, cu care suntem de acord și, în varianta în care a ieșit din comisie, vom vota pentru adoptarea acestei ordonanțe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg155">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg156">Și eu vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg157">Dacă mai există intervenții din partea altor grupuri parlamentare? Înțeleg că nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg158">Intrăm în dezbaterea pe articole, existând amendamente admise ale comisiei. O să-mi permiteți să lucrez în calupuri, nominalizând numărul curent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg159">La numărul curent 1, 2, 3 se propune textul nemodificat. Dacă nu sunt intervenții. Nu sunt. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg160">Numărul curent 4, se propune adoptarea textului comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg161">Dacă sunt intervenții? Dacă nu, adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg162">Numărul curent 5, nemodificat. Se schimbă doar numerotarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg163">Dacă sunt intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg164">Constat că s-a adoptat pe articole proiectul de lege, motiv pentru care trimitem proiectul de lege la votul final de mâine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg165">Da, reprezentantul pentru cele două proiecte de lege nu a venit încă. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg166">14. Mergem mai departe cu Propunerea legislativă pentru modificarea art.29 din Legea viei și vinului în sistemul organizării comune a pieței vitivinicole. Interesant.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg167">Inițiatorul? Dorește cineva să ia cuvântul din partea inițiatorilor? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg168">Comisia? Domnule deputat, aveți microfonul. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kelemen Atilla-Béla Lázsló:</note><u ana="#regular" who="#Kelemen-Atilla-Béla-Lázsló:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg169">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg170">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg171">Propunerea legislativă de la acest punct din ordinea de zi a fost respinsă la Senat în ședința din 27 mai 2013, în condițiile art.75 alin. și din Constituția României, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg172">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea art.29 din Legea viei și vinului în sistemul organizării comune a pieței vitivinicole nr.244/2002, republicată, cu modificările ulterioare, în scopul creării cadrului normativ necesar pentru valorificarea la export a vinurilor neîmbuteliate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg173">În urma dezbaterilor, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice a hotărât cu unanimitate de voturi respingerea propunerii legislative din următoarele motive: articolul 29 este foarte clar și face referire la punerea în consum a vinurilor, adică vânzarea la raft, ce trebuie obligatoriu îmbuteliate. Intracomunitar, cât și la export vinul poate circula vrac de la producător la îmbuteliator. Deci, comisia respinge în unanimitate de voturi această propunere legislativă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg174">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg175">Dacă din partea grupurilor politice parlamentare există intervenții la dezbaterii generale? Înțeleg că nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg176">Propunerea legislativă de respingere a propunerii legislative, propunerea legislativă cu propunere de respingere merge la votul final de mâine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg177">Continuăm să nu avem reprezentantul Guvernului pentru pct.10 și 11, deci, mergem mai departe. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg178">15. Propunerea legislativă pentru modificarea Ordonanței de urgență nr. 103/2013 privind salarizarea personalului plătit din fonduri publice în anul 2014, precum și alte măsuri în domeniul cheltuielilor publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg179">Inițiatorul, dacă există inițiator care vrea să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg180">Comisia pentru muncă sau Comisia pentru buget, finanțe și bănci? Aveți cuvântul, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg181">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg182">Raport comun asupra Propunerii legislative pentru modificarea Ordonanței de urgență nr. 103/2013 privind salarizarea personalului plătit din fonduri publice în anul 2014, precum și alte măsuri în domeniul cheltuielilor publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg183">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice, conform prevederilor art.73 alin. din Constituția României, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg184">Ea are ca obiect de reglementare modificarea art.9 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.103, în sensul exceptării de la regula compensării numai cu timp liber pentru munca suplimentară efectuată peste durata normală a timpului de lucru, precum și pentru cea prestată în zilele de repaus săptămânal, de sărbători legale și în celelalte zile în care, în conformitate cu prevederile în vigoare, nu se lucrează, a angajaților din unitățile sanitare de stat, a angajaților din unitățile teritoriale aflate în subordinea Inspectoratului General al Poliției Române, a Direcției Generale de Poliție a Municipiului București, a Inspectoratelor județene de poliție, a Direcțiilor de poliție locală, a Inspectoratului pentru situații de urgență, precum și a personalului angajat în cadrul serviciului de asistență socială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg185">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat în ședința din 28 aprilie 2014. Camera Deputaților este Cameră decizională. În urma finalizării dezbaterii, plenul comisiilor propun Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative din următoarele considerente. Adoptarea acestor măsuri ar crea un paralelism legislativ, întrucât prin Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 37/2014 art.I, pct.1) și 2) se reglementează acordarea unei majorări de 75% din solda lunară sau salariul de bază prevăzute în legislația în vigoare, la data de 31 decembrie 2009 pentru personalul militar, polițiști, funcționari publici cu statut special din sistemul administrației penitenciare și personalul civil din instituțiile publice de apărare, ordine publică și securitate națională, prin excepție de la prevederile art.9 alin.(1), în situația în care nu se poate compensa cu timp liber corespunzător activitatea desfășurată în zilele de repaus săptămânal, de sărbători legale și în celelalte zile în care, în conformitate cu reglementările în vigoare, nu se lucrează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg186">Referitor la sistemul sanitar, menționăm că prevederile art.2 din Capitolul II, Anexa nr. III - Familia ocupațională de funcții bugetare - sănătate din Legea-cadru nr.284/2010 privind salarizarea unitară a personalului plătit din fonduri publice, cu modificările și completările ulterioare, sunt aplicabile și în anul 2014 personalului din unitățile sanitare, de asistență socială și de asistență medico-socială, în sensul că munca prestată în vederea asigurării continuității în zilele de repaos săptămânal, de sărbători legale și altele când nu se lucrează în cadrul schimbului normal de lucru, se plătește cu un spor de 100% din salariul de bază al funcției îndeplinite. Munca astfel prestată și plătită nu se compensează și cu timp liber corespunzător.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg187">Munca prestată în cadrul schimbului normal de lucru în condițiile prevăzute la art.2 alin.(1) din Capitolul II Anexa nr.III la Legea-cadru nr.284 nu constituie muncă suplimentară efectuată peste durata normală a timpului de lucru și nu intră sub incidența prevederilor art.9 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 103/2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg188">Pentru asigurarea și menținerea disciplinei fiscal-bugetare trebuie menționat că inițiatorii nu au specificat și sursele bugetare necesare aplicării acestei propuneri legislative. Prin urmare, Comisia pentru muncă și protecție socială și Comisia pentru buget, finanțe și bănci propun Camerei respingerea acestei inițiative.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg189">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg190">Grupurile parlamentare la dezbateri generale, dacă vor intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg191">Doamnă deputat, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Claudia Boghicevici:</note><u ana="#regular" who="#Claudia-Boghicevici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg192">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg193">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg194">Eu v-aș propune să tratăm cu maximă atenție acest proiect de lege, pentru că am observat și am ascultat cu maximă atenție raportul comisiei, cred că într-o perioadă în care s-au găsit soluții pentru multe categorii, nu putem trata atât de ușor și să spunem că există doar paralelisme legislative și să nu găsim o soluție și pentru această categorie argumentând că ar avea impact bugetar asupra bugetului și că ar crea o discriminare pentru că nu ar putea include și alte categorii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg195">Eu vă propun să retrimitem la comisie această propunere și să o mai analizăm în cadrul comisiei de specialitate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg196">Vă mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg197">Grupul parlamentar, sprijiniți decizia, domnule Tinel, ca să nu mai complicăm procedura.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg198">Am o propunere din partea Grupului parlamentar al PDL de a retrimite la comisie pentru o săptămână înțeleg, nu? propunerea legislativă pe care o dezbăteam. Am să supun votului dumneavoastră. Vă rog votați. 60 de voturi pentru, 3 abțineri, 76 de voturi împotrivă. Propunerea de retrimitere a fost respinsă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg199">Dacă există alte intervenții ale grupurilor parlamentare la dezbaterea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg200">Domnule deputat, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg201">Chiar dacă n-am reușit să retrimitem la comisie acest proiect de lege, eu voi vota pentru adoptarea acestei legi. Este o soluție normală pentru cei care își riscă viața în fiecare zi și lucrează la urgențe. Și domnilor parlamentari, poate vă veți opera singuri la sfârșit de săptămână. Pentru că singura motivație pentru care acești oameni sunt suprasolicitați și lucrează sâmbăta și duminica este exact această motivație salarială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg202">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg203">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg204">Dacă mai există intervenții? Înțeleg că nu. Datorită faptului că nu există amendamente la proiectul de lege, proiectul de lege este trimis la votul final pentru mâine cu propunere de respingere. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg205">10. Trecem la Proiectul de Lege privind unele măsuri pentru accelerarea și finalizarea procesului de soluționare a cererilor formulate în temeiul Legii nr.9/1998 privind acordarea de compensații cetățenilor români pentru bunurile trecute în proprietatea statului bulgar în urma aplicării Tratatului dintre România și Bulgaria, semnat la Craiova la 7 septembrie 1940, precum și al Legii nr.290/2003 privind acordarea de despăgubiri sau compensații cetățenilor români pentru bunurile proprietatea acestora sechestrate, reținute sau rămase în Basarabia, Bucovina de Nord și Ținutul Herța ca urmare a stării de război și a aplicării Tratatului de Pace între România și Puterile Aliate și Asociate, semnat la Paris la 10 februarie 1947 și pentru modificarea unor acte normative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg206">Inițiatorul? Domnule Băeșu, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul George Băeșu:</note><note type="editorial">(președintele Autorității Naționale pentru Restituirea Proprietăților)</note><u ana="#regular" who="#George-Băeșu" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg207">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg208">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg209">Acest proiect de lege a fost aprobat de Guvern încă din luna iunie. A fost aprobat de colegii dumneavoastră de la Senat în septembrie și cu sprijinul comisiilor de specialitate din Cameră, el a ajuns astăzi în fața dumneavoastră pentru a reglementa modul în care se vor plăti drepturile cetățenilor care au hotărâri emise de comisiile județene de Legea nr.9 și Legea nr.290, respectiv cetățeni, dumnealor sau părinții dumnealor, care și-au abandonat bunurile în anul 1940 sau în 1944 în Cadrilater sau în Basarabia, Bucovina de Nord și Ținutul Herța și pe care statul român prin cele două legi a stabilit să-i despăgubească. Sunt hotărâri vechi din 2003, 2004 care încă nu au fost plătite, deși legislația de la acel moment a stabilit plata în două tranșe. Nu cred că mai este cazul să explic eu astăzi de ce nu s-a plătit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg210">Ce spune această lege cu care venim în fața dumneavoastră, bineînțeles, ca proiect, că statul român își recunoaște datoria, recunoaște că a durat foarte mult până când se poate face plata, motiv pentru care fiecare dintre aceste hotărâri vor fi sau sumele din aceste hotărâri vor fi actualizate la data la care această lege intră în vigoare, urmând ca plata să se facă în cinci tranșe egale începând cu anul viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg211">Vreau să vă spun că pentru anul viitor este nevoie de 325 de milioane de lei pentru prima tranșă, sumă care a fost discutată și aprobată în Guvern, împreună cu Ministerul Finanțelor Publice. La acest moment nu avem niciun fel de emoție să ne gândim că n-am putea să ne menținem cuvântul dat prin această lege oamenilor, având în vedere că anul acesta am fost în poziția de a plăti 570 de milioane de lei oamenilor care meritau despăgubiri pe legile fondului funciar și pe Legea nr.10.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg212">De asemenea, această lege stabilește niște termene foarte clare până la care toate dosarele aferente celor două legi trebuie rezolvate la nivelul prefecturilor. Sunt mai multe lucruri pe care legea le schimbă, dar cred că este suficient să constatăm că astăzi cu voia dumneavoastră se poate stabili un cadru clar, transparent de plată a despăgubirilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg213">Eu vă mulțumesc mult și sper în votul dumneavoastră de susținere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg214">Mulțumesc, domnule Băeșu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg215">Dau cuvântul domnului Bogdan Ciucă sau cine vorbește din partea comisiei? Dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg216">Vă rog prezentați punctul de vedere al comisiilor reunite.</seg></u><note type="speaker">Domnul Aurelian Ionescu:</note><u ana="#regular" who="#Aurelian-Ionescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg217">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg218">Raport comun suplimentar asupra proiectului de Lege privind unele măsuri pentru accelerarea și finalizarea procesului de soluționare a cererilor formulate în temeiul Legii nr.9/1998 privind acordarea de compensații cetățenilor români pentru bunurile trecute în proprietatea statului bulgar, în urma aplicării Tratatului dintre România și Bulgaria, semnat la Craiova la 7 septembrie 1940, precum și al Legii nr.290/2003 privind acordarea de despăgubiri sau compensații cetățenilor români pentru bunurile proprietatea acestora sechestrate, reținute sau rămase în Basarabia, Bucovina de Nord și Ținutul Herța, ca urmare a stării de război și aplicării Tratatului de Pace între România și Puterile Aliate și Asociate, semnat la Paris la 10 februarie 1947 și pentru modificarea unor acte normative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg219">În temeiul dispozițiilor art.70 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificări și completări, în ședința din 19 noiembrie 2014, Camera Deputaților a hotărât retrimiterea prezentului proiect de lege Comisiei juridice, de disciplină și imunități și Comisiei pentru buget, finanțe și bănci în vederea unei noi examinări și depunerii unui nou raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg220">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat inițiativa legislativă. Consiliul Legislativ a avizat favorabil inițiativa legislativă. Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat favorabil proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg221">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare adoptarea de măsuri pentru accelerarea și finalizarea procesului de soluționare a cererilor formulate în temeiul Legii nr.9/1998 privind compensațiile cetățenilor români pentru bunurile trecute în proprietatea statului bulgar în urma aplicării tratatului dintre România și Bulgaria, republicată, cu modificări și completări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg222">În urma examinării inițiativei legislative, a expunerii de motive, a avizului Consiliului Legislativ, precum și a opiniilor exprimate, membrii celor două comisii au hotărât cu majoritate de voturi adoptarea prezentului proiect de lege în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg223">În urma reexaminării, membrii celor două comisii au hotărât cu majoritate de voturi adoptarea prezentului proiect de lege cu amendamentul admis redat în anexa la prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg224">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg225">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg226">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg227">Dacă din partea grupurilor parlamentare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg228">Domnule Tinel, vă rog frumos. Domnule deputat Tinel, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg229">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg230">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg231">Proiectul ăsta de lege privind unele măsuri pentru accelerarea și finalizarea procesului de soluționare... așa începe titlul. Păi, domnule președinte Băeșu, dumneavoastră nu sunteți sincer cu noi că nu ne spuneți de ce am ajuns în stadiul ăsta. Ați emis în 2013 Ordonanța de urgență nr. 10 prin care ați reglementat ca modalitatea de plată a despăgubirilor acordate potrivit Legii nr.9/98, republicată, și Legii nr.290/2003, cu modificările și completările ulterioare, să se facă în tranșe eșalonate pe 10 ani, iar cuantumul fiecărei tranșe să nu fie mai mic de 20 de mii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg232">Curtea Constituțională, pe bună dreptate, vine și declară această ordonanță neconstituțională. Păi, ce era să faceți? Veniți și accelerați procesul de restituire a banilor. Cum? De la 10 reduceți la 5 ani. În cinci tranșe egale. Măcar nu sunteți consecvenți cu ce ați spus când ați preluat Guvernul: dacă venim noi la guvernare, imediat vom finaliza procesul de acordare a despăgubirilor! Iată că nu-l acordați, nu-l finalizați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg233">Mai mult, pentru că trebuie să citez din text: "Plata despăgubirilor stabilite prin acte administrative se efectuează în ordine cronologică... în tranșe anuale egale... pe o perioadă de 5 ani începând cu 1 ianuarie 2015". Retrimiterea săptămâna trecută la comisie s-a făcut pentru că, pe bună dreptate, nu ați anticipat că pot fi tranșe de 2000 de lei, de 3000 de lei. Păi, le dai în 5 ani? Stabilești un plafon. Deci eu cred că... proiectul ăsta de act normativ prin care Guvernul încearcă să dreagă busuiocul nu rezolvă problema, ci pasează responsabilitatea altor guverne, domnule președinte Băeșu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg234">Și, stimați colegi, era bine dacă aici aveam o, știu eu, o exprimare valorică a sumelor care trebuie acoperite pentru cele 10.500- 11000 de dosare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg235">Grupul parlamentar al PDL nu susține proiectul de act normativ în forma prezentată.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg236">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg237">Dacă din partea altor grupuri parlamentare mai există intervenții la dezbateri generale? Înțeleg că nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg238">Intrăm la dezbaterea proiectului de lege pe amendamente. Vom lucra ca de obicei în calupuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg239">Nr.crt.1, 2, 3, 4 și 5 nemodificate. Dacă există intervenții? Nu. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg240">Nr.crt.6, 7, 8, 9 și 10, text nemodificat. Dacă există intervenții? Nu. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg241">Nr.crt.11, 12, nemodificate. Dacă există intervenții? Nu. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg242">Nr.crt. 13, text al comisiei. Dacă există intervenții? Nu, adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg243">Nrt.crt.14, 15, 16 și 17, nemodificate. Dacă există intervenții? Nu. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg244">Nr.crt.18, 19, 20, 21, comisia propune nemodificat textul inițiatorului. Dacă există intervenții? Nu. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg245">Nr.crt.22, 23, 24, 25 și 26, text nemodificat. Dacă există intervenții? Nu, adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg246">Nr.crt.27. Nemodificat. Dacă există intervenții? Nu, adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg247">Cu aceasta, proiectul de lege a fost adoptat pe articole. Intră la votul final mâine. Vă mulțumesc. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg248">11. Mergem mai departe. Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 115/2013 pentru instituirea unui nou termen în care să se finalizeze situația prevăzută la art.6 alin.(1) din Legea nr.165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire în natură sau prin echivalent a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România, precum și pentru prorogarea unor termene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg249">Inițiatorul, din partea Guvernului. Aveți cuvântul, domnule Băeșu.</seg></u><note type="speaker">Domnul George Băeșu:</note><u ana="#regular" who="#George-Băeșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg250">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg251">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg252">Este vorba despre o lege în legătură cu care dumneavoastră v-ați exprimat acordul în urmă cu mai multe luni. Din nefericire, în procedura de promulgare am întâmpinat niște dificultăți, datorită faptului că momentul în care s-a dat hotărârea Parlamentului sau votul favorabil era ulterior datei până la care se putea face în mod legal prorogarea unui termen. Având în vedere aceste motive, la Senat, s-a respins cererea de reexaminare, dar la Camera Deputaților s-a constatat că cererea este admisibilă, motiv pentru care s-a renunțat la o prevedere din ordonanța de urgență, având în vedere că termenul era depășit și mai mult decât atât, s-a renunțat și la un al doilea termen, pentru că, între timp, de la momentul cererii de reexaminare și până astăzi, și cel de-al doilea termen din ordonanță fusese depășit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg253">Astfel, în acest moment, pot să vă spun că inventarierea în România este realizată în 84% dintre localități. Din nefericire, sunt localități în țară în care în mod evident nu s-a dorit inventarierea și urmează să stabilească organele abilitate ale statului de ce în anumite localități nu se dorește inventarierea terenurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg254">Agenția Națională de Cadastru și Publicitate Imobiliară va trebui ca până la data de 1 martie, potrivit acestui proiect de lege, să definitiveze situația terenurilor disponibile și a necesarului de teren pentru retrocedare, iar potrivit amendamentului votat la Comisia juridică, de disciplină și imunități, așa cum vă este propus dumneavoastră, până la data de 1 mai Agenția Domeniilor Statului va trebui să ne arate tuturor, întregii țări, care sunt terenurile care vor putea face obiectul retrocedării prin Fondul Național al Terenurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg255">În aceste condiții, celelalte prevederi ale legii, așa cum a fost trimisă ea la promulgare, se mențin, inclusiv un subiect destul de, mai mult decât destul, chiar foarte important, și anume retrocedarea către biserici și către organizațiile minorităților naționale a unor imobile în care își au sediul școli, spitale și instituții de cultură să se facă doar după ce Autoritatea Națională pentru Restituirea Proprietăților și Comisia specială pentru retrocedare iau legătura cu autoritățile locale care în acest moment au folosința acestor imobile și după ce aceste autorități ne spun dacă mai au sau nu mai au nevoie de acele imobile pentru utilizarea în scopuri publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg256">Sper că veți fi de acord cu retransmiterea legii la promulgare și vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg257">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg258">Dacă din partea grupurilor... comisia, vă rog, mă iertați. Din partea comisiei sesizate în fond.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg259">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cosmin Necula:</note><u ana="#regular" who="#Cosmin-Necula:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg260">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg261">Raportul înlocuitor asupra cererii de reexaminare a Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 115/2013 pentru instituirea unui nou termen în care să se finalizeze situația prevăzută la art.6 alin.(1) din Legea nr.165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire în natură sau prin echivalent a imobilelor preluate abuziv în perioada regimului comunist în România, precum și pentru prorogarea unor termene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg262">În temeiul dispozițiilor articolului 137 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificări și completări, Comisia juridică, de disciplină și imunități a fost sesizată spre dezbatere în fond cu cererea de reexaminare a legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg263">Prezenta lege a fost adoptată de Senat și Camera Deputaților și trimisă Președintelui la promulgare în data de 26 iunie 2014. În data de 10 iulie 2014, Președintele României a solicitat reexaminarea legii, deoarece Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 115/2013 a instituit prin articolul I un termen de 180 de zile de la data intrării ei în vigoare, în care comisia prevăzută la art.5 din Legea nr.165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire în natură sau prin echivalent a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist din România finalizează situația terenurilor agricole și forestiere aflate în domeniul public sau privat al statului, după caz, al unităților administrativ teritoriale care pot face obiectul reconstituirii dreptului de proprietate pentru fiecare unitate administrativ-teritorială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg264">Articolul I, punctul 2 din legea trimisă spre promulgare, modifică articolul I al Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 115, în sensul stabilirii unui termen de 270 de zile. Legea a fost aprobată de Camera Deputaților în calitate de Cameră decizională în data de 24 iunie 2014 și trimisă Președintelui României spre promulgare în data de 26 iunie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg265">Termenul de 180 de zile stabilit de art.I al Ordonanței de Urgență a Guvernului nr. 115/2013 a expirat în data de 22 iunie 2014, astfel că orice modificare adusă acestui termen nu a mai putut fi realizată fără încălcarea principiului neretroactivității legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg266">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat inițiativa legislativă în data de 30 septembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg267">Potrivit art.75 din Constituția României, republicată și art.92 alin.(9) pct.1) din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificări și completări, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg268">În conformitate cu prevederile art.61 și 137 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificări și completări, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au reexaminat cererea de reexaminare în ședința din 14 octombrie 2014 întocmind raportul inițial prin care s-a admis cererea de reexaminare formulată de Președintele României asupra Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 115/2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg269">Ca urmare a dezbaterilor, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au hotărât cu majoritate de voturi să propună plenului Camerei Deputaților admiterea cererii de reexaminare și adoptarea Legii privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 115/2013 pentru instituirea unui nou termen în care să se finalizeze situația prevăzută la art.6, alin.(1) din Legea nr.165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire în natură sau prin echivalent a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist din România, precum și pentru prorogarea unor termene cu amendamente admise redactate în anexă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg270">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg271">Dacă din partea grupurilor parlamentare, cu excepția domnului deputat Tinel, mai e cineva? Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg272">Domnule Tinel aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg273">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg274">Domnule președinte Băieșu,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg275">Spuneam noi, anul trecut, opoziția, în martie când a venit Guvernul Ponta 2, parcă, să nu-i uit numărul, că veți face praf prin Legea asta nr. 165 în angajarea răspunderii pe legea retrocedării, veți face praf procesul de retrocedare. Și se confirmă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg276">Ați dat atunci 180 de zile. În 180 de zile vom termina, vom finaliza inventarierea etc., etc., să vedeți ce lapte și miere va curge.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg277">Ați venit cu Ordonanța nr. 115 și ați mai prorogat termenul o dată. Și de la 165 de la legea din martie 2013 până acum sunt 540 de zile, adică de trei ori câte 180, și vă spun că dacă mai rămâneți la guvernare vor fi de zece ori câte 180 de zile și tot nu finalizați procesul ăsta. Pentru că nu faceți altceva decât să tergiversați acest proces, pentru că nu sunteți competenți. Ați făcut praf în teritoriu, ați blocat orice proces de retrocedare, de restituire, mai mult, n-aveți nici soluții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg278">Din acest motiv, nu votăm acest proiect de act normativ.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg279">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg280">Domnul deputat Ganț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg281">Aveți microfonul, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Victor Ganț:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Victor-Ganț:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg282">Vă mulțumesc, stimate domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg283">Stimate colege, stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg284">Sigur că orice demers în sensul finalizării procesului de retrocedare e de salutat și sigur că se bucură de susținerea Grupului parlamentar al minorităților naționale. Personal, sper să încheiem acest proces înainte ca eu să mă pensionez la vârsta de 65 de ani. Sperăm că vom reuși acest lucru. Să fim optimiști!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg285">În nume personal doresc să-i mulțumesc domnului președinte Băieșu pentru faptul că astăzi, o dată în plus, a demontat o minciună penibilă din timpul campaniei electorale, cum că primarul municipiului Sibiu ar fi retrocedat către Forumul Democrat al Germanilor din România și către Biserica Evanghelică de Confesiune Augustană imobile pe raza municipiului Sibiu. Domnul președinte Băieșu, pe bună dreptate, și încă o dată mulțumesc pentru aceasta, a reamintit tuturor că în baza unor legi promovate de către Guvernul Năstase, aceste imobile, decizia retrocedării acestor imobile este luată de către comisia specială care funcționează în acest sens pe lângă Guvern. Această comisie retrocedează imobile atât către minorități naționale, cât și către cultele din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg286">Domnule președinte, cu mulțumirile de rigoare, sper că în ceea ce privește minoritățile și cultele din România, va merge treaba ceva mai repede și continuăm să susținem principiul restituirii în natură, fără grevarea bugetului de stat al României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg287">Vă doresc succes.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg288">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg289">Și eu vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg290">Am fost entuziasmat de optimismul dumneavoastră. Sper să fie îndreptățit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg291">Dacă mai există grupuri parlamentare care mai doresc să ia cuvântul? Nu. În acest caz, intrăm la dezbaterea pe articole.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg292">Vom merge, la fel, pe calupuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg293">Nr.crt.1, 2 și 3. Texte nemodificate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg294">Dacă există intervenții? Nu. Se adoptă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg295">Nr.crt.4. Comisia propune...A rămas text la Senat, nemodificat față de textul de la Senat, sigur. Comisia propune eliminarea textului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg296">Dacă există intervenții? Nu. Se elimină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg297">Nr.crt.5. Comisia propune text propriu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg298">Dacă există intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg299">Nr.crt.6. Comisia propune textul de la Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg300">Dacă există intervenții? Nu. Se adoptă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg301">Nr.crt.7. Comisia propune text propriu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg302">Dacă există intervenții? Nu. Se adoptă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg303">Nr.crt.8. Comisia propune renumerotarea. Vezi text nemodificat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg304">Dacă există intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg305">Nr.crt.9. Comisia ne propune o renumerotare. Text nemodificat de la Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg306">Dacă există intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg307">Am terminat dezbaterea pe articole a proiectului de lege. intră la votul final pentru mâine la prânz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg308">Vă mulțumesc. [17]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg309">16. Trecem la următorul proiect de lege: Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.28/2014 pentru modificarea unor acte normative privind taxele și tarifele nefiscale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg310">Inițiatorul, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Manolescu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Manolescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg311">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg312">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg313">Ordonanța de urgență a Guvernului nr.28/2014 pentru modificarea unor acte normative privind taxele și tarifele nefiscale are ca obiect de reglementare eliminarea sau comasarea unor taxe și tarife nefiscale în scopul simplificării procedurii administrative și a sprijinirii investitorilor prin reducerea costurilor administrative, eliminarea birocrației, reducerea poverii fiscale, astfel încât să asigure un echilibru între încasările la bugetul de stat, stimularea mediului de afaceri și simplificarea accesului la serviciile publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg314">Guvernul susține ordonanța în forma în care a fost prezentată Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg315">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg316">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg317">Comisia de specialitate, vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ana Bircall:</note><u ana="#regular" who="#Ana-Bircall:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg318">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg319">Stimate colege și stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg320">Conform art.75 alin.(1) și din Constituția României și art.92 alin.(9) din Regulamentul Camerei Deputaților, Camera este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg321">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată a adoptat proiectul de lege în ședința din 24 iunie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg322">Consiliul Legislativ a avizat favorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg323">În conformitate cu art.61 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, în data de 17 septembrie 2014 a fost examinată această inițiativă legislativă. Din totalul de 35 de membri ai Comisiei pentru buget, finanțe și bănci, au fost prezenți la dezbateri 31 de deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg324">În urma examinării inițiativei legislative, și a opiniilor exprimate, membrii comisiei au hotărât cu unanimitate de voturi să supună plenului Camerei Deputaților spre dezbatere și adoptare acest proiect de lege și să fie adoptat în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg325">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg326">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg327">Dacă din partea grupurilor parlamentare, la dezbateri generale, există intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg328">Doamnă deputat, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg329">Bună ziua, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg330">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg331">Sigur că salut această măsură a Guvernului pentru diminuarea numărului de taxe și tarife parafiscale sau nefiscale, prin eliminare și prin comasare. Problema este că dacă în plină criză economică am reușit să înjumătățim numărul lor de la aproape 500 existente, de taxe și tarife parafiscale, la începutul anului 2009, repet, până în aprilie 2012, în ultimii doi ani și jumătate, ați reușit "performanța" să vă adresați la încă 12 taxe și tarife parafiscale. Este mult prea puțin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg332">Obligația României este de a diminua aceste taxe și tarife parafiscale la sub 100. Din păcate, în prezent, încă avem peste 200 de astfel de taxe. Deci, vă rog foarte mult, grăbiți pasul, întețiți, vă rog frumos, viteza prin care comasați și eliminați aceste taxe și tarife.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg333">Vă mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg334">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg335">Dacă există intervenții din partea altor grupuri parlamentare? Înțeleg că nu există.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg336">Nefiind amendamente, proiectul de lege trece la votul final. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg337">17. Continuăm cu Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.31/2014 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.57/2007 privind regimul ariilor naturale protejate, conservarea habitatelor naturale, a florei și faunei sălbatice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg338">Guvernul României, inițiatorul, vă rog, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg339">Doamnă secretar de stat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Anne-Rose-Marie Jugănaru:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Mediului și Schimbărilor Climatice)</note><u ana="#regular" who="#Anne-Rose-Marie-Jugănaru" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg340">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg341">Doamnelor și domnilor parlamentari,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg342">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare clarificarea cadrului legal referitor la declararea ariilor naturale protejate și la încadrarea acestora în categorii specifice de management care să asigure protecția și conservarea speciilor și habitatelor pentru care acestea au fost instituite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg343">Modificările pe care ministerul le-a avut în vedere decurg din obligațiile ce revin României ca stat membru al Uniunii Europene de a finaliza procesul de declarare a ariilor protejate și, implicit, de conservare a speciilor și habitatelor naturale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg344">Având în vedere cele expuse anterior, vă rugăm să aprobați prezentul proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg345">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg346">Și eu mulțumesc, doamnă secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg347">Comisia pentru mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg348">Doamnă președinte, vă rog, aveți microfonul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg349">Domnule coleg, lăsați să treacă doamna...Se poate?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg350">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen Ileana Moldovan:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Moldovan:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg351">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg352">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg353">În conformitate cu prevederile art.95 și 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru mediu și echilibru ecologic a fost sesizată spre dezbatere în fond, în procedură de urgență, cu proiectul de lege mai sus menționat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg354">Proiectul de ordonanță de urgență are ca obiect modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.57/2007 privind regimul ariilor naturale protejate, conservarea habitatelor naturale, a florei și faunei sălbatice, aprobată cu modificări și completări prin Legea nr.49/2011, cu modificările ulterioare, ca urmare a necesității clarificării cadrului legal referitor la declararea ariilor naturale protejate și la încadrarea acestora în categorii specifice de management care să asigure protecția și conservarea speciilor și/sau a habitatelor pentru care acestea au fost instituite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg355">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat în ședința din 2 septembrie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg356">Am avut, de asemenea, în vedere și avizul favorabil al Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg357">Comisia, prin urmare, propune plenului Camerei adoptarea proiectului de lege care face parte, de altfel, din categoria legilor ordinare, iar Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg358">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg359">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg360">Din partea grupurilor parlamentare dacă există intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg361">Stimată doamnă deputat, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lucia-Ana Varga:</note><u ana="#regular" who="#Lucia-Ana-Varga:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg362">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg363">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg364">Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal va vota acest proiect de lege, făcând totuși câteva precizări. În primul rând, nu se impunea să fie ordonanță de urgență, pentru că aceasta a fost aprobată de către Guvern în luna iunie și dacă ar fi fost promovat ca proiect de lege ar fi urmat cursul normal, așa cum ar fi trebuit într-o democrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg365">De asemenea, salut graba cu care Guvernul dorește să protejeze ariile protejate și biodiversitatea, graba cu care, desigur, noi toți vrem să protejăm dreptul cetățenilor la un mediu sănătos, dar întreb Guvernul de ce nu se grăbește la fel atunci când trebuie să respecte dreptul de proprietate al cetățenilor. Această lege stipulează că începând cu 2011 ar fi trebuit ca proprietarii ale căror drepturi sunt îngrădite și nu-și pot exercita dreptul de proprietate să beneficieze de compensații. Compensațiile nu au fost date nici până în acest moment. Proprietarii nu-și pot exercita dreptul de proprietate și ne vedem nevoiți să asistăm la o reglementare doar privind beneficiile de mediu, și nu o reglementare de respectare a dreptului la proprietate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg366">Pe vremea când eram în minister, am făcut hotărâre de Guvern prin care fiecare proprietar ar fi primit între 40 de euro și 200 de euro pentru pădurile pe care le aveau în zonele cu astfel de restricții. Din păcate, hotărârea de Guvern, deși a fost aprobată de către Guvern, nu a fost publicată nici până în acest moment, și sute, poate mii de proprietari din România nu își exercită dreptul de proprietate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg367">Cerem, de asemenea, Guvernului, ca în bugetul pe anul viitor să prevadă sumele pentru acordarea de compensații pentru proprietarii de păduri care au aceste păduri în parcuri naturale și parcuri naționale, pentru a respecta acest drept constituțional de proprietate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg368">Deci vom vota acest act normativ, dar dorim ca Guvernul să aprobe cât de urgent această hotărâre, s-o publice în Monitorul Oficial și să-i respecte pe proprietarii din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg369">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg370">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg371">Din partea Grupului PSD, doamna deputat Moldovan.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen Ileana Moldovan:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Moldovan:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg372">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg373">Noi vorbim de mere, alții despre pere... Dar cu toate acestea vreau să-i asigur pe colegii mei parlamentari că la nivelul Guvernului există o comisie interministerială care se ocupă fix de acordarea acestor compensații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg374">Proiectul de lege pe care noi îl dezbatem astăzi are un cu totul și cu totul alt obiect, dar vă mulțumim pentru că-l votați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg375">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg376">Dacă mai există alte intervenții din partea grupurilor parlamentare? Nu există.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg377">În cazul acesta, nefiind amendamente, proiectul de lege îl trimitem mâine la votul final. [19]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg378">18. Și mergem mai departe. Proiectul de Lege privind administrarea creanțelor bugetare reprezentând comisionul datorat de angajatori inspectoratelor teritoriale de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg379">Guvernul, ca inițiator, punctul de vedere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dantes Nicolae Bratu:</note><note type="editorial">(inspector general de stat, Inspecția Muncii)</note><u ana="#regular" who="#Dantes-Nicolae-Bratu" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg380">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg381">Dantes Nicolae Bratu, Inspecția Muncii, inspector general de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg382">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare preluarea administrării creanțelor bugetare de organele fiscale competente ale Agenției Naționale de Administrație Fiscală și unitățile subordonate de la inspectoratele teritoriale de muncă, debitele reprezentând comisionul datorat de angajator, deoarece prin aplicarea tuturor procedurilor reglementate de legislația fiscală, respectiv executare silită, compensare sau eșalonare la plată, vor crește șansele de recuperare a acestora la bugetul de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg383">Prin preluarea debitelor, organele competente ale Agenției Naționale de Administrație Fiscală și unitățile subordonate se vor subroga în drepturile și obligațiile inspectoratelor teritoriale de muncă, în calitate de creditor bugetar, pe care le succede de drept în această calitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg384">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg385">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg386">Dacă din partea grupurilor parlamentare dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg387">Doamnă deputat, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg388">Da, aveți din nou dreptate. Comisia. Vă rog, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg389">Îmi cer scuze, doamnă deputat!</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg390">Raport comun suplimentar asupra Proiectului de Lege privind administrarea creanțelor bugetare reprezentând comisionul datorat de angajatori inspectoratelor teritoriale de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg391">În conformitate cu art.75 din Constituția României, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg392">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul în ședința din 18 februarie 2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg393">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare, iar el are ca obiect de reglementare administrarea creanțelor bugetare reprezentând comisionul datorat de angajatori inspectoratelor teritoriale de muncă și abrogarea textelor similare din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.17/2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg394">În urma reexaminării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, membrii celor două comisii au hotărât cu majoritate de voturi să mențină raportul inițial din 20 martie 2014 prin care au propus plenului Camerei Deputaților adoptarea Proiectului de Lege privind administrarea creanțelor bugetare reprezentând comisionul datorat de angajatori inspectoratelor teritoriale de muncă, în forma adoptată de Senat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg395">Acum, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg396">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg397">Îmi cer scuze că v-am făcut drum dus-întors. Îmi cer scuze!</seg></u><note type="speaker">Doamna Claudia Boghicevici:</note><u ana="#regular" who="#Claudia-Boghicevici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg398">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg399">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg400">Grupul PDL va susține acest proiect de lege. Cunosc problematica și consider că recuperarea acestor creanțe trebuie să se realizeze de către cei din ANAF, pentru că nu pot fi recuperate de către colegii din Ministerul Finanțelor. Sper însă ca prin acest proiect de lege să nu mutăm problematica dintr-o instituție în alta, având în vedere faptul că reorganizarea ANAF, în opinia mea, nu a fost un model de succes, s-a produs mai mult haos în sistem, și de multe ori veniturile colectate au fost mult mai mici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg401">Cu toate acestea, vom susține proiectul și credem că va fi de bun augur ca această recuperare a debitelor să se facă de către o singură instituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg402">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg403">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg404">Dacă din partea grupurilor parlamentare dorește cineva să intervină? Înțeleg că PNL-ul dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg405">Vă rog, doamnă deputat, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ancuța Pocora:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ancuța-Pocora:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg406">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg407">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg408">În prezent, gradul de recuperare a acestor debite din comisionul datorat de angajatori inspectoratelor teritoriale de muncă este foarte mic, 12% din valoarea totală a debitelor în anul 2012 și 6,3% pe primele 9 luni ale anului 2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg409">Iată că acum avem și un proiect de lege și sper ca această reglementare să crească șansele de recuperare a acestor bani la bugetul de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg410">În consecință, Grupul Partidului Național Liberal va vota pentru adoptarea acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg411">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg412">Și eu vă mulțumesc, doamna deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg413">Dacă din partea celorlalte grupuri parlamentare mai există intervenții? Înțeleg că nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg414">Fiind vorba de un proiect de lege unde nu există amendamente, îl trimitem la votul final. [20]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg415">19. Urmează Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.158/2005 privind concediile și indemnizațiile de asigurări sociale de sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg416">Inițiatorul, Guvernul, aveți microfonul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg417">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg418">O secundă, Guvernul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg419">Comisia, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg420">Întrucât între timp, pe 4 noiembrie, a apărut o ordonanță de urgență care preia prevederile Directivei nr. 41 din 2010 a Uniunii Europene, cerem retrimiterea la comisie pentru a schimba raportul, și pentru a respinge acest proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg421">O săptămână-două, domnule deputat?</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg422">O săptămână.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg423">O săptămână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg424">Supun votului dumneavoastră propunerea comisiei care cere să-i fie retrimis pentru o săptămână proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg425">Vă rog ,votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg426">Unanimitate. 115 voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg427">Proiectul de lege este retrimis la comisie pentru o săptămână. [21]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg428">20. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr.448/2006 privind protecția și promovarea drepturilor persoanelor cu handicap, republicată, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg429">Inițiatorul, doamna deputat Băgdănici. Doriți să luați cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg430">Din partea comisiilor sesizate în fond.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg431">Vă rog, domnule deputat, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu Florin Buicu:</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Florin-Buicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg432">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg433">Raport comun. În conformitate cu prevederile art.95 din Regulamentul Camerei Deputaților, Comisia pentru muncă și protecție socială și Comisia pentru sănătate și familie au fost sesizate prin adresa Pl-x 412 cu dezbaterea pe fond, în procedură obișnuită, a Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.448/2006 privind protecția și promovarea drepturilor persoanelor cu handicap, republicată, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg434">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea acestei legi în vederea formării unor categorii de funcționari publici în limbaj mimico-gestual și posibilitatea introducerii în școli, în mod opțional, a acestui limbaj folosit de persoanele cu handicap.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg435">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg436">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg437">În urma finalizării dezbaterilor, comisiile propun plenului Camerei Deputaților adoptarea propunerii legislative, cu amendamente, în scopul îmbunătățirii cadrului legal existent.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg438">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg439">Din partea grupurilor parlamentare, PNL-ul. Aveți microfonul, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ancuța Pocora:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ancuța-Pocora:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg440">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg441">În contextul legislativ specific domeniului persoanei cu handicap, România, ca țară membră a Uniunii Europene, are obligativitatea de a se alinia țărilor membre în ceea ce privește asigurarea normalității și demnității persoanei cu handicap. Astfel, Grupul parlamentar al PNL susține orice inițiativă care vine în sprijinul asigurării unui trai decent pentru aceste persoane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg442">Această inițiativă are un rol important pentru persoanele cu handicap și vizează formarea unor categorii de funcționari publici în limbajul mimico-gestual și braille, cât și posibilitatea introducerii în școli, în mod opțional, a acestui limbaj folosit de persoanele cu handicap.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg443">În condițiile în care un procent de aproximativ 20% din numărul total al persoanelor cu handicap sunt persoane cu handicap vizual, iar 5% sunt persoane cu handicap auditiv, Grupul parlamentar al PNL va vota favorabil și pentru asigurarea normalității și demnității persoanelor cu handicap.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg444">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg445">Și eu vă mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg446">Domnule deputat, aveți microfonul din partea Grupului PP-DD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg447">Îmi cer scuze! N-am văzut încă o doamnă cu mâna ridicată, i-aș fi dat cuvântul înainte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg448">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg449">Ca de fiecare dată, grupul nostru parlamentar va susține orice inițiativă făcută pentru a ameliora condițiile persoanelor cu dizabilități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg450">Nu pot să nu remarc însă faptul că acest proiect de lege are avizul negativ al Guvernului României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg451">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg452">Sigur. PDL-ul. Doamnă deputat, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Claudia Boghicevici:</note><u ana="#regular" who="#Claudia-Boghicevici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg453">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg454">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg455">Mă bucur că din ce în ce mai multe inițiative care vizează persoanele, cu dizabilități sunt susținute de către toate grupurile parlamentare, și vă spun că este o bucurie pentru mine că și proiectul de lege pe care l-am avut, asistență vie pentru persoanele cu dizabilități, a fost susținut de majoritatea din Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg456">Îmi doresc din tot sufletul, însă, ca pe lângă aceste proiecte punctuale care rezolvă doar anumite probleme legate de această categorie să vedem, în sfârșit, strategia pe care o așteptăm cu sufletul la gură, strategia pentru persoanele cu dizabilități, și ne-am fi bucurat dacă și noi, în calitate de parlamentari, specialiști în domeniu, membri în Comisia de muncă și protecție socială, am fi fost consultați sau am fi fost întrebați atunci când aceasta a fost elaborată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg457">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg458">Și eu vă mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg459">Dacă celelalte grupuri parlamentare doresc să mai intervină? Înțeleg că nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg460">Trecem la dezbaterea pe articole. Amendamentele admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg461">Nr.crt.1. Comisia ne propune un text nou. Dacă sunt intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg462">Nr.crt.2. Comisia ne propune și aici un text nou. Dacă sunt intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg463">Nr.crt.3. Comisia propune eliminarea. Dacă sunt intervenții? Nu. S-a eliminat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg464">La nr.crt.4, Alin.(4), comisia ne propune eliminarea de la art.16. Dacă există intervenții? Nu. Se elimină. Restul textului este cel propus de comisie. Dacă există intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg465">Nr.crt.5. Comisia ne propune eliminarea textului la... în prima parte a textului, alin.(10). Dacă există intervenții? Nu. Se elimină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg466">La nr.crt.6. Comisia ne propune text nou. Dacă există intervenții? Nu. Se adoptă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg467">Nr.crt.7. Comisia ne propune eliminarea. Dacă există intervenții? Nu. Se elimină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg468">La nr.crt.8. Comisia ne propune text nou. Există intervenții? Nu. Se adoptă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg469">Nr.crt.9. Comisia ne propune eliminarea. Dacă există intervenții? Nu. Se elimină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg470">La nr.crt.10. Comisia ne propune eliminarea. Sunt intervenții? Nu. Se elimină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg471">Nr. crt.11, 12 și 13. Comisia ne propune eliminarea acestor texte. Dacă există intervenții? Nu. Se elimină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg472">Nr. crt.14 și 15. Comisia propune eliminarea textelor. Există intervenții? Nu. Se elimină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg473">Nr.crt.16, nr.crt.17. Se propune eliminarea, de către comisie, a textelor. Există intervenții? Nu. Se elimină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg474">Nr. crt.18 și 19. Comisia ne propune eliminarea textelor. Există intervenții? Nu. Se elimină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg475">Nr.crt.20. Comisia ne propune text nou. Există intervenții? Nu s-a adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg476">Am terminat dezbaterea legii pe articole. Trimitem proiectul de lege pentru votul final de mâine. [22]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg477">21. Continuăm cu Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr.53/2003, Codul muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg478">Inițiatorul? Din partea inițiatorului dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg479">Comisia pentru muncă și protecție socială?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg480">Domnule deputat, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg481">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg482">Raport asupra Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.53/2003, Codul muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg483">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr.53/2003, Codul muncii, republicat, cu modificările și completările ulterioare, în sensul continuării transpunerii în legislația internă a Directivei nr.2008/104 a Comisiei Europene, a Parlamentului European și a Consiliului din 19 noiembrie 2008 privind munca prin agent de muncă temporară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg484">Comisia propune plenului Camerei Deputaților adoptarea propunerii legislative, cu amendamente, pentru conformarea cu legislația Uniunii Europene în raport cu interpretarea acestor norme de către Curtea de Justiție a Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg485">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice. A fost respinsă de Senat în ședința din 8 aprilie 2014. Camera Deputaților este Cameră decizională, potrivit prevederilor art.75 din Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg486">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune adoptarea propunerii legislative, cu amendamente admise și respinse redate în anexele care fac parte din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg487">Există și o notă de la Departamentul Legislativ. În urma redactării raportului s-a produs o eroare materială. Dacă îmi permiteți să o citesc acum...</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg488">Sigur. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg489">La poziția 11 din raport, amendamente admise, amendamentul nu a fost preluat corect, fiind omise concediul de risc maternal și concediul pentru îngrijirea copilului bolnav, reglementate de Ordonanța de urgență a Guvernului nr.158/2005.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg490">Astfel, în cuprinsul alin.(4) și, nou-introduse la art.145, trebuie să re regăsească și aceste două concedii, pe lângă perioada de incapacitate temporară de muncă și concediul de maternitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg491">Ca atare, textele vor avea următorul cuprins: "La stabilirea duratei concediului de odihnă anual, perioadele de incapacitate temporară de muncă și cele aferente concediului de maternitate, concediul de risc maternal și concediul pentru îngrijirea copilului bolnav se consideră perioade de activitate prestată".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg492">Și punctul 5: în situația în care incapacitatea temporară de muncă sau concediul de maternitate, concediul de risc maternal ori concediul pentru îngrijirea copilului bolnav a survenit în timpul efectuării concediului de odihnă anual, acesta se întrerupe, urmând ca salariatul să efectueze restul zilelor de concediu după ce a încetat situația de incapacitate temporară de muncă, de maternitate, de risc maternal ori de îngrijire a copilului bolnav, iar când nu este posibil urmează ca zilele neefectuate să fie reprogramate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg493">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg494">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg495">La dezbateri generale, din partea grupurilor parlamentare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg496">PNL-ul, doamna deputat, aveți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ancuța Pocora:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ancuța-Pocora:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg497">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg498">Această propunere legislativă ridică mari semne de întrebare, iar agenții de muncă temporară ne-au adus la cunoștință profunda îngrijorare pentru situația în care această lege ar fi adoptată de Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg499">Am atras atenția încă de la început că efectele și dezechilibrele semnificative pe care noile prevederi le vor genera în piața muncii sunt dezastruoase atât pentru angajații de muncă temporară, dar și pentru zecile de mii de angajați români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg500">Ne referim la concedierea și trimiterea în șomaj a unui număr de aproximativ 30.000 de salariați, reducerea majoră a șansei primului job pentru tineri, pierderi importante la bugetul de stat, de aproximativ 131 de milioane de euro anual, provenite din necolectarea de taxe și impozite și evaziune fiscală rezultată din munca la negru, dar și creșterea cu peste 36 de milioane de euro anual a cheltuielilor suplimentare din bugetul asigurărilor sociale prin scoaterea de pe piața muncii a zeci de mii de angajați și lipsirea acestora de accesul la contracte de muncă temporară până la găsirea unui post permanent. Iată câteva din efectele acestei propuneri legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg501">De aceea, stimați colegi, vă rog să reflectați asupra raportului de adoptare pe care l-a prezentat colegul secretar... colegul de la Comisia de muncă, colegul de la PSR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg502">De aceea, date fiind și observațiile pe care ni le-au transmis agenții de muncă temporară, date fiind chiar și amendamentele făcute de Departamentul Legislativ, eu vă rog să retrimitem această lege, această propunere legislativă inițiată de 60 de deputați și senatori PSD, să o retrimitem la Comisia de muncă, să o reanalizăm, pentru că - atenție - produce daune foarte mari pe piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg503">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg504">Mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg505">Înțeleg că propunerea e făcută de grupul parlamentar? Deci grupul parlamentar preia propunerea doamnei deputat, aceea de retrimitere la comisie a proiectului de act normativ... Pentru? Două săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg506">Supun votului dumneavoastră această cerere. Vă rog, votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg507">Propunerea a fost respinsă. 48 de voturi pentru, 52 împotrivă, 3 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg508">Trăiți periculos, stimați colegi, ca să vă spun sincer. Trăim periculos!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg509">(Doamna Cristina-Ancuța Pocora solicită cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg510">Nu mai am cum să vă dau cuvântul a doua oară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg511">Păi asta a fost dezbaterea, stimată domnișoară... stimată doamnă. Nu, iertați-mă, n-ați făcut cerere de procedură. Ați zis dezbateri, v-am invitat, grupul parlamentar a zis dezbatere, ați dezbătut, am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg512">Dacă celelalte grupuri parlamentare mai vor să intervină la dezbateri generale? PDL-ul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg513">Doamnă deputat, aveți microfonul. Puteți face 20 de secunde pauză, să preluați ce spune colega. Vă mulțumesc. Sunt convins că vă descurcați. N-a fost nimic altceva decât o încercare de amabilitate.</seg></u><note type="speaker">Doamna Claudia Boghicevici:</note><u ana="#regular" who="#Claudia-Boghicevici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg514">Mulțumesc, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg515">Cu drag.</seg></u><note type="speaker">Doamna Claudia Boghicevici:</note><u ana="#regular" who="#Claudia-Boghicevici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg516">Să fiți convins că stăpânesc domeniul foarte bine, pentru că am avut întâlniri periodice cu reprezentanți ai acestor oameni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg517">Din păcate, pentru că propunerea noastră a fost respinsă, noi nu vom vota acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg518">Rămânem consecvenți opiniei noastre prin care acest proiect aduce prejudicii acestui domeniu atât de firav în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg519">Prin acest proiect se vor pierde locuri de muncă, atât pentru cei care își desfășoară activitatea în interiorul statului român, dar și în afara lui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg520">Deci nu vom vota acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg521">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg522">O.K. Am reținut. Nu știu care e domeniul firav, dar... Îmi cer scuze... îmi cer scuze că nu sunt foarte...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg523">Dacă mai există din punctul de vedere al...?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg524">Vă rog, domnule deputat, mai aveți răbdare 7 minute, astăzi. După aceea sunt răspunsuri. Mâine dimineață, la ora... prima oră, de dezbateri... declarații politice, sunt convins că puteți să ne spuneți despre... despre Guvern, nu?...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg525">Dacă nu mai sunt puncte de vedere nici la dezbateri generale, vreau să intrăm pe text.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg526">La nr.crt.1 avem un amendament respins. Vrea cineva să-l solicite... Să-l sprijine... vă rog să mă iertați... să-l susțină? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg527">Atunci mergem cu textul propus de către comisie. Există intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg528">Nr.crt.2, text al comisiei. Există intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg529">Nr.crt.3. Există un amendament respins. Vrea cineva să susțină amendamentul respins? Nu. În acest caz, vă supun atenției textul propus de comisie. Există intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg530">Nr.crt.4, text al comisiei. Există intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg531">Nr.crt.4. Vă rog, domnule deputat, spuneți-ne ce intervenție aveți. Vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg532">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg533">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg534">În textul inițial era vorba despre pensia de invaliditate. În textul propus la comisie se precizează că este vorba despre pensia de invaliditate gradul III. Și la finalul literei c) se adaugă încă o frază, "în momentul comunicării deciziei medicale în cazul celor de invaliditate gradul I și II". Și există și o motivare, cum că există o perioadă de timp între această comunicare și decizia de pensionare, în cazul celor de gradul I și II.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg535">Articolul în sine vorbește de momentul când, de drept, se desființează contractul individual de muncă. Și îmi pun întrebarea: dacă până acum a funcționat legea în forma veche, prin această modificare ce se întâmplă cu persoanele cu gravitatea gradului de invaliditate I și II ale căror contracte de muncă se desființează din momentul deciziei medicale, dar încă nu au fost pensionate? În această perioadă ce se întâmplă cu ele? Le-am îmbunătățit situația sau nu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg536">Cel puțin mie mi se pare o decizie a comisiei cam confuză. Și nefiind în textul inițial propus, de modificare a legii, eu vă solicit să supuneți votului Camerei această modificare a comisiei, pe care eu nu o găsesc... cel puțin așa, după citite, o modificare bună, dar dacă mă va convinge cineva din comisie că este o decizie bună, evident că o voi vota.</seg></u><note type="speaker">Domnul Miron Tudor Mitrea:</note><u ana="#chair" who="#Miron-Tudor-Mitrea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg537">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg538">Comisia, explicați-ne, că adevărul e că și eu mă simt ușor confuz cu această...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg539">Comisia?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg540">Este text...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg541">Domnule deputat, vă rog frumos, lăsați-mă...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg542">Nu dumneavoastră...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg543">Domnul Tinel, lăsați-mă să conduc și eu ședința asta... Sunteți foarte vocal. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg544">Deci, și din punctul meu de vedere, există o confuzie între cele două texte, între textul adoptat de comisie... Rog comisia să ne explice. Dar am să fac altceva. Pentru că este evident, colegul nostru de la comisie nu este pregătit pentru acest lucru, am să mă opresc cu ședința de astăzi în acest punct.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg545">Rog comisia ca mâine, când se reia discuția de aici, să vină cu un punct de vedere care să răspundă la întrebarea corectă ridicată de colegul nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg546">S-ar putea să aveți dreptate, nu suntem în intimitatea textului în acest moment, să putem să-l dezbatem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg547">Deci declar închisă ședința în acest punct, prima parte a ședinței noastre, urmând ca mâine să se reia de la articolul... nr.crt.4, dezbaterea pe articole. Și de la ora 18,00 să intrăm în partea de răspunsuri la întrebări și interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg548">Vă mulțumesc, pe mâine. [23] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg549">După pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg550">A doua parte a ședinței a fost condusă de domnul deputat Ioan Oltean, vicepreședinte al Camerei Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg551">Bună seara, doamnelor și domnilor deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg552">Dați-mi voie să deschid ședința consacrată astăzi, 24 noiembrie, răspunsurilor orale la întrebările adresate de către dumneavoastră membrilor Guvernului, prima parte, și partea a doua, ședința consacrată prezentării pe scurt a interpelărilor deputaților adresate membrilor Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg553">Avem o întrebare pe care domnul deputat Vlădoiu Aurel, din partea Grupului parlamentar al Partidului Social Democrat... adresată ministrului delegat pentru ape, păduri și piscicultură, referitoare la stoparea tăierilor ilegale de arbori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg554">Înțeleg că îl avem prezent aici pe domnul Cătălin Diaconescu, secretar de stat, însă domnul deputat Vlădoiu Aurel nu este prezent în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg555">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg556">O să vă rog să-i comunicați în scris răspunsul la întrebare și considerăm că prin aceasta v-ați achitat de obligația de a-i răspunde domnului deputat Aurel Vlădoiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg557">Domnul deputat are de fapt două întrebări adresate aceluiași ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg558">A doua întrebare este referitoare la găsirea de resurse financiare pentru regularizarea pâraielor și râurilor din județul Vâlcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg559">Domnule ministru, valabil același lucru și pentru a doua întrebare. Mulțumesc pentru prezență. Seară bună, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg560">Domnul deputat Romeo Rădulescu, din partea Grupului parlamentar al PC-PLR a adresat ministrului muncii, familiei, protecției sociale și persoanelor vârstnice o întrebare referitoare la promovarea unui amendament la Legea nr.263/2010.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg561">Din partea ministerului s-a primit o solicitare de amânare a răspunsului și apreciem că sunt întemeiate motivele. Rugăm însă, la următoarea ședință, ministerul să vină cu răspunsul la această întrebare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg562">Tot domnul deputat Rădulescu Romeo, din partea aceluiași grup parlamentar, a adresat o întrebare, de data aceasta Ministerului Economiei, referitoare la promovarea unui amendament la Legea nr.213/1998 printr-o ordonanță de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg563">Și Ministerul Economiei a solicitat amânarea prezentării răspunsului. Sperăm să o facă la prima ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg564">Am încheiat lista răspunsurilor pe care membrii Guvernului au fost planificați a le acorda în seara aceasta celor ce au depus și au fost planificați pentru această seară să li se răspundă, în speță, colegii noștri deputați. [24]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg565">Am aici lista cu parlamentarii care vor să adreseze sau să prezinte pe scurt interpelările lor adresate membrilor Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg566">Domnul deputat Vasile-Daniel Suciu? Nu este prezent. Are două interpelări depuse în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg567">Domnul deputat Alexandru Nazare, 3 interpelări depuse în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg568">Domnul deputat Tudor Ciuhodaru, o interpelare depusă în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg569">Domnul deputat Viorel Blăjuț, o interpelare depusă în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg570">Domnul deputat Aurelian Mihai, asemenea, o interpelare... [24.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg571">A, domnul deputat... iertați-mă, domnul deputat Aurelian Mihai, vă rog să prezentați pe scurt interpelarea dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Aurelian:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Aurelian:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg572">Bună seara, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg573">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg574">Am o interpelare adresată ministrului delegat la Departamentul pentru Relația cu Românii de Pretutindeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg575">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg576">Cunoscând campania dumneavoastră de informare cu privire la organizarea Congresului românilor de pretutindeni încă începând din luna august 2014 și până în prezent, asigurările pe care le-am primit cu toții cu privire la organizarea și desfășurarea Congresului românilor de pretutindeni, ce va avea loc, din câte ne-ați informat, între 29 și 30 noiembrie a.c., informație care nu a fost clarificată în ultima și recenta dumneavoastră vizită în Belgia, vă rog încă o dată, la rugămintea cetățenilor români din diaspora, să reveniți cu anunțul privitor la stadiul organizării evenimentului, dacă acesta va avea loc sau nu. Vă solicit răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg577">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg578">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg579">Între timp domnul deputat Alexandru Nazare...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg580">E în regulă, mai așteptăm puțin. [24.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg581">Domnul deputat Ghera Giureci-Slobodan este prezent?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg582">Domnul deputat, vă rog să vă prezentați pe scurt interpelarea dumneavoastră. Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Giureci-Slobodan Ghera:</note><u ana="#regular" who="#Giureci-Slobodan-Ghera:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg583">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg584">Interpelarea mea este adresată doamnei ministru Rovana Plumb, ministerul muncii, familiei și protecției sociale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg585">Subiectul interpelării este verificarea stadiului în care se află soluționarea unui dosar de pensionare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg586">Stimată doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg587">Am fost sesizat de către domnul Giurchița Ioan din comuna Carașova, județul Caraș-Severin, în legătură cu depunerea dosarului personal de pensionare la Casa Județeană de Pensii Caraș-Severin, dosar cu nr.269114 din 20 septembrie 2013, la care domnul Giurchița nici după un an încă nu a primit niciun fel de răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg588">De aceea, stimată doamnă ministru, în calitate de deputat ales în Parlamentul României din partea Uniunii Croaților din România, supun atenției dumneavoastră această problemă, rugându-vă respectuos să dispuneți verificarea stadiului în care se află acest dosar, conform legii în vigoare, și totodată să dispuneți urgentarea soluționării acestui dosar în condițiile legii, având în vedere situația în care se află domnul Giurchița, pensia fiindu-i singurul venit cu care poate trăi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg589">Având în vedere cele prezentate mai sus, stimată doamnă ministru, solicit în scris răspunsul dumneavoastră asupra acestei situații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg590">Vă mulțumesc. Cu deosebită considerație, deputat al Uniunii Croaților din România, Ghera Giureci-Slobodan.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg591">Mulțumesc foarte mult, domnule deputat. [24.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg592">Domnul deputat Liviu Laza-Matiuța dorește să-și prezinte pe scurt interpelarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg593">Domnule coleg, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu Laza-Matiuța:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Laza-Matiuța:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg594">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg595">Aș dori să adresez o interpelare doamnei ministru Rovana Plumb, ministrul muncii, familiei, protecției sociale și persoanelor vârstnice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg596">Obiectul interpelării: nemulțumirea cetățenilor care au lucrat la Compania Națională a Uraniului, punctul de lucru Ștei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg597">Stimată doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg598">În calitate de deputat, primesc foarte multe sesizări de la cetățenii care au fost angajați la Mina Băița, mină de uraniu, pe o perioadă de peste 15 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg599">Conform prevederilor legale, aceștia au spor de radiații și condiții speciale, dar nu pot beneficia de pensie, deoarece aceste sporuri nu li se iau în considerare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg600">Vă rog să precizați care este poziția ministerului pe care îl conduceți și cum vedeți rezolvată această problemă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg601">Anexez în xerocopie documentele primite de la acești cetățeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg602">Solicit răspuns scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg603">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg604">Aceeași interpelare o adresez și domnului ministru Constantin Niță, ministrul economiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg605">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg606">Domnule deputat, vă mulțumim și noi. [24.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg607">Îl invit acum pe domnul deputat Ion Marocico pentru a-și prezenta pe scurt și Domnia Sa interpelarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg608">Domnule coleg, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Marocico:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marocico:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg609">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg610">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg611">Interpelare adresată doamnei ministru secretar de stat de la Departamentul pentru Relații Interetnice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg612">Stimată doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg613">Am fost informat... în urma informării primite din rândul Comunităților Ucrainene, am aflat că președintele Uniunii Ucrainenilor din România, domnul Ștefan Buciuta, a înaintat către instituția dumneavoastră o solicitare privind o returnare de fonduri din conturile UUR către bugetul de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg614">De aceea, vă rog, stimată doamnă ministru, să-mi transmiteți o copie după adresa respectivă și soluția propusă de către DRI în urma solicitării domnului Ștefan Buciuta, președintele UUR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg615">Cu deosebită considerație, deputat din partea Uniunii Ucrainenilor din România, Ivan Marocico.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg616">Mulțumesc foarte mult. [24.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg617">Îl invit acum la microfon pe domnul coleg Mihai Tararache pentru a-și prezenta și susține în fața dumneavoastră, pe scurt, interpelarea adresată membrilor Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg618">Domnule coleg, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Tararache:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Tararache:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg619">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg620">Am două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg621">Prima este adresată ministrului delegat pentru energie, Răzvan-Eugen Nicolescu, de către Mihai Tararache, deputat ales în Circumscripția electorală nr.14, Colegiul uninominal nr.1.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg622">Tema este liberalizarea prețului la gaze, care poate afecta prețul la energia termică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg623">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg624">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg625">Vă aduc în atenție subiectul liberalizării prețului la gaze pentru consumatorii noncasnici, începând cu 1 ianuarie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg626">Prin această liberalizare există riscul, un risc real, ca prețul plătit de consumatorii casnici pentru energia termică să crească considerabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg627">Consider că în acest moment nivelul de trai al românilor nu permite absolut nicio creștere a prețului la utilități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg628">Dacă vorbim despre orașul Constanța, unde constănțenii plătesc cel mai mare preț din țară pentru gigacalorie, acest fapt ar conduce, vă spun sincer, la o adevărată dramă pentru foarte multe familii din acest oraș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg629">Prin urmare, domnule ministru, vă întreb: veți susține o ordonanță de urgență care să elimine acest risc al creșterii prețului la energia termică, ca efect al liberalizării prețului la gaze?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg630">Solicit răspuns scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg631">Vă mulțumesc. Deputat de Constanța, Mihai Tararache.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg632">Și a doua interpelare, adresată ministrului delegat pentru energie, Răzvan-Eugen Nicolescu, de către Mihai Tararache, deputat ales în Circumscripția electorală nr.14, Colegiul uninominal nr.1.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg633">Tema este: sprijin pentru producerea de energie regenerabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg634">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg635">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg636">Vă aduc în atenție domeniul energiei regenerabile, domeniu care a fost grav afectat în anul trecut, când au fost luate măsuri care au dus la scăderea drastică a investițiilor în acest domeniu, după ce în anul 2012 jumătate din investițiile străine directe în România au reprezentat investițiile în energia verde.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg637">Ca deputat de Constanța, județ în care aceste investiții au avut o pondere foarte mare în anii trecuți, susțin în continuare că acest domeniu reprezintă o imensă oportunitate pentru România și are nevoie de politici de sprijin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg638">Prin urmare, vă adresez următoarea întrebare: când veți aproba schema de buget pentru sprijinirea micilor producători de energie electrică produsă din surse regenerabile de energie în centrale electrice cu puteri instalate mai mici de 500 de KW pe centrală prin acea schemă de "feed-in tariff"?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg639">Solicit răspuns scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg640">Vă mulțumesc. Deputat de Constanța, Mihai Tararache.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Oltean:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Oltean:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg641">A fost într-adevăr Mihai Tararache, deputat de Constanța.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg642">În continuare, citesc lista colegilor care au depus în scris interpelările.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg643">Doamna deputat Tamara-Dorina Ciofu, domnul deputat Scarlat Iriza, domnul deputat Ion Șcheau, Petru Movilă, Ion Călin, Ion Eparu, Claudia Boghicevici, Octavian-Marius Popa, Anton Doboș, Ioan Munteanu și Dumitru Ovidiu-Ioan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg644">Aceștia au fost colegii care, în seara aceasta, parte din ei au ținut să-și prezinte interpelările pe scurt de la microfonul Camerei, cealaltă parte, mai numeroasă, le-au depus în scris, la Secretariatul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg645">Cu acestea, stimați colegi, declar închisă ședința consacrată prezentării pe scurt a interpelărilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg646">Ne revedem mâine dimineață la ora 8,30, la ședința consacrată declarațiilor politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-11-24-CD.seg647">Până atunci, să auzim numai și numai de bine. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 18,18.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
