<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 26 mai 2014</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, May 26 2014</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 26 mai 2014</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, May 26 2014</title>
        <meeting n="20140526" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="37" xml:lang="ro">37 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="37" xml:lang="en">37 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="10507" xml:lang="ro">10507 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="10507" xml:lang="en">10507 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2014-05-26">26.05.2014</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="43"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="37"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="336"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2014-05-26" ana="#parla.sitting">26.05.2014</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 26 mai 2014</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Aprobarea ordinii de zi și a programului de lucru.</note><note type="summary">Prezentarea, dezbaterea și respingerea moțiunii de cenzură intitulate "Opriți Guvernul Ponta 3 - Guvernul corupției, demagogiei și minciunii!", inițiată de 231 de senatori și deputați.</note><note type="time">Ședința a început la ora 16.10.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Valeriu Ștefan Zgonea, președintele Camerei Deputaților, și domnul senator Cristian-Sorin Dumitrescu, vicepreședinte al Senatului, asistați de domnul deputat Niculae Mircovici, secretar al Camerei Deputaților, și domnul senator Mario-Ovidiu Oprea, secretar al Senatului.</note><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg1">Vă rog ca, după ce vă puneți șorțul, să vă invitați colegii în sală. Rog liderii grupurilor parlamentare să-și invite colegii în sală. Începem imediat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg2">Doamnelor și domnilor senatori și deputați, vă rog să luați loc în bănci. Primul ministru al României a sosit. Și echipa guvernamentală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg3">Să trăiți, domnule prim-ministru!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg4">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg5">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg6">Doamnelor și domnilor deputați și senatori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg7">Declar deschisă ședința comună a Camerei Deputaților și Senatului și vă anunț că, din totalul celor 571 de deputați și senatori, și-au înregistrat prezența 301.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg8">Birourile permanente ale celor două Camere ale Parlamentului României au adoptat proiectul ordinii de zi și proiectul programului de lucru pentru ședința comună de astăzi în forma în care au fost distribuite tuturor deputaților și senatorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg9">Sunt comentarii cu privire la ordinea de zi? Nu sunt. Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg10">Supun votului ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg11">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg12">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg13">Voturi împotrivă? Nu sunt. Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg14">Ordinea de zi a fost aprobată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg15">În legătură cu programul de lucru sunt comentarii? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg16">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg17">Împotrivă? Nu sunt voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg18">Abțineri? Nu sunt. Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg19">Programul de lucru a fost aprobat. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg20">La ordinea de zi avem un singur punct, dezbaterea și votul, conform Regulamentului nostru comun și Constituției, asupra moțiunii de cenzură inițiate de 231 de deputați și senatori, în temeiul prevederilor art. 113 din Constituția noastră și ale art. 92 din Regulamentul activităților comune ale Camerei Deputaților și Senatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg21">Vă informez că, după prezentarea moțiunii de cenzură, în ședința comună a Camerei Deputaților și Senatului din ziua de joi, 22 mai 2014, nu au fost înregistrate cereri de retragere a semnăturii. Întreb în plenul celor două Camere dacă există o astfel de cerere. Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg22">Pentru dezbaterea moțiunii de cenzură, Birourile permanente, împreună cu liderii grupurilor parlamentare, au hotărât să propună timpul maxim alocat după cum urmează:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg23">Guvernului i se rezervă 60 de minute, pe care le utilizează la începutul și la încheierea dezbaterilor; Grupurilor parlamentare din Cameră și Senat li se alocă maximul de timp corespunzător numărului membrilor lor, luându-se în calcul câte 10 secunde pentru fiecare parlamentar, la care se adaugă, cu același calcul, timpul alocat deputaților și senatorilor neafiliați, după cum urmează: PSD, 43 de minute; PNL, 24 de minute; PDL, 9 minute; PP-DD, 4 minute; Partidul Conservator, 4 minute; minoritățile naționale, 3 minute; deputații și senatorii neafiliați, 5 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg24">Sunt obiecții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg25">Supun votului această propunere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg26">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg27">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg28">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg29">Unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg30">De la prezidiu: Una. Pereș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg31">O singură abținere, domnul senator Pereș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg32">Rog pe liderii grupurilor parlamentare, conform Regulamentului, să depună la secretarii de ședință lista cu numele deputaților și senatorilor înscriși la cuvânt pentru dezbaterea moțiunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg33">În conformitate cu prevederile art. 93 din Regulamentul activităților comune și conform cutumei pe care noi o avem, o să dau cuvântul, din partea Grupului parlamentar al PNL, domnului deputat Eugen Nicolăescu. O să-l rog frumos să facă o prezentare scurtă - ați citit-o joi - a moțiunii de cenzură, în conformitate cu Regulamentul nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg34">(Replică neinteligibilă din sală a domnului deputat Gheorghe-Eugen Nicolăescu.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg35">Vă rog frumos, domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg36">Domnilor președinți ai celor două Camere,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg37">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg38">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg39">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg40">Prezenta moțiune de cenzură este depusă și se discută într-un moment cu o extraordinară încărcătură istorică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg41">În timp ce Uniunea Europeană se află în plin proces democratic de alegere a noilor sale structuri de conducere, un conflict major, cu multiple victime, s-a declanșat la granița României, pe teritoriul Ucrainei. Amenințarea unei noi divizări a Europei și a lumii plutește în aer, la fel și cea a unui război civil în vecinătatea noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg42">În acest context internațional complicat și tulbure, poziția politică a premierului învestit de către Parlamentul României a fost una apatică, lipsită de vigoare, fără aplomb democratic. Ceea ce părea a fi un accident de parcurs, și anume nefericita idee de a se opune atitudinii de boicot a liderilor occidentali și de a se duce și afișa la deschiderea Jocurilor Olimpice de la Soci în compania lui Victor Ianukovici, s-a dovedit a fi cu mult mai mult. Victor Ponta a reușit ca prin asurzitoarea tăcere păstrată și incredibila lipsă de implicare să se plaseze mai degrabă într-o zonă gri, de așteptare a desfășurării evenimentelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg43">Din păcate, prim-ministrul României și-a completat această atitudine noncombativă pe plan extern cu un discurs politic intern desprins parcă din trecutul comunist al țării. Contrar normelor și practicilor democrațiilor consolidate, Victor Ponta a atacat, în repetate rânduri, justiția și instituțiile puterii judecătorești pentru a da satisfacție baronilor din propriul partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg44">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg45">Ultimele două luni ne-au arătat în mod evident că premierul Victor Ponta și Guvernul PSD au deturnat votul de învestitură dat, în ședință comună, de noi, senatorii și deputații acestei țări, pe data de 4 martie anul curent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg46">Agenda guvernării este cu totul alta față de agenda cetățeanului. PSD se ocupă de cu totul alte probleme decât cele care-i macină pe cetățenii români. PSD se preocupă de minimalizarea opoziției și de acapararea întregii puteri, în timp ce foarte mulți cetățeni români se luptă cu sărăcia, cu șomajul și restanțele la întreținere, pe care nu au cu ce să le plătească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg47">Parlamentul României nu a acordat votul său de încredere pentru un guvern feudal, condus de către un premier-marionetă, ușor manevrabil, pe baza amenințărilor și șantajului electoral, de către baronii PSD din teritoriu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg48">Parlamentul României nu a acordat votul său de încredere pentru un premier care, în loc să se asigure zilnic de dezvoltarea rapidă a scutului strategic de la Deveselu, are ca obiectiv prioritar cum să devină el însuși cel mai eficient scut antidemocratic în calea anchetării de către justiție a colegilor săi de partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg49">Parlamentul României nu a acordat votul său de încredere pentru un program politic sau de guvernare elaborat de către baronii PSD, cel mai bun exemplu în acest sens fiind cedarea de către Guvernul Ponta 3 a Portului Constanța către primăria baronului PSD, Radu Mazăre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg50">Parlamentul României nu a acordat votul său de încredere pentru un premier care să atace frecvent instituțiile statului cu rol de combatere a corupției sau să-și folosească funcția pentru a impune clientela politică de partid la conducerea Poliției sau a altor instituții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg51">De departe însă cel mai elocvent caz de corupție guvernamentală postdecembristă, la cel mai înalt nivel, cel de prim-ministru, este legat de cazul baronului Duicu, președintele PSD Mehedinți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg52">Arestarea acestuia, la propunerea DNA, avea să scoată la iveală un lucru foarte grav pentru statul de drept și pentru buna funcționare a acestuia. În "biroul oval" al prim-ministrului Victor Ponta, la solicitarea acestuia și sub stricta sa supraveghere, șeful Poliției Române este chemat la ordine, pentru a da satisfacție cererilor de tip mafiot ale baronului Duicu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg53">Din sală: Nu vă e rușine?</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg54">Victor Ponta, prim-ministru al Guvernului României, nu numai că nu a dezmințit niciodată traficul de influență făcut de penalul Duicu în biroul Domniei Sale, de la Palatul Victoria, dar s-a și solidarizat cu acesta când a fost întrebat de presă despre arestarea lui și citez: "Nu mă dezic nici de Adrian Duicu, nici de ceilalți doar pentru că sunt din județe unde PSD stă foarte bine!". Această atitudine a domnului prim-ministru Victor Ponta demonstrează că este prizonierul baronilor PSD, devenind parte a sistemului de corupție generat de baroni!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg55">Cazul Duicu este însă, domnule prim-ministru Victor Ponta, atât de grav încât ar fi trebuit să genereze până acum demisia dumneavoastră din fruntea Guvernului României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg56">Parlamentul României nu a acordat votul său de încredere pentru mutarea biroului oficial al premierului României din sediul Guvernului, simbol al puterii executive, în cel al Ministerului Apărării Naționale, fapt fără precedent în istoria postdecembristă a României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg57">Inițiativa premierului întregește imaginea unui prim-ministru hăituit de propriii baroni cu cereri și favoruri de ordin personal și care încearcă să se ascundă sau să negocieze cu aceștia, după caz, după zidurile unei unități militare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg58">(Intervenție neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg59">În niciun caz nu ne-a dat un semnal serios, în niciun caz un mesaj încurajator pentru investitori!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg60">Victor Ponta nesocotește astfel votul de încredere acordat de Parlament, încălcându-și propriul angajament asumat în fața noastră, a tuturor parlamentarilor, de a conduce Guvernul doar de la Palatul Victoria și de a-l pune în slujba cetățenilor, nu a baronilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg61">Pentru premierul Victor Ponta, statul de drept reprezintă o simplă metaforă utilizată doar la nivel declarativ și pe site-urile de socializare, și nu un obiectiv ferm de consolidare a instituțiilor statului, mai ales a celor care ar trebui să combată flagelul corupției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg62">De câteva luni încoace, Victor Ponta a îmbrăcat haina aroganței în politică. Acest mod de guvernare amintește de perioada 2001-2004, când România era condusă de același profil de prim-ministru arogant, braț la braț cu baronii roșii, în fruntea unui partid-stat care a secătuit resursele economiei românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg63">Acest mod de guvernare de tip feudal, girat de Victor Ponta, încalcă însă contractul în baza căruia a fost învestit de Parlament, motiv pentru care se impune demiterea Guvernului prin adoptarea acestei moțiuni de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg64">Domnule prim-ministru Victor Ponta,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg65">Cea mai importantă vină pe care v-o imputăm noi, semnatarii acestei moțiuni, pe lângă aceea că sunteți aservit dorințelor baronilor PSD din teritoriu, este că ați uitat cu totul de oamenii simpli din această țară, de problemele și planurile lor, de promisiunile făcute tuturor românilor în anul 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg66">Nici nu aveți cum să realizați situația reală a românilor atunci când vă plimbați ca faraonul cu bărcuța împinsă în apa ce nu trece de genunchi, și, la câteva zile distanță, în loc de digurile și lucrările de infrastructură așteptate de cetățeni, partenerul de plimbare, vicepremierul Liviu Dragnea, anunță că va aloca zeci de milioane de euro pentru a face un stadion modern, fix în fieful dumneavoastră electoral, la Târgu-Jiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg67">Nu realizați nici că antreprenorii, cei care creează locuri de muncă, au nevoie ca de aer de ambele măsuri pe care le-am promis cu toții în 2012: reducerea cu 5 puncte procentuale la angajator a CAS-ului și neimpozitarea profitului reinvestit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg68">Domnule prim-ministru Victor Ponta,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg69">Termenul de 1 mai pentru care v-am somat să adoptați cele două măsuri de relaxare fiscală și stimulare economică a expirat. Faptul că ați inițiat la presiunea noastră demersurile guvernamentale pentru intrarea în vigoare de la 1 iulie doar a uneia dintre măsuri - cea privind neimpozitarea profitului reinvestit - nu ne face să renunțăm la această moțiune, și asta pentru că nu ne-ați convins de bunele dumneavoastră intenții. În viziunea dumneavoastră, această măsură are un termen fix de aplicare, până la sfârșitul anului 2015, lucru care induce în rândul oamenilor din economia reală, din nou, ideea de neseriozitate și amăgire din partea Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg70">Ați rămas la stadiul de declarații populiste, de demagogie goală, chiar și acum când ați fi avut ocazia să dovediți că vă pasă cu adevărat de mediul de afaceri, că vă pasă de locurile de muncă mult promise. Dar nu, ceea ce vă interesează este să vă mai trageți sufletul o perioadă după ce ați servit populației gălușca: măsura cosmetizată a neimpozitării profitului reinvestit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg71">Dumneavoastră, domnule Ponta, ați ales să adoptați numai una din cele două măsuri, pe cea care deranjează cel mai puțin și doar temporar cadrul fiscal-bugetar, nu însă și pe cea mai importantă - reducerea CAS-ului - care ar fi avut menirea să reducă povara fiscală asupra muncii. Nici gând despre adoptarea lor la pachet, așa cum ați promis!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg72">Prin atitudinea dumneavoastră duplicitară și inconsecventă, sfidați oamenii cărora, cu toții, le-am promis un an mai bun!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg73">Sfidați oamenii de afaceri cărora le-am promis că, în 2014, le vom reduce povara fiscală și birurile, după ce vom face ordine în finanțele țării și vom readuce economia pe creștere, ceea ce s-a întâmplat în 2013. Anulați toate aceste perspective economice, punându-le sub semnul întrebării în fața partenerilor internaționali.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg74">Ați sfidat Camera Deputaților și ați tratat cu indiferență declarația politică adoptată în unanimitate de către toate grupurile parlamentare în sprijinul celor două măsuri. Ați anulat astfel efectele politice ale unui act publicat în Monitorul Oficial.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg75">Aveți de răspuns astăzi Parlamentului pe acest subiect, pentru că nu ați înțeles, domnule prim-ministru, nimic din esența celor două măsuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg76">Pentru a produce efecte sustenabile pentru economie, reducerea CAS-ului cu 5 puncte procentuale la angajator și scutirea de impozit a profitului reinvestit trebuiau adoptate la pachet. Aceasta a fost solicitarea PNL, aceasta a fost hotărârea Camerei Deputaților, aceasta este așteptarea mediului de afaceri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg77">Guvernul nu trebuie să facă doar ceea ce cadrul fiscal-bugetar îi permite, ci trebuie să adapteze cadrul fiscal-bugetar la ceea ce așteaptă economia, cu adevărat. De ce are nevoie economia României? În niciun caz de Victor Ponta!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg78">Opoziția a depus în Parlament mai multe inițiative legislative pentru relaxarea fiscalității, în vederea relansării economice. Deși Victor Ponta se preface că apreciază aceste inițiative, mai ales când este întrebat de televiziuni, în realitate le ignoră cu deosebită consecvență și nu dă doi bani pe măsurile care ar sprijini în mod real economia României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg79">România are nevoie de politici de relaxare fiscală pentru a reduce povara asupra mediului de afaceri și pentru a favoriza creșterea sustenabilă a economiei, prin investiții și locuri de muncă. Acestea sunt preocupările majore din societatea românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg80">Milioanele de euro alocate de PSD în actuala campanie electorală, dovadă stând zecile de mii de panouri publicitare care au împânzit România, își au explicația și în menținerea unei părți din economie într-o zonă tulbure.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg81">Cu fiecare punct procentual pe care Guvernul Ponta 3 refuză să-l ia de pe umerii întreprinzătorilor, sunt menținute zeci de mii de locuri de muncă în zona gri a economiei, în speranța că fondurile derulate în această zonă vor ajunge mai lesne în buzunarele clientelei politice. În lipsa acestor locuri de muncă în economia reală, cetățenii sunt menținuți într-o stare de asistență socială, având ca obiectiv dependența lor de resursele gestionate discreționar de partidul-stat, precum și manipularea lor în scopuri electorale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg82">Din banii adunați pe acciză, cei din care se plătesc și pensiile și salariile, așa cum ne-a anunțat doamna ministru a finanțelor, domnul Șova dă la o primă strigare nici mai mult nici mai puțin decât 698 de kilometri de autostradă. Conform calculelor Guvernului, din acciză vor fi venituri de aproximativ 500 de milioane de euro pe an, adică până în 2020, 3,5 miliarde de euro. Și dacă punem un cost mediu minim de 7 milioane de euro/km tot iese că bugetul total necesar ar fi de 5 miliarde de euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg83">În timp ce fiecare baron mai colorează câte o autostradă pe hartă și Guvernul aprobă memorandumuri secrete despre utilizarea banilor europeni pentru autostrăzi, Masterplanul General de Transport este ținut bine ascuns, sub pretextul unei consultări publice pentru a alege proiectele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg84">Un guvern federal, trecut din controlul Parlamentului sub controlul baronilor locali ai PSD, incapabil să-și onoreze predictibil și complet angajamentul ferm de relaxare fiscală făcut întreprinzătorilor și care este pe punctul să deturneze destinația fondurilor prevăzute pentru construcția de autostrăzi trebuie să plece de la putere, pentru că nu mai reprezintă și nu mai aplică voința cetățenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg85">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg86">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg87">Cabinetul Ponta 3 aruncă în derizoriu și alte angajamente asumate în anul 2012 în fața românilor, în numele USL. În Programul de guvernare prezentat aici, în fața Parlamentului, prima intabulare gratuită a terenurilor agricole și forestiere figura la loc de cinste, alături de cele două măsuri de relaxare fiscală. Ca și acestea, și proiectul intabulării a devenit opțional, pe măsură ce filmul guvernării de stânga a început să se deruleze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg88">Legea primei intabulări a fost unul dintre obiectivele cu care premierul Ponta a defilat în campanie alături de alți fruntași PSD, iar atunci când au avut de dovedit prin vot că a fost un angajament ferm, au ales din nou dublul limbaj și minciuna, anulând dreptul a patru milioane de proprietari de a beneficia gratuit de această prevedere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg89">Reconstituirea dreptului de proprietate prin realizarea primei intabulări trebuia să fie o prioritate pentru un Guvern care se preocupă, cel puțin la nivel declarativ, de susținerea și dezvoltarea agriculturii românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg90">Premierul Ponta a ales să sprijine doar activul de partid, iar economia făcută la buget prin neaplicarea acestei măsuri are o destinație precisă: finanțarea de proiecte electorale alese pe sprânceană și oferite cu dedicație pentru cei mai merituoși dintre social-democrați, un nou abuz pe care premierul Ponta îl face și o nouă nedreptate pentru români, care atârnă greu în seria celor înfăptuite de Cabinetul Ponta 3.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg91">Programul de stânga conceput pentru România și români sub atenta îndrumare a premierului Ponta a început să prindă contur.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg92">Astăzi, consolidarea proprietății pentru milioane de proprietari a fost blocată, mâine, grațierea și amnistia baronilor corupți devine lege!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg93">Astăzi, aplicarea măsurilor de relansare economică se împiedică de cadrul fiscal bugetar, mâine, baronii PSD au liber la resurse!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg94">O proprietate fărâmițată înseamnă adâncirea sărăciei și menținerea românilor într-o stare de dependență, condamnând astfel zeci de comunități la subdezvoltare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg95">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg96">Guvernul Ponta 3 a beneficiat de toate pârghiile guvernamentale și de întreg sprijinul Parlamentului pentru a pune în aplicare angajamente ferme de relaxare fiscală și de consolidare a proprietății. Vorbim aici de reducerea CAS-ului cu 5 puncte procentuale la angajator, de rescrierea Codului fiscal, de prima intabulare gratuită a terenurilor agricole și forestiere, de noul Cod silvic, toate asumate prin Programul de guvernare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg97">Pentru unele, Guvernul a găsit scuza perfectă pentru neadoptarea lor - ba cadrul fiscal-bugetar, ba lipsa fondurilor bugetare - în timp ce altele au fost blocate de lipsa voinței politice a principalului partid de guvernământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg98">În această Românie, nu mai e loc de creștere economică și de alte angajamente asumate în fața cetățenilor, în această Românie, investitorii nu sunt doriți, iar statul de drept este compromis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg99">În această Românie, prioritățile domnului Ponta sunt altele: instalarea biroului de prim-ministru într-o unitate militară și imunizarea baronilor locali ai principalului partid de guvernământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg100">Deja există semnale de îngrijorare în acest sens și ele se regăsesc în luările de poziție ale mai multor oficiali europeni și din Statele Unite ale Americii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg101">Există o legătură puternică între un stat de drept consolidat, unde instituțiile abilitate își fac datoria fără a fi inhibate de mediul politic, și un mediu primitor pentru investițiile străine. O economie sănătoasă unde munca și libera inițiativă sunt respectate, nu poate coexista cu un regim politic în care premierul minte și respiră cu aceeași cadență, unde liderii locali ai partidului de guvernământ confundă tot mai des bugetul țării cu propriul buzunar, iar transparența în deciziile Guvernului și ale coaliției majoritare este, în mod real, un subiect de seminar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg102">Există prea multe dovezi grăitoare ale pactului făcut pentru salvarea baronilor roșii aflați la ananghie. În timp ce întreaga lucrare guvernamentală și de partid slujește doar acestui scop, încercați să ne convingeți și să convingeți o lume întreagă că preocuparea principală este, în fapt, relansarea economiei și crearea de locuri de muncă. Nimic mai fals! Mimați grija pentru evoluția economiei și pentru soarta românilor, când, de fapt, nu știți cum să scoateți cămașa cu toate scandalurile de corupție care vă macină partidul și compromit imaginea României în ochii partenerilor externi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg103">Premierul Ponta și întreg Guvernul său sunt solidari cu baronii, nu cu românul care se află în căutarea unui loc de muncă, nu cu investitorul care așteaptă un cadru fiscal predictibil și transparent, nu cu partenerii internaționali care monitorizează atent evoluția statului de drept din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg104">Cred că suntem cu toții de acord că nu acesta este cursul firesc al unei guvernări responsabile. După aproape doi ani în care s-au făcut eforturi considerabile pentru consolidarea parcursului economic ascendent al României, timp în care nu s-au auzit voci îngrijorate de traseul țării noastre, acum suntem avertizați voalat, printr-un discurs diplomatic, că lupta împotriva corupției trebuie să fie o prioritate națională, că acest flagel, odată ce va exploda sub bagheta unei guvernări iresponsabile, va compromite democrația și sănătatea economică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg105">O guvernare curată și responsabilă, asta așteaptă românii și asta așteptăm cu toții să avem după 24 de ani de democrație! Asta așteaptă și partenerii noștri internaționali. Nu dublu standard, nu ipocrizie și nu minciună!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg106">Domnule prim-ministru Victor Ponta,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg107">Parlamentul v-a oferit șansa de a vă îndeplini angajamentele asumate în fața românilor și de a demonstra că sunteți într-adevăr "un doctor" în ale guvernării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg108">Prin modul în care conduceți acest Guvern și prin direcția în care ghidați România, plagiați din nou.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg109">Guvernul Ponta 3 este din ce în ce mai mult o formulă care plagiază guvernarea 2001-2004, cu toate năravurile și apucăturile partidului-stat, ce a transformat acea perioadă într-un capitol cenușiu și trist din istoria României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg110">Românii vor democrație, nu restaurație, motiv pentru care avem astăzi obligația constituțională și morală de a retrage sprijinul politic acordat acestui Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg111">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg112">Această moțiune de cenzură nu are un caracter formal și nu este de conjunctură. Adoptarea ei reprezintă decizia Parlamentului de a scăpa România de povara unei guvernări din ce în ce mai străină de cetățeni și de interesul public, dar din ce în ce mai solidară cu baronii PSD, cu abuzurile și faptele lor de corupție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg113">Adoptarea acestei moțiuni de cenzură este răspunsul Parlamentului la guvernarea domnului Victor Ponta, pentru care minciuna a devenit laitmotiv de guvernare și metodă preferată de a conduce România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg114">Adoptarea acestei moțiuni de cenzură se impune pentru a da o șansă economiei și cetățenilor la bunăstare, iar României oportunitatea de a-și continua traseul european fără sincope, respectând valorile democratice, principiile transparenței, ale bunei guvernări și ale statului de drept.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg115">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg116">Mulțumesc foarte mult, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg117">Invit la tribună pe domnul prim-ministru al României, Victor Ponta, pentru prezentarea poziției Guvernului cu privire la moțiunea de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg118">Aveți cuvântul, domnule prim-ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor-Viorel Ponta - prim-ministrul Guvernului României:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Viorel-Ponta---prim-ministrul-Guvernului-României:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg119">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg120">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg121">Vreau doar să spun că o moțiune de cenzură este, în mod constituțional, legată de activitatea Guvernului. Moțiunea actuală a fost introdusă ca un element de campanie electorală. Campania s-a terminat, oamenii au votat, cred că trebuie să ne întoarcem toți la treabă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg122">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg123">Mulțumesc, domnule prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg124">Conform înscrierilor, are cuvântul, din partea Partidului Național Liberal, domnul senator Crin Antonescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg125">Domnule senator, aveți 24 de minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg126">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul George-Crin-Laurențiu Antonescu:</note><u ana="#regular" who="#George-Crin-Laurențiu-Antonescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg127">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg128">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg129">Doamnelor și domnilor senatori și deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg130">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg131">E adevărat, campania electorală s-a terminat. Se pare că nu pentru toți. Dumneavoastră, domnule prim-ministru, păreți a nu fi capabil să vă opriți vreodată din campania electorală, atâta cât înțelegi dumneavoastră din așa ceva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg132">În anul 2011 și în anul 2012, pe când USL, Uniunea Social-Liberală, exista - că nu mai există, știți -, am vorbit mult, și oficial, și neoficial, și am vorbit, mai ales în fața cetățenilor României, despre o altă atitudine a oricărui Executiv, a oricărui Guvern față de Parlament, în orice majoritate, în orice compoziție politică. Criticam atunci, cu asprime și hărnicie - și cu dreptate -, președinții Camerelor de atunci, primul ministru de atunci, majoritatea de atunci nu numai pentru măsurile pe care le luau sau nu le luau, ci pentru o atitudine față de Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg133">Vă aduc aminte că, pe atunci, dumneavoastră înșivă și eu, alături de dumneavoastră, am amendat sever faptul că fostul prim-ministru - atunci prim-ministru în exercițiu - Emil Boc nu a fost prezent la citirea moțiunii de cenzură, și nu într-o formulă precum cea de azi, ci procedura de citire simplă. Eu îmi mențin lucrurile pe care le-am spus atunci. Da, un prim-ministru, nu atât din interes față de conținutul unei moțiuni de cenzură, conținut de care poate lua cunoștință și pe alte căi, dar din respect simbolic, trebuie să fie de față când o moțiune de cenzură se citește, și prima oară, și a doua oară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg134">Nu ați fost de față nici prima oară, n-ați fost de față nici a doua oară. Acesta nu e un lucru normal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg135">În al doilea rând, sigur că dumneavoastră, ostenit și - recunoașteți - un pic mai trist decât aseară, poate că sunteți obosit după campania electorală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg136">Nu e un motiv, domnule prim-ministru, să expediați un demers fundamental al democrației parlamentare, cum este o moțiune de cenzură, cu propoziția pe care ați pronunțat-o aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg137">Moțiunea de cenzură, evident, poate să nu vă placă. Puteți considera moțiunea de cenzură - aceasta sau alta - neîntemeiată, dar obligația dumneavoastră, nu față de cei care au redactat-o, nu față de noi, cei care am semnat-o și am votat-o, ci pentru cetățenii care, pe dumneavoastră, ca și pe noi, ne-au trimis aici, este să veniți și să-i răspundeți cu cele mai aspre critici, cu cele mai hotărâte argumente. Dar expediind, pentru prima dată în istoria Parlamentului României, cred - cu siguranță după 1990 -, expediind în maniera aceasta un demers, repet, fundamental, dumneavoastră batjocoriți instituția parlamentară și, implicit, cetățenii care sunt în spatele nostru, al tuturor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg138">Dumneavoastră puteți da replici de felul acesta, mai mult sau mai puțin inspirate, într-un congres al partidului dumneavoastră, la o ședință la care îl chemați pe domnul Tăriceanu și vine singur, într-o discuție de talk-show la televizor, nu aici, nu în Parlamentul României, nu în fața cetățenilor României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg139">Colegii mei vor relua și vor dezvolta ceea ce noi considerăm a fi temeiul moțiunii, dar faptul că v-ați comportat așa, mai ales azi, dar și la momentul citirii, faptul că dumneavoastră personal, ca prim-ministru - nu vorbesc de partidul dumneavoastră -, ați încriminat această moțiune de cenzură de la semnarea ei, pe motiv că nu vă plac unii semnatari, pe motiv că nu știu ce alianțe politice interzise ați descoperit în spatele realizării numărului de semnatari necesar, asta este o atitudine nedemocratică, în perfectă concordanță, recunosc, cu toate gesturile dumneavoastră politice de cel puțin jumătate de an. Și este - vreau să spun încă o dată acest lucru în final - ce ați făcut astăzi un gest fără precedent, o sfidare fără precedent la adresa democrației parlamentare, pe care atât de tare o prețuiați pe vremea când alții erau prim-miniștri și alții aveau majoritate parlamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg140">Îmi pare rău, domnule prim-ministru, că, din punct de vedere democratic, v-ați stins atât de tânăr.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg141">Partidul Național Liberal a consumat 6 minute din cele 24 pe care le are.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg142">Are cuvântul doamna deputat Maria-Andreea Paul, din partea Grupului parlamentar al PDL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg143">Doamna deputat, grupul parlamentar are 9 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg144">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg145">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg146">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg147">Domnule premier,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg148">Este pentru prima dată, de 25 de ani încoace, când un premier al României își permite să-și bată joc de Parlamentul României așa cum ați făcut-o dumneavoastră. Puteați să trimiteți un simplu fax, în care să vă demascați superficialitatea și batjocura.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg149">Avem totuși astăzi o realitate. Iată, în a doua zi după alegeri, opoziția este umăr la umăr împotriva Guvernului corupt, infam și mincinos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg150">V-ați dovedit lașitatea. Această moțiune ar fi trebuit dezbătută înaintea scrutinului de duminică, dar v-a fost frică, nu-i așa, domnule premier, ca românii să afle adevărul despre nivelul de trai. V-a fost.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg151">Realitatea este următoarea: investiții - ioc, taxe - sus, locuri de muncă - pe nicăieri; jumătate de miliard de șomeri. Este rezultatul Guvernului de stânga care promite, care minte și care fură în fiecare zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg152">Domnule premier,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg153">Mai țineți minte minciunile și lungul șir de promisiuni din campania electorală? Cred că le-ați pierdut de mult urma. Românii însă, nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg154">Ce-ați făcut, în realitate? Ați introdus 36 de taxe noi și impozite majorate, prin care ați tăiat, de la toți românii, 8 miliarde de lei. Ați promis, în schimb, că veți comasa sau elimina 92 de taxe și impozite parafiscale. Să mă iertați, ar însemna jumătate de miliard de lei, față de cele 8 miliarde de lei cert tăiate. Dar nici asta nu este sigur că o veți face. Rămâne tot o promisiune neonorată a PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg155">Ce se întâmplă cu reducerea CAS-ului? Ați promis-o de la 1 iulie a acestui an. O faceți sau nu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg156">Când reduceți TVA-ul la 19 procente? L-ați promis de doi ani. Îl reduceți sau nu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg157">Ce se întâmplă cu milionul de noi locuri de muncă? Le creați sau nu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg158">Avem următoarea realitate. Micii fermieri, antreprenorii fac potecă la fisc pentru a plăti cele mai nocive taxe create de Guvernul Ponta: taxa pe stâlp și acciza la carburanți. Dumneavoastră, miniștrii dumneavoastră, cei cu care v-ați înfrățit fac potecă la DNA. Ei sunt cei cu care ați câștigat duminică alegerile. În parte doar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg159">Sunteți - sunt convinsă - extrem de mândru de asta. Ați dovedit, cu adevărat, că în venele PSD curge corupția. Ați dovedit prin fapte că ura este cea care vă definește și vă dă legea în PSD - ura împotriva legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg160">Domnule Ponta,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg161">Domnule Dragnea,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg162">Domnule Oprea,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg163">Vă văd zâmbind astăzi, încercând să transformați rezultatul de duminică într-o victorie. Știți bine că nu e și știți bine că la toamnă v-o luați zdravăn pe cocoașă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg164">Oameni buni, la treabă înseamnă "Jos Guvernul Ponta 3!" și înseamnă demisia premierului Victor Ponta, pentru minciună, pentru incompetență, pentru lașitate și pentru superficialitate și bătaie de joc, la care ați fost expuși astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg165">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg166">Doamna deputat, ați vorbit 5 minute. Grupul parlamentar mai are 4 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg167">Am să-i dau cuvântul domnului deputat Fenechiu Daniel - Grupul parlamentar al PP-DD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg168">Aveți 4 minute, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin-Daniel Fenechiu:</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Daniel-Fenechiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg169">Domnilor președinți,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg170">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg171">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg172">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg173">Am înțeles din poziția primului ministru două lucruri, și anume faptul că actualul Guvern nu poate contrazice poziția semnatarilor moțiunii și faptul că, având o majoritate, chiar dacă constituită prin deturnarea voinței electoratului, faptul că acest Guvern nu are soluții nu contează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg174">În contextul în care primul ministru refuză să discute textul moțiunii semnate de 230 de parlamentari din Parlamentul României, cred că și noi, PP-DD-ul, ne putem rezuma și putem spune așa: "Jos Guvernul Ponta - Guvernul minciunii și al demagogiei!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg175">PP-DD va vota moțiunea de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg176">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg177">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg178">Ați vorbit un minut. Mai sunt 3 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg179">Are cuvântul domnul deputat Clement Negruț - grupul parlamentarilor neafiliați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg180">Domnule deputat, aveți 5 minute pentru dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg181">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg182">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg183">Nu e nevoie de a avea prea multă experiență politică și parlamentară ca să-ți dai seama că am asistat la o nouă mostră de ipocrizie și de sfidare a unui demers democratic la cel mai înalt nivel în Parlamentul României, o moțiune de cenzură, și am asistat la o atitudine disprețuitoare, marca Adrian Năstase, a domnului premier Victor Ponta. O moțiune de cenzură care se adresează unui guvern care guvernează de doi ani și jumătate, un guvern care a promis multe lucruri bune pentru români, cărora le-a dat și o speranță. Vedem că acum, în 30 de secunde, premierul României, prin reprezentanții săi parlamentari, i-a expediat și i-a trimis la plimbare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg184">Prezenta moțiune de cenzură mai trebuie să însemne ceva. Pentru toți cei care cred în valorile dreptei, această moțiune de cenzură trebuie să fie liantul care să ne unească pentru a da jos acest Guvern corupt. Ar fi fost de dorit să avem această discuție și dezbatere, poate, cu mult timp în urmă. Dar niciodată nu este târziu. Este un moment bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg185">Pe acest, să spun așa, pe această mulțumire a PSD-ului după scrutinul de ieri, vedem pe chipurile dumneavoastră, stimați colegi, o mulțumire care vă va pieri de pe chip în foarte scurt timp, chiar dacă, probabil, astăzi ne va fi foarte greu celor de dreapta să vă dăm jos de la guvernare. Dar în scurt timp lucrul acesta se va petrece.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg186">Toate lucrurile se rostogolesc într-un sens sau altul. Dumneavoastră ați spus-o, nu demult. N-ați învățat din lucrurile astea, iar acum veniți și asistăm la un act de ipocrizie cum nu s-a mai întâlnit în Parlamentul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg187">Dar, pe lângă alte probe pe care le-ați făcut dumneavoastră, cei din PSD, fuga cu punga cu bani prin parcări, dumneavoastră sunteți cei care faceți zid în jurul infractorilor și în jurul corupților din politica românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg188">Nu vă place... Duicu, Cozma...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg189">Vă mai dau și alte nume? Vă ajunge, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg190">Deputații independenți, neafiliați, membri ai Partidului Mișcarea Populară vor vota pentru demiterea Guvernului Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg191">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg192">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg193">Vă aștept mâine, la 12.30, la votul primului, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg194">Are cuvântul domnul senator Sorin Roșca-Stănescu, din partea Grupului parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg195">Domnule senator, mai sunt 18 minute din partea Grupului parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg196">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Ștefan Roșca-Stănescu:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Ștefan-Roșca-Stănescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg197">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg198">Doamnelor și domnilor membri ai Cabinetului Ponta 3,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg199">Nu pot să eludez faptul că vorbesc, pentru a susține această moțiune de cenzură, la numai câteva zeci de minute din momentul în care, dovedind că au onoare, o seamă de oameni din PNL au demisionat pentru o vină mult mai mică decât vina pe care o poartă, o are Guvernul Ponta 3: pentru vina de a fi obținut la niște alegeri rezultate mai slabe decât cele preconizate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg200">Fac apel și la onoarea dumneavoastră să faceți același lucru, dacă nu azi, mâine, dacă nu mâine, poimâine, dar, în orice caz, să faceți acest lucru la timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg201">Avem un președinte - și știe toată lumea că nu-l stimez, dar este, așa cum este, Președintele României - care afirmă despre domnul Victor Ponta că este premierul cel mai corupt din România și că conduce un Guvern corupt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg202">Președintele României, pe care știți bine că nu-l respect, face aceste afirmații și face trimiteri la o serie întreagă de fapte extrem de controversate, care se pot dovedi, și extrem de grave, făcute sub guvernarea Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg203">Să se fi referit domnul președinte la uriașul scandal CFR Marfă, în care s-a încercat o privatizare cu dedicație? Să se refere președintele la informațiile pe care le are DNA privind acțiuni de trafic de influență în proximitatea biroului domnului Ponta, făcut de apropiați ai domnului Ponta? Sau să se fi referit președintele, pe care nu-l respect, al României la domnul Sebastian Ghiță și la afacerile din ce în ce mai controversate - afaceri în ghilimele - ale acestui parlamentar, mogul de televiziune și om care, cu o rapacitate greu de conceput, dar cu sprijinul premierului Victor Ponta, și-a adjudecat nenumărate licitații cu dedicație în domeniul IT, care în total se ridică la sume foarte mari din banii publici sau din bani europeni, și mai grav?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg204">Dacă cumva, Doamne ferește, acest președinte, pe care eu nu-l respect, are dreptate?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg205">Avem un premier, prim-ministru al unui stat, care, la rândul lui, îl trimite pe Președintele României, pe care nu-l respect, după gratii și afirmă, cu subiect și predicat, în mod insistent, că Președintele României se face și el pasibil de fapte penale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg206">Dacă, Doamne ferește, are dreptate domnul Victor Ponta? Dar dacă, Doamne ferește, au dreptate și unul, și altul? Nu cumva, dacă au dreptate și unul, și altul, acesta este un blestem pentru poporul român?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg207">Am ezitat, stimați colegi, să semnez această moțiune de cenzură nu fiindcă nu m-aș simți solidar cu Partidul Național Liberal, din care fac parte, ci fiindcă mi s-a părut prea binevoitoare față de Guvernul Ponta 3.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg208">Cred că lucrul cel mai grav pe care-l săvârșește Guvernul Ponta 3, mult mai grav decât lucrurile scrise și adjudecate de noi, asumate de noi în această moțiune de cenzură, este disprețul față de Parlament, este gravul derapaj față de ceea ce înseamnă democrație în această țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg209">Este un lucru pe care l-am semnalat din prima zi de când mă aflu în acest Parlament și asupra căruia insist în continuare: numărul mare al moțiunilor de cenzură, modul în care de la Guvern, dinspre PSD, este dirijată cvasidezbaterea parlamentară. Faptul că legile se adoptă așa cum se adoptă este și o vină a Guvernului Ponta și a modului în care își exercită puterea Guvernul Ponta 3, dar și Guvernul Ponta 1 - a făcut-o și Guvernul Ponta 2 - asupra parlamentarilor, pe care-i tratează ca pe o masă de manevră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg210">Cred că în jurul acestei atitudini față de Parlament, care este mai periculoasă chiar decât corupția, dacă ea este adevărată, se circumscriu vina acestei guvernări și solicitarea noastră ca Guvernul Ponta 3 să fie ultimul guvern Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg211">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg212">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg213">Ați consumat 7 minute... 8 minute din timpul pe care-l aveați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg214">Are cuvântul domnul Mihai-Răzvan Ungureanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg215">Domnule senator, aveți patru minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai-Răzvan Ungureanu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Răzvan-Ungureanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg216">Domnilor președinți,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg217">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg218">Votăm astăzi împotriva unui Guvern mincinos și corupt. Votăm împotriva unui partid care câștigă voturi cu mită electorală și turism electoral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg219">Să nu credeți că nu știm, domnule prim-ministru, cât de zdrobitoare a fost înfrângerea și la PSD, chiar și fără fraudă electorală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg220">Începând cu nevoia scăderii impozitelor, a reducerii TVA și CAS, puncte promise în programul USL în campania din 2012, continuând cu obligația de a reduce cheltuielile enorme ale Guvernului cu salariile, bunurile, serviciile și subvențiile și încheind cu problema absorbției slabe a fondurilor europene, toate aceste puncte ne determină să luăm această decizie astăzi și suntem alături de toți cei care vor susține moțiunea de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg221">Suntem în luna mai, iar Guvernul nu a putut transmite Bruxelles-ului planuri fezabile pentru atragerea fondurilor puse la dispoziție României în perioada 2014 - 2020. Trece timpul și pierdem bani. Ne-am săturat de lipsa crasă de interes cu care Guvernul PSD a ales să trateze subiectul fondurilor europene, și aceasta în condițiile în care România contribuie, la rândul său, la bugetul Uniunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg222">Din cauza atacurilor constante la adresa justiției, riscăm un alt raport MCV negativ. MCV-ul va continua în România atâta timp cât Comisia primește semnale negative din țară, iar domnul Victor Ponta se face vinovat pentru al treilea raport MCV de când a preluat puterea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg223">Avem 35 de noi taxe de când domnul Ponta a preluat guvernarea. Evaziunea fiscală a ajuns astăzi la aproape un sfert din produsul intern brut al României. Mai mult de 50 000 de firme au intrat în insolvență de când domnul Victor Ponta a preluat puterea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg224">A văzut cineva câți șomeri avem în plus de când există acest Guvern? Aproape același număr de șomeri, ba încă 14 000 în plus. În doi ani de zile, guvernele conduse de domnul Ponta nu au fost în stare să rezolve o problemă stringentă. Unde sunt locurile de muncă promise? S-au pierdut 400 000 de locuri de muncă. Create au fost 100 000. Foarte puțin. Diferența este înfiorătoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg225">Mai mult de 50% din bugetul României se duce pe salarii, pe bunuri, pe servicii și pe subvenții. Cât a considerat domnul Ponta că trebuie să aloce pentru investiții? 40 de miliarde de lei, comparate, așadar, cu cele 40 de miliarde de lei rezervate cheltuielilor instituțiilor statului cu bunuri și servicii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg226">Lipsă totală de interes față de economia țării. Și, în situația aceasta, creșterea economică este doar statistică, nu reală. Dacă asistăm la o creștere peste așteptări, așa cum susține Guvernul, cum a fost posibil să avem venituri sub așteptări?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg227">Guvernul nu a explicat, odată cu anunțarea creșterii, de ce în aceste condiții numărul șomerilor, al insolvențelor și al arieratelor a crescut, iar veniturile și consumul au scăzut concomitent cu acumularea mai multor datorii în sectorul privat. Datoria publică a României a ajuns la 38,6% din produsul intern brut al țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg228">Am lăsat vraiște proiectele Roșia Montană și exploatarea gazelor de șist. Populația așteaptă un semn, așteaptă o decizie, o dezbatere măcar în acest sens. Mai putem minți? Nu credem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg229">Ați avut o reacție penibilă față de evenimentele din Ucraina. Ne-am dovedit atunci un stat slab. Am devenit mici și neînsemnați în fața pericolului care vine dinspre Est.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg230">I-ați lăsat pe românii din afara granițelor să devină ținta atacurilor politicienilor străini. Nu am văzut o măsură concretă a actualului Guvern care să vină să contracareze aceste campanii negative îndreptate împotriva românilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg231">Acesta e motivul pentru care susținem moțiunea de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg232">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg233">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg234">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg235">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg236">Dezbaterile s-au încheiat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg237">O să-i dau cuvântul, conform Regulamentului nostru, domnului prim-ministru Victor Ponta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg238">Domnule prim-ministru, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor-Viorel Ponta:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Viorel-Ponta:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg239">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg240">Realmente, în semn de respect față de Parlamentul României, pentru prestigiul acestei instituții fundamentale, am considerat că trebuie să încheiem cât mai repede un episod oarecum jenant, în care ar trebui să răspund că e foarte greu să avem 500 de milioane de șomeri... ... observație venită din partea unei economiste care a lucrat la stat totdeauna - 500 de milioane nu cred că e o problemă - sau să explic că am pierdut alegerile cu 16 mandate - dumneavoastră le-ați câștigat cu 5 -, să răspund criticilor unui candidat la prezidențiale care a luat 3% sau să văd mai ales momentul extrem de jenant în care un partid istoric respectat este reprezentat aici, în Parlament, de către domnul Sorin Roșca-Stănescu, un adevărat liberal, un om care a fost liberal și la Securitate, și cu Traian Băsescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg241">Domnule senator Sorin Roșca-Stănescu, v-ați ales un lider care vă reprezintă! Faptul că, pe cei pe care i-ați înjurat până acum, acum îi lăudați, pe cei pe care i-ați lăudat îi înjurați cred că ține strict de partea de caracter al dumneavoastră și al celor pe care-i susțineți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg242">Cred că Parlamentul României are lucruri importante de făcut. În primul rând, de a-și recâștiga credibilitatea, de a-și îndeplini îndatoririle față de această țară și, sincer, cu cât finalizăm mai repede acest moment, oarecum jenant, din istoria noastră, vom sprijini acest efort de a restabili încrederea oamenilor în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg243">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg244">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg245">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg246">S-au încheiat dezbaterile. Urmează să ne exprimăm votul asupra moțiunii de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg247">Vă reamintesc, cvorumul de prezență este 286.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg248">Vă reamintesc, conform art. 113 din Constituție, moțiunea de cenzură se adoptă cu votul majorității deputaților și senatorilor - minimum 286 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg249">Votul este secret și se exprimă prin bile, potrivit art. 46 din Regulamentul activităților comune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg250">În conformitate cu prevederea art. 48 din același Regulament, fiecare parlamentar va primi o bilă albă și una neagră. Bila albă introdusă în urna albă și bila neagră introdusă în urna neagră înseamnă vot pentru moțiunea de cenzură. Bila albă introdusă în urna neagră și bila neagră introdusă în urna albă înseamnă vot contra moțiunii de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg251">Invit pe domnii chestori de la Camera Deputaților și Senat să-și ocupe locurile destinate pentru înmânarea bilelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg252">Din partea Camerei Deputaților, domnul Drăghici. Aveți locul asigurat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg253">Din partea Senatului, domnul Moga. Vă rog frumos, luați loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg254">Știți foarte bine, conform cutumei, acum este rândul Camerei Deputaților. O să-i dau cuvântul domnului deputat Niculae Mircovici, secretar al Camerei Deputaților, pentru a citi lista deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg255">Tot conform cutumei, vă reamintesc că începem cu membrii Guvernului, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg256">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg257">Dacă-mi permiteți, aș începe cu membrii Guvernului, și senatori, și deputați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg258">Nu am nicio problemă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg259">deputat Victor Ponta prezent deputat Liviu Dragnea prezent senator Gabriel Oprea prezent deputat Daniel Constantin prezent deputat Kelemen Hunor prezent senator Titus Corlățean prezent deputat Mircea Dușa prezent deputat Attila Korodi prezent deputat Constantin Niță prezent deputat Nicolae Bănicioiu prezent deputat Rovana Plumb prezentă senator Eugen Teodorovici prezent senator Dan-Coman Șova prezent deputat Adriana Pană prezentă deputat Eugen Nicolicea prezent deputat Aurelia Cristea prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg260">Vă rog să vă exercitați dreptul de vot.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg261">Vă rog frumos să continuați lista.</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg262">Continui cu lista deputaților în ordinea alfabetică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg263">Adam Ioan - prezent Adam Luminița-Pachel - prezentă Adăscăliței Constantin - absent Alexe Costel - prezent Alexe Florin-Alexandru - prezent Almăjanu Marin - prezent Amet Varol - prezent Anastase Roberta Alma - prezentă Andea Petru - prezent Andronache Gabriel - prezent Anghel Gabriela-Lola - absentă Antal István - absent Anton Marin - absent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg264">Din sală: Prezent!</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg265">Vă rog, scuze!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg266">Anton Marin - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg267">Anușca Roxana-Florentina - prezentă Ardeleanu Sanda-Maria - absentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg268">Din sală: Prezentă!</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg269">Ardeleanu Sanda-Maria - prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg270">Arsene Ionel Avram Constantin Avram Marian Axente Ioan - prezent Babuș Radu Balan Ioan Nu îl văd. Balan Ioan? Nu e prezent. Baltă Mihai - prezent Băișanu Ștefan-Alexandru - prezent Bălan Ion - prezent Bărbulescu Daniel-Ionuț Bejinariu Eugen - prezent Benga Ioan - prezent Berci Vasile - prezent Birchall Ana - prezentă Blăjuț Viorel-Ionel</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg271">Domnul Blăjuț? Nu e.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg272">Blănariu Valentin - absent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg273">Boboc Valentin Gabriel Bode Lucian Nicolae - prezent Bogdan Gheorghe-Dănuț - prezent Bogdănici Camelia-Margareta Boghicevici Claudia - prezentă Bónis István Borbély László</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg274">(Replică neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg275">Da, dar nu e prezent în sală acum. Revin cu apelul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg276">Bordeianu Dan - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg277">(Replică neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg278">Nu, v-am anunțat prezent și v-am pus prezent. Vă rog să votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg279">Bot Octavian - absent Bucur Constantin-Alin Bucura-Oprescu Simona Budurescu Daniel-Stamate - prezent Buican Cristian - prezent Buicu Corneliu-Florin Burlacu Ștefan Calimente Mihăiță - prezent Caloianu Mario-Ernest Calotă Florică Ică - prezent Canacheu Costică - absent Cazan Mircea-Vasile - prezent Călin Ion Căprar Dorel-Gheorghe Cătăniciu Steluța-Gustica - prezentă Cernea Remus-Florinel - prezent Chebac Eugen Cherecheș Florica - absentă Chiriță Dumitru Chirteș Ioan-Cristian - prezent Chirvăsuță Laurențiu Chițoiu Daniel Cioată Cezar - prezent Ciobanu Gheorghe Ciobanu Liliana - prezentă Borbély László - prezent Ciocan Dan Ciofu Tamara-Dorina Ciolacu Ion-Marcel - prezent Ciubotaru Lucian-Manuel Ciucă Liviu-Bogdan Ciuhodaru Tudor - prezent Ciurariu Florin - prezent Cocei Erland - prezent Codîrlă Liviu Coman Gheorghe Comșa Cornel-George - prezent Condurățeanu Andrei-Răzvan Constantin Daniel</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg280">L-am apelat. Domnul ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg281">Cosma Vlad-Alexandru Costin Gheorghe - prezent Covaci Dorel - prezent Cozmanciuc Corneliu-Mugurel - prezent Crăciunescu Grigore - prezent Cristea Victor - prezent Cristian Horia - absent Cseke Attila-Zoltán - prezent Culețu Dănuț - prezent Cupă Ion - prezent Cupșa Ioan - prezent Daea Petre - prezent Dalca Ștefan-Petru - prezent Dascălu Constantin - absent Deaconu Mihai - prezent Delureanu Virgil - prezent Diaconu Adrian-Nicolae - prezent Diaconu Mihai-Bogdan Dima Toader - prezent Diniță Ion - prezent Dîrzu Ioan Avram Constantin - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg282">Dârzu Ioan? Repet. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg283">Doboș Anton - prezent Dobre Mircea-Titus - prezent Dobre Victor Paul - prezent Dobrinescu Traian - prezent Dolha Mircea - absent Dolha Nechita-Stelian - prezent Dolineaschi Andrei Donțu Mihai-Aurel - prezent Dragomir Gheorghe - prezent Dragomir Maria - prezentă Dragomir Viorel Marian Drăghici Mircea-Gheorghe - prezent Drăghici Sonia-Maria Drăgușanu Vasile-Cătălin - prezent Dumbrăvanu Paul - prezent Dumitrache Ileana Cristina Dumitru Georgică Dumitru Ioana-Jenica - prezentă Dumitru Ovidiu-Ioan - prezent Emacu Gheorghe Enache Marian Enea Constantin-Cosmin Eparu Ion Erdei-Dolóczki István - absent Fejér László-Ődőn - absent Dolha Mircea - prezent Fenechiu Cătălin-Daniel - prezent Firczak Gheorghe - prezent Florea Damian Florea Daniel - prezent Fonta Nuțu Frăticiu Gheorghe - prezent Galan Constantin - prezent Ganț Ovidiu Victor Gavrilescu Grațiela Leocadia - absentă Găină Mihăiță Geantă Florian Daniel - prezent Gerea Andrei Dominic - prezent Gheorghe Florin Gheorghe Tinel - prezent Ghera Giureci-Slobodan - prezent Ghiță Sebastian-Aurelian Ghiveciu Marian Gireadă Dumitru-Verginel - absent Gliga Vasile Ghiorghe Gorghiu Alina-Ștefania - prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg284">Votați și vă apelez în momentul în care veniți la rând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg285">Grama Horia Grecea Maria - prezentă Grindeanu Sorin Mihai Gudu Vasile - prezent Gunia Dragoș-Ionel - prezent Guran Virgil - prezent Gurzău Adrian Gust Băloșin Florentin Gvozdenovici Slavomir - prezent Harbuz Liviu Hărău Eleonora-Carmen Holban Titi Horga Vasile - prezent Hrebenciuc Viorel - prezent Hulea Ioan Iacob Ridzi Monica Maria Iacoban Sorin-Avram Ialomițianu Gheorghe Iancu Iulian Iane Daniel - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg286">Revin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg287">Ialomițianu Gheorghe - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg288">V-am căutat acolo, dar erați ascuns, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg289">Iane Ovidiu-Cristian - absent Ibram Iusein - prezent Ignat Miron Iliuță Vasile - absent Intotero Natalia-Elena - prezentă Ionescu Aurelian - prezent Ionescu George - prezent Iordache Florin - prezent Irimie Vicențiu-Mircea - prezent Iriza Scarlat - prezent Ispir Raluca-Cristina - prezentă Itu Cornel - prezent Kelemen Atilla-Béla-László - prezent Kerekes Károly - absent Kereskényi Gábor - absent Khraibani Camelia Acum am apelat, dar stați un pic. Iulian Iancu - prezent Laza-Matiuța Liviu - prezent Longher Ghervazen Lubanovici Mircea - prezent Lupu Mihai - prezent</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Florin:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Florin" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg290">Gheorghe Florin?!</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg291">Acum am fost, imediat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg292">Gheorghe Florin - prezent Man Mircea - prezent Manda Iulian Claudiu Manea Victor-Gheorghe - absent Manolache Marius Manolescu Oana Marcoci Vlad - prezent Marcu Nicu - prezent Marcu Viorica Marian Ion Cristinel Marin Gheorghe - prezent Markó Attila-Gabor - prezent Marocico Ion - prezent Martin Eduard-Stelian Marcu Viorica - prezentă Márton Árpád-Francisc - prezent Marin Ion Cristinel - prezent Grama Horia - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg293">Vă rog, pentru cei care nu sunt prezenți, mai fac apelul o dată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg294">Máté András-Levente - prezent Matei Călin-Vasile-Andrei - prezent Mazilu Constantin Măduța Flavius-Luigi - prezent Melinte Ion Merka Adrian-Miroslav - prezent Mihai Aurelian - prezent Mihăilă Ioan Mihăilescu Ion-Bogdan Militaru Lucian - prezent Mincă Liliana - prezentă Mircovici Niculae - prezent Mironescu Răzvan Horia - prezent Mitrea Manuela Mitrea Miron Tudor Mîrza Gavril - prezent Mocanu Adrian Mocanu Vasile Mocioalcă Ion Mocioi Niculina Moisii Constantin Moldovan Carmen Ileana Moldovan Ioan - prezent Moldovan Iosif - absent Molnar Zsolt Motreanu Dan-Ștefan - prezent Moț Constantin-Stelian-Emil Movilă Petru - prezent Muntean Mircia Munteanu Ioan - prezent Murgu Neagu - prezent Nassar Rodica Nazare Alexandru - prezent Neacșu Marian - prezent Necula Cosmin Negruț Clement - prezent Negruț Cornelia - prezentă Nica Dan - prezent Nica Nicolae-Ciprian Nichita Cristina Nicoară Romeo Florin - prezent Nicolae Alexandri - prezent Nicolae Florian Ciobanu Gheorghe - prezent Nicolăescu Gheorghe-Eugen - prezent Nicolescu Theodor-Cătălin - prezent Niculae Aurel - prezent Niculescu Dumitru Niculescu Duvăz Bogdan Nicolae - prezent Niculescu-Mizil-Ștefănescu Oana Nistor Gheorghe-Vlad - prezent Nistor Laurențiu - prezent Nistor Marioara - prezentă Niță Emil - prezent Nosa Iuliu - prezent Oajdea Daniel Vasile - absent Ochi Ion - prezent Oltean Ioan - prezent, a votat Orban Ludovic - prezent Oros Nechita-Adrian - prezent Palașcă Viorel - prezent Palăr Ionel - prezent Paleologu Theodor Pambuccian Varujan - prezent Pardău Dumitru - prezent Paul Maria-Andreea - prezentă Păun Nicolae Pârgaru Ion - prezent Pâslaru Florin-Costin - prezent Peia Ninel - prezent Petrache Adrian-Alin Petrea Dorin Silviu Petrescu Petre Petric Octavian - prezent Pistru-Popa Eusebiu-Manea - prezent Pocora Cristina-Ancuța - prezentă Podașcă Gabriela-Maria - prezentă Pop Georgian - prezent Popa Octavian-Marius - prezent Popa Radu Mihai - prezent Popeangă Vasile - prezent Popescu Dan-Cristian - prezent Popescu Dumitru-Iulian Popescu Florin Aurelian - prezent Popoviciu Alin Augustin Florin - absent Potor Călin Preda Cezar-Florin - absent Pușcaș Iacob - absent Raețchi Ovidiu Alexandru Răducanu Ion Rădulescu Cătălin-Marian - prezent Rădulescu Constantin Rădulescu Romeo - prezent Rățoi Neculai Resmeriță Cornel-Cristian Rizea Cristian - prezent Roman Cristian-Constantin - prezent Roman Gheorghe Roman Ioan Sorin - prezent Roman Petre - prezent Roman Victor Roșca Lucreția - prezentă Roșca Mircea - prezent Rotaru Răzvan - prezent Rusu Valentin - absent Sava Andrei-Valentin Sămărtinean Cornel-Mircea - absent Săpunaru Nini - prezent Săvoiu Ionuț-Cristian - prezent Scarlat George - prezent Schelean Valeria-Diana Scutaru Adrian George - prezent Secară Florin Mihail - prezent</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan-Sorin Roman:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Sorin-Roman" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg295">Roman Ioan, am strigat prezent, dar eram în spate, nu m-ați observat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg296">Iertați-mă, mă uit imediat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg297">Roman Ioan-Sorin - prezent Burlacu Ștefan - prezent Sefer Cristian-George - prezent Seres Dénes - prezent Simedru Dan Coriolan - prezent Simionescu Adrian Constantin Smarandache Miron Alexandru Solomon Adrian Stan Ioan Stan Ion - prezent Stanciu Anghel - prezent Stanciu Zisu - prezent Stancu Ionel - prezent Stativă Irinel Ioan Stănescu Alexandru Stănișoară Mihai - prezent Steriu Valeriu-Andrei - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg298">(Replică neinteligibilă din sală.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg299">V-am apelat, puteți să votați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg300">Stoica Mihaela - absent Stoica Ștefan-Bucur Stragea Sorin Constantin - prezent Stroe Ionuț-Marian - prezent Stroe Radu Sturzu Mihai-Răzvan - prezent Suciu Vasile-Daniel Surdu Raluca - prezentă Surugiu Iulian-Radu - prezent Szabó Ödön - absent Șcheau Ion Șimon Gheorghe Șoptică Costel - prezent Șova Lucian Ștefan Viorel Ștefănescu Elena Cătălina - prezentă, a votat Știrbu Gigel-Sorinel - prezent Tabugan Ion - prezent Taloș Gheorghe-Mirel - prezent Tararache Mihai</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg301">La Constanța...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg302">Tămâian Ioan - prezent Tănase Răzvan-Ionuț Tănăsescu Claudiu-Andrei Tătaru Florin-Cristian Teju Sorin - prezent Teodorescu Cătălin-Florin - prezent Teodorescu Ioan Viorel - prezent Thuma Hubert Petru Ștefan Tiuch Cătălin - prezent Tîlvăr Angel - prezent Toader Mircea-Nicu Tocuț Dan-Laurențiu - prezent Tomac Eugen - prezent Traicu Rodin Tudorache Daniel - prezent Tudorie Violeta Tudose Mihai Turcan Raluca Tușa Adriana Diana Țigăeru Roșca Laurențiu - prezent Țîmpău Radu Bogdan - prezent Udrea Elena Gabriela - prezentă Udriște Gheorghe - prezent Uioreanu Elena-Ramona - prezentă Urcan Ionaș-Florin - prezent Uricec Eugen Constantin - prezent Ursărescu Dorinel - prezent Vainer Aurel - absent Varga Lucia-Ana - prezentă</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg303">Din obișnuință, mă uitam spre stânga.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg304">Varga Vasile - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg305">Mă uitam spre banca ministerială, domnule...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg306">Vasilică Radu Costin Vizitiu Sergiu-Constantin Vladu Iulian - prezent Vlase Petru Gabriel - prezent Vlădoiu Aurel - prezent Voicu Mădălin-Ștefan Voicu Mihai Alexandru - prezent Vreme Valerian Vulpescu Ioan - prezent Weber Mihai Zaharcu Neviser Zamfir Daniel-Cătălin - prezent Zgonea Valeriu Ștefan - prezent Zisopol Dragoș Gabriel - prezent Zlati Radu - prezent Horia Cristian - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg307">Dacă mai este... Reiau apelul sau, dacă mai este cineva care a apărut între timp în sală, vă rog să veniți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg308">Stați, că reiau.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg309">Adăscăliței Constantin</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg310">Ce să fac?! Atunci, cei care ați apărut veniți încoace.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg311">Anghel Gabriela-Lola</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg312">Chiriță Dumitru prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg313">Atât, da?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg314">Domnule președinte, am terminat apelul la Camera Deputaților și pentru membrii Guvernului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg315">Are cuvântul domnul senator Mario-Ovidiu Oprea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg316">Domnule senator, vă rog frumos să citiți lista senatorilor României care sunt prezenți. Începeți cu domnul Ilie Sârbu, că este ziua Domniei Sale și trebuie să îi urați și "La mulți ani".</seg></u><note type="speaker">Domnul Mario-Ovidiu Oprea:</note><u ana="#regular" who="#Mario-Ovidiu-Oprea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg317">Bună ziua tuturor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg318">Încep cu domnul Ilie Sârbu, căruia îi urez "La mulți ani" și toate cele bune!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg319">Sârbu Ilie prezent Agrigoroaei Ionel Andronescu Ecaterina - prezentă Anghel Adrian - prezent Anghel Cristiana-Irina - prezentă Antonescu George-Crin-Laurențiu - prezent Arcaș Viorel - prezent Ardelean Ben-Oni - prezent Ariton Ion - prezent Atanasiu Teodor Badea Leonardo - prezent Badea Viorel-Riceard Banias Mircea-Marius Barbu Daniel-Constantin - prezent Barbu Tudor Bădălău Niculae Bălu Marius - prezent Belacurencu Trifon - prezent Bereanu Neculai - prezent Biró Rozalia-Ibolya Blaga Vasile - prezent Boagiu Anca-Daniela Boboc Cătălin - prezent Bodea Cristian-Petru - prezent Bodog Florian-Dorel - prezent Boeriu Valeriu-Victor - prezent Bota Marius-Sorin-Ovidiu Bujor Dumitru-Marcel Bumbu Octavian-Liviu Burlea Marin - învoire Butnaru Florinel Butunoi Ionel-Daniel Cadăr Leonard - prezent Calcan Valentin-Gigel Câmpeanu Mariana - prezentă Chelaru Ioan - prezent Chiriac Viorel Chiru Gigi Christian - prezent Chiuariu Tudor-Alexandru - prezent Coca Laurențiu Florian - prezent Constantinescu Florin - prezent Cordoș Alexandru - prezent Corlățean Titus - Guvern Coste Marius Cotescu Marin-Adrănel - prezent Crețu Gabriela Cristache Iulian Cristina Ioan - prezent Croitoru Cătălin Deneș Ioan - prezent Dincă Mărinică - prezent Dobra Dorin-Mircea - prezent Dobrițoiu Corneliu - prezent Donțu Ovidiu-Liviu - prezent Drăghici Damian Dumitrescu Cristian-Sorin - prezent Dumitrescu Florinel Dumitrescu Iulian - prezent Durbacă Eugen Duruț Aurel Ehegartner Petru - prezent Federovici Doina-Elena Fifor Mihai-Viorel Filip Petru Firea Gabriela - prezentă Florian Daniel Cristian - prezent Flutur Gheorghe - prezent Frătean Petru-Alexandru - prezent Geoană Mircea-Dan Ghilea Găvrilă - prezent Ghișe Ioan - prezent Grapă Sebastian - prezent Grigoraș Viorel - prezent Hașotti Puiu - prezent Ichim Paul - prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg320">V-am strigat prezent, domnule Flutur.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg321">Igaș Traian-Constantin - prezent Iliescu Lucian - prezent Ilieșiu Sorin - prezent Ioniță Dan-Aurel Iovescu Ioan - prezent Isăilă Marius-Ovidiu Jipa Florina-Ruxandra Klárik László-Attila László Attila Lazăr Sorin-Constantin Luchian Dragoș - prezent Luchian Ion - prezent Marian Dan-Mihai Marian Valer - prezent Marin Nicolae Markó Béla Mazăre Alexandru Mihai Cristian-Dănuț Mihai Neagu Mihăilescu Petru-Șerban Miron Vasilica-Steliana - prezentă Mitu Augustin-Constantin Mocanu Victor Moga Nicolae - prezent Mohanu Nicolae Mora Ákos-Daniel - prezent Motoc Octavian - prezent Mutu Gabriel Nasta Nicolae - prezent Neagu Nicolae - prezent Neculoiu Marius - prezent Nicoară Marius-Petre - prezent Nicolae Șerban - prezent Nicula Vasile-Cosmin Nistor Vasile Niță Mihai Nițu Remus-Daniel - prezent Obreja Marius-Lucian - prezent Oprea Dumitru - prezent Oprea Gabriel - Guvern Oprea Mario-Ovidiu - prezent Oprea Ștefan-Radu Pașca Liviu-Titus - prezent Pașcan Emil-Marius - prezent Pataki Csaba Pavel Marian Păran Dorin - prezent Păunescu Teiu Pelican Dumitru Pereș Alexandru - prezent Pop Gheorghe - prezent Pop Liviu-Marian - prezent Popa Constantin Popa Florian Popa Ion - prezent Popa Mihaela - prezentă Popa Nicolae-Vlad - prezent Popescu Corneliu Popescu Dumitru-Dian - prezent Popescu-Tăriceanu Călin-Constantin-Anton Purec Ion-Simeon Rădulescu Cristian Rogojan Mihai-Ciprian Roșca-Stănescu Sorin-Ștefan - prezent Rotaru Ion - prezent Saghian Gheorghe Savu Daniel Sârbu Ilie - prezent Severin Georgică - prezent Silistru Doina Stuparu Timotei Suciu Matei Șova Dan-Coman - Guvern Tánczos Barna Tămagă Constantin Tătaru Dan Tătaru Nelu - prezent Teodorovici Eugen-Orlando - Guvern Tișe Alin-Păunel - prezent Toma Ion Todirașcu Valeriu - prezent Tomoiagă Ștefan-Liviu Tudor Doina-Anca - prezentă Țapu Nazare Eugen - prezent Ungureanu Mihai-Răzvan - prezent Valeca Șerban-Constantin Vasiliev Marian Vâlcov Darius-Bogdan Vegh Alexandru Verestóy Attila - prezent Vochițoiu Haralambie - prezent Voinea Florea Volosevici Andrei-Liviu - prezent Vosganian Varujan învoire Zisu Ionuț-Elie - prezent @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg322">PAUZÃ</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg323">Domnule secretar Niculae Mircovici, aveți cuvântul pentru a citi rezultatele votului exprimat de către colegii noștri deputați și senatori.</seg></u><note type="speaker">Domnul Niculae Mircovici:</note><u ana="#regular" who="#Niculae-Mircovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg324">Proces-verbal,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg325">Referitor la rezultatul votului exprimat de către deputați și senatori asupra moțiunii de cenzură inițiate de 231 de deputați și senatori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg326">Birourile permanente ale celor două Camere ale Parlamentului, în temeiul art. 44 alin. din Regulamentul activităților comune ale Camerei Deputaților și Senatului, procedând la verificarea și numărarea voturilor exprimate de către deputați și senatori prin vot secret cu bile asupra moțiunii de cenzură inițiate de 231 de deputați și senatori, au constatat următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg327">numărul total al deputaților și senatorilor - 571; numărul deputaților și senatorilor prezenți - 326: numărul total de voturi exprimate - 196; numărul de voturi anulate - 1; numărul total de voturi valabil exprimate - 195.  Din care: voturi pentru adoptarea moțiunii de cenzură - 176; voturi contra moțiunii de cenzură - 19.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg328">Potrivit prevederilor art. 113 alin. din Constituția României, moțiunea de cenzură se adoptă cu votul majorității deputaților și senatorilor, ceea ce reprezintă minimum 286 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg329">Ca urmare a faptului că, din totalul de 571 de parlamentari, au fost prezenți 326, din care 176 au votat pentru moțiunea de cenzură, se constată că nu a fost îndeplinită majoritatea cerută de Constituție pentru adoptare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg330">Semnează: membrii Birourilor permanente ale celor două Camere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg331">Urăm succes Guvernului în activitatea viitoare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg332">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg333">Deci au semnat 231 și au votat pentru 176. Am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg334">Având în vedere rezultatele votului exprimat de deputați și senatori, constatat de Birourile permanente și consemnat în procesul-verbal prezentat, moțiunea de cenzură nu a întrunit numărul necesar de voturi prevăzut la art. 113 din Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg335">Ordinea de zi este epuizată. Declar ședința de astăzi închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2014-05-26-CD.seg336">O seară frumoasă! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora l8.20.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
