<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 29 februarie 2016</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, February 29 2016</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 29 februarie 2016</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, February 29 2016</title>
        <meeting n="20160229" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="66" xml:lang="ro">66 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="66" xml:lang="en">66 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="13226" xml:lang="ro">13226 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="13226" xml:lang="en">13226 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2016-02-29">29.02.2016</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="75"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="66"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="367"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2016-02-29" ana="#parla.sitting">29.02.2016</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 29 februarie 2016</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Dezbateri politice cu participarea ministrului educației naționale și cercetării științifice, domnul Adrian Curaj, la solicitarea Grupului parlamentar al PNL, cu tema "Situația din învățământul românesc".</note><note type="summary">Primirea de răspunsuri la interpelările adresate membrilor Guvernului.&#13;
#1 Anton Doboș</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,00.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse în prima parte de domnul deputat Valeriu Ștefan Zgonea, președintele Camerei Deputaților, și în a doua parte de domnul deputat Petru Gabriel Vlase, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistați de domnii deputați Niculae Mircovici și Ion-Marcel Ciolacu, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg1">Liderii grupurilor parlamentare să-și invite colegii în sală, pentru a începe ședința de plen, dacă se poate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg2">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg3">Declar deschisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților. Din 381, aproape 91 și-au semnat prezența în afara sălii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg4">În conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul nostru, vă informez că au fost distribuite către dumneavoastră următoarele documente: ordinea de zi pentru ședința Camerei Deputaților de luni, 29, și miercuri, 2 martie; programul de lucru pentru perioada 29 februarie-5 martie; lista rapoartelor depuse în perioada 15-29 februarie la comisiile permanente sesizate în fond și informarea tradițională cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate în comisiile permanente. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg5">Dragi colegi, avem Ora Guvernului, la cererea Grupului parlamentar al PNL, "Situația din învățământul românesc."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg6">Domnul ministru, domnul profesor Adrian Curaj, ministrul educației naționale și cercetării științifice, este de față.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg7">Vă reamintesc prevederile Regulamentului, propunerile Biroului permanent și ale Comitetului liderilor grupurilor parlamentare, precum și procedura pe care ar trebui să o desfășurăm astăzi. Este următoarea: reprezentantul grupului parlamentar care a solicitat dezbaterea - cinci minute, după care mai are cinci minute pentru a răspunde domnul ministru; reprezentantul grupului parlamentar care a solicitat dezbaterea - trei minute pentru lămuriri suplimentare; grupurile parlamentare și reprezentantul deputaților neafiliați pentru prezentarea punctelor de vedere - trei minute de fiecare grup parlamentar, un minut pentru reprezentantul deputaților neafiliați; reprezentantul Guvernului - cinci minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg8">Sunt obiecții cu privire la aceste propuneri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg9">Domnule deputat, vă informez că în celelalte parlamente naționale din Uniunea Europeană, de obicei, dreptul la răspuns este un minut. Asta e. Vă rog frumos să le scrieți dumneavoastră celorlalți colegi care sunt aleși în statele membre NATO cu privire la exprimarea pe care ați avut-o.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg10">Grupul PSD trebuie să ne facă nominalizarea pentru timpul alocat; PNL - doamna Turcan; UNPR nu a făcut nicio nominalizare; ALDE - domnul Drăgușanu; UDMR nu a făcut nominalizarea încă și minoritățile - domnul Zisopol și domnul Cernea, din partea neafiliaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg11">Deci, am înțeles că este domnul Iacoban, da? Domnul Iacoban; domnul Florin Gheorghe - la UNPR. Este în sală? Da, v-am văzut, iertați-mă. Și domnul Szabó Ödön, din partea Grupului parlamentar al UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg12">Deci, v-am citit prevederea regulamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg13">Dacă nu sunt obiecții, supun votului această procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg14">Cine este pentru? Rog secretarii să numere. Vă rog frumos să ridicați mâna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg15">73 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg16">Abțineri? O abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg17">Voturi împotrivă? Un vot împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg18">Deputați care nu doresc să-și exprime votul, dar sunt prezenți în sală? Doi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg19">Deci, din cele 77 de voturi, 73 pentru, o abținere, un vot împotrivă și doi deputați nu doresc să-și exprime punctul de vedere, dar sunt prezenți în sala de plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg20">Bun. Deci, propunerea a fost adoptată cu majoritatea voturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg21">Începem dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg22">Domnul deputat Eugen Nicolăescu, liderul Grupului parlamentar al PNL, va prezenta tema dezbaterii, în cinci minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg23">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg24">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg25">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg26">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg27">Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal din Camera Deputaților a solicitat organizarea acestei dezbateri politice, intitulată "Situația din învățământul românesc", în temeiul art. 205 din Regulamentul Camerei, și ne bucură că este prezent la această dezbatere domnul ministru Adrian Curaj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg28">România este țara în care educația nu a constituit o prioritate națională nici până în acest moment. Este țara în care nu s-a putut asigura învățământul gratuit pentru toți elevii, precum și accesul egal la învățătură, acordarea reală a sistemului de educație la piața muncii, iar 6% din produsul intern brut pentru educație rămâne în continuare o provocare pentru sistemul național de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg29">Am solicitat prezența ministrului educației naționale pentru a ne face cunoscută poziția ministerului pe următoarele aspecte importante: asigurarea condițiilor legale, financiare și umane pentru cuprinderea tinerilor în sistemul de învățământ profesional, care să le permită un acces mai ușor pe piața muncii; clarificarea urgentă a cadrului legal, mai ales secundar, de desfășurare a învățământului non-terțiar - ne referim aici la învățământul postliceal pentru absolvenții de liceu fără examen de bacalaureat; autorizațiile sanitare pentru școli și progresele pe care le estimează că se vor face anul acesta; situația privind planurile-cadru, programele școlare și licitațiile pentru manualele școlare, aspect care a trezit până acum multe controverse; soluțiile concrete și raționale pentru îmbunătățirea rezultatelor elevilor la evaluările naționale și la examenul de bacalaureat; evaluarea titlurilor academice și a impactului propunerilor avansate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg30">Este mai mult decât necesar să purtăm o astfel de dezbatere în Parlament, pentru a putea pregăti temeinic funcționarea normală a sistemului educațional românesc. Vom putea constata deficiențele majore semnalate în ultimii ani, vom putea reduce decalajele și vom identifica măsuri concrete, în vederea îmbunătățirii situației actuale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg31">Domnul ministru, la învestitură, s-a angajat că va da curs invitațiilor noastre la consultări și va prezenta un raport privind situația sistemului național de educație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg32">Așteptăm în mod deosebit un plan imediat de măsuri pentru organizarea și desfășurarea bacalaureatului, în care elevii să poată dovedi, prin cunoștințele asimilate, printr-o abordare modernă, prin transparență, prin respect față de școala românească. Suntem foarte îngrijorați de situația a peste 700 de mii de absolvenți de liceu fără bacalaureat, fără nicio șansă pe piața muncii, care nici măcar șomeri nu pot fi, iar această problemă stă și în atenția președintelui Klaus Iohannis, conform discursului pe care l-a susținut de curând în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg33">Ministerul are legislație primară suficientă, dar nu a reușit însă să asigure legislația secundară pentru o aplicare corectă a prevederilor legale aferente învățământului non-terțiar, ca o soluție corectă și eficientă pentru a atrage acești absolvenți în procesul de învățare, a-i califica în diverse meserii și a-i îndruma spre piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg34">Observați că unele decizii trebuiau luate demult, iar timp mai este foarte puțin pentru a adopta măsurile necesare. Credem că Parlamentul are datoria să intervină legislativ, atunci când un sistem public deosebit de important pentru societatea românească se află în dificultate, iar partidele parlamentare să participe la lansarea acelor soluții de care România are atâta nevoie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg35">PNL își propune să contribuie la găsirea unor soluții pe termen scurt și să participe alături de președintele României la elaborarea unei noi viziuni, la îmbunătățirea legislației, la finanțarea corespunzătoare a sistemului de învățământ, la realizarea "României educate".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg36">Considerăm astfel că prezența domnului ministru Adrian Curaj la o dezbatere pe tema educației, în care ne va prezenta situația, raportul de activitate, precum și strategiile propuse pentru sistemul de învățământ este un pas important pentru consolidarea planului fundamental al dezvoltării societății noastre - educația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg37">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg38">Domnule deputat, vă mulțumesc mult de tot. Îl invit la tribuna Parlamentului pe ministrul educației naționale și cercetării, domnul profesor Adrian Curaj, domnul profesor universitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg39">Domnule profesor, aveți cuvântul... domnule ministru, aveți cuvântul. Aveți cinci minute pentru a prezenta punctul de vedere al ministerului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Curaj:</note><note type="editorial">(ministrul educației naționale și cercetării științifice)</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Curaj" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg40">Bună ziua, doamnelor și domnilor deputați!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg41">Vă mulțumesc mult pentru această invitație. Și nu este o mulțumire formală. Pur și simplu am nevoie să vorbesc cu dumneavoastră, să vă informez, astfel încât inițiativele noastre legislative să poată să primească girul dumneavoastră într-un mod cât mai rapid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg42">Sunt multe puncte, astfel încât voi încerca să trec prin ele. Am puține minute. Voi încerca să punctez niște lucruri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg43">Primul: asigurarea condițiilor legale financiare pentru cuprinderea tinerilor în sistemul de învățământ profesional, care să le permită acces mai ușor pe piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg44">Este important că în ultimii ani, de la 12.000 de înscriși în învățământul profesional, avem 65.000 și a fost o neclaritate în durata învățământului profesional. Până acum au fost doi ani, acum mergem spre un învățământ profesional de trei ani și trebuie să vă spun de la început că experiența cu doi ani este una extrem de tristă, astfel încât rata de angajare a celor care au terminat este undeva în jur de 10%. Mergând spre varianta de trei ani, apropiindu-se de dual, dar, pentru a avea cadru dual, trebuie ordonanța care este acum în Parlament, se discută, să poată să treacă; deci, dacă discutăm de învățământ profesional de tip dual, acolo rata de succes din învățământul profesional de trei ani este undeva la 20-25% acum, iar din școlile organizate cu adevărat în sistem de tip dual, rata de angajare este și de 95%, ceea ce ne arată că există o oportunitate extraordinară, dar ține de noi foarte mult să fim siguri că dialogăm cu mediul privat, să fim siguri că, din resursele existente atât din buget național, cât mai ales din fonduri europene creăm cadrul potrivit și mai ales să luăm deciziile importante care să ajute tinerii să ia decizia spre profesional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg45">Când spun acest lucru, am discutat regional cu inspectoratele școlare generale, am avut mai multe întâlniri, pentru că am avut nevoie să aud mesajul celor care se ocupă, care sunt direct legați de activitatea aceasta și vreau să vă spun că este foarte greu: fac caravane, merg în provincie, merg la sate să aducă tinerii spre profesional, însă sunt și destul de multe probleme că, la un moment dat, locurile care se oferă pentru liceele teoretice depășesc mult numărul de absolvenți, astfel încât există o ofertă directă din partea liceelor. Sunt foarte multe lucruri de făcut și sunt convins că ceea ce facem acum, dialogând cu inspectoratele, ne va duce spre soluțiile cele mai bune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg46">Repet că, pentru implementarea învățământului dual avem nevoie să analizați Ordonanța de urgență nr. 94/2014 și am încredere, cât mai curând vom avea un răspuns acolo, pentru că acolo se reglementează responsabilitățile operatorilor economici. Este vorba de tipul de contract care se face între școală și agentul economic și tânăr; sunt mai multe aspecte. Nu o să intru în toate detaliile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg47">S-a elaborat un plan de acțiuni la nivelul ministerului, astfel încât, până la 30 iunie, să finalizăm pachetul de reglementări necesare învățământului profesional în sistem dual, cu speranța că ordonanța dumneavoastră o analizați și va veni cu un răspuns pozitiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg48">Mai este un punct important de spus aici. Una dintre condiționalitățile României ex-ante este Strategia VET. Pot să vă spun acum că a pornit, este încheiată cu toate observațiile tuturor partenerilor, este în faza finală și considerăm că în maximum o lună strategia va fi aprobată prin hotărâre de Guvern, astfel încât vom avea cadrul întreg de strategii, condiționalități ex-ante, astfel încât, pe de o parte, să pornim la implementarea strategiilor și, doi, să putem...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg49">Cinci minute aveți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Curaj:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Curaj:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg50">...să putem utiliza fondurile europene cu această destinație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg51">Clarificarea urgentă a cadrului legal, mai ales legislația secundară de desfășurare a învățământului non-terțiar postliceal. Să știți că aici este un cadru total neclar. Îmi pare tare rău să spun lucrurile acestea. Încercăm de ani de zile, se încearcă de ani de zile să se clarifice această situație. Nu este clar. Și ne-am propus să rezolvăm această situație și este un efort comun acum, pe care l-am pornit, în paralel cu clarificarea cadrului legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg52">Discutăm cu MDRAP-ul, astfel încât să putem avea o finanțare mai puternică din partea administrației locale către școală, școală însemnând preuniversitar și universitar. Cel puțin spre universitar acum nu exista niciun fel de posibilitate. Eu cred că universitățile sunt un simbol pentru comunități, pentru orașe, unele, și sunt convins că deschiderea acestei posibilități va aduce o cale în plus pentru o finanțare potrivită și în raport de cerințele pieței forței de muncă a universităților și a școlilor. Nu este funcțional. Aș fi fost bucuros să fie funcțional și să țină doar de un ordin de ministru stabilirea cadrului în care formarea terțiară non-higher education să fie clarificată. Și aici este o discuție întreagă legată de acreditare. Acum sunt abilitate să funcționeze temporar un număr de școli. E vorba de finanțare. Sunt foarte multe lucruri la un loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg53">Vă promit că voi veni din nou spre dumneavoastră, spunându-vă concret ce fac aici, pentru că sunt foarte multe neclarități. Sperăm că o parte din aceste neclarități să fie rezolvate prin adoptarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 49/2014, sigur, în varianta în care acum este la dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg54">Autorizații sanitare pentru școli și progresele pe care le estimați că se vor face anul acesta. Există un program național de dezvoltare locală, semnat împreună cu MDRAP-ul; există un protocol de colaborare interinstituțională. În acest protocol, ministerului îi revine sarcina de a selecta școlile care au probleme legate de autorizațiile sanitare. MDRAP-ului îi revine sarcina de a prioritiza finanțarea acestora. Avem anul acesta un disponibil financiar de 800 de milioane din credite de angajament, astfel încât să rezolvăm, sperăm noi, cât mai mult din cele 2.850 de școli cu probleme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg55">La momentul acesta, pentru că în 2016 banii pot fi utilizați numai pentru anumite intervenții legate de autorizațiile sanitare, colectăm prin sistemul național integrat de date pentru învățământul preuniversitar acele elemente specifice, astfel încât până la sfârșitul acestei săptămâni să mergem la Ministerul Dezvoltării Regionale cu informațiile, toate legate de școli și ce probleme au, astfel încât să se poată lua o decizie rapid și să se prioritizeze intervențiile în școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg56">Planurile-cadru, programele școlare, licitații pentru manuale; sunt mai multe lucruri la un loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg57">Primul: din păcate, în zona planurilor-cadru, curriculumuri, a fost o abordare total lipsită de predictibilitate. La început, cu ani în urmă, vreo trei ani, s-a discutat despre cicluri și legat de nivelul de dezvoltare psiho-somatică a elevului. S-a trecut mai departe la ciclul 0-4, 4-8, 8-12 sau 13, fără să se discute niciun fel de legătură între ieșirile din sistem, pe de o parte, cicluri... Îmi cer scuze, nu știu cât să compactez mai mult. ...între cicluri, și mai ales un lucru esențial, pe care nu l-am discutat până acum și vreau să fim clari: ca să putem avea transformare, inovare în curriculum, este esențial să investim în profesori. Și, din păcate, investiția în profesori, în pregătirea lor, poate cu mesajul "a doua sau a treia competență", nu a fost deloc clar și nu s-au folosit potrivit fondurile structurale pentru acest lucru. Dacă este vorba să facem o schimbare majoră aici, în primul rând trebuie să pregătim profesorii să livreze într-un mod special curriculum, deci abilitarea curriculară pentru aceștia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg58">Sigur, lucrăm la planurile-cadru. La sfârșitul acestei săptămâni Institutul de Științe ale Educației, după întreg acest dialog teribil, zic eu, în societate, va veni cu un plan care să asigure predictibilitate și inovare și să trimitem un mesaj foarte clar că investim în formarea profesorilor, inclusiv prin master didactic, pregătire poate în sistem minor, major...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg59">Domnule ministru, îmi cer scuze că vă întrerup. Cinci minute... Aveți deja 8 minute 45. Vă rog frumos să finalizați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Curaj:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Curaj:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg60">Îmi cer scuze, nu...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg61">Vreți să-l lăsăm?</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Curaj:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Curaj:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg62">Vă mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg63">Grupul parlamentar al PNL, pentru prima dată în istoria parlamentarismului, cedează cuvântul prelungit unui ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Curaj:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Curaj:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg64">Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg65">Domnule ministru, vă rog frumos, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Curaj:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Curaj:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg66">M-am întâlnit, să știți, cu liceele pedagogice și colegiile pedagogice, la sfârșitul săptămânii, și le-am spus foarte clar și le-am spus-o crezând acest lucru: sunt un laborator extraordinar și ele trebuie să continue să asigure mentoratul pentru profesorii în devenire. Au o capacitate extraordinară, aproape se irosește această capacitate, au școli de exercițiu, au creșe de exercițiu, au grădinițe de exercițiu, au o forță fantastică și trebuie să o punem în valoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg67">Legat de manuale. Avem licitații în continuare pentru a avea stocurile necesare de manuale cu ciclul acela de 4 ani, cât este ciclul de viață al unui manual. Dacă este aici, aș vrea să punctez ce se întâmplă cu clasa a XI-a și clasa a XII-a. Aici niciodată legea nu s-a aplicat. Anul trecut a fost o sumă - 55 lei/elev, puțin față de cât ar fi fost necesar ca elevii să-și poată procura manualele. Anul acesta încercăm, avem aceeași sumă, astăzi, în buget. Încercăm să creștem suma și mai ales vom anunța rapid licitațiile pentru a achiziționa aceste manuale. Din păcate, durata licitațiilor este mare, astfel încât vom putea procura numai manualele pentru elevii care vor începe la anul ciclul următor. Facem tot ce putem. Important este că lansăm acest lucru și avem încredere că vom merge cât se poate de repede și cât se poate de clar în asigurarea manualelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg68">Mai este un lucru pe care vreau să-l punctez. Știți bine că au fost foarte multe probleme cu licitațiile de manuale. Și, pentru că problemele au fost, în primul rând, ca urmare a lipsei de dialog, am constituit un grup care i-a pus la un loc pe cei care furnizează, editurile, sindicatele, părinții, elevii, ministerul, astfel încât să identificăm toate acele elemente care întârzie procesul de achiziționare a manualelor și face ca, uneori, procesul acesta să dureze un an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg69">Aștept rezultatele lor. Sunt interesante discuțiile și pentru noi. Până la urmă este important să punem la un loc în echilibru calitatea manualelor și costul manualelor, nu doar costul, fără să ne uităm absolut deloc la calitate sau să considerăm: calitatea nu este importantă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg70">Soluții concrete pentru îmbunătățirea rezultatelor elevilor la evaluările naționale de la examenul de bacalaureat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg71">Inspectoratele școlare generale se uită cu atenție. Și noi, la minister, ne uităm cu atenție la rezultatele simulărilor naționale. Organizează pregătire suplimentară cu elevii și, din păcate, la momentul acesta, nu avem încă proiecte din fonduri structurale cu care să venim în plus pentru finanțarea acestor activități, dar în curând ele vor fi disponibile și vom putea să extindem inclusiv utilizarea fondurilor structurale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg72">Mai este un lucru bun: Proiectul ROSE al Băncii Mondiale, 200 de milioane, e legat mai ales de liceu și universitate, cu liceele cu probleme, cele care nu sunt atât de performante, astfel încât rata de părăsire să fie mai mică, iar la intrarea în facultate mai puțini studenți să părăsească universitatea în anul I. Sunt peste 300 de granturi pe care le vom avea semnate în toamna aceasta, din cele peste 1.200, câte sunt prevăzute în proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg73">De asemenea, ROSE prevede resurse pentru a ne uita la cadrul curricular.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg74">Evaluarea titlurilor academice și impactul propunerilor avansate - este un subiect care s-a rostogolit ani de zile. Este important, așa cum am spus de la început. Mi-am propus să vin cu un cadru legal potrivit, serios, robust, astfel încât o problemă de sistem să aibă o abordare de sistem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg75">Ne așteptăm ca zilele acestea să prezentăm, am prezentat în consultare publică, de două săptămâni, cadrul legislativ. Sunt convins că acesta va fi aprobat și vom începe, efectiv, să lucrăm concret, având o bază legală potrivită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg76">Sunt convins că rolul universităților este cheie. Eu țin foarte mult la autonomie și țin foarte mult ca această autonomie să fie responsabilă, și deciziile și acțiunile pe care le vom face sper să fie de folos, inclusiv evaluarea internațională a școlilor doctorale, în urma cărora eu cred că un număr semnificativ de școli doctorale nu vor mai funcționa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg77">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg78">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg79">Are cuvântul Grupul parlamentar al PNL pentru clarificări. Doamna Turcan, după care începe dezbaterea, în ordinea: domnul Iacoban, doamna Turcan vorbește acum, domnul Florin Gheorghe, domnul Drăgușanu, domnul Szabó Ödön, domnul Zisopol și domnul Cernea.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg80">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg81">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg82">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg83">Dezbaterea pe educație nu ar trebui să aibă securea duratei deasupra capului. Și cred că ar trebui să alocăm un pic mai mult timp pentru o discuție serioasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg84">Îi mulțumesc domnului ministru pentru precizările făcute și asigur că PNL-ul va susține toate demersurile ministerului care vor fi în interesul școlii, al elevului, al părinților și al cadrelor didactice. O dezbatere pe educație este binevenită, însă, aici, în Parlament, cred că trebuie să fie locul în care aducem precizări. Dincolo de diagnoză, trebuie să venim cu răspunsuri foarte clare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg85">De aceea, aș dori...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg86">Putem să-l rugăm și noi pe distinsul domn, pe care nu l-am mai văzut până acum...</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg87">De aceea, aș dori ca, astăzi...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg88">Să facă și el ce trebuie să facă...</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg89">O să vă rog să nu mă întrerupeți, că îmi mâncați din timp, domnule președinte și nu știu cum o să comasez...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg90">Păi, nu, dar m-am speriat, am crezut că cineva vrea să atenteze la viața dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg91">Nu, stați liniștit! E consilier în Parlamentul României.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg92">Am înțeles. Să-i aducem toți pe consilieri în sală, atunci!</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg93">Vă mulțumesc frumos. Atunci îmi dați voie...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg94">Facem un Parlament cu tot cu consilieri...</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg95">Contorizați, să vedeți cât ați mâncat din timpul meu...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg96">Aveți cuvântul, doamnă. Trei minute, da?</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg97">Mulțumesc, mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg98">Deci, considerăm că astăzi ar trebui să aducem niște clarificări cu da sau ba, cu alb sau negru, pe niște pericole care vor fi sau nu prevenite și pe niște proiecte care vor fi sau nu susținute. Așadar, întrebarea PNL este: va finaliza sau nu ministerul programele școlare, astfel încât în luna septembrie să nu existe elev care să înceapă anul școlar fără manuale pe bănci. Este o chestiune simplă, care necesită un răspuns simplu: vor avea copiii de clasele a IV-a manuale noi sau vor învăța după o programă de acum 17 ani? Și când vor ajunge acele manuale în școli?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg99">A doua chestiune este legată de dreptul elevilor de clasa a XI-a și a XII-a de a primi, în baza legii, manuale gratuite. Vor fi sau nu nevoiți să scoată, în continuare, bani, din propriul buzunar, pentru a-și achiziționa aceste manuale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg100">Ce va face exact ministerul? Pentru că aici este locul în care să se clarifice lucrurile acestea, cu Ordonanțele nr. 49 și 94, care în momentul de față sunt închise în sertar la Senat și mă refer la ordonanța care diluează învățământul profesional sau ordonanța care dă dreptul elevilor fără bacalaureat să meargă în cadrul unor universități pentru școli postliceale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg101">Domnule ministru, trebuie să spunem foarte clar ce precizări va aduce ministerul, astfel încât tot ceea ce înseamnă colegiu în cadrul universităților, să ofere o calificare în plus tinerilor, astfel încât acei tineri să poată fi integrați pe piața muncii ulterior, nu să aibă false iluzii că au obținut o diplomă în plus și au fost în cadrul unei universități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg102">În același timp, care este strategia legată de învățământul profesional? Pentru că Ordonanța nr. 49 definește în mod greșit învățământul profesional. Numărul de locuri alocat învățământului profesional poate să fie: 60.000, 80.000 sau 100.000. Întrebarea este: școlile profesionale vor avea sau nu agenți economici parteneri, astfel încât în timpul școlilor profesionale elevii să învețe în mod real o meserie cu care să iasă pe piața muncii ulterior. Și aici iar dorim un răspuns foarte clar: bursa investitorului, un proiect asumat în unanimitate de o parte din Parlament va funcționa sau nu va funcționa? Pentru că acest proiect oferă facilități exact agenților economici care vin să sprijine cu burse învățământul profesional sau practica în universități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg103">Următoarea chestiune: ce propune ministerul în mod concret pentru îmbunătățirea rezultatelor la evaluările naționale? Cum o să preîntâmpinăm exact ca jumătate de generație să nu mai pice examenul de bacalaureat?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg104">Nu pot să fie toți absolvenții matematicieni, fizicieni, lingviști, așa cum nu toți au talent la muzică, arte plastice sau aptitudini. Există un articol în Legea educației naționale care prevede - mulțumesc, încerc să comasez -, care prevede că elevii trebuie să fie consiliați astfel încât să-și aleagă traseul profesional exact.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg105">Introducem sau nu introducem examenul de bacalaureat diferențiat, astfel încât traseul terțiar să fie foarte bine definit încă din clasa a șaptea?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg106">În privința titlurilor academice, întrebăm pe scurt: vor fi sau nu vor fi sancționate instituțiile care au secretizat deja lucrările de doctorat? Pentru că aceste lucrări secretizate ascund și plagiate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg107">Se va demara sau nu evaluarea școlilor doctorale și când anume? Pentru că angajamente de perspectivă sunt convinsă că sunt de bună-credință, însă dorim termene exacte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg108">Și, în final, închei, rugându-vă aici, la tribuna Parlamentului, să încercăm să precizăm foarte clar: Susțineți sau nu susțineți programul de generalizare a programului școală după școală, astfel încât toți elevii de până în clasa a IV-a să poată să beneficieze de el din toamnă, dacă se poate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg109">Susțineți sau nu susțineți inițiativa de diversificare a alimentației în școală?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg110">Susțineți sau nu susțineți transportul gratuit pentru profesori și elevi?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg111">Susțineți sau nu susțineți proiectul de parteneriat între agenții economici și școlile profesionale pentru burse profesionale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg112">Pentru că, dacă aceste angajamente sunt ferme, nu va mai trece încă un an fără rezultate. De la anul, copiii vor putea beneficia și de alimentație sănătoasă în școală, vor putea beneficia și de after-school generalizat și de burse în urma cărora să rămână cu competențe și să intre pe piața muncii, să nu fie șomeri cu diplome sau, mai grav, șomeri fără diplome.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg113">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg114">În final, vă mulțumesc, domnule ministru și vă asigur că PNL-ul, așa cum am menționat și la început, vă va susține în demersul de creștere a calității și integrării sistemului educațional cu piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg115">Este mare nevoie să se realizeze acest cuplaj: educație, piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg116">Vă mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg117">Mulțumesc, doamnă deputat, mulțumim foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg118">Urmează dezbateri. Fiecare grup parlamentar are timp alocat trei minute și reprezentantul deputaților neafiliați un minut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg119">Din partea Grupul parlamentar al PSD, domnul Iacoban.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg120">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg121">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg122">Domnilor secretari de stat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg123">Dragi colegi și colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg124">Mă bucur astăzi că suntem aici și avem o temă foarte importantă, și anume învățământul românesc. Colegii noștri au propus "Starea învățământului românesc", dar cu toții, până acum, toți vorbitorii au vorbit de viitorul învățământului românesc și dați-mi voie și mie să mă refer tot la viitorul învățământului românesc, pentru că urmează o dezbatere pe lungul a cel puțin doi ani de zile, cum trebuie să arate strategia de abordare a învățământului românesc pe viitor și cum va arăta învățământul românesc peste câțiva ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg125">De aceea, domnule ministru, dați-mi voie să vă provoc la o dezbatere pe următoarele teme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg126">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg127">Mai poate fi finanțarea per elev o soluție viabilă pentru viitorul învățământului românesc, atât timp cât se observă de la un an la altul că acest sistem de finanțare a școlilor din România este tot mai deficitar și acest sistem face ca acolo unde e nevoie de calitate în învățământ - și eu zi că e nevoie de calitate în întreg învățământul românesc - aceasta, calitatea, să nu primeze înaintea finanțării?! Și anume faptul că școli foarte bune, școli performante, care au nevoie de surse financiare importante, sunt nevoite să-și aglomereze clasele pentru a putea face față cheltuielilor, iar școlile mai puțin performante rămân cu fonduri la încheierea exercițiului bugetar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg128">2. Având în vedere că abandonul școlar este în creștere în România, din păcate, cum vedeți rezolvarea acestei probleme și care sunt măsurile pe care vizați să le luați pentru a stopa acest fenomen, am înțeles, proiectul roz, mai sunt și - așa cum spunea și colega mea - Programul "Școală după școală" și o masă caldă în fiecare unitate de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg129">De asemenea, s-au început la un moment dat acele campusuri care au încetat a mai fi finanțate. Eu cred că ele pot fi o soluție pentru stoparea acestui fenomen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg130">De asemenea, am văzut, săptămâna trecută, guvernul din care faceți parte a venit cu un program de debirocratizare a instituțiilor din România. Are în vedere Ministerul Învățământului un asemenea proiect de debirocratizare a învățământului românesc, ca profesorii să facă mai puține hârtii și să se concentreze mai mult pe procesul instructiv-educativ?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg131">4. Care sunt măsurile pe care ministerul le are în vedere pentru a motiva pe viitor ca tinerii să intre și să rămână în sistemul educațional, în condițiile în care ne confruntăm cu un fenomen periculos, și anume reținerea tot mai multor tineri valoroși în a urma o carieră didactică?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg132">5. Educația în mediul rural. Este bine-cunoscut că șansele profesionale pe care le regăsim în instituțiile de învățământ din mediul rural sunt inferioare celor din urban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg133">Aveți în vedere măsuri concrete de creștere a calității învățământului în mediul rural pentru a-l apropia, cât de cât, de cel urban?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg134">Guvernul Ponta a reușit să reabiliteze 500 de școli pe care le-a finalizat. De prin 2006-2007 nu s-au mai făcut demersuri orientate către dotarea cabinetelor și laboratoarelor din școli, a atelierelor din liceele tehnologice și a dotărilor cu materiale sportive. Soluția fondurilor europene nu a putut fi accesibilă tuturor școlilor din România. Care este soluția în acest domeniu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg135">6. Elaborarea, finalizarea și avizarea cadrului normativ privind învățământul doctoral reprezintă o prioritate pentru învățământul superior. Sunt încredințat că nu veți da curs unor păreri - diabolice, de altfel -, pentru că altfel ar trebui să afectăm toate titlurile de doctorat obținute de până acum, chiar dacă au fost obținute corect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg136">Cred că o mai mare responsabilitate acordată universităților în acest domeniu, concomitent cu luarea unor măsuri ferme împotriva așa-ziselor fabrici de diplome poate fi soluția corectă. Care este poziția dumneavoastră în acest sens?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg137">Spre final, domnule ministru, aș vrea să vă felicit pentru modul pragmatic și transparent cu care ați tratat abordarea dezbaterii în ceea ce privește programele-cadru pentru gimnaziu. Pentru prima dată, după '89 încoace, s-a realizat o dezbatere reală și transparentă, care s-a făcut pe toate palierele învățământului românesc și care a înglobat un număr semnificativ de participanți din toate județele. Doar în județul Iași au fost peste 600 de respondenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg138">În acest contest, să adăugăm faptul că, la Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport din cadrul Camerei Deputaților, cel puțin în ultimii ani, au fost peste zece proiecte de lege pentru a introduce o anumită disciplină în trunchiul comun, proiecte de lege pe care noi, de altfel, le-am respins, pentru că Legea nr.1/2011 spune că introducerea unei materii în trunchiul comun se face prin ordin de ministru și după dezbateri, așa cum s-a făcut această dezbatere pe curricula gimnaziului, v-aș întreba dacă există o deschidere către mărirea numărului de ore...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg139">Încheiați, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg140">Imediat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg141">...educație fizică și sport, așa cum o cere atât societatea romanească, cât o cere și Parlamentul European prin Rezoluția Parlamentului din 2007 și am înțeles că urmează o rezoluție prin care să ceară patru ore pe săptămână în domeniul educației fizice și sportului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg142">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg143">Există posibilitate introducerii în aria curiculară matematică și științe a unei discipline "elemente de algoritmică" care să formeze elevului o gândire structurală, creativă, eficientă pentru rezolvarea problemelor din diverse domenii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg144">Este suficientă o oră pe săptămână de istorie pentru a putea imprima elevilor cunoștințe și practici intelectuale care îi pot înscriere în mod conștient pe axa temporală a istoriei?</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg145">Domnule deputat, vă rog să încheiați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg146">Și ultima întrebare: Dacă aceste programe-cadru de la gimnaziu sunt corelate cu programele-cadru de la școala primară și de la liceu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg147">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg148">Din partea Grupului parlamentar al PNL domnul profesor Vlad Nistor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg149">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Vlad Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Vlad-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg150">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg151">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg152">Eu sunt, în primul rând, profesor, doar accidental membru al Parlamentului României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg153">Mă adresez deci dumneavoastră astăzi, domnule ministru, și dumneavoastră, doamnelor și domnilor colegi, din perspectiva unui personaj care, din 1974 încoace, trăiește într-o universitate și nu în orice universitate, ci în cea mai importantă universitate a acestei țări, Universitatea din București. Și am câteva întrebări foarte, foarte concrete pentru domnul ministru Curaj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg154">Prima dintre ele este - și chiar aș vrea să aud un răspuns - din perspectiva guvernului de tehnicieni pe care domnul ministru Curaj îl reprezintă aici: până cât de departe se poate merge cu reformarea - chiar și din mers - a unor realități ale învățământului românesc, unele deloc funcționale? Pentru că noi ne aflăm într-o situația cu adevărat catastrofală din punct de vedere legislativ. Ne aflăm la mijlocul a două legi: Legea nr.1/2011, care a fost modificată printr-o ordonanță de urgență prin schimbarea aproape a o sută de articole, deci aproape jumătate din Legea nr.1 nu mai este astăzi activă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg155">Perspectiva deci din punctul de vedere al învățământului preuniversitar și cu siguranță și din punctul de vedere al învățământului superior este una sumbră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg156">Ce poate face acum, imediat, un guvern de tehnicieni care n-are un mandat politic de lungă durată?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg157">A doua întrebare se referă la mult-discutatul plan-cadru, la care s-a referit și domnul ministru, și despre care s-a discutat atât în societatea românească în ultimele zile. Am înțeles astăzi că, prin decizii înțelepte și de ultim moment, ministerul a revenit acolo unde, în prima senzație ne crease unora dintre noi... în primul moment, ne crease unora dintre noi o adevărată senzație de panică, cum ar fi reducerea drastică, până la schimbarea titulaturii disciplinei numită "istorie", dispariția totală aproape a predării limbii latine, decăderea tuturor disciplinelor artistice sau reducerea dramatică a orelor de limbă și literatură română.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg158">Înțeleg că, prin ultimele intervenții, ministrul și colaboratorii săi încearcă o ameliorare a formulei inițiale, ceea ce ar fi foarte sănătos pentru noi toți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg159">A treia problemă se referă la problema... mult discutata problemă a doctoratelor și sunt absolut de acord, domnul ministru are dreptate, consolidarea autonomiei și o mai mare responsabilizare a universităților este adevărat necesară, cu adevărat necesară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg160">Am însă un amendament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg161">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg162">În această ordonanță sunt abrogate un număr important de articole ale Legii nr.1/2011, articole care duc aproape până la desființarea unui cadru legal minim de organizare a doctoratelor. De pildă acel articol care se referă la componența comisiilor. Eu înțeleg autonomia universitară, dar, în momentul în care acorzi tuturor universităților mari și mici din țara aceasta dreptul de a-și organiza pe criterii absolut personale, personalizate, susținerea tezelor de doctorat, nu știu cât de departe și cât de sănătos va fi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg163">Și am o întrebare din partea din partea unui coleg de-al meu, domnul deputat Popa, care întreba dacă aveți în vedere un criteriu prin care, la trecerea în clasa a V-a, elevii acestei țări să fie testați dacă nu cumva se află în stare de analfabetism sau semianalfabetism.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg164">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg165">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg166">Din partea Grupului UNPR, domnul deputat Florin Gheorghe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg167">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg168">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg169">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg170">Mă bucur că avem astăzi ocazia să vă solicităm clarificări în legătură cu obiectivele pe care le are Ministerul Educației și Cercetării Științifice după ce ați preluat mandatul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg171">Știm cu toții că nu ați preluat o situație bună la acest minister, fie că vorbim despre finanțarea educației ca procent în PIB, fie că vorbim despre deficitul de cadre didactice din învățământul preuniversitar, fie că vorbim despre finanțarea cercetării sau despre performanțele mediului universitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg172">De departe, cea mai mare problemă pe care ați preluat-o privește cele câteva mii de unități de învățământ din ciclul preuniversitar, care și astăzi funcționează fără autorizații sanitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg173">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg174">Știu că, în ultimul timp, ați întreprins nenumărate eforturi pentru a semna credite externe în vederea finanțării infrastructurii școlare. Ceea ce, din păcate, încă nu știm este când și cum se vor concretiza aceste investiții și dacă la începutul anului școlar viitor ne vom confrunta cu aceleași probleme care par insurmontabile: lipsa manualelor, școli în stare de șantier, posturi vacante ocupate de suplinitori fără experiență profesională pentru a intra la catedră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg175">De asemenea, bazându-mă pe faptul că ați fost, până la momentul învestiturii, șeful unității de finanțare a învățământului și mai ales a cercetării, aș dori să aflu care sunt obiectivele dumneavoastră pentru finanțarea competițiilor de proiecte care aveau ca obiectiv atragerea sau, mai bine spus, stimularea tinerilor cercetători să se întoarcă acasă în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg176">Nu în ultimul rând, domnule ministru, aș dori să știu dacă împărtășiți propunerile formulate în legătură cu reducerea substanțială a numărului de ore de limba română, istorie și limba latină, știind că studiile liceale și universitare sunt indisolubil legate de o bună formare chiar și în aceste domenii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg177">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg178">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg179">Din partea Grupului ALDE, domnul deputat Drăgușanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile-Cătălin Drăgușanu:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Cătălin-Drăgușanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg180">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg181">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg182">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg183">Alianța liberalilor și democraților este preocupată de sistemul național de învățământ, de aceea voi aduce în atenția dumneavoastră unele probleme de actualitate asupra cărora vă rugăm să vă aplecați în mandatul dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg184">Prima ar fi rata de participare la educația primară și secundară, care ne plasează pe ultimul loc în Uniunea Europeană. Este clar că visul românesc de a avea toată lumea 12 clase astăzi nu este îndeplinit, prin urmare 85% din copiii românilor merg astăzi la școală și procentul este în scădere, concomitent și cu reducerea numărului de copii, natalitatea fiind în cădere liberă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg185">Sub denumirea de descongestionare a curriculei naționale, din 1998 încoace au fost mai multe etape de restructurări și tăieri de ore și materii. Discipline precum fizica, chimia, biologia au pierdut cam 50% din ore. Am înțeles cu toții atunci că disciplinele experimentale sunt extrem de costisitoare pentru Ministerul Învățământului, așa că mai bine le scoatem de tot, pentru că oricum nu le putem face așa cum trebuie fără laboratoare dotate corespunzător.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg186">Acum urmează să reducem orele de limbă română, istorie și să elimină limba latină din sistem, așa, în numele aerisirii programei...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg187">Am vrea să vă spunem că noi nu credem că aceste ultime modificări sunt benefice României, prin urmare ALDE nu va susține aceste măsuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg188">Forța de muncă internă, după părerea noastră, ar trebui pregătită numai pe baza cererii reale din economie. Mediul privat ar trebui permanent consultat, pentru ca așteptările sale să fie acoperite de mediul academic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg189">Din nou, practica trebuie să dubleze predarea teoretică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg190">Învățământul profesional, în special învățământul dual, presupune colaborarea mai strânsă cu mediul economic. Și vă dau un exemplu pozitiv din județul Neamț, unde mediul de afaceri, în colaborare cu Camera de Comerț și cu instituțiile de învățământ s-au implicat activ pentru inițierea mai multor nuclee de învățământ dual, astfel, conform planului de învățământ pentru clasa a IX-a, pentru anul școlar 2016-2017, aproximativ 1000 de elevi vor fi încadrați în această formă de învățământ, și mă refer la învățământul dual.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg191">Un alt aspect, domnule ministru, calitatea actului pedagogic ar trebui să preocupe ministerul pe care-l păstoriți. Profesorii ar trebui evaluați după două criterii principale, după părerea noastră, primul ar fi profesionalismul, și aici mă refer în special la stăpânirea materiei, iar al doilea criteriu să fie talentul pedagogic, acesta din urmă, astăzi, fiind total ignorat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg192">Credem ca până ce în sistemul de învățământ nu vor avea loc doar profesorii cu har, profesorii cu talent pedagogic, vom continua să avem elevi care, după patru ani de studiu, nu reușesc să ia un examen simplu, ca de exemplu cel de bacalaureat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg193">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg194">Vă rugăm aduceți tehnocrația și în școlile din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg195">De peste opt ani de zile nu s-au organizat concursuri pentru ocuparea funcțiilor de directori de școală. Aveți șansa să intrați în istoria ministerului cu o asemenea faptă și vă încurajăm să depolitizați învățământul românesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg196">Știm, de asemenea, domnule ministru, de activitatea bogată a dumneavoastră în domeniul cercetării și sperăm să aveți asemenea rezultate și în mandatul de ministru. Aveți șansa să deblocați programele de finanțare și cercetare și să le dați posibilitatea operatorilor economici, precum și clusterelor să acceseze fonduri în acest domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg197">Despre doctorate, considerăm că noile reguli pe care le-ați pus în dezbatere sunt la fel de vulnerabile, fiindcă depind de oameni. Inflația de doctorate se va termina atunci când în sistemul bugetar nu se vor mai acorda sporuri salariale sau alte avantaje numai pe baza titlului de doctor, chiar dacă persoana respectivă nu lucrează în domeniul în care și-a obținut doctoratul, eu cred că ar trebui să interveniți, domnule ministru, și să acordați sporuri salariale doar celor care valorifică titlurile de doctor în domeniile în care l-au obținut. Persoane care să se angajeze în instituții de învățământ sau de cercetare, unde să pună în practică ceea ce au învățat și să vină cu inovații. Altfel, facem risipă de fonduri, care, și așa, sunt insuficiente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg198">Și apropo de buget - și închei - 6% din PIB este un deziderat pe care cu toții, sigur, l-am dori îndeplinit, dar chiar și 10% din PIB dacă vom aloca învățământului nu va fi suficient dacă nu vom opri fraudarea acestor fonduri prin achiziții de servicii și produse la prețuri peste valoarea de piață, fără organizarea de licitații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg199">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg200">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg201">Din partea Grupului UDMR, domnul deputat Szabó Ödön.</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg202">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg203">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg204">Ar fi absurd să solicităm domnului ministru Curaj să rezolve problemele întregului sistem în acest mandat abia început.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg205">Trebuie spus un lucru banal, și anume că încorsetările bugetare fac imposibilă aplicarea legii actualmente. Pentru posturile didactice, nedidactice se duce o luptă acerbă în fiecare școală, în fiecare județ, cu ministerul. Această încorsetare bugetară va face imposibilă aplicarea coerentă a oricărei legi a educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg206">Azi, școlile profesionale nu pot să-și dezvolte atelierele performante. Finanțarea per capita pentru învățământul obligatoriu organizat în sistem privat, deși este prevăzută de lege, nu este aplicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg207">Acordarea celor 6% din PIB prevăzută de lege azi este considerată un deziderat asumat de toți, ce nu a fost atins, însă, niciodată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg208">Într-o democrație, instituțiile statului sunt primele care aplică legea, și nu primele care le ocolesc, le încalcă. Aplicarea legii este o problemă și în ce privește învățământul în limbile minorităților naționale. Știți că legea este aplicată la "Babeș-Bolyai", la Universitatea de Artă Teatrală din Târgu-Mureș, dar nu este aplicată la UMF.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg209">Trebuie să recunoaștem sincer însă că, spre exemplu, împreună am realizat pași spre aplicarea legii în ce privește realizarea Institutului de perfecționare pedagogică pentru minorități. Proiectul este în dezbatere publică. Sper să fie aprobat cât mai repede.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg210">O importanță deosebită trebuie acordată, însă, debirocratizării sistemului. Nu este posibil ca într-o școală să fie mai multe comisii decât profesori. La Viișoara, un sat mic din județul Bihor, sunt 14 profesori și 26 de comisii. Profesorii sunt puși să realizeze hârtii peste hârtii și stau mai mult în fața imprimantei decât în fața copiilor, la clasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg211">Legea prevede programă, manual și, considerăm noi, testare specială a învățării limbii române pentru cei care aparțin unei comunități a minorităților naționale, care, evident, au o altă limbă maternă decât româna. Programă avem, manualele lipsesc pentru unele clase, iar sistemul de testare special nu este încă definitivat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg212">Planul-cadru pentru clasele V-VIII trebuie să fie unul care nu pune în plus, pe umerii copiilor, trebuie descongestionată programa și regândită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg213">Institutul de cercetare din educație a realizat trei modele foarte strânse, coercitive chiar. Majoritatea din grupul de specialiști solicitați de domnul ministru, deși divizați, au realizat un curriculum curajos, dar care este mai aproape de ceea ce îi trebuie acestui sistem pentru viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg214">Un sistem de educație bun se bazează pe câteva principii simple, care trebuie însă aplicate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg215">Principiul coerenței sistemului. Un sistem în care nu există fracturi, unde trecerea de la un nivel la altul este firească; fiecare elev își vede și își găsește locul cel mai potrivit; primește acele cunoștințe pe care le poate asimila la cel mai înalt standard și cu care se poate integra pe piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg216">Principiul egalității de șanse. Rolul unui sistem educațional este să ajute ca cei care, din diverse motive, sunt într-o zonă cu potențial ridicat de marginalizare din motive geografice, sociale, etnice să poată avea șanse de a fructifica la maximum propriile capacități intelectuale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg217">Principiul transparenței. Deciziile trebuie să fie luate în consens cu necesitățile sistemului și supus criticilor acide, ce pot deriva din transparentizarea acestuia. Trebuie arătat că este greșit sistemul prin care județele nu cunosc numărul personalului didactic sau didactic auxiliar pentru întreaga țară. Astfel, pot exista discrepanțe majore, inexplicabile între județe cu un număr similar de elevi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg218">Principiul stabilității. Din perspectiva sistemului de învățământ, cea mai importantă, însă, este stabilitatea sistemului. De ani buni nu a fost organizat un concurs pentru posturi de directori, iar cel pentru inspectori nu a fost finalizat. Desele schimbări legislative nu ajută acest sistem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg219">Avem un dialog corect cu domnul ministru, cu ministerul. Sper ca acest dialog să garanteze, finalmente, pe de o parte, aplicarea legii actuale, pe de altă parte cuprinderea drepturilor câștigate și chiar lărgirea acestora în noua Lege a educației naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg220">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg221">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg222">Domnul deputat Zisopol Gabriel, din partea minorităților naționale.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg223">Vă mulțumesc, stimate domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg224">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg225">Stimați invitați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg226">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg227">În contextul proiectului național "România educată", lansat de administrația prezidențială, dar și a nenumăratelor discuții pe tema învățământului românesc, ce s-au desfășurat și se vor mai desfășura, doresc să-mi exprim astăzi câteva puncte de vedere și, sper eu, la nivel de principiu. Aș face mai mult decât atât dacă aș avea mai mult timp la dispoziție decât cele trei minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg228">În plus, mi-aduc aminte că cineva mult mai inteligent decât noi spunea ceva de genul următor: "Mințile luminate se exprimă la nivel de principii. Mințile medii la nivel de evenimente și mediocrii discută pe alții."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg229">Să încercăm să spunem câteva elemente la nivel de principiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg230">În ceea ce privește Grupul parlamentar al minorităților, am fost mandatat să discut și să pun o întrebare esențială: Când vom avea 6% pentru învățământul românesc în contextul Legii educației naționale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg231">Este un element fundamental pentru dezvoltarea învățământului românesc și nu numai.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg232">O altă problemă fundamentală, la nivel de principiu - problema salarială, creșterea salariului în învățământul românesc - reprezintă și trebuie să reprezinte un element fundamental, un element de bază, un element care să ducă mai departe această țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg233">Eficiența sau ineficiența învățământului românesc, o întrebare la care trebuie să ne răspundem cu toții, un lucru de importanță majoră; legătura dintre învățământ și piața muncii, o altă problemă foarte importantă; infrastructura școlară la care au făcut referiri și alți colegi ai mei, antevorbitori, cercetarea fundamentală pentru România în contextul european.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg234">Cu toate acestea, noi avem câteva probleme pe care le-am discutat în Grupul parlamentar al minorităților naționale pe care am crezut că, în conformitate cu Legea nr. 1/2011 le putem rezolva cu celeritate. Lucrurile nu stau așa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg235">Aș aduce aici aminte, în atenția dumneavoastră, a domnului ministru, a echipei ministeriale, planurile de școlarizare, fără desființarea sau comasarea claselor cu predarea limbilor minorităților naționale. Și astăzi colegul meu de la sârbi a ridicat această problemă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg236">A făcut o interpelare parlamentară, pentru care a primit un răspuns evaziv. Noi dorim soluții, nu răspunsuri de dragul răspunsurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg237">Editarea manualelor. Toată lumea a pus problema manualelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg238">Avem și noi aceeași problemă, a manualelor pentru copiii care studiază în limbile minorităților naționale. S-a discutat despre cost, despre calitate. Ele lipsesc cu desăvârșire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg239">O altă problemă pe care am ridicat-o - și se pare că s-a rezolvat, cu anumite semne de întrebare - este finanțarea olimpiadelor legate de minoritățile naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg240">Sunt toate problemele pe care cu toții le avem. Cineva îmi spunea: "Dacă poporului român îi merge greu, atunci minorităților naționale de pe teritoriul acestei țări le va merge și mai rău".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg241">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg242">Vă mulțumesc foarte mult și le mulțumesc și colegilor mei pentru posibilitatea de a-mi expune câteva puncte de vedere și aștept cu nerăbdare nu atât răspunsurile din partea ministerului, cât și rezolvarea acestor probleme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg243">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg244">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg245">Domnul deputat Cernea Florinel.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg246">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg247">M-am consultat cu colegul meu, Mihai Sturzu, care mi-a permis să vorbesc din partea neafiliaților, dar preiau o întrebare către domnul ministru din partea colegului meu: care este punctul de vedere al ministrului în ceea ce privește desființarea inspectoratelor școlare, așadar, în ceea ce privește descentralizarea sistemului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg248">De asemenea, voi spune că această dezbatere este bine-venită, este una importantă, ar trebui să fie una aprofundată și extinsă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg249">Îi felicit pe inițiatori. Cred că, dacă vorbim însă de calitatea învățământului românesc, trebuie să plecăm și de la problema drepturilor, a respectării drepturilor elevilor. Or, un aspect pe care vreau să-l ridic este cel legat de orele de religie, unde Codul civil prevede că elevii care au împlinit 14 ani, decid singuri în privința alegerii propriei religii, în timp ce Legea învățământului spune că părinții decid până la 18 ani. Sunt patru ani în care avem un conflict de lege. Sper să rezolvăm în Parlament, dar și prin dialog cu ministerul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg250">Și închei spunând că, într-adevăr, această dezbatere este importantă. Văd în sală mai mulți colegi decât la dezbaterea anterioară cu privire la autostrăzi, însă în continuare sala este dezolant de pustie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg251">Vă mulțumesc, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg252">De aceea, îi rog pe liderii de grup să facă un apel la colegii lor, să vină în sală, să fie prezenți la astfel de dezbateri. Până când nu se va întâmpla asta, eu mereu voi face câte o fotografie la astfel de dezbateri, cu sala goală.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg253">Mulțumesc, mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg254">În finalul dezbaterilor are...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg255">Domnule deputat, am o rugăminte la dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg256">Domnule deputat, domnule deputat...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg257">Vă rog, domnule Ganț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg258">Procedură, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Victor Ganț:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Victor-Ganț:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg259">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg260">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg261">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg262">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg263">O observație pe procedură am dori să facem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg264">După părerea noastră este o contradicție flagrantă între domeniul vast pe care l-am avut de discutat astăzi și timpii de dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg265">Vreau să vă rog mult, domnule președinte, eventual ca membru al Biroului permanent, să discutăm în Biroul permanent, fie limităm dezbaterea la un subiect special, restrâns ca domeniu, și atunci putem respecta timpii din Regulament, fie acceptăm teme vaste de dezbatere, dar atunci trebuie să modificăm timpii de dezbatere, pentru că nici membrii Cabinetului și nici grupurile parlamentare, în astfel de situație, nu reușesc să-și argumenteze punctele de vedere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg266">În al doilea rând, vreau să vă rog, în acest context, față de multele întrebări care au fost puse, să acordați domnului ministru un timp evident mai lung, suficient, astfel încât măcar să poată să atingă răspunsurile pe care le-au cerut colegii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg267">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg268">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg269">Sunt întru totul de acord cu propunerea dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg270">Liderii de grup, Comitetul liderilor să facă propuneri de modificare a Regulamentului. Nu eu l-am făcut, încerc să-l respect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg271">Așa cum bine ați văzut, am lăsat pe toată lumea să vorbească dublu, mai mult decât dublu, decât timpii alocați regulamentar. Domnul ministru a vorbit la început, cred că 14 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg272">În finalul dezbaterilor îi dau din nou cuvântul domnului ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg273">Timpul alocat este de 5 minute, dar nu am întrerupt niciodată un ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Curaj:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Curaj:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg274">Bun. În semn de protest o să vorbesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg275">Vă mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg276">Nu vorbesc toată ziua, să știți...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg277">Vă mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg278">... dar respect părerile dumneavoastră, asta este important.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg279">O să încerc să mă uit puțin să pun compact niște răspunsuri pe categorii, după care vin și încerc să vă dau răspunsul și punctual, acolo unde, probabil, am scăpat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg280">Au fost orientate pe planul-cadru, au fost mai multe întrebări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg281">Vreau să precizez un lucru, foarte clar. Latinitatea și istoria noastră nu se negociază și aici aș vrea să fiu foarte, foarte, foarte clar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg282">Dacă e vorba de manuale, să știți că ce putem face anul acesta, pentru că este istoric, asta am primit, deci anul acesta am avut în buget 55 de lei/persoană și încercăm la... și sper din suflet să putem avea și sprijinul dumneavoastră la rectificarea de buget, să creștem suma aceasta. Este tot ce putem face anul acesta și v-am spus că în curând, rapid, o să anunțăm licitația pentru manuale, astfel încât, atât cât putem de repede, dar n-o să putem mai devreme de opt luni, din toată experiența de licitație de manuale, elevii claselor a XI-a și a XII-a să le aibă pe masă. Deci suntem siguri că le vor avea, începând de anul școlar următor. Îmi pare rău!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg283">Pentru a IV-a suntem în ...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg284">Vă mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg285">Pentru elevii de clasa a IV-a am extins cu o lună, după ce am avut un dialog foarte puternic cu editurile, ne-au promis toți, mi-au trimis un mesaj foarte clar că luna aceea nu pune sub risc manualele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg286">Acum suntem în evaluare. Am garanția că ele vor fi între 1 și 10 septembrie în școli, ca să fie pe 15 septembrie pe masa elevilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg287">Am pornit acest dialog și se reflectă dialogul și în Comisia aceea, despre care am spus că am pus la un loc actorii sociali împreună cu editurile, pentru a evita acele lucruri sensibile care ne-au tot făcut să avem contestații, și iar contestații, și până la urmă licitația să dureze un an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg288">Sper din suflet că nu vom avea probleme și vă spun că am făcut tot efortul și suntem într-un dialog săptămânal cu ei, astfel încât să... Nu putem garanta, pentru că oricine poate să facă contestație. Acesta este mecanismul de licitație, dar avem încredere că am pus toate elementele în fața celor care au participat la licitație și am răspuns celor care au participat, astfel încât să le avem la timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg289">La doctorate cred că mesajul este puternic legat de faptul că facem evaluare internațională și va fi un proiect rapid din fonduri europene, pentru că este un cost mare. Sunt 360, peste, școli doctorale. Va fi un efort mare să aducem experți, astfel încât să evaluăm toate aceste școli, dar pornim rapid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg290">Și vreau să vă reamintesc că am anunțat, de-asta îmi permit să spun că reamintesc, că în contractul instituțional cu universitățile am pus deja de la începutul anului de a-și face autoevaluarea și de anunța public, după ce-au prezentat în Senat, raportul de autoevaluare. Sunt pași oricum necesari. Nu pot să am evaluare internațională fără un raport de autoevaluare, așa e practica bună internațională. Acum suprapunem etapele și am convingerea că se vor întâmpla lucruri acum, nu după mandatul meu, și m-am angajat la chestia asta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg291">Debirocratizare. Să știți că este bine. Mă bucur că ați ridicat subiectul acesta. Este un mesaj cu tăierea hârtiilor. Eu am discutat și m-am întâlnit în grupuri mici cu inspectorii școlari generali și i-am întrebat: "Hai, domnule, să vedem cum anume facem ca timpul să fie acela pentru școală și pentru elevi, nu pentru a completa hârtii".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg292">Au primit mesajul foarte bun și vom porni acum un dialog cu toate inspectoratele și direct cu cei care sunt acolo. Vă spun că până la sfârșitul lunii aprilie vom veni cu o listă întreagă de documente tăiate. Și mai sunt, tot aici, la debirocratizare, 21 de comisii. Acum am pregătit 7 pentru școli, iar ele vor fi funcționale de la 1 septembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg293">Am discutat deja cu inspectoratele școlare generale. Nu putem bulversa acum, în timpul anului. Sunt pregătite toate, doar trebuie să anunțăm, și am zis să nu anunțăm acum, ca să nu mai înțeleagă nimic din ce se întâmplă, oamenii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg294">Mergem și pe ideea asta, că, să știți, dincolo de toate, transformări, și iar transformări, și transformări tot birocrație înseamnă, și multă. Și atunci am spus: haideți să fim predictibili, să pregătim și să anunțăm lucrurile, să fie clare, și vă promit că vor fi. Deci am anunțat. Toți știu că de la 1 își pregătesc comisiile, de la 1 septembrie, că atunci începe activitatea, de la 1 septembrie, 7 comisii, atât, în loc de 21.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg295">Concursuri. Da, concursurile au fost de la început, concursurile pentru directorii de școli au fost de la început o prioritate și sunt o prioritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg296">Ce vream și lucrăm acum, ministerul, cu un grup mai larg, l-am anunțat, l-am constituit, actori diverși, dar, în plus de asta, lucrăm cu un grup puternic al celor care fac resurse umane în multinaționale. Au fost de acord să lucreze cu noi, să ne dea experiență multă din cum fac ei selecție, și am încredere, nu pot garanta. Am încredere că vom putea veni în prima etapă a concursului de directori cu un test online național, astfel încât să aibă încredere că pot aplica toți. Va fi acest test de resurse umane online general și după aceea, după ce trec acest test, vor putea să-și depună dosarele pentru concurs.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg297">Este foarte bine. Sper eu să apreciați lucrul acesta și lucrăm cu cei din bussines care au și instrumente gata de utilizat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg298">Desființarea inspectoratelor școlare, îmi pare rău, am spus clar nu, pentru că, într-un fel sau într-altul, noi discutăm de descentralizare. Eu m-am intersectat cu dânșii în ultima vreme foarte mult. Am văzut cu ce se ocupă, îi apreciez enorm pe cei cu care m-am întâlnit, pentru că, încă o dată, ei, de fapt, inspectoratele școlare și ei, cei care le conduc, sunt aproape de ce se întâmplă în realitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg299">Să știți că problema este că n-au fost consultați. Mulți mi-au spus: "Domnule, în ultimii ani, mulți, nimeni nu ne-a întrebat nimic". Și discutând cu dânșii am observat următorul lucru, foarte simplu, din 50 de probleme, 15 pot fi rezolvate într-o săptămână. E doar de a pune la un loc niște lucruri. Le așteptau. Nimeni nu i-a întrebat: "Ce vreți voi, ce probleme aveți?" Și am văzut că după discuțiile cu ei sunt aceleași probleme. Și atunci colegii mei, și am echipă - am un nou secretar de stat la învățământul preuniversitar, așa cum am și președinte al Autorității de Cercetare, și președintele, și vicepreședintele nou-numiți - știe foarte bine, a participat la discuții și vom încerca să rezolvăm problemele. Le rezolvăm și le anunțăm, le rezolvăm, le anunțăm. Ce nu putem, pentru că ați spus, este o lege... sunt multe modificări în lege, este foarte greu să aplicăm, după 2011, o grămadă de lucruri care s-au adunat. Am promis că fac tot ce pot face, predictibil, și în timpul scurt pe care-l am, și vă raportez.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg300">Îmi place foarte mult chestia asta, pentru că trebuie să se întâmple lucruri mici care să arate că vrem, așa cum s-a întâmplat și cu... și-i mulțumesc mult, cu Centrul de pregătire de la Oradea. Mulțumesc că ați trimis mesajul acesta. După ani de zile am reușit să-l punem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg301">După ani de zile am reușit să avem, și este în fața dumneavoastră - sper ca în următoarea ședință să intre -, este vorba de legea cu membru CERN a României. Suntem acolo, avem șansa asta și o să treacă, sper, în următoarea ședință la dumneavoastră, în plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg302">Finanțarea. Finanțarea... eu vin din... și o să iau și cercetarea, și educația la un loc, și învățământul preuniversitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg303">În finanțarea învățământului superior cu plus, cu minus, noi am reușit să punem un pic de performanță peste finanțarea standard.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg304">Eu mă aștept ca...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg305">Nu sunt bucuros, dar am pus un pic de performanță peste finanțarea de bază și acum finanțarea nu se va face istoric, cum a fost, și am rugat Consiliul de finanțare a învățământului superior să vină cu o propunere care respectă legea și asta este foarte important.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg306">Deci am cerut CNFIS-ului să vină cu o propunere care respectă legea. Nu dau eu acum o precizare nouă, o lege nouă, o hotărâre de guvern nouă ca să modific... Nu. Înțelegeți-mă, cred că știm foarte bine ce vreau să spun. Anul acesta există un cadru legal și sunt convins că CNFIS-ul, finanțarea învățământului superior, va veni cu o propunere care respectă legea, o aștept cu plăcere și vom discuta de finanțarea diferențiată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg307">Bun. Pentru partea de preuniversitar, la momentul acesta încercăm să operaționalizăm instrumente care n-au fost operaționalizate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg308">Am avut un CNFIP, un Consiliu al Finanțării Învățământului Preuniversitar, care a fost crescut pe baza experienței CNFIS-ului, pe care l-am condus atâta vreme, ca agenție executivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg309">Acum avem hotărârea de guvern cu UEFIP, adică unitatea executivă care face în oglindă ceea ce a fost unitatea executivă pentru finanțarea învățământului superior de atâția ani, de 20 de ani funcționează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg310">Este important să încercăm să avem cadrul executiv și decizional funcțional. De ani de zile n-a fost. Încercăm să-l operaționalizăm. Hotărârea de guvern este... și sperăm săptămâna aceasta, dacă nu, săptămâna viitoare sigur va trece, și după aceea vom discuta despre cum arată costurile standard. Să știți că e o discuție întreagă aici. E o problemă întreagă, cât mă costă cu adevărat un program de studii și doar atât vreau să vă las să știți. Acum, un student, finanțarea I pentru un student este de 2.300 lei/an, finanțarea acum, azi, pentru unul, pentru un elev, este de 3.300 plus 300. Deci sunt multe lucruri de aliniat aici. Sunt convins că ne vom uita din ce în ce mai mult, cu grijă, ca măcar puțin să fie asociat performanței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg311">Iar dacă ne întoarcem la cercetare, pentru că e cu finanțare și vreau să le pun la un loc, anul acesta am reușit să trimitem un mesaj puternic. Am intrat pe ciclul potrivit ca în 2020 să ne respectăm ținta și este și în raportul care a venit la sfârșitul săptămânii trecute, al Comisiei Europene, că, dacă noi mergem cu 30% plus în fiecare an, o să ne respectăm ținta de 1%, public, și sunt sigur că va veni și zona privată până în 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg312">Anul acesta avem o creștere de 33% și să știți că tot ce vom face anul acesta, și împreună cu domnul președinte al Autorității Naționale de Cercetare, va fi în așa fel încât să pregătim proiecte ca anul viitor să fie natural să avem sau pe baza ideii că anul viitor va fi o creștere de 33%, astfel încât să intrăm să ne respectăm promisiunile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg313">Să ne respectăm promisiunile și pentru cei din țară, și pentru cei care au decis să vină în țară pe baza promisiunilor noastre și doar atât vă spun, acum, anul acesta... Mâine o să am o conferință de presă, "Lansarea instrumentelor din Planul Național III", cu toții îl așteptăm de multă vreme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg314">Dintre instrumentele interesante, unul este acela legat de aducerea mai aproape a diasporei. Vor fi granturi scurte, mici, pentru cei care au experiență, să vină o săptămână în țară, să vadă cum este, granturi o lună, pentru cei care vor să vadă, sunt în plină forță și se gândesc poate cum să colaboreze mai bine cu România. În partea de inovare vom pune un grant, prima dată vom pune un grant care leagă zona de industrie cu zona de universități, fără să fie ajutor de stat, dar universitatea servind intereselor de productivitate, de cercetare, de inovare în instituții, asigurând și mobilitatea tinerilor... Dar mai multe lucruri, mâine, pentru că dacă intru aici, vă povestesc o zi întreagă, că-mi face mare plăcere și e zona mea de interes.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg315">Nu știu ce să mai răspund, că deja am vorbit...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg316">Legat de curriculă? After-school-ul. Să știți că esențial și pentru ... mai ales pentru zona rurală este masa caldă, să ții elevul mai mult timp în școală, deci, "Școală după școală", și pentru asta am promis și ne uităm în fondurile structurale, pentru că acum numai de acolo pot avea resurse, cum anume putem avea proiecte în care să finanțăm și cât anume să putem finanța "Școala după școală", mai ales pe ideea că elevii trebuie să stea mai mult în școală. Asta este esențial. Trebuie să stea mai mult în școală. Sigur va fi discuția ce fac cu profesorul, cum reușesc să acopăr cheltuielile, și am anunțat că vom face totul pentru a avea un număr de granturi pentru școli, pentru licee sunt cele din Programul ROSE. Vor fi 1.200, anul acesta 300, dar pentru școli să fie granturi pentru zona rurală, astfel încât să se pună și un pic de inovare, să fie și mai multe cadre didactice stimulate să stea cu elevii. Și legat de sport, eu sunt convins că orele sunt acum OK, sunt trei ore avute în vedere, dar mă gândesc că școlile ar trebui să-și deschidă mai mult porțile, și sălile, și terenurile pentru elevi. Nu se întâmplă lucrul acesta, știm bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg317">De foarte multe ori, elevii, ca să vină în școală, de foarte multe ori - și știu ce spun -, trebuie să plătească pentru un program sportiv după. Școala trebuie să fie deschisă, să creeze condiții, elevii să vină să facă sport și astea sunt lucruri care cred că se vor regla în timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg318">Ați văzut că am fost foarte ferm: în clasa I, după clasa pregătitoare. E un mesaj foarte ferm, să știți. Nu place, dar trebuie un pic de fermitate. Eu cred că acel Proiect, "Copiii la grădiniță", ce am încercat să rostogolim acum, este important, dar acolo avem o mare problemă și, sper, cu toții o vom rezolva. Sunt comunități unde au apărut imediat din acest voucher, au apărut câte 500 de elevi. Va trebui să fim foarte cu grijă. În primul rând, să vedem spațiile unde ei pot fi cazați, iar dacă nu, pe infrastructura educațională, să încercăm rapid, să avem facilitățile necesare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg319">Eu sunt încântat, pentru că cei care sunt acum în grădiniță cu siguranță vor merge mai departe. Nu e obligatorie grădinița, dar vor merge mai departe în clasa pregătitoare și chiar astăzi am avut o vizită din Dâmbovița, în care copii, 21 de copii, care au pornit prima dată cu "Hai la grădiniță!", acum sunt la școală și, chiar dacă fac 17 kilometri între două localități, cu grijă pot fi duși și merg în continuare și sunt inserați deja în mediul educațional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg320">La cealaltă întrebare nu mai știu ca timp, că sunt...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg321">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg322">Doamnă deputat, doamnă deputat...</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Curaj:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Curaj:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg323">Să știți că facilitățile fiscale eu le explorez din mai multe dimensiuni și, credeți-mă, o dată este facilitatea fiscală a mediului privat. Aici cred că trebuie precizate lucrurile, că au fost istoric facilități neutilizate, și eu voi susține facilitățile acestea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg324">Pe de altă parte, să știți că am și voi veni spre dumneavoastră, sper din suflet, vom veni cu scenarii, lucrăm acum la ele, cum anume putem să facem scutire de taxe pentru tineri cercetători. Să știți că nu putem pentru toți. Nu cred că e fezabil, toți cercetătorii, dar încercăm să vedem ce înseamnă cu tinerii până în 35 de ani, care e costul cu tinerii până în 40 de ani, pentru că după aceea trebuie să fie suficient de buni să-și câștige resursele fără alte lucruri și aici este... nu costă atât de mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg325">Și termin spunându-vă că în perioada aceasta am făcut un efort foarte mare cu colegii mei la Ministerul Educației, pentru ceea ce se numește granturi retrospective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg326">Pentru tot ce-am dat burse sociale, pentru tot ce-am dat burse pentru studenți și în școli, pentru acele granturi pentru liceu și pentru școală profesională, să știți că am pregătit proiecte să cerem de la Comisia Europeană banii pe care deja i-am cheltuit din fonduri publice, se numesc retrospective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg327">Sunt bani mulți și ce cerem noi acum, foarte mult, cu un efort mare, ar putea să asigure scutirea de taxe pentru tinerii cercetători pe următorii cinci ani, fără niciun fel de problemă, deja cu banii care vin de la Comisia Europeană după ce România deja i-a cheltuit.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg328">Mulțumim, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg329">Încheiem aici dezbaterile de la Ora ministrului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg330">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg331">Mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg332">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Slavomir Gvozdenovici:</note><u ana="#regular" who="#Slavomir-Gvozdenovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg333">Am auzit astăzi gânduri, intenții, planuri foarte nobile, frumoase, ale ministerului și ale domnului ministru. Reprezentanții fiecărui grup și-au spus și ei gânduri, păreri, de susținere a...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg334">Procedura, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Slavomir Gvozdenovici:</note><u ana="#regular" who="#Slavomir-Gvozdenovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg335">... și așa mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg336">Și-au pus și anumite întrebări. Numai minoritățile n-au primit răspuns la întrebarea și la durerea cea mai mare a minorităților din țara noastră. Ne pierdem școlile, pierdem o tradiție care în țara noastră există de câteva secole. Se întâmplă un paradox, să le pierdem chiar acum. Nu respectăm nici acei 15, 10, 7 elevi și asta... Rugămintea este să luați în considerare...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg337">Închei. Până la punct.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg338">... să luați în considerare și această rugăminte, și aceste propuneri, și aceste gânduri, că suntem cetățenii acestei țări, respectăm țara și rugăm frumos să ne respectați acest drept, care este al nostru și care este câștigat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg339">Am încheiat dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg340">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg341">În cinci minute începem ședința consacrată interpelărilor. [3] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg342">După o scurtă pauză</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg343">Declar deschisă ședința consacrată răspunsurilor orale la interpelări. [3.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg344">Domnul Neacșu. Este? Nu. Domnul Doboș Anton. Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg345">Domnule Doboș, conform regulamentului, aveți un minut, doar dacă vreți să reamintiți tema, atât.</seg></u><note type="speaker">Domnul Anton Doboș:</note><u ana="#regular" who="#Anton-Doboș:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg346">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg347">Tema legată de construirea Spitalului Regional de Urgență Iași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg348">Ministrul sănătății a făcut, cu diverse ocazii, promisiunea că se vor construi cele trei spitale de urgență: Cluj, Iași, Craiova. Iată că au trecut deja patru luni, nu se întâmplă nimic. Primesc după trei ani aceleași răspunsuri la întrebările și interpelările mele, că se va, că se va...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg349">Dar, domnule ministru, când se va? Și întrebarea mea este, totuși, dacă există un termen de construire a acestor spitale, dacă există un orizont de timp și dacă totuși există această intenție sau sunt numai declarații politice?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg350">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg351">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg352">Răspunde domnul secretar de stat Vulcănescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan Teohari Vulcănescu:</note><note type="editorial">(subsecretar de stat, Ministerul Sănătății)</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Teohari-Vulcănescu" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg353">Mulțumesc, domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg354">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg355">În primul rând, Ministerul Sănătății a identificat mai multe soluții prin care situația pe care ați descris-o dumneavoastră poate să fie rezolvată în cele din urmă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg356">În primul rând, cele două elemente pe care le avem în vedere sunt respectarea întru totul a Legii nr. 179/2014, prin care în Parlament a fost ratificat Acordul de împrumut cu Banca Mondială, etapă prin care intenționăm ca în perioada următoare să stabilim care este consultantul care va trata studiile de fezabilitate pentru cele trei spitale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg357">Procedura este în plină desfășurare, deoarece de la momentul la care dumneavoastră ați primit interpelarea, răspunsul, și până în momentul de față, la rubrica "Informare, secțiune, noutăți" din Ministerul Sănătății a fost publicată cererea de oferte cu privire la actualizarea studiilor de fezabilitate pentru toate cele trei spitale regionale, printre care se numără și cel de la Iași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg358">În momentul de față, unitatea specializată din cadrul Ministerului Sănătății se află în etapa de selecție a consultantului, conform ofertelor depuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg359">Urmare a acestui demers, se va semna contractul și consultantul va updata studiul de fezabilitate, moment de la care vom putea să discutăm despre intrarea în implementare a acestui proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg360">La acest proiect avem în vedere și Hotărârea de Guvern nr. 1028/2014, prin care s-a aprobat Strategia Națională de Sănătate 2014-2020, iar la obiectivele infrastructurii de sănătate cuprinse în cadrul obiectivului tematic 9 - "Promovarea incluziunii sociale și combaterea sărăciei" figurează, după cum știți, construirea celor trei spitale, printre care și cel de urgență de la Iași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg361">Sursele de finanțare, pe care noi le-am identificat și le-am stabilit deja, sunt prin intermediul Programului Operațional Regional, prin intermediul bugetului de stat și de la bugetul autorităților locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg362">În ceea ce privește terenul, putem să vă confirmăm faptul că acesta este într-o suprafață de 8 hectare, este în zona de șes a județului Iași. Terenul a aparținut Primăriei Iași și este dat în folosință Direcției de Sănătate Publică Iași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg363">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg364">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg365">Dacă domnul Andrei Gheorghe de la PNL...? Înțeleg că a corespondat cu domnul secretar de stat, nici nu este prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg366">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-29-CD.seg367">Declar închisă ședința. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a terminat la orele 17,30.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
