<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 5 septembrie 2016</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, September 5 2016</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 5 septembrie 2016</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, September 5 2016</title>
        <meeting n="20160905" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="120" xml:lang="ro">120 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="120" xml:lang="en">120 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="14078" xml:lang="ro">14078 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="14078" xml:lang="en">14078 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2016-09-05">05.09.2016</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="153"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="120"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="611"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2016-09-05" ana="#parla.sitting">05.09.2016</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 5 septembrie 2016</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Informare privind afilierea domnului deputat Mihăiță Calimente la Grupul parlamentar al ALDE.</note><note type="summary">Informare privind afilierea domnului deputat Ioan Viorel Teodorescu la Grupul parlamentar al PNL.</note><note type="summary">Informare privind demisia doamnei deputat Adriana Diana Tușa din Partidul Național Liberal și activarea sa ca deputat independent.</note><note type="summary">Informare privind demisia domnului deputat Octavian-Marius Popa din Partidul Național Liberal și afilierea sa la Grupul parlamentar al ALDE.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind vacantarea unui loc de deputat (PHCD 67/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 248/2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate (PL-x 185/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 215 din 23 aprilie 2001 a administrației publice locale (Pl-x 205/2016). (adoptată ca urmare a depășirii termenului constituțional)</note><note type="summary">Proiectul de Lege privind modificarea și completarea Legii nr. 51/1995 pentru organizarea și exercitarea profesiei de avocat (PL-x 555/2015). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Propunerea legislativă privind unele măsuri referitoare la plățile beneficiarilor Sit Natura 2000 (Pl-x 228/2016). (retrimisă comisiilor)</note><note type="summary">Propunerea legislativă privind crearea unor oportunități de asigurare pentru persoanele care nu au calitatea de pensionari și care nu au fost asigurate în sistemul public de pensii (Pl-x 382/2012), Propunerea legislativă privind unele măsuri în domeniul asigurării unor categorii de persoane în sistemul public de pensii (Pl-x 560/2011) și Propunerea legislativă pentru completarea Legii nr. 263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice (Pl-x 300/2015). (retrimise comisiei)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind acordarea unor drepturi persoanelor care nu mai au cetățenie română, dar care au fost persecutate de către regimurile instaurate în România cu începere de la 6 septembrie 1940 până la 6 martie 1945 din motive etnice (PL-x 296/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru instituirea Zilei Limbii Sârbe în România (PL-x 161/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 2/2016 pentru modificarea Legii nr. 206/2004 privind buna conduită în cercetarea științifică, dezvoltarea tehnologică și inovare (PL-x 73/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea art. 2 din Legea nr. 309/2002 privind recunoașterea și acordarea unor drepturi persoanelor care au efectuat stagiul militar în cadrul Direcției Generale a Serviciului Muncii în perioada 1950-1961 (PL-x 158/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 17/1996 privind regimul armelor de foc și al munițiilor (PL-x 255/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea art. 15 din Legea nr. 78/2014 privind reglementarea activității de voluntariat în România (PL-x 108/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Propunerea legislativă privind unele măsuri de efectuare a reținerilor din veniturile obținute de persoanele fizice din contracte privind raporturi de muncă, în baza unor titluri executorii (Pl-x 21/2014). (retrimisă comisiei)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru completarea Legii nr.263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice (Pl-x 192/2016). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii 53/2003 privind Codul Muncii (Pl-x 892/2015) și a Propunerii legislative pentru completarea alin. (1) al art. 139 din Legea nr. 53/2003 privind Codul Muncii (Pl-x 487/2015). (rămase pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 5/2016 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.34/2000 privind produsele agroalimentare ecologice (PL-x 86/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Răspunsuri orale la întrebările adresate membrilor Guvernului și altor conducători ai organelor administrației publice. &#13;
#1 Roman Cristian-Constantin</note><note type="summary">Prezentarea interpelărilor adresate Guvernului.&#13;
#1 Florin Gheorghe&#13;
#2 Florica Cherecheș&#13;
#3 Cristian-Constantin Roman&#13;
#4 Anton Doboș&#13;
#5 Sorin-Avram Iacoban&#13;
#6 Aurelian Mihai&#13;
#7 Marioara Nistor</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,08.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Florin Iordache, președintele Camerei Deputaților, asistat de domnii deputați Ion-Marcel Ciolacu și Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg1">Declar deschisă ședința de astăzi și din totalul celor 355 de deputați, până în acest moment și-au înregistrat prezența 185.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg2">La primul punct al ordinii de zi, în conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, au fost distribuite următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele Camerei Deputaților de luni și marți, 5 și 6 septembrie; programul de lucru pentru perioada 5-10 septembrie; lista rapoartelor depuse în perioada 1 iulie-5 septembrie; informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg3">Vă informez, înainte de a începe ședința, că domnul deputat Mihăiță Calimente, deputat ales în Circumscripția electorală nr. 2 Arad, ne aduce la cunoștință că începând cu data de 1 septembrie se afiliază Grupului parlamentar al ALDE. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg4">Cea de-a doua informare: domnul deputat Ioan Viorel Teodorescu, ales în Circumscripția electorală nr. 19 Giurgiu, se afiliază Grupului parlamentar liberal din Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg5">Alte informări dacă sunt? Doamna deputat Diana Tușa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg6">Vă rog, doamnă deputat. [4]</seg></u><note type="speaker">Doamna Adriana Diana Tușa:</note><u ana="#regular" who="#Adriana-Diana-Tușa:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg7">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg8">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg9">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg10">Vreau să vă anunț, în baza art. 20 din Regulament și ca urmare a demisiei mele din Partidul Național Liberal, că începând de astăzi voi activa ca deputat independent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg11">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg12">Da. Domnul deputat Popa. Vă rog. [5]</seg></u><note type="speaker">Domnul Octavian-Marius Popa:</note><u ana="#regular" who="#Octavian-Marius-Popa:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg13">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg14">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg15">Vreau să vă anunț că, în urma demisiei mele din Partidul Național Liberal, după o prezență de peste 26 de ani, am devenit deputat independent și astăzi mă afiliez Grupului parlamentar al ALDE.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg16">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg17">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg18">Alte informări dacă mai sunt din partea colegilor? Nu mai sunt. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg19">2. La primul punct al ordinii de zi, Proiectul de Hotărâre privind vacantarea unui loc de deputat, ca urmare a decesului domnului deputat Neculai Rățoi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg20">Dacă la titlul proiectului de hotărâre sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg21">La preambul dacă sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg22">La articolul unic dacă sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg23">Dacă din partea grupurilor sunt...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg24">La fiecare în parte... Bun. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg25">3. PL-x 185, Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 248/2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate, procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg26">Doamnă ministru, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Magda Ștefania Bîrlibescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Departamentul pentru Relația cu Parlamentul)</note><u ana="#regular" who="#Magda-Ștefania-Bîrlibescu" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg27">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg28">Obiectul de reglementare al proiectului de act normativ supus dezbaterii constă în modificarea și completarea Legii nr. 248/2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate, cu modificările și completările ulterioare, în sensul introducerii cărții electronice de identitate ca document de călătorie în baza căruia cetățenii români minori pot călători în statele membre ale Uniunii Europene, precum și pentru instituirea unor noi condiții pentru ieșirea din țară a minorilor, precum exprimarea unui singur acord al părinților pentru mai multe călătorii și pe o perioadă de trei ani, fără menționarea destinațiilor, a scopului deplasării și a rutei, ori exceptarea pentru minorii români care au domiciliul sau reședința în statul de destinație, de la prezentarea declarației părinților sau a tutorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg29">Față de cele prezentate, vă rugăm să acordați un vot favorabil acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg30">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg31">Vă mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg32">Raport comun, domnul Benga, din partea Comisiei pentru apărare. Raport comun, Comisia pentru apărare și Comisia juridică.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Benga:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Benga:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg33">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg34">În conformitate cu prevederile art. 95 și 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională, Comisia juridică, de disciplină și imunități și Comisia pentru politică externă au fost sesizate spre dezbatere pe fond, în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg35">Consiliul Legislativ a avizat favorabil proiectul de lege, cu observații și propuneri, conform avizului nr. 219 din 16 martie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg36">Comisia pentru comunitățile de români din afara granițelor țării a avizat favorabil inițiativa legislativă, cu majoritate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg37">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat favorabil proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg38">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg39">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat în ședința din 11 aprilie 2016, în calitate de primă Cameră sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg40">Obiectul de reglementare constă în modificarea și completarea Legii nr. 248/2005 privind regimul liberei circulații a cetățenilor români în străinătate, cu modificările și completările ulterioare, în sensul introducerii cărții electronice de identitate ca document de călătorie pe baza căruia cetățenii români minori pot călători în statele membre ale Uniunii Europene, precum și al instituirii unor noi condiții referitoare la ieșirea din țară a minorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg41">În urma dezbaterilor în ședința din 17 mai 2016, membrii Comisiei pentru apărare, ordine publică și siguranță națională au hotărât, cu unanimitate de voturi, o abținere, să înainteze plenului Camerei Deputaților un raport de adoptare a acestui proiect de lege, cu amendamentele admise cuprinse în Anexa nr.1 și cu amendamentul respins din Anexa nr.2 la prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg42">Membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au examinat inițiativa legislativă în ședința din ziua de 14 iunie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg43">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice de disciplină și imunități au hotărât, cu majoritate de voturi, o abținere, să propună plenului Camerei Deputaților spre dezbatere și adoptare un raport de adoptare a acestui proiect de lege, cu amendamentele admise cuprinse în Anexa nr.1 și cu amendamentul respins din Anexa nr.2 la prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg44">Membrii Comisiei pentru politică externă au examinat inițiativa legislativă în ședința din ziua de 14 iunie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg45">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei pentru politică externă au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților spre dezbatere și adoptare un raport de adoptare a acestui proiect de lege, cu amendamentele admise cuprinse în Anexa nr.1 și cu amendamentul respins din Anexa nr.2 la prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg46">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg47">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg48">Propuneți-ne și timpul, domnule deputat, e procedură de urgență.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Benga:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Benga:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg49">Cinci minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg50">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg51">Supun votului dumneavoastră timpul de cinci minute propus de domnul deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg52">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg53">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg54">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg55">Colegi care nu își exercită votul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg56">Cu 187 de voturi pentru...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg57">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg58">La dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg59">Doamna Natalia Intotero, Grupul PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg60">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Natalia-Elena Intotero:</note><u ana="#regular" who="#Natalia-Elena-Intotero:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg61">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg62">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg63">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg64">Este un proiect de lege așteptat de mult timp de românii care călătoresc, de copiii acestora. Așa cum am auzit, se acordă anumite facilități pentru copiii românilor, dar și pentru românii care trăiesc în străinătate. De asemenea, se aduc anumite reglementări cu privire la eliberarea pașapoartelor de serviciu și la eliberarea și retragerea pașapoartelor diplomatice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg65">Grupul parlamentar al Partidului Social Democrat susține adoptarea acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg66">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg67">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg68">Grupul PNL. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Aurelian Mihai:</note><u ana="#regular" who="#Aurelian-Mihai:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg69">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg70">Sigur, Legea nr. 248/2005 stabilește acele condiții de deplasare a românilor în străinătate. Este vorba de libera circulație în afara țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg71">Pot să spun doar atât, că, locuind 11 ani în Spania, din câte știu, minorii pot călători în afara țării, în afara Spaniei, vorbesc de cetățenii spanioli, dacă au pașaportul spaniol pentru cei care au vârsta până la 18 ani și, evident, după 14 ani, dacă dețin cartea de identitate electronică spaniolă. Iar la prezentarea la graniță, în cazul în care sunt însoțiți de unul dintre părinți, este suficient, și ca recomandare din partea statului respectiv, să aibă un livret de familie sau bineînțeles hotărâre judecătorească definitivă de tutelă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg72">Numai în cazul în care minorul călătorește singur este obligatoriu să aibă o autorizație din partea ambilor părinți, care poate fi eliberată fie la Poliția Națională, fie la Guardia Civil, cum se spune în Spania, Garda Națională sau Garda Civilă, și bineînțeles la notar sau la judecătoria de instrucție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg73">Consider că modificările care vin la art. 30 alin. lit. a), b) și c) sunt bine-venite, iar absolut orice se face în sensul debirocratizării și înlesnirii liberei circulații a cetățenilor români este bine-venit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg74">Așadar, Grupul parlamentar al PNL susține această inițiativă de modificare a Legii nr. 248.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg75">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg76">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg77">Alt grup parlamentar? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg78">Domnule Cernea, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg79">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg80">Știți că am discutat și în particular, am luat cuvântul și la microfon cu privire la faptul că în continuare votăm cu mâna ridicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg81">Nu este un vot corect, în sensul că nu este numărat cum trebuie. Aceasta poate aduce fraude la vot în plen, ceea ce este extrem de grav. Noi am votat un nou Regulament, am înțeles că se va discuta în Biroul permanent, nu înțeleg de ce nu s-a discutat, să se termine toate procedurile necesare pentru a putea vota din nou electronic. Mâine avem vot final, din câte am înțeles...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg82">Iarăși o să votăm cu mâna ridicată sau trecem la votul electronic?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg83">Vă rog foarte mult, eu anunț aici că nu îmi voi mai exprima niciun fel de vot până nu ajungem din nou la votul electronic, cel care poate fi contabilizat și care poate arăta și răspunderea politică a fiecăruia dintre noi pentru voturile pe care le dăm. În rest, nu suntem transparenți față de cetățeni, nu ne facem datoria cu adevărat față de țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg84">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg85">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg86">În Biroul permanent, domnule deputat, ca să nu mai ridicați problema la nesfârșit... Acel regulament pe care dumneavoastră... regulament de vot, a fost distribuit. Din cauza faptului că în Biroul permanent au apărut colegi noi, s-a solicitat să fie distribuit acel document. Biroul permanent are la dispoziție o săptămână să facă eventualele propuneri. Săptămâna viitoare, dacă colegii în Biroul permanent vor considera că această modalitate... o introducem și în plen. Deci până când Biroul permanent nu va valida, și Comitetul liderilor, vom vota în continuare cu mâna ridicată. Dar în același timp vreau să vă reamintesc că am doi colegi foarte respectabili și eu am încredere în modul în care dumnealor numără prezența în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg87">Alte intervenții? Nu sunt. Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg88">Intrăm la dezbaterile pe articole. Avem 18 amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg89">Dacă la titlul legii sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg90">De la 1 la 10 dacă sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg91">De la 11 la 18 dacă sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg92">Rămâne la votul final. Are caracter ordinar. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg93">4. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 215 din 23 aprilie 2001 a administrației publice locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg94">Termenul pentru dezbatere și vot final fiind depășit, propunerea legislativă se consideră adoptată, în conformitate cu prevederile art. 75 alin. din Constituție și art. 113 din Regulamentul Camerei Deputaților. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg95">5. Proiectul de Lege privind modificarea și completarea Legii nr. 51/1995 pentru organizarea și exercitarea profesiei de avocat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg96">Domnul Pâslaru, liderul Grupului PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg97">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg98">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg99">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg100">Solicit plenului să-l retrimitem pentru o săptămână la comisie pentru niște probleme de formă. Pentru o săptămână, vă rog, retrimitere la comisie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg101">E și o intervenție din partea domnului deputat Máté András-Levente, liderul Grupului UDMR. Fără probleme, aștept... voi supune votului propunerea dumneavoastră...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg102">Vă rog, domnule Máté.</seg></u><note type="speaker">Domnul Máté András-Levente:</note><u ana="#regular" who="#Máté-András-Levente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg103">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg104">Eu înțeleg dorința colegilor de a avea grijă de forma acestui proiect de lege și mă bucur că este vorba doar pentru formă și nu pentru fond, pentru că, dacă citiți luările de poziții din partea Asociației Magistraților din România sau din partea Uniunii Naționale a Judecătorilor din România vedeți că, cu mici observații, se susține acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg105">Dacă se trimite doar pentru formă, tare m-aș fi bucurat să știu care e forma unde trebuie eventual corectat foarte puțin, fără să atingem fondul problemei, și cred că până la urmă această lege nu este în favoarea avocaților. Această lege este în favoarea cetățenilor și a statului de drept, pentru că, prin aceste modificări, se elimină acele probleme din această lege, care a fost introdusă de o doamnă ministru care nu mai este acum în funcție, și care lezează foarte grav dreptul la apărare al clienților, adică al cetățenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg106">Vă dau un singur exemplu: acum dacă cineva ar merge la un avocat și spune că a uitat să cuprindă în contabilitatea unei societăți pe care o deține o factură, avocatul are obligația de a depune sesizare la organele de cercetare penală pentru a sublinia această greșeală și a fi cercetat propriul client.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg107">Sau vă mai pot da un exemplu care ar trebui să funcționeze astăzi în baza Legii avocaturii care este în vigoare. De exemplu, atunci când avocatul discută la telefon cu un client care este interceptat și își pregătește apărare, acea interceptare știți unde merge? Tocmai la partea adversă, adică la procurori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg108">Eu știu că a fost o judecătoare în România care la o întrunire spunea că procurorii sunt colegi și sunt în parteneriat cu judecătorul, dar într-un stat de drept acel judecător ar trebui să piardă calitatea de magistrat pe viață, pentru că nici procurorul și nici avocatul nu poate fi partener cu un judecător. Procurorul susține ceva, avocatul susține altceva, judecătorul trebuie să fie independent. Dar aceasta este țara pe care noi o construim aici de câțiva ani și, dacă mergem tot așa în continuare, vom avea din ce în ce mai multe soluții de condamnare la CEDO.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg109">Deci nu pot fi de acord cu retrimiterea acestei legi nici pentru o săptămână, chiar dacă este pe formă, pentru că, așa cum spuneam, inclusiv magistrații au spus că da, într-adevăr, e nevoie și e în favoarea cetățenilor, și dați-mi voie să citez doar dintr-un site care a apărut și scrie foarte clar, Uniunea Națională a Judecătorilor din România, ce spune: "Judecătorii i-au trimis o scrisoare premierului Dacian Cioloș în care îi cer să indice public, de îndată, articolul din Proiectul de Lege a avocaturii, la care Raluca Prună a făcut referire, despre care a susținut că ar crea avocaților imunitate absolută".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg110">Eu nici până astăzi n-am înțeles acel articol și nu l-am găsit. M-am uitat și cu lupa peste proiectul de lege, n-am găsit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg111">Dar, în fine, unii așa gândesc și spun altceva.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg112">Da. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg113">Supun votului dumneavoastră propunerea domnului Pâslaru de a fi retrimisă pentru o săptămână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg114">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg115">Voturi împotrivă? 12 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg116">Abțineri? Una.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg117">Colegi care nu-și exprimă votul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg118">Cu 165 de voturi pentru, 12 voturi împotrivă și o abținere, propunerea de retrimitere a fost adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg119">Mergem mai departe. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg120">6. Propunerea legislativă privind unele măsuri referitoare la plățile beneficiarilor Sit Natura 2000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg121">Domnul vicelider al PSD, Munteanu. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Munteanu:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Munteanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg122">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg123">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg124">Vă propun să retrimitem pentru o săptămână acest proiect de lege la Comisia pentru agricultură și la cea de buget, pentru că trebuie să adăugăm un amendament din care să rezulte că decontarea să se realizeze individual, conform prevederilor Regulamentului European.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg125">Ca să înțelegeți, este vorba de 26 de societăți comerciale despre care e vorba, din care 17 au primit plăți cuvenite și vor beneficia de aceste prevederi, iar ceilalți nu. Dacă nu clarificăm acest lucru, nu vor primi niciunul, pentru că auditul nu va da voie să facă cheltuielile respective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg126">Deci doar o săptămână.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg127">Alte intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg128">Supun votului dumneavoastră propunerea de a fi retrimisă la comisie pentru o săptămână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg129">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg130">Voturi împotrivă? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg131">Abțineri? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg132">Colegi care nu-și exprimă votul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg133">186 de voturi pentru. Propunerea de retrimitere pentru o săptămână a fost adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg134">Următoarea. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg135">7. Propunerea legislativă privind crearea unor oportunități de asigurare pentru persoanele care nu au calitatea de pensionari și care nu au fost asigurate în sistemul public de pensii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg136">Vreți să interveniți?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg137">Vă rog, pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg138">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg139">Avem rugămintea să fiți de acord să propuneți plenului Camerei Deputaților retrimiterea raportului la comisie pentru o săptămână, pentru completarea cu stagiul de cotizare pe 2017, precum și a cotelor de contribuție la asigurările sociale, dată fiind perioada limitată de aplicabilitate, șase luni. Procedura legislativă de acum încolo până la promulgare ne duce în anul 2017 cu aplicabilitatea ei, lucru pe care nu l-am prevăzut în primăvară, când am votat în comisie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg140">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg141">Și inițiatorul este de aceeași părere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg142">Cine este pentru a fi retrimis o săptămână? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg143">Voturi împotrivă? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg144">Abțineri? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg145">Colegi care nu-și exprimă votul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg146">Cu 189 de voturi pentru, a fost retrimisă pentru o săptămână. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg147">8. Proiectul de Lege privind acordarea unor drepturi persoanelor care nu mai au cetățenie română, dar care au fost persecutate de către regimurile instaurate în România, cu începere de la 6 septembrie 1940 până la 6 martie 1945, din motive etnice, caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg148">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg149">Îl invit pe domnul președinte Adrian Solomon să ne prezinte raportul Comisiei pentru muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg150">Vă rog, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg151">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg152">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare acordarea, pentru persoanele care nu mai au cetățenie română, dar care îndeplinesc condițiile prevăzute de Ordonanța Guvernului nr. 105/1999 a drepturilor stabilite potrivit acestui act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg153">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg154">A fost adoptat de Senat în ședința din 21 iunie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg155">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg156">Comisia pentru muncă propune plenului adoptarea cu amendamente a proiectului de lege, redate în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg157">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg158">La dezbateri generale, din partea grupurilor dacă dorește cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg159">Grupul PNL, domnul Victor Paul Dobre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg160">Vă rog, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg161">Voiam numai să aduc o completare. Există mulți cetățeni care au domiciliul în străinătate, care au fost forțați să renunțe la cetățenie, nu au mai avut posibilitatea de a o redobândi, și acest proiect de lege este un act reparatoriu și pentru această importantă categorie de cetățeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg162">PNL-ul va vota acest proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg163">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg164">Alte intervenții? Nu mai sunt alte intervenții. Mergem la dezbaterea ...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg165">Dacă la titlul legii sunt observații? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg166">La articolul unic dacă sunt observații? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg167">Rămâne la votul final pentru mâine la ora 13,30. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg168">9. Proiectul de Lege pentru instituirea Zilei Limbii sârbe în România, PL-x 161/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg169">Dacă inițiatorul dorește?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg170">Da, vă rog, domnule Gvozdenovici. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Slavomir Gvozdenovici:</note><u ana="#regular" who="#Slavomir-Gvozdenovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg171">Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg172">În primul rând doresc să le mulțumesc colegilor de la comisii, care au procedat cum au procedat și în dățile precedente, când era vorba despre ziua unor limbi, care deja s-a votat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg173">Am înțeles, consultându-mă cu domnul președinte al comisiei, că ar exista, din partea Legislativului, o problemă de a rezolva în text două lucruri mărunte, de exemplu, nu "în România", ci "pe teritoriul României", nu "administrația locală și centrală", ci "administrația publică locală și centrală", lucruri mărunte, pe care le putem rezolva mâine și eu v-aș ruga frumos, dacă trebuie să amânăm, că am înțeles că Legislativul cere...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg174">Voci din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg175">Nu!</seg></u><note type="speaker">Domnul Slavomir Gvozdenovici:</note><u ana="#regular" who="#Slavomir-Gvozdenovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg176">Să nu amânăm?</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg177">Nu, le prezintă, dacă sunt de tehnică legislativă, domnul președinte sau domnul Alexe, cine va prezenta raportul, prezintă cele două observații de tehnică legislativă; deci chestiunile de tehnică legislativă...</seg></u><note type="speaker">Domnul Slavomir Gvozdenovici:</note><u ana="#regular" who="#Slavomir-Gvozdenovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg178">Eu m-aș bucura să rămână.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg179">Sigur, vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Slavomir Gvozdenovici:</note><u ana="#regular" who="#Slavomir-Gvozdenovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg180">Dar să fim și înțelegători, în același timp, că, dacă asta este piedica, virgula aceea, în plus sau în minus, să o rezolvăm.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg181">Domnule deputat!</seg></u><note type="speaker">Domnul Slavomir Gvozdenovici:</note><u ana="#regular" who="#Slavomir-Gvozdenovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg182">Am înțeles. Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg183">Și eu vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Slavomir Gvozdenovici:</note><u ana="#regular" who="#Slavomir-Gvozdenovici:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg184">Domnul vicepreședinte sau cineva din partea comisiei o să vină și să ne clarifice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg185">Da. Din partea Comisiei pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă, domnul deputat Alexe. Vă rog, prezentați dumneavoastră raportul și prezentați și cele două corelări de tehnică legislativă pe care le-a invocat domnul Gvozdenovici.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Alexandru Alexe:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Alexandru-Alexe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg186">În Nota cu privire la Proiectul de Lege pentru instituirea Zilei Limbii sârbe în România, ca urmare a examinării raportului la proiectul de lege, în vederea respectării verificărilor normelor constituționale, a normelor de tehnică legislativă, precum și a normelor gramaticale, se propune următoarele: la Titlul legii și în cadrul art. 1 și art. 2 alin., pentru unitatea terminologică cu legile adoptate în materie, Legea pentru instituirea Limbii maghiare, Legea pentru instituirea Limbii cehe etc., și pentru faptul că legea se aplică pe teritoriul României, sugerăm eliminarea sintagmei "în România".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg187">La art. 2 alin., pentru claritatea și concizia exprimării, propunem ca sintagma "autorității centrale și locale", să se înlocuiască cu "autoritățile administrației publice centrale și locale". Acestea sunt modificările.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg188">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg189">Dacă sunt intervenții din partea grupurilor parlamentare? Grupul PNL. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Traian Dobrinescu:</note><u ana="#regular" who="#Traian-Dobrinescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg190">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg191">Și dacă ar fi să votez numai pentru prietenia cu poetul Slavo Gvozdenovici, aș face-o, dar nu o fac singur, o fac alături de Partidul Național Liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg192">Am votat toate legile care atestă acele zile ale limbilor minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg193">Cu sârbii, spunea domnul Slavomir, se pare că aveam relații de pe la 600 e.n. Să dea Dumnezeu să fie așa. Noi ne descopeream pe atunci istoria sau o descopeream după anul 1000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg194">Cu alte cuvinte, și ca să nu vă mai răpesc timpul, Partidul Național Liberal va vota Ziua Limbii sârbe pentru data de 21 noiembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg195">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg196">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg197">Alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg198">Nemaifiind alte intervenții, rămâne la votul final, cu cele două observații de tehnică legislativă pe care le-a prezentat domnul Alexe, din partea Comisiei pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg199">10. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 2/2016 pentru modificarea Legii nr. 206/2004 privind buna conduită în cercetarea științifică, dezvoltarea tehnologică și inovare - PL-x 73/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg200">Din partea Guvernului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg201">Vă rog, domnule secretar de stat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kiraly András György:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Educației Naționale și Cercetării Științifice)</note><u ana="#regular" who="#Kiraly-András-György" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg202">Vă mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg203">Stimate doamne, stimați domni deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg204">Proiectul de ordonanță are ca obiect modificarea Legii nr. 206/2004 privind buna conduită în cercetarea științifică, dezvoltare tehnologică și inovare, în sensul abrogării unor prevederi, art. 2 alin. și art. 42 alin. lit.c) și d).</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg205">Pentru întărirea autonomiei universitare și uniformizarea atribuțiilor și responsabilităților la toate nivelurile de studii universitare, inclusiv doctorat, este necesară modificarea prevederilor Legii nr. 206/2004.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg206">Instituțiile de învățământ superior organizează ciclul III de studii universitare, studii universitare de doctorat. În acest sens admiterea, școlarizarea, precum emiterea diplomei de doctor se realizează de către acestea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg207">Prin urmare, autonomia universitară se exercită numai cu condiția asumării răspunderii publice, sens în care instituțiile de învățământ superior sunt obligate să emită și să respecte Codul de etică și deontologie profesională aprobat de senatul universitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg208">Având în vedere rolul și atribuțiile Consiliului Național de Etică, precum și faptul că acordarea calității de conducător de doctorat, respectiv acordarea titlului de doctor, materializate în acte administrative emise de instituții de specialitate, sancțiunile cu privire la acestea nu pot fi aplicate de Consiliul Național de Etică, prin retragerea acestor calități, întrucât încalcă principiul simetriei actelor administrative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg209">Ministerul Educației Naționale și Cercetării Științifice susține Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 2/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg210">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg211">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg212">Avem raport comun. Îl invit pe domnul Ciprian Nica, vicepreședinte al Comisiei juridice, de disciplină și imunități. Raport comun, Comisia juridică, de disciplină și imunități și Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg213">Vă rog, prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae-Ciprian Nica:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Ciprian-Nica:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg214">Vă mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg215">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, am fost avizați în dezbatere în fond cu Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr. 2/2016 pentru modificarea Legii nr. 206/2004 privind buna conduită în cercetarea științifică, dezvoltarea tehnologică și inovare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg216">Consiliul Legislativ a avizat favorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg217">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg218">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea Legii nr. 26/2004 privind buna conduită în cercetarea științifică, dezvoltarea tehnologică și inovare, cu modificările și completările ulterioare, în sensul abrogării unor prevederi pentru a se putea întări autonomia universitară și a se uniformiza atribuțiile și responsabilitățile la toate nivelurile de studii universitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg219">În funcție de obiectul și conținutul raportului, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare, potrivit prevederilor art. 73 din Constituția României, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg220">Vă mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg221">Da, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg222">La dezbateri generale, doamna Ardeleanu, Grupul parlamentar al PNL. Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg223">Doamna Ardeleanu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sanda-Maria Ardeleanu:</note><u ana="#regular" who="#Sanda-Maria-Ardeleanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg224">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg225">Într-adevăr, având în vedere faptul că Legea nr. 206/2004 nu transpune legislația comunitară în activitățile de cercetare tehnologică și inovare, cunoscute și sub numele de activități de cercetare, dezvoltare, de asemenea, în sensul firesc al întăririi autonomiei universitare și omogenizării responsabilităților la nivelul celor trei cicluri de învățământ, proiectul de lege aflat în dezbaterea noastră este necesar. Mai mult decât atât, este chiar bine-venit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg226">Partidul Național Liberal salută preocuparea ministerului de resort în ceea ce privește încurajarea unui cadru legislativ menit să faciliteze aplicarea standardelor de calitate și de etică universitară, de deontologie profesională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg227">De aceea, votul nostru va fi pentru aprobare. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg228">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg229">Domnul Andea, Grupul parlamentar al PSD. Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Andea:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Andea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg230">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg231">Mai rar se poate întâlni o lege atât de politizată, drapată însă sub masca, ca să spun așa, a încurajării și întăririi autonomiei universitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg232">Vreau să spun că despuierea Consiliului Național de Etică de una dintre atribuțiile sale, nu zic principala atribuție, dar, faptul că la Consiliul Național de Etică se judeca în ansamblu încălcările etice în cercetarea științifică din care făceau parte și tezele de doctorat, reprezintă, după părerea mea, o exagerare și o drapare a altor intenții decât cele mărturisite în expunerea de motive prezentate și de domnul secretar de stat de la Ministerul Educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg233">În concret, după cum am putut constata ulterior, senatele universitare sunt cele care trebuie să se autodemaște în ceea ce înseamnă școala doctorală pe care o patronează, în sensul că trebuie să arate cât de mult au fost încălcate normele de etică în redactarea și aprobarea tezelor de doctorat, care știm că se face printr-un proces intern din fiecare universitate. Rezultatul îl cunoaștem: o parte semnificativă dintre cei care au fost sancționați, ca să spun așa, de către ministrul educației, prin retragerea titlului de doctor, aparțin unui anumit eșichier politic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg234">O altă parte dintre cei asupra cărora au planat bănuieli din timpul ultimelor luni au fost complet scoși de sub ochiul vigilent, ca să spun așa, al CNATDCU.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg235">Sigur că e posibil ca să acordăm CNATDCU și senatului universitar dreptul, ca să spun așa, de a se autocritica pentru ceea ce au făcut în ultimii, hai să zic, 16 ani, în ceea ce înseamnă aprobarea tezelor de doctorat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg236">Dacă ne uităm, spre exemplu, doar Universitatea București, care a fost campioană în a susține autonomia universitară și rezolvarea de către universitate, are cele mai multe autodenunțuri. Acolo sunt cele mai multe teze de doctorat considerate ca fiind plagiate, deși Consiliul Național de Etică, la un moment sau altul, a spus că nu este chiar așa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg237">În sfârșit, deci, acestea fiind spuse, considerăm că putem aproba un astfel de proiect de lege, însă, CNATDCU trebuie să fie mai responsabil pentru deciziile pe care le ia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg238">Mai menționez că CNATDCU de acum 10 sau 15 ani a dat avize favorabile. Iată că acum noul CNATDCU se dezice de deciziile predecesorilor lor și își face și el autocritica pentru câte greșeli a comis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg239">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg240">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg241">Alte intervenții dacă mai sunt? Nu mai sunt alte intervenții. Rămâne la votul final. Are caracter ordinar. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg242">11. Proiectul de Lege pentru modificarea art. 2 din Legea nr. 309/2002 privind recunoașterea și acordarea unor drepturi persoanelor care au efectuat stagiul militar în cadrul Direcției Generale a Serviciului Muncii în perioada 1950-1961 - PL-x 158/2016, caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg243">Inițiatorul, dacă dorește să intervină? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg244">Domnul președinte Adrian Solomon, președintele Comisiei pentru muncă și protecție socială. Vă rog să prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg245">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg246">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea art. 2 din Legea nr. 309/2002, în sensul majorării indemnizației lunare acordate beneficiarilor acestei legi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg247">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat în ședința din 5 aprilie 2016; face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg248">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg249">Comisia propune plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege în forma prezentată de Senat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg250">Intervenții dacă sunt? Vă rog, doamnă secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg251">Guvernul. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ileana Ciutan:</note><note type="editorial">(președintele Casei Naționale de Pensii Publice)</note><u ana="#regular" who="#Ileana-Ciutan" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg252">Bună ziua, stimate doamne și stimați domni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg253">Legea nr. 309 prevede acordarea unor drepturi persoanelor care au făcut armata la muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg254">În principiu, Ministerul Muncii este de acord cu această majorare, indemnizația fiind în acest moment de 2,53 lei pe lună, de participare la detașamentele de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg255">Propunerea vizează majorarea la 5 lei pe lună. Influența financiară se situează la aproximativ 52 de milioane anual și nu avem aici punctul de vedere al Ministerului de Finanțe și, având în vedere că această indemnizație se suportă din bugetul de stat, solicităm și punctul de vedere al Ministerului de Finanțe. Nu se suportă din bugetul de asigurări sociale și, din acest motiv, am expus punctul de vedere al Ministerului Muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg256">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg257">Da. Domnul Kerekes. Intervenții din partea grupurilor parlamentare. Grupul parlamentar al UDMR, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kerekes Károly:</note><u ana="#regular" who="#Kerekes-Károly:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg258">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg259">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg260">Uniunea Democrată Maghiară din România susține această inițiativă legislativă. Realitatea este că, din 2009 încoace, nu a avut loc nicio majorare la această indemnizație, până când la celelalte legi reparatorii, cum ar fi Decretul-lege nr. 118/1990 sau Legea veteranilor de război, periodic, totuși, au avut loc niște majorări. Aici, nimic nu a fost din 2009.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg261">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg262">Alte intervenții dacă sunt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg263">Nu sunt alte intervenții. Rămâne la votul final. Are caracter ordinar, nefiind amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg264">Următorul. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg265">12. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 17/1996 privind regimul armelor de foc și al munițiilor - PL-x 255/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg266">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg267">Da, vă rog, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg268">Domnul Burlacu Ștefan. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Burlacu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Burlacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg269">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg270">Prezenta propunere legislativă urmărește actualizarea legislației în domeniul uzului de armă pentru personalul instituțiilor cu atribuții în domeniul apărării, ordinii publice și securității naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg271">În urma unui demers complex, în colaborare cu tot ce înseamnă reprezentații instituțiilor din sistemul de securitate națională - mă refer aici la SPP, SRI, Poliție și Jandarmerie -, am ajuns la ideea și la concluzia că trebuie să facem ceva pentru cei care ne apără și pentru cei care sunt trimiși pentru a-și îndeplini atribuțiile, care privesc securitatea națională, paza și ordinea publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg272">Principalele completări și modificări fac referire la situațiile în care se efectuează uzul de armă, dar în special protejează cadrele militare prin înlăturarea caracterului penal. Aici trebuie să fac o paranteză și să vă spun că până astăzi uzul de armă care este și scheletul a tot ce înseamnă Legea nr. 17, cadrele militare dacă acționau, și erau obligate să intervină într-o situație destul de delicată, ajungeau să intre într-un proces penal sau civil cu infractori sau cu alte persoane, erau puși la dispoziția instituției și se judecau până instanța ajungea să aibă o decizie pro sau nefavorabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg273">De astăzi, legea vine să sprijine acele cadre militare, vine să le ajute, bineînțeles, cu respectarea cadrului legal. Există întotdeauna, după cum știți, o situație destul de delicată, că nimeni nu poate să încalce legea, drept pentru care cadrele militare, începând de astăzi, pot să beneficieze de protecție din partea instituțiilor, ceea ce înseamnă că instituțiile preiau ele procesul penal, dacă apar într-o situație sau nu, și cadrele militare sunt, undeva, protejate, și nu mai există riscul ca pe viitor să nu fie protejate și să aibă de suferit din cauza faptului că lucrează într-o instituție a statului, că ne reprezintă... dacă stăm să analizăm. Știți foarte bine că situațiile...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg274">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Burlacu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Burlacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg275">Un amendament vreau să mai ridic. Știți foarte bine că în ultima perioadă se întâmplă ce se întâmplă la nivel european, la nivel mondial, cadrele din instituțiile de securitate națională nu erau protejate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg276">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg277">Da, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg278">Domnul Benga. Vă rog, Raportul Comisiei pentru apărare, ordine publică și siguranță națională.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Benga:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Benga:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg279">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg280">Consiliul Legislativ a avizat favorabil acest proiect de lege, cu observații și propuneri, conform avizului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg281">Guvernul României, în punctul de vedere transmis, susține adoptarea acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg282">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg283">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg284">Proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg285">Obiectul de reglementare, modificarea și completarea Legii nr. 17 din 1996 privind regimul armelor de foc și al munițiilor, cu modificările ulterioare, în sensul detalierii unor aspecte referitoare la regulile privind uzul de armă aplicabile personalului instituțiilor cu atribuții în domeniul apărării, ordinii publice și siguranței naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg286">În urma dezbaterilor din ședința din 28 iunie 2016, membrii comisiei au hotărât, cu unanimitate de voturi, să înainteze plenului Camerei Deputaților un raport de adoptare a acestui proiect de lege cu amendamentele admise cuprinse în anexă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg287">Domnule președinte, dacă-mi permiteți, aici mai avem și o eroare materială care s-a strecurat, la punctul 1, la punctul marginal 11, la partea introductivă a alin. al art. 52 se elimină cuvântul "gravide" din sintagma "femeilor gravide, bătrânilor și persoanelor cu handicap vizibil", întrucât uzul de armă împotriva femeilor gravide este interzis în mod expres în același articol la lit. b) a alin.. Și, punctul 2, la același articol alin., în partea finală, la lit. b), se elimină particula "se" de la "se înfăptuiesc".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg288">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg289">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg290">La dezbateri generale dacă sunt intervenții? Vă rog, domnule deputat, Grupul parlamentar al PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian-Radu Surugiu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Radu-Surugiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg291">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg292">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg293">În acest moment, legislația românească în materie este incompletă, în sensul că nu toate instituțiile au propria lege de organizare și funcționare ori cadrul normativ al acestora nu a fost actualizat la nivelul situațiilor cu care se confruntă personalul instituțiilor cu atribuții în domeniul apărării, ordinii publice și siguranței naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg294">Consultări nu au existat doar cu serviciile sau cu Jandarmeria, au existat inclusiv cu Poliția, cu Poliția de frontieră, cu organele Ministerului Justiției și cu cele ale ANP, Autoritatea Națională a Penitenciarelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg295">Această propunere de modificare a legii, așa cum am discutat și în comisie, vine în sprijinul instituțiilor cu atribuții în domeniul apărării, al ordinii publice, al siguranței naționale și în special protejează cadrele militare care, prin exercițiul funcției, în condițiile legii, au obligația să intervină pentru a stabili și a restabili ordinea de drept și siguranța cetățenilor, în mod special prin înlăturarea caracterului penal și a răspunderii materiale, evident, atunci când este folosită în litera și spiritul legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg296">În acest context, Partidul Național Liberal susține și votează acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg297">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg298">Da. Alte intervenții? Nu mai sunt alte intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg299">Avem 12 amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg300">Dacă de la 1 până la 10 sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg301">La 11, cu cele de tehnică legislativă? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg302">12? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg303">Vă mulțumesc. Rămâne la votul final. Are caracter organic. [17]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg304">13. Proiectul de Lege pentru modificarea art. 15 din Legea nr. 78/2014 privind reglementarea activității de voluntariat în România - PL-x 108/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg305">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva? Nu dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg306">Din partea Comisiei juridice, de disciplină și imunități? Domnul vicepreședinte Ciprian Nica. Vă rog, prezentați dumneavoastră raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae-Ciprian Nica:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Ciprian-Nica:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg307">Vă mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg308">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea art. 15 din Legea nr. 78/2014, în sensul de a fi lăsată la latitudinea organizațiilor nonguvernamentale, a instituțiilor și a voluntarilor, stabilirea de comun acord, dacă bugetul acestora poate sau nu susține decontarea transportului, meselor și a cazării celor care, într-adevăr, doresc să ofere ajutor comunităților locale sau doresc să acumuleze experiența necesară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg309">În urma dezbaterilor, membrii comisiei au hotărât, cu unanimitate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților adoptarea Proiectului de Lege pentru modificarea art. 15 din Legea nr. 78/2014 privind reglementarea activității de voluntariat în România, cu amendamentele admise redate în anexa la prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg310">Face parte din categoria legilor ordinare. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg311">Dezbateri generale. Domnul Andronache, Grupul parlamentar al PNL. Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg312">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg313">Practic, prin acest proiect de lege propus de o serie de colegi de-ai noștri din Grupul parlamentar al deputaților neafiliați, constatăm că o obligație prevăzută de lege pentru organizația- gazdă de a deconta o serie de cheltuieli se transformă într-o posibilitate de a face acest lucru. Prin această modificare, ajutăm organizațiile nonguvernamentale să încurajeze activitatea de voluntariat și, de aceea, Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal va susține acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg314">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg315">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg316">Domnul Iacoban, Grupul parlamentar al PSD. Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg317">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg318">Și Grupul parlamentar al PSD din Camera Deputaților susține acest proiect de lege. Este o completare foarte bună, în sensul în care organizația-gazdă, într-o discuție cu voluntarul, poate discuta și anula acele obligații în ceea ce privește transportul, cazarea și masa voluntarilor, precum și alte cheltuieli care decurg din activitatea de voluntariat, dar care nu sunt legate de recompensarea privind munca.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg319">Prin urmare, vă propun un vot favorabil pe acest proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg320">Alte intervenții dacă mai sunt? Nu mai sunt alte intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg321">Trecem la dezbaterea proiectului de lege. Sunt 6 amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg322">Dacă la titlul legii sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg323">Dacă de la 2 la 6 marginal sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg324">Rămâne la votul final. Are caracter ordinar. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg325">14. Propunerea legislativă privind unele măsuri de efectuare a reținerilor din veniturile obținute de persoanele fizice din contracte privind raporturile de muncă, în baza unor titluri executorii - Pl-x 21/2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg326">Vă rog. Domnul Ciprian Nica, vicepreședintele Comisiei juridice, de disciplină și imunități. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae-Ciprian Nica:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Ciprian-Nica:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg327">Vă mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg328">Am avut o consultare cu colegii mei, atât de la PSD, cât și de la PNL. Vă rog să supuneți votului amânarea pentru încă o săptămână; retrimiterea la comisie pentru recorelarea unor texte, din punctul de vedere al tehnicii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg329">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg330">Vă mulțumesc. Termen o săptămână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg331">Cine este pentru? Supun votului dumneavoastră. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg332">Voturi împotrivă? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg333">Abțineri? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg334">Colegi care nu-și exprimă votul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg335">Cu 137 de voturi pentru, a fost retrimisă, termen o săptămână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg336">Următorul. [19]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg337">15. Propunerea legislativă pentru completarea Legii nr. 263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice - Pl-x 192/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg338">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg339">Îl invit, atunci, pe domnul președinte Adrian Solomon, președintele Comisiei pentru muncă și protecție socială, să ne prezinte raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg340">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg341">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare completarea Legii nr. 263, în sensul că dovada vechimii în muncă, sunt Grupele I sau a II-a de muncă, realizate anterior datei de 1 aprilie 2001, să fie făcută cu carnetul de muncă sau cu adeverința eliberată de către angajatori ori deținătorii legali de arhive, pentru persoanele care nu au fost nominalizate în listele de unități angajatoare, dar au desfășurat activitatea în locuri de muncă încadrate în aceste grupe de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg342">Propunerea legislativă a fost respinsă de Senat în ședința din 11 aprilie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg343">Face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg344">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg345">Comisia propune plenului Camerei Deputaților adoptarea propunerii legislative cu amendamentele date în anexa ce face parte integrantă din prezentul raport.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg346">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg347">La dezbateri generale dacă dorește să intervină cineva? Nu dorește să intervină nimeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg348">Sunt 6 amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg349">Dacă la titlul legii sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg350">Dacă de la 2 până la 6 marginal sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg351">Rămâne la votul final. Are caracter organic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg352">Următorul. [20]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg353">16. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 53/2003 privind Codul Muncii. Are propunere de adoptare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg354">Dacă din partea inițiatorilor? Domnul Iacoban. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg355">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg356">Dragi colegi și colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg357">Astăzi vă invit să reparăm, să zicem, o greșeală pe care poate am făcut-o prin Legea nr. 171 din 2014, prin care ziua de 24 Ianuarie a fost declarată zi de sărbătoare națională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg358">Pentru a deveni o zi nelucrătoare, trebuie să intervenim în Legea nr. 53/2003, la art. 139 alin., pentru a o înscrie ca zi nelucrătoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg359">Legea nr. 171 din 2014 am votat-o cu 276 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg360">Vă invit și astăzi, dragi colegi, ca inițiator, să reparăm acest lucru și să facem din Mica Unire din 24 Ianuarie, zi de sărbătoare națională nelucrătoare, așa cum, în mod normal, ar trebui să se întâmple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg361">Dacă ziua de 1 Decembrie 1918 a fost declarată zi națională, eu cred că Mica Unire merită acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg362">Vă mulțumesc foarte mult și sunt convins că veți da un vot pozitiv.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg363">Îl invit pe domnul Adrian Solomon să prezinte raportul comisiei. La Pl-x 892/2015 este raport de adoptare, la Pl-x 487/2015, raport de respingere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg364">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg365">Ambele propuneri legislative au ca obiect de reglementare completarea alin.(1) al art.139 din Legea nr.53/2003 - Codul muncii, în sensul înscrierii zilei de 24 ianuarie, Ziua Unirii Principatelor Române, ca zi liberă nelucrătoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg366">În cadrul discuțiilor s-a propus adoptarea cu amendamente a inițiativei legislative Pl-x 892/2015 și respingerea inițiativei legislative cu nr. Pl-x 487/2015, întrucât aceasta din urmă nu corespunde exigențelor de tehnică legislativă prevăzute de Legea nr.24/2000, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg367">Supuse votului, cele două propuneri de adoptare, respectiv de respingere, au fost acceptate de membrii comisiei cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg368">Propunerile legislative au fost respinse de Senat în 15 iunie 2015, respectiv 14 decembrie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg369">Fac parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg370">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg371">Comisia propune adoptarea cu amendamente a propunerii Pl-x 892/2015 și respingerea inițiativei legislative 487/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg372">Amendamentele sunt redate în anexa care face parte integrantă din raport.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg373">Dezbateri generale, Grupul PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg374">Hotărâți-vă! Vă rog. Domnule coleg, hotărâți-vă care dintre dumneavoastră stați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg375">Vă rog, Grupul PNL. Vă rog, puteți vorbi, dar hotărâți-vă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg376">Vă rog, domnul Blăjuț, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Anton Doboș:</note><u ana="#regular" who="#Anton-Doboș:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg377">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg378">Ar fi pentru cetățenii Iașiului, și nu numai, ai întregii Moldove, un act de recunoaștere dacă ziua de 24 ianuarie ar fi o zi de sărbătoare națională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg379">Având în vedere că este considerată Unirea Mică a celor două principate, ar trebui să facem un gest și să dăm un vot în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg380">Avem sărbători de tot felul, dar aici este vorba de o sărbătoare a unirii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg381">De aceea, vă spun că colegii liberali vor susține acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg382">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg383">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg384">Alte intervenții dacă sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg385">Domnul Solomon și apoi domnul... Vă rog, alternativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg386">Grupul PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg387">Este o inițiativă care a căpătat, de-a lungul vremii, mai multe forme și, iată, a ajuns într-un final la acel moment în care mai multe forțe politice au decis ca 24 ianuarie să fie declarată zi liberă, astfel încât toți românii care trăiesc în spațiul național să poată să sărbătorească acest moment unic în istoria neamului nostru. Fără unirea cea mică n-ar fi fost unirea cea mare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg388">Dar, totodată, 24 ianuarie ne arată nouă, celor de astăzi, că, la un moment dat, oamenii politici din România au avut și curajul, și inteligența necesară să speculeze scăpările mai-marilor vremii sau marilor puteri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg389">Prin urmare, dacă în Convenția de la Paris, din 1857, se vorbea despre faptul că Principatele Unite să aibă două capitale, două guverne, doi domni, două armate cu organizare identică, care să poată forma, la o adică, una singură, un mare om politic al secolului al XIX-lea, Nicolae Fleva, spunea că Europa ne-a ajutat, rămâne să știm să ne ajutăm singuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg390">Faptul că nu se spunea că cei doi domni trebuie să fie persoane diferite, a dat posibilitatea oamenilor politici de la București să-l voteze în adunarea electivă pe domnul Moldovei, ales în noaptea de 4 spre 5 ianuarie 1859, domn al Moldovei, Alexandru Ioan Cuza.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg391">Prin urmare, acest moment este un moment care trebuie să fie începutul reafirmării inteligenței politice a românilor nu doar în plan intern, dar și în plan extern, astfel încât atunci când avem de apărat interesele naționale chiar în fața instituțiilor europene, să o facem cu fruntea sus și cu inteligență politică, așa cum am dovedit de atâtea ori.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg392">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg393">Domnul deputat Horia Cristian, al doilea vorbitor de la Grupul PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Horia Cristian:</note><u ana="#regular" who="#Horia-Cristian:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg394">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg395">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg396">Am să vorbesc în nume personal, nu în numele Grupului parlamentar al PNL și, dincolo de toate cifrele care au fost aduse aici, vreau să vă mai spun o singură cifră: că această zi este plătită din banii angajatorilor. Este o zi liberă plătită. Și când veți vota acest proiect de lege vă rog să vă gândiți la acest lucru. Nu contestă nimeni importanța zilei, nu contestă nimeni faptul că este sărbătoare a poporului român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg397">Problema pe care o avem este aceea că, în România, nu putem lucra mai mult de 231 de zile pe an. Începând cu acest proiect de lege vor fi 230 de zile pe an, în timp ce alte țări din Europa lucrează 270 de zile pe an, motiv pentru care se află la cârma Europei, și nu la coada ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg398">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg399">Alt intervenții? Vă rog, domnul Udriște, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg400">Dacă de la Guvern cineva are un punct de vedere? Da, imediat. Numai puțin doamnă... domnul Udriște, și apoi vă dau cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe Udriște:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Udriște:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg401">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg402">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg403">Nu totdeauna oamenii sunt făcuți - sau nu că nu întotdeauna -, de regulă nu sunt făcuți la fel și fiecare are părerea lui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg404">Referitor la numărul de zile lucrătoare sau nelucrătoare, dacă cineva interesat se uită pe un calendar și vede că jumătate din zile cad sau se împlinesc în zile de sâmbătă sau de duminică, n-o să avem acel număr de zile pe care-l reclamă unii din colegii noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg405">Faptul de a fi de acord cu toții ca să declarăm ziua de 24 ianuarie zi de sărbătoare națională, zi nelucrătoare, eu cred că este o împlinire pe care trebuie s-o trecem cu toții și să avem în vedere istoria nu cea trecută și recentă, ar trebui să privim în continuare viitorul și aspirațiile pe care le au popoarele din cele două sau un singur popor din cele două țări, Țara Românească, sau România și Moldova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg406">Eu, în numele grupului parlamentar din care fac parte, susțin declararea acestei zile ca zi de sărbătoare națională, zi nelucrătoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg407">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg408">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg409">Unanim, văd, sunt puncte de vedere de susținere a inițiativei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg410">Să vedem și ce zice Guvernul. O rog pe doamna secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg411">Vă rog să vă și prezentați, doamnă, să vă cunoască colegii.</seg></u><note type="speaker">Doamna Oana Silvia Țoiu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Muncii, Familiei, Protecției Sociale și Persoanelor Vârstnice)</note><u ana="#regular" who="#Oana-Silvia-Țoiu" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg412">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg413">Oana Țoiu, secretar de stat, Ministerul Muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg414">Așa cum probabil e de la sine înțeles, noi nu susținem inițiativa, pentru că, așa cum a spus și unul din antevorbitorii mei, trebuie să învățăm să ne ajutăm și singuri. Credem că e important să ne ajutăm și singuri prin muncă. Nu negăm celebrarea zilei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg415">Pe de altă parte, vă reamintesc că inițiativa presupune ca această zi să devină una liberă, în care nu se muncește, nu să devină sărbătoare, ceea ce este deja.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg416">Mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg417">Am înțeles.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg418">Alte intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg419">Avem două amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg420">Dacă la poziția nr.1, la titlul legii, sunt observații? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg421">Poziția 2, dacă sunt observații? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg422">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg423">Are caracter organic. [21]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg424">17. Și ultimul raport de adoptare de astăzi, Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.5/2016 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.34/2000 privind produsele agroalimentare ecologice, PL-x 86/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg425">Inițiator Guvernul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg426">Domnul secretar de stat, vă rog. Ia să vedem, pe ăsta îl susțineți, domnule secretar de stat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Daniel Botănoiu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale)</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Daniel-Botănoiu" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg427">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg428">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg429">Proiectul de act normativ vizează intensificarea sistemului de control al autorității competente în rândul operatorilor, adică a organismelor de inspecție și control, prin desemnarea unor laboratoare de referință pentru situațiile în care există sesizări, notificări cu privire la încălcarea legislației în domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg430">Astfel, se mărește credibilitatea produselor agricole ecologice și odată cu aceasta se eficientizează și controlul asupra modului în care organismele de inspecție și control își îndeplinesc atribuțiile pentru care au fost mandatate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg431">Toate aceste măsuri pot contribui la îmbunătățirea sistemului de agricultură ecologică prin creșterea gradului de încredere a consumatorilor, dar și prin conștientizarea și garantarea produselor de către producătorii agricoli care au optat pentru acest sistem de agricultură care respectă legislația în vigoare, motiv pentru care vă rugăm să susțineți adoptarea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg432">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg433">Vă mulțumim mult, domnule secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg434">Cine prezintă raportul? Raportul, cine prezintă raportul? Vă dau eu raportul. Nu, lăsați...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg435">Domnul Munteanu, vă rog. Ridica mâna domnul Kelemen și credeam că vrea..., dumnealui de susținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg436">Prezentați raportul, domnul Munteanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Munteanu:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Munteanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg437">În conformitate cu prevederile art.95 din Regulamentul Camerei Deputaților, Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice a fost sesizată spre dezbatere cu acest proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg438">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg439">Senatul României, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege în ședința din 14 martie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg440">La întocmirea raportului membrii Comisiei au ținut cont de avizele favorabile de la Comisia juridică, de disciplină și imunități, Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia pentru sănătate și familie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg441">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.34/2000, în sensul completării atribuțiilor compartimentului de specialitate din cadrul Ministerului Agriculturii și Dezvoltării Rurale, cu atribuția de a efectua control la operatorii de produse agroalimentare ecologice pe trasabilitatea și conformitatea produselor, în baza sesizărilor/notificărilor transmise către Ministerul Agriculturii sau în baza sesizărilor din oficiu, după caz. De asemenea, se instituie și posibilitatea plății unei taxe către bugetul de stat, de către organismele de inspecție și certificare candidate, taxă care urmează a fi stabilită pentru fiecare domeniu în parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg442">La lucrările comisiei au fost prezenți 31 deputați, din totalul de 32.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg443">Cu unanimitate de voturi se propune Camerei adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg444">Legea este ordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg445">Am scurtat, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg446">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg447">Procedură, vă rog, domnul Márton Árpád.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg448">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg449">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg450">Grupul nostru parlamentar solicită retrimiterea la comisie pentru două săptămâni a acestui proiect de lege pentru că, actualmente, de acest control răspunde un segment de activitate și aici se vine cu o altă idee, ceea ce eu cred că trebuie să fie discutat, pentru că noi nu prea susținem inventarea unor noi și noi structuri de suprastructuri ale suprastructurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg451">Ca atare, solicit retrimiterea acestui proiect de lege pentru analizarea corectă a cine ce are de făcut în acest domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg452">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg453">Supun votului dumneavoastră retrimiterea și apoi, dacă nu discutăm...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg454">Cine este pentru retrimitere? Vă rog să votați. 30.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg455">Voturi împotrivă? 52.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg456">Abțineri? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg457">Colegi care nu-și exprimă votul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg458">Deci propunerea de retrimitere a picat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg459">La dezbateri generale, domnul Kelemen, vă rog. Atilla Kelemen, Grupul UDMR.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kelemen Atilla-Béla-László:</note><u ana="#regular" who="#Kelemen-Atilla-Béla-László:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg460">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg461">Deși am ceva de spus și pe fond, prima dată aș dori, totuși, să fac o sesizare de la acest microfon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg462">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg463">Astăzi, pentru prima dată, ați numărat în sală cine este pentru și împotrivă și ați lăsat timp suficient. Vedeți că au fost mai multe legi retrimise astăzi, la care votul s-a făcut: "Cine este pentru retrimitere? Mulțumesc. Împotrivă nu e nimeni. Bine, retrimis." De data asta nu s-a întâmplat așa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg464">Acum vă vorbesc ca medic veterinar. Pentru controlul alimentelor, de ani buni, răspunde de sectorul sanitar-veterinar Autoritatea Sanitară Veterinară din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg465">Nu prea înțeleg, ca medic veterinar, bineînțeles, de ce trebuie să mai punem o treaptă peste controlul Autorității Sanitare Veterinare și la minister să creăm o nouă structură, bineînțeles cu noi angajați, bineînțeles în ideea să nu mai risipim banii contribuabililor, și noi vrem să fie o nouă structură care va controla ce a controlat deja Autoritatea Sanitară Veterinară pentru care autoritatea răspunde în fața legii, noi facem o nouă structură ca să controlăm aceste alimente create ca alimente bio. Nu înțeleg de ce trebuie să fie controlate de o nouă structură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg466">Deci, pentru mine este limpede că legea trebuie retrimisă și să fie legea rediscutată cu toți factorii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg467">Eu, de exemplu, aș fi foarte curios dacă doctorul Roatiș e de acord - ca președinte al Autorității Sanitare Veterinare - astăzi, în România, cu acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg468">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg469">Alte intervenții, dacă sunt? Nu sunt alte intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg470">Rămâne la votul final mâine, la ora 13,30.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg471">Domnul Pâslaru, vă rog. O propunere constructivă, văd.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg472">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg473">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg474">Având în vedere că am finalizat lista cu inițiativele cu propuneri de adoptare, vă propun să sistăm lucrările și mâine, de la ora 10,00, să venim cu forțe proaspete pentru a continua lucrările în plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg475">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg476">Supun votului dumneavoastră, stimați colegi, această propunere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg477">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg478">Voturi împotrivă? Două.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg479">Abțineri? Două.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg480">Colegi care nu-și exprimă votul? Niciunul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg481">Cu 62 de voturi pentru, propunerea domnului Pâslaru a fost adoptată. [22]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg482">Continuăm, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg483">Avem răspunsuri la interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg484">Prima vine din partea colegei noastre Steluța Cătăniciu, adresată Ministerului Transporturilor, dumneaei nu este în sală, deci va primi răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg485">Din partea domnului deputat Gavril Mîrza, are o întrebare adresată Ministerului Dezvoltării. Nici domnul deputat nu este în sală. Va primi răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg486">Doamna deputat Ana Birchall are o întrebare adresată Ministerului Mediului. Nici dumneaei nu este în sală. Va primi răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg487">Domnul Kereskényi Gábor are o întrebare adresată Ministerului Afacerilor Interne. Nici dumnealui nu este în sală. Primește răspunsul în scris. [22.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg488">Singurul care este, este domnul deputat Roman Cristian-Constantin. Are o întrebare adresată Ministerului Afacerilor Externe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg489">Îl rog pe domnul secretar de stat Alexandru Victor Micula, vă rog să-i prezentați în două minute domnului deputat răspunsul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg490">Acestea sunt cele șase întrebări.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Victor Micula:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Afacerilor Externe)</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Victor-Micula" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg491">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg492">În conformitate cu prevederile art.37 alin.(1) lit.a) din Convenția de la Viena privind relațiile consulare, notificarea decesului unui cetățean străin pe teritoriul Italiei către misiunea diplomatică a statului de cetățenie a persoanei decedate intră în atribuțiile autorităților italiene competente, acestea fiind obligate să informeze fără întârziere în caz de deces al unui cetățean al statului trimițător postul consular în circumscripția căruia a avut loc decesul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg493">Dispoziții similare se regăsesc și în Convenția consulară bilaterală încheiată între România și Italia în anul 1967. Textul stipulează că, în cazul în care un cetățean al statului trimițător, adică un cetățean român, a decedat pe teritoriul statului de reședință, și anume Italia, autoritățile competente ale acestuia vor anunța fără întârziere asupra acestui fapt Oficiul Consular Român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg494">Din documentul obținut de la Institutul Național de Asigurări Sociale din Italia, de biroul atașatului de muncă din cadrul Ambasadei României la Roma, pe care-l anexăm în copie, la data decesului, 26 august 2013, numitul Rotariu Viorel activa în cadrul Societății Comerciale Tempor SPA din Roman.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg495">Societatea mai sus menționată este o agenție de recrutare a forței de muncă care plasează muncitori în diferite locații, în funcție de cererile existente. Contractul de muncă al cetățeanului român era încheiat la data decesului cu agenția de recrutare și cu societatea unde acesta își desfășura activitatea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg496">Referitor la asigurarea de viață, conform dispozițiilor legislației italiene în vigoare, angajatorul nu este obligat să încheie o astfel de asigurare pentru angajații săi. Principala obligație a unei societăți este de a respecta prevederile legislației privind normele securitate a muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg497">În ceea ce privește posibilitatea ca decedatul să fi avut încheiată o poliță de asigurare, vă aducem la cunoștință că Societatea Comercială Tempor SPA a notificat biroul atașatului pe probleme de muncă și sociale, informând că nu a încheiat o asigurare de viață pe numele angajatului Rotariu Viorel, deoarece contractul său de muncă nu prevedea încheierea unei astfel de asigurări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg498">Totodată, angajatorul precizează că nu are informații despre existența unei polițe de asigurare de viață încheiată de domnul Rotariu Viorel în nume propriu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg499">În condițiile date, biroul atașatului pe probleme de muncă și sociale s-a adresat Asociației naționale a societăților de asigurare din Italia, solicitând informații cu privire la existența unei polițe private de asigurare de viață încheiată de domnul Rotariu Viorel în nume propriu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg500">Imediat ce vor fi primite informații de la Asociația națională a societăților de asigurare din Italia, acestea vor fi comunicate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg501">În ceea ce privește cauzele decesului cetățeanului român, cu circa 72 de ore înaintea examenului legal efectuat la 26 august 2013, vă comunicăm că, din raportul privind autopsia lui Rotariu Viorel, pe care-l anexăm în copie, rezultă că acesta a decedat din cauza unei insuficiențe cardio-circulatorii și respiratorii acute și a unui șoc cardiac cauzat de consumarea unei cantități importante de alcool, pe fondul unei afecțiuni deja existe de miocardie sclerohipertensivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg502">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg503">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg504">Dacă domnul deputat...? E mulțumit domnul deputat. I-a transmis și răspunsul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg505">Mulțumesc mult. [23]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg506">Continuăm, stimați colegi, cu lista colegilor care trebuie să prezinte interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg507">Dacă domnul deputat Ionel Palăr...? Nu. O interpelare, a depus-o.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg508">Domnul deputat Cezar Preda și Iulian Vladu, da. Domnul Eugen Tomac, o interpelare, a depus-o scris. [23.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg509">Domnul deputat Florin Gheorghe. Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg510">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg511">Am o interpelare către ministrul tineretului și sportului, doamna Elisabeta Lipă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg512">Obiectul interpelării: Punctul de vedere al Guvernului cu privire la Stadionul "Farul" din Constanța.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg513">Nu cred că trebuie să vă mai aduc la cunoștință, fiind de mare notorietate, starea avansată de degradare în care se află Stadionul "Farul" din Constanța, aflat în administrarea Ministerului Tineretului și Sportului. De parcă nu ar fi fost suficiente prostul management și lipsa totală a investițiilor, la ruinarea acestui obiectiv a contribuit și utilizarea imobilului în cu totul alte scopuri decât destinația sa. Presa locală și națională a relatat pe larg asupra stării avansate de degradare a stadionului, asupra neregulilor, dar și asupra intenției exprese a administrației publice locale de a prelua în administrare stadionul, obligându-se să facă investiții la standarde internaționale și să-l redea destinației sale inițiale: sportul pentru toți și sport de performanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg514">Mai mult, administrația locală agreează anularea de drept a transferului către autoritatea locală, dacă aceasta nu își îndeplinește obligațiile investiționale asumate și nu păstrează destinația obiectivului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg515">Față de situația expusă, vă rog, doamnă ministru, să aduceți următoarele precizări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg516">Aveți în intenție să demarați o evaluare a stării de degradare în care se află infrastructura sportivă a stadionului "Farul"? Care este poziția Guvernului față de deschiderea administrației locale, care dorește să preia imobilul, să-l modernizeze și să-l redea destinației sale inițiale - sportul? Există resurse financiare deja bugetate prin care Guvernul se angajează să facă investițiile necesare de renovare în următorul an?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg517">Vă solicit răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg518">Deputat PSD Florin Gheorghe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg519">Mulțumesc. [23.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg520">Doamna Natalia Intotero, șase interpelări depuse, domnul Florin Tătaru, două interpelări depuse, doamna Florica Cherecheș, două interpelări depuse, domnul Scarlat Iriza, o interpelare, domnul Anton Doboș...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg521">Doamna Florica Cherecheș, vă rog. Prezentați una dintre ele, doamnă, care vreți. Aveți două minute.</seg></u><note type="speaker">Doamna Florica Cherecheș:</note><u ana="#regular" who="#Florica-Cherecheș:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg522">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg523">Obiectul interpelării este un caz grav de poluare a mediului în municipiul Oradea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg524">Aduc la cunoștința doamnei ministru al mediului, doamna Cristiana Pașca Palmer, faptul că, de mai mulți ani, ferma de porci Nutripork Oradea, aparținând grupului de firme Nutrientul SA, constituie o sursă majoră de poluare olfactivă pentru mii de orădeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg525">Mirosul neplăcut al dejecțiilor constituie o sursă permanentă de disconfort și nemulțumire a cetățenilor care au reclamat de multe ori această duhoare pe care o răspândește combinatul, mai ales în perioada de vară fiind de nesuportat și obligându-i să stea în casă, cu ușile și ferestrele închise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg526">E regretabil că investițiile făcute în ultimii ani pentru ca Oradea să se dezvolte, care atrag tot mai mulți turiști, să fie zădărnicite de acest miros deranjant care nu face cinste unui municipiu poartă de intrare în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg527">În ultimii ani, numeroși cetățeni au transmis petiții și sesizări atât Primăriei Oradea, cât și instituțiilor responsabile de monitorizarea calității aerului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg528">În urmă cu câteva săptămâni am transmis și eu aceste nemulțumiri către Agenția pentru Protecția Mediului Bihor și Garda de Mediu Bihor și am întrebat aceste instituții dacă au cunoștință despre faptul că ferma de porci constituie o sursă de poluare pentru orădeni și dacă au luat măsuri în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg529">Ambele instituții mi-au răspuns că firma deține autorizație integrată de mediu eliberată în 2007, valabilă până în 2017, eliberată în mod inexplicabil - zic eu - fără un plan de acțiuni, chiar dacă are o capacitate, această fermă, de până la 10000 de capete.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg530">Mi s-a comunicat că pentru neutralizarea mirosurilor se folosește o anumită cantitate de bioenzime și un odorizant specific și că dejecțiile se împrăștie pe terenurile din apropiere și că toate prevederile legale aflate în vigoare sunt respectate. Ambele instituții m-au mai asigurat că mirosul nu poate fi cuantificat ca intensitate și că nu reprezintă un risc pentru sănătatea mediului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg531">Dorința mea sinceră este de a găsi o cale prin care această poluare să înceteze pentru că îi deranjează pe orădeni de prea multă vreme și nu face cinste orașului nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg532">Vă solicit, stimată doamnă ministru, reanalizarea condițiilor în care a fost eliberată autorizația de mediu, ținându-se cont de anumiți parametri suplimentari, de zonă, densitatea populației, impactul emisiilor chimice asupra sănătății populației, precum și de vulnerabilitatea zonei la poluarea cu nitriți, având în vedere numărul mare de ferme pe o suprafață relativ mică de teren.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg533">De asemenea, vă rog să dispuneți verificarea modului în care firma își desfășoară activitatea și dacă respectă toate prevederile din autorizația integrată de mediu referitor la protecția mediului, a solului și a apei, având în vedere riscul de poluare cu nitriți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg534">Vă rog, de asemenea, să dispuneți verificarea modului în care firma își gestionează deșeurile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg535">Vă solicit, deci, să trimiteți Corpul de Control să facă verificări temeinice, să dispună măsuri concrete pentru a ne scăpa de acest miros insuportabil și vă asigur de toată colaborarea în eventualitatea unor modificări legislative.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg536">Mulțumesc. [23.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg537">Domnul deputat Cristian-Constantin Roman, apoi domnul Doboș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg538">V-am văzut, domnul Roman este înaintea dumneavoastră, tot de la PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian-Constantin Roman:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Constantin-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg539">Domnule președinte, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg540">Interpelarea mea se adresează ministrului afacerilor interne și are ca obiect: Soluții administrative pentru problemele de la serviciile de eliberare permise și înmatriculări auto.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg541">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg542">Având în vedere situațiile de aglomerație înregistrate în această vară la sediile serviciilor de eliberare a permiselor de conducere și înmatriculare a autovehiculelor, vă rog să efectuați o analiză privind cauzele care au generat această situație și totodată să identificați soluțiile care ar putea fi adoptate pentru ca cetățenii să nu mai fie puși în situația neplăcută de a sta la cozi interminabile. Ca fost angajat al ministerului pe care-l conduceți, cunosc destul de bine detaliile activității respectivelor servicii și problemele pe care le întâmpină, drept pentru care îmi permit să vi le prezint în cele de urmează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg543">În primul rând, serviciile respective se confruntă cu o criză de personal, mare parte din posturile din organigrame nefiind ocupate, pe de o parte, întrucât personalul cu statut special este dezavantajat din punct de vedere salarial față de angajații altor structuri, acesta preferă să se transfere către respectivele structuri. Pe de altă parte, chiar dacă sunt persoane din alte structuri care ar dori să se transfere în cadrul serviciilor de eliberare a permiselor de conducere și înmatriculare a vehiculelor, cel mai adesea transferul lor este blocat de șefii ierarhici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg544">În același timp, personalul contractual este și el dezavantajat salarial față de personalul cu statut special, deși, în mare parte, munca prestată este aceeași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg545">Pentru îmbunătățirea activității serviciilor de eliberare a permiselor de conducere și înmatriculare a vehiculelor, vă propun următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg546">transformarea funcțiilor de personal contractual în funcții publice, cu acordarea sporurilor cuvenite; acordarea unor drepturi salariale pentru personalul cu statut special similare cu cele din poliție; aprobarea cererilor de transfer de la alte structuri ale MAI către serviciile de eliberare a permiselor de conducere și înmatriculare a vehiculelor; trecerea în subordinea serviciilor județene a lucrătorilor atelierelor de confecționat numere de înmatriculare, care acum, în mod nefiresc, sunt subordonați direct Direcției Regim Permise Conducere și Înmatriculare a Vehiculelor București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg547">Și ultima propunere: mărirea schemei de personal până la nivelul acoperirii necesarului pentru îndeplinirea atribuțiilor în condiții în care publicul plătitor de taxe și impozite să nu aibă de suferit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg548">Față de situația expusă, vă rog să formulați răspuns în scris și oral.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg549">Da, mulțumesc. Domnule Doboș, am rugămintea să vă încadrați în cele trei minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian-Constantin Roman:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Constantin-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg550">Cristian-Constantin Roman. [23.004]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg551">Domnule Doboș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Anton Doboș:</note><u ana="#regular" who="#Anton-Doboș:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg552">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg553">Interpelarea mea se numește: Criteriile de acordare a ajutoarelor de stat, adresată doamnei Anca Dana Dragu, ministrul finanțelor publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg554">Stimată doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg555">Ministerul Finanțelor Publice anunța recent o listă a companiilor selectate pentru a beneficia de ajutoare de stat. Printre cele șase companii care vor beneficia de ajutoare de stat în valoare de 621 de milioane de lei nu se află nicio companie din zona Moldovei, cea mai săracă zonă a României. Înțeleg din comunicarea ministerului că nu a existat printre criteriile de care s-a ținut cont niciun criteriu legat de gradul de dezvoltare a regiunii solicitantului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg556">Regiunea Moldovei are foarte mult de suferit din cauza lipsei infrastructurii care să o lege de restul țării și a Europei, majoritatea investitorilor ocolind Moldova tocmai din acest motiv. În aceste condiții, consider că este absolut necesar ca atunci când statul oferă anumite ajutoare investitorilor să țină cont și de acest criteriu, pentru că este și în interesul statului să reducă decalajele dintre regiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg557">Printre solicitanții din această sesiune există companii din Moldova care și-au arătat capacitatea de a investi sume importante de bani și să creeze locuri de muncă, dar n-au fost selectate. Deși suferă din cauza infrastructurii, aceste companii ar putea face investiții benefice pentru economia locală, dar și pentru buget dacă ar primi un sprijin de la stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg558">Dacă se vor acorda ajutoarele de stat așa cum a fost anunțat, Guvernul va contribui în mod direct la creșterea decalajelor dintre Moldova și restul țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg559">Ultimele estimări ale Comisiei Naționale de Prognoză pentru 2017 arată tocmai o accentuare a diferenței de venituri dintre locuitorii din Regiunea Nord-Est și cei din restul țării.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg560">Vă rog să concluzionați, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Anton Doboș:</note><u ana="#regular" who="#Anton-Doboș:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg561">De aceea, vă întreb, doamnă ministru, de ce nu a fost inclus și un criteriu care să încurajeze investițiile în zonele mai puțin dezvoltate ale țării și vă cer să luați în calcul suplimentarea valorii totale a ajutoarelor de stat acordate în acest an, pentru a include cel puțin o parte a companiilor din Moldova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg562">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg563">Mulțumesc. [23.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg564">Domnul Sorin-Avram Iacoban, deputat de Iași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg565">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg566">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg567">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg568">Astăzi, o interpelare adresată Ministerului Educației și Cercetării Științifice, respectiv, domnului ministru Mircea Dumitru, cu privire la faptul că există unități de învățământ care nu au aviz sanitar de funcționare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg569">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg570">În fiecare an apar avertismente ale Direcțiilor de Sănătate Publică cu privire la faptul că nu toate unitățile de învățământ s-au încadrat pentru a primi aviz sanitar de funcționare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg571">Astfel, vedem cu toții că mai ales la unitățile de învățământ din mediul rural, deși s-au făcut numeroase investiții, încă mai sunt probleme în ceea ce privește asigurarea condițiilor igienico-sanitare optime.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg572">Nu în ultimul rând, mari probleme ridică și lucrările de reabilitare începute târziu și care se prelungesc în unele localități peste data de început de an școlar. Am vrea să știm dacă toate unitățile de învățământ au avizul sanitar de funcționare și dacă sunt oferite copiilor condiții igienico-sanitare care să-i apere de boli și epidemii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg573">Este cunoscut faptul că procesul educațional trebuie să se desfășoare în condiții igienico-sanitare corespunzătoare, fiind vorba de colectivități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg574">Nu în ultimul rând, apare și problema avizelor de la ISU, dacă unitățile școlare au un plan adecvat de evacuare în caz de incendiu, dacă au refugii sau căi de evacuare în numărul precizat de lege, dacă materialele folosite la construcție sau la reabilitarea unor clădiri destinate procesului educațional au o componență ignifugă și alte asemenea chestiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg575">Astfel, având în vedere cele precizate, vă rog să-mi răspundeți la următoarele întrebări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg576">Câte unități de învățământ nu au primit încă avizul sanitar și pentru ce motive? Care este termenul de conformare și ce se va întâmpla dacă aceste unități școlare nu se vor conforma? Care sunt măsurile pe care le va lua ministerul pentru conformarea acestor unități de învățământ la standardele sanitare necesare? Cine va fi tras la răspundere dacă în timpul unui proces educațional desfășurat într-o unitate de învățământ care funcționează fără aviz sanitar vor fi înregistrate cazuri medicale datorate condițiilor neconforme din punct de vedere sanitar? Câte unități de învățământ nu au primit încă aviz ISU, care sunt motivele și care este termenul de conformare? Vă rugăm să ne răspundeți și care sunt măsurile gândite pentru conformare în ceea ce privește obținerea avizului ISU, precum și cine va răspunde dacă într-o unitate sanitară care funcționează fără aviz ISU are loc un accident nedorit soldat cu anumite vătămări corporale, tocmai din cauza neîndeplinirii condițiilor de securitate prevăzute de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg577">Solicităm răspuns scris la fiecare punct în parte, în termenul prevăzut de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg578">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg579">Mulțumesc. [23.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg580">Domnule deputat Aurelian Mihai, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Aurelian Mihai:</note><u ana="#regular" who="#Aurelian-Mihai:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg581">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg582">O interpelare adresată Ministerului Afacerilor Externe, domnului ministru Lazăr Comănescu, având ca subiect Consulatul român din Viena.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg583">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg584">În urma invitației primite din partea multor cetățeni români din Austria, fiind în luna iunie în Viena pentru a da curs solicitării cetățenilor români, am fost prezent în una din zilele lucrătoare la Consulatul României pe care îl avem în capitala Austriei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg585">Vă transmit că nu a fost nimic îmbucurător să constat că în fața consulatului, în stradă, aștepta o mulțime de compatrioți, între care și câteva familii de români, părinți și copii, unii dintre aceștia nou-născuți. Iar lucrul care mi-a atras atenția, cu mare impact emoțional, a fost dat de situația în care una dintre mămici aștepta în fața clădirii purtând în brațe mezinul familiei, un bebeluș, familia trebuind să plece de acasă către consulat la trei dimineața pentru a se asigura că vor fi prezenți la timp la poarta Consulatului din Viena.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg586">Nu neg faptul că la ghișeele Consulatului din Viena nu s-ar lucra. Evident, se lucrează, și intens, dar nici nu pot obiecta asupra bunei intenții a familiilor de români întâlnite la poarta Consulatului în a-mi transmite doleanțele dumnealor pentru a modifica ceva în bine în privința serviciilor consulare pentru cetățenii români din Austria.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg587">Totuși, consider că în anul în care ne aflăm, anul 2016, ținând cont de prezența românească numeroasă în Austria, trebuiau deja analizate posibilități de înființare a noi consulate acolo unde este nevoie, fie Salzburg, fie Graz, fie Innsbruck. De asemenea, trebuie demarat un studiu serios cu privire la capacitatea de lucru a Consulatului din Viena și de suplimentare a personalului existent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg588">Cetățenii români din Austria merită toată buna implicare a statului român în asigurarea condițiilor de deservire a dumnealor la consulatele românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg589">Vă solicit, în virtutea calității pe care o dețineți, să întreprindeți toate diligențele necesare pentru a demara un studiu serios cu privire la prezența românească în Austria și luarea în calcul a înființării de noi consulate, asigurării unei bune deserviri a cetățenilor români la consulatele românești în străinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg590">Știu că orice proiect de înființare a unui nou consulat presupune, în primul rând, un efort bugetar, dar trebuie ca statul român să ia în calcul și situația românilor din diaspora, precum și prezența cetățenilor români în străinătate, fie și temporară, cât și aportul benefic a peste 4 milioane de cetățeni români la tot ceea ce numim economie în favoarea României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg591">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg592">Și eu vă mulțumesc. [23.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg593">Domnul Victor Paul Dobre, două interpelări, doamna Viorica Marcu, o interpelare, domnul Ion Eparu, două interpelări au fost depuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg594">Și ultimul vorbitor, doamna deputat Marioara Nistor, o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg595">Aveți două minute, doamnă deputat. Vă rog s-o prezentați.</seg></u><note type="speaker">Doamna Marioara Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Marioara-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg596">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg597">Interpelarea mea este adresată Ministerului Sănătății, domnului ministru Vlad Voiculescu. Și obiectul interpelării este: Situația apei nesterile cu care sunt spălați bebelușii la Maternitatea din Brăila.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg598">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg599">Supun atenției dumneavoastră o situație anormală care are loc în județul Brăila și care îi privește pe nou-născuții de la Maternitatea Brăila.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg600">În presa din județ au apărut informații obținute de la brăileni cu privire la faptul că nou-născuții din sectorul neonatologie sunt spălați cu apă nesterilă, ceea ce contravine celor mai elementare norme medicale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg601">Situația este una confuză, fapt cauzat de declarațiile contradictorii care au fost acordate presei locale de către conducerea maternității. Nu este normal ca un manager al instituției să declare la o publicație locală că există filtrele activ biologice folosite la spălarea prematurilor, iar la o altă publicație să afirme contrariul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg602">Dacă aceste filtre nu există este din punctul meu de vedere un lucru foarte grav, deoarece se poate ajunge la o îmbolnăvire a nou-născuților chiar în spital.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg603">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg604">Asigurându-vă de întreaga considerație, solicit să investigați situația de la Maternitatea din Brăila și să comunicați rezultatele obținute pentru a elucida acest caz și pentru a liniști mamele care se pregătesc să nască la această instituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg605">Totodată, doresc să-mi comunicați care sunt acțiunile ministerului pe care dumneavoastră îl conduceți cu privire la situația aprovizionării maternităților nu doar din Brăila, cu toate produsele necesare sterilizării, mai ales când vorbim despre bebeluși.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg606">Solicit răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg607">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg608">Deputat Marioara Nistor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg609">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg610">Declar ședința închisă. Ne vedem mâine dimineață.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-09-05-CD.seg611">La revedere! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,50.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
