<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 11 octombrie 2016</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, October 11 2016</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 11 octombrie 2016</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, October 11 2016</title>
        <meeting n="20161011" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="89" xml:lang="ro">89 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="89" xml:lang="en">89 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="20535" xml:lang="ro">20535 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="20535" xml:lang="en">20535 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2016-10-11">11.10.2016</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="103"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="89"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="666"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2016-10-11" ana="#parla.sitting">11.10.2016</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 11 octombrie 2016</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Declarații politice și intervenții ale deputaților:&#13;
#1 Valerian Vreme - declarație politică cu titlul "12 octombrie, ziua în care învățământul românesc are șansa depolitizării și intrării în normalitate";&#13;
#2 Florin-Cristian Tătaru - declarație politică intitulată "România are nevoie de un instrument nou pentru a stimula economia națională - Fondul Suveran de Dezvoltare și Investiții";&#13;
#3 Márton Árpád-Francisc - declarație politică despre suprapopularea pădurilor cu animale prădătoare;&#13;
#4 Florin Gheorghe - declarație politică intitulată "Ce s-a schimbat după Colectiv în sistemul de sănătate?";&#13;
#5 Florica Cherecheș - declarație politică cu titlul "Susținem munca și asumarea responsabilității!";&#13;
#6 Camelia-Margareta Bogdănici - declarație politică intitulată "Ziua Mondială a Vederii în România";&#13;
#7 Sorin-Avram Iacoban - declarație politică "Guvernul interimar tehnocrat ne pregătește ceva [strategic]?";&#13;
#8 Virgil Guran - considerații pe marginea Propunerii legislative privind transparența în administrație;&#13;
#9 Marioara Nistor - declarație politică intitulată "Minciuna, noua politică guvernamentală?";&#13;
#10 Ioan Vulpescu - considerații cu privire la necesitatea protejării patrimoniului cultural național;&#13;
#11 Maria-Andreea Paul - "Câți bani a încasat statul român din privatizările pe care le-a făcut în ultimul sfert de veac?";&#13;
#12 Ion Eparu - declarație politică despre educație;&#13;
#13 Simona Bucura-Oprescu - declarație politică cu privire la situația lucrărilor de reabilitare a Drumului Național 73 Pitești-Câmpulung Muscel-Brașov;&#13;
#14 Andrei Daniel Gheorghe - comentariu legat de procedura constituțională privind modificarea art. 48 din Constituție;&#13;
#15 Mihai Deaconu - despre "Legea dării în plată, la patru luni după aplicare";&#13;
#16 Natalia-Elena Intotero - declarație politică: "Locul României în cadrul noii viziuni strategice a Uniunii Europene";&#13;
#17 Radu Zlati - un "exercițiu de logică" pornind de la declarațiile politicienilor;&#13;
#18 Eleonora-Carmen Hărău - declarație politică pe tema responsabilităților în cazul legii creditelor în franci elvețieni;&#13;
#19 Paul Dumbrăvanu - declarație politică pe tema declanșării unor proceduri legislative pentru combaterea poluării;&#13;
#20 Steluța-Gustica Cătăniciu - scrisoare deschisă adresată doamnei ministru Raluca Prună.</note><note type="summary">Informare privind afilierea domnului deputat Liviu Laza-Matiuța la Grupul parlamentar al PSD.</note><note type="summary">Informare privind afilierea domnului deputat Florian Nicolae la Grupul parlamentar al PSD.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.50/2010 privind contractele pentru consumatori (PL-x 345/2014). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Reexaminarea Legii pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.119/2006 privind unele măsuri necesare pentru aplicarea unor regulamente comunitare de la data aderării României la Uniunea Europeană, precum și pentru modificarea și completarea Legii notarilor publici și a activității notariale nr.36/1995, ca urmare a Deciziei Curții Constituționale nr.582 din 20.07.2016, publicată în Monitorul Oficial al României, Partea I, nr.731 din 21.09.2016 (PL-x 293/2016). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind vacantarea unui loc de deputat, (ca urmare a incompatibilității domnului deputat Victor Roman) (PH CD 105/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Prezentarea și dezbaterea moțiunii simple intitulate "Și minciuna poate să ucidă!", inițiate de deputați aparținând Grupului parlamentar al PSD. (rămasă pentru votul final)</note><note type="time">Ședința a început la ora 8,30.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse în prima parte de doamna deputat Steluța-Gustica Cătăniciu, vicepreședinte al Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg1">Bună dimineața, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg2">Declar deschisă ședința Camerei Deputaților de astăzi. Începem ședința cu partea dedicată declarațiilor politice. [1.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg3">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valerian Vreme:</note><u ana="#regular" who="#Valerian-Vreme:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg4">Mulțumesc, doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg5">"12 octombrie, ziua în care învățământul românesc are șansa depolitizării și intrării în normalitate"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg6">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg7">Ziua de 12 octombrie 2016 ar putea transforma învățământul preuniversitar românesc și ar putea reprezenta un pas real spre modernizare și normalitate. Este momentul în care, după mai bine de un sfert de secol, grădinițele, școlile, liceele, colegiile naționale din România pot scăpa de sub influența zonei politice, de sub povara numirilor politice și pot fi conduse de oameni valoroși, selectați pe criterii de competență profesională, în baza unor proiecte de management educațional. Concursul de directori de instituții de învățământ organizat pe 12 octombrie reprezintă pentru mine această speranță că mediul educațional poate fi unul sănătos, care să ofere celor mici, tinerilor aflați în formare un model, o demonstrație că poți ajunge în vârful ierarhiei doar dacă știi, dacă muncești, dacă ești capabil, și nu pentru că cineva îți oferă o funcție de conducere doar în baza unui carnet de partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg8">Trebuie să recunoaștem: noi, politicienii, de fapt, unii dintre noi, suntem vinovați de situația existentă în acest moment în învățământul românesc. De opt ani, în România nu s-a mai organizat niciun concurs pentru ocuparea unei funcții de director de școală. Directorii și directorii adjuncți au fost numiți cu delegație și au fost schimbați, cel mai adesea fără motiv real, după bunul-plac al inspectorului școlar general, numit pe criterii politice. Asta a permis ca impostura să ajungă de prea multe ori să conducă școala, iar dascălii cu proiecte, cu viziune, cu dedicație să fie copleșiți de lehamite. Părinții și elevii au asistat neputincioși la numirile pe bandă rulantă, adeseori anuale, ale unor cadre didactice care nu au strălucit prin nimic decât prin carnetul de partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg9">Iar efectele acestui fenomen care durează de peste 20 de ani s-au văzut acum: dascălii s-au temut să se înscrie la concursuri. Nu pentru că sunt incompetenți sau slab pregătiți, nu pentru că nu ar ști cum trebuie condusă o școală, ci pentru că se tem că vor rămâne fără catedră, fără salariu de merit, că cineva se va răzbuna pe ei pentru că au avut "îndrăzneala" să dea legitimitate unui proiect fără să se agațe de un partid, de un om politic, de un factor de influență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg10">Pentru lipsa de încredere a comunităților în școală, pentru lipsa de încredere a profesorilor în posibilitatea unui concurs corect suntem cu toții vinovați. De aceea, cred că avem obligația ca, în următoarea perioadă, fiecare în colegiul pe care îl reprezintă, în județul de unde provine, să se asigure că acest concurs de directori se va desfășura corect, că inspectorii școlari generali, marea majoritate proveniți de la PSD, vor avea decența de a nu influența acest concurs și vor asigura corectitudine și transparență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg11">Consider că, indiferent de formațiunea politică pe care o reprezentăm, trebuie să avem decența de a ne dori ca normalitatea să se instaleze în școala românească. Trebuie să îi lăsăm pe oamenii competenți să ocupe posturile de directori și să implementeze proiectele pe care le-au gândit și care pot aduce un plus de valoare, de armonie, de dezvoltare. Trebuie să creăm pentru tânăra generație modelul competenței și seriozității care au câștig de cauză, în detrimentul obligatoriului carnet de partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg12">Chiar îmi exprim speranța că 12 octombrie 2016 este ziua în care școala iese de sub presiunea politică și se va concentra doar pe misiunea sa fundamentală, educația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg13">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg14">Deputat al Partidului Mișcarea Populară, Valerian Vreme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg15">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg16">Mulțumesc, domnule deputat. [1.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg17">Urmează la cuvânt domnul deputat Florin-Cristian Tătaru, din partea Grupului parlamentar al PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg18">Aveți cuvântul, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Cristian Tătaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Cristian-Tătaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg19">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg20">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg21">Declarația mea de astăzi se numește "România are nevoie de un instrument nou pentru a stimula economia națională - Fondul Suveran de Dezvoltare și Investiții".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg22">Guvernul Cioloș a anunțat că va scoate la vânzare o serie de pachete de acțiuni la Complexul Energetic Oltenia, Hidroelectrica, Aeroporturi București, Portul Constanța, prin majorarea de capital prin emiterea de noi acțiuni și vânzarea acestora pe bursă. În urma vânzării pachetelor de acțiuni, România va pierde sau va reduce substanțial pachetul de acțiuni deținut la Rompetrol, Sanevit 2003 Arad, precum și la alte 22 de societăți propuse de către Agenția Domeniilor Statului. Deși o astfel de intenție poate fi privită ca o măsură ce se înscrie pe linia dezvoltării și consolidării economiei concurențiale de piață, consider că nu este momentul prielnic pentru trecerea la materializarea ei. Personal, nu cred că se îndeplinesc în acest moment condițiile tehnice de aplicare a acestei decizii și nici nu cred că există o analiză temeinică privind eventualele consecințe asupra siguranței naționale. Guvernul Cioloș face lucrurile în grabă, însă măcar acum, la final de mandat, ar trebui să înțeleagă că, atunci când iei decizii ce privesc întreaga țară, nu ai voie să te grăbești și să faci greșeli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg23">În condițiile în care vânzarea acestor companii de stat nu a fost deloc pregătită, mă întreb cât de corectă față de români este această acțiune, care sunt șansele de succes și dacă va exista un beneficiu pe termen lung obținut în urma acestei operațiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg24">Stimați tehnocrați, de ce nu v-ați grăbit așa tare și când a fost vorba de creșterea ratei de absorbție a fondurilor europene?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg25">Nu cred că dacă luăm măsuri haotice, vom avea un câștig pe termen lung. România are nevoie de un instrument nou, prin intermediul căruia să se poată finanța proiectele de investiții strategice naționale - precum cele din infrastructură, energie sau agricultură, fără capital propriu sau acces la piața internă și internațională. PSD a găsit soluția prin care putem menține și susține capitalul românesc, și anume, înființarea unui Fond Suveran de Dezvoltare și Investiții. Cred că piața românească are nevoie de un asemenea jucător nou, precum Fondul Suveran de Dezvoltare, propus de președintele PSD, Liviu Dragnea, în Programul de guvernare al Partidului Social Democrat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg26">Pe această cale, salut această inițiativă, amplu concepută, care reușește și reunește cele aproximativ 200 de companii la care statul este acționar și a căror valoare totală estimată este de 45 de miliarde de lei. Principalul scop al unui asemenea Fond Suveran de Investiții este acela de a stimula economia națională în baza unor strategii de investiții pe termen mediu și lung.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg27">În viziunea PSD, Fondul Suveran de Dezvoltare și Investiții, FSDI, va avea mai multe funcții: de finanțare a investițiilor statului, de garantare a împrumuturilor - care pot fi făcute cu dobânzi avantajoase -, de capitalizare a economiei, transparentizarea activității companiilor de stat, și dezvoltarea capitalului autohton, inclusiv în zone defavorizate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg28">Astăzi, singura posibilitate de a face un transfer al proprietății statului către proprietatea privată este pe bursă, iar Fondul Suveran de Dezvoltare și Investiții va aduce cu sine beneficii directe, dar și indirecte asupra pieței de capital. Nu trebuie să uităm că piața de capital din România a stagnat și are nevoie de un asemenea actor precum Fondul Suveran de Dezvoltare și Investiții ca de aer. Altfel spus, este necesară, și acesta este motivul pentru care susținem creșterea rolului statului în economie, nu renunțarea la orice implicare, mai ales în domenii strategice și de dezvoltare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg29">Sigur că o parte dintre colegii din PNL au atacat Programul nostru de guvernare, argumentând că nu este social-democrat, însă vreau să vă spun că standardele liberale cu privire la social-democrație sunt învechite și de mult depășite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg30">Vă invit, dragi colegi liberali, să țineți pasul cu noi, pentru că un partid serios are o viziune asupra tuturor aspectelor ce țin de viața cetățenilor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg31">Planul economic al Partidului Social Democrat este menit să creeze locuri de muncă bine plătite i^n companiile roma^nes¸ti s¸i să aducă mai mult¸i roma^ni i^n clasa de mijloc. Ne dorim să readucem la viat¸ă industria roma^nească și să dezvoltăm economia, iar beneficiile vor fi vizibile i^n toate regiunile din Roma^nia. Așa gândește un partid serios și bine pregătit! Partidul Social Democrat s-a gândit mereu pe termen mediu și lung, mereu la interesele românilor și bunăstarea acestora, o bunăstare care să se resimtă în viața de zi cu zi a fiecărui cetățean.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg32">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg33">Tătaru Florin, deputat PSD, Colegiul nr. 2, Maramureș.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg34">Vă mulțumesc și eu, domnule deputat. [1.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg35">Invit la cuvânt, din partea Grupului parlamentar al UDMR, pe domnul deputat Márton Árpád.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg36">Doamnă vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg37">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg38">Sunt deputat din județul Covasna, Colegiul nr. 2, o zonă muntoasă eminamente rurală, fără industrie, unde oamenii încearcă să trăiască de pe urma unor petice de pământ, care se găsesc între vastele păduri, respectiv a animalelor pe care le țin pe pășuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg39">De ce vă spun asta? Pentru că alegătorii mei sunt revoltați, sunt revoltați, căci recoltele lor sunt distruse, animalele sfâșiate de urșii care le intră chiar și în ogradă. Nu sunt rare situațiile când chiar viața oamenilor este în pericol. Oamenii sunt revoltați, pentru că sub presiunea unor așa-ziși iubitori de animale, ministerul a retras lista cu numărul de animale care pot fi recoltate, cică n-ar exista o suprapopulare a pădurilor noastre cu urși și lupi. Și nu numai că nu este permisă uciderea animalelor care produc pagube peste măsură, dar nici paguba acestor oameni nu este plătită de minister, chiar dacă a fost constatată. Nu cunosc situația râșilor și a pisicilor sălbatice, dar la noi urșii sunt mulți și avem și pagube produse de lupi. Trebuie să vă spun că nu sunt vânător și nici n-am participat vreodată la vreo partidă de vânătoare, iubesc animalele, dar însăși animalele domestice și cele din pădure sunt în pericol din cauza suprapopulării prădătorilor și numai la noi, ci și în județele Brașov, Harghita, Mureș, Prahova, Argeș, Dâmbovița, Vâlcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg40">Ca deputat care aude păsul oamenilor, vă pun întrebarea, mai trebuie să moară vreun om, să realizăm care este adevărul despre urși?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg41">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg42">Mulțumesc și eu, domnule deputat. [1.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg43">Din partea Grupului parlamentar al PSD, domnul deputat Florin Gheorghe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg44">Vă mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg45">Declarația politică de astăzi se intitulează "Ce s-a schimbat după Colectiv în sistemul de sănătate?"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg46">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg47">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg48">România a trecut printr-o emoție generală după suferința prin care au trecut tinerii și familiile victimelor din tragedia care a avut loc în Clubul Colectiv. Anul trecut, constatam neputincioși cu toții și ni se confirmă pentru a nu știu câta oară, că sistemul public de sănătate de la noi din țară nu are capacitatea nici măcar să cazeze în spitale, d-apoi să trateze corespunzător un număr de pacienți aflați într-o stare gravă sau foarte gravă. Am crezut și sperat cu toții că tragedia de anul trecut va reprezenta momentul de cotitură în care autoritățile române nu vor mai ascunde gunoiul sub preș, ca în ultimii 26 de ani, că lucrurile vor intra pe făgașul normal și în câțiva ani vom avea și noi un sistem de sănătate ca afară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg49">S-a scurs deja aproape un an, avem un alt guvern nou, zice-se mai competent și mai responsabil, cu experiențe profesionale europene, care ne îndreptățește să tragem linie și să constatăm dacă s-a schimbat ceva sau nu în bine în sistemul sanitar din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg50">Răspunsul îl vedem cu toții. Nu spun că într-un an s-ar fi rezolvat toate problemele din sistemul de sănătate, însă se puteau face foarte multe, mai ales pentru sectorul care consumă cele mai multe resurse financiare din bugetul public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg51">În ultimii zece ani banii alocați sănătății publice sunt aproape de 7 ori mai mulți, iar serviciile sunt de peste 10 ori mai proaste și mai ineficiente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg52">Dar haideți să evaluăm ceea ce puteam face într-un an și încă nu s-a făcut, ori din incompetență, ori din lipsă de profesionalism, pentru că nu vreau să cred că este vorba de rea-credință!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg53">Prețul la medicamente. Ce a făcut actualul guvern ca să activeze un ordin al ministrului sănătății, destul de vechi, care să conducă la ieftinirea medicamentelor în România? Nimic. Mai mult, în loc să-l pună imediat în aplicare, îl tot tergiversează, căci putem să ne gândim dacă în spatele acestei tergiversări nu sunt și anumite interese.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg54">Auzim că va fi un nou calcul, o evaluare, o reevaluare, o recalculare, o reanalizare care va dura suficient de mult cât să treacă mandatul actualului guvern, iar profitul companiilor farmaceutice să se rotunjească semnificativ. De ce nu s-a aplicat acest ordin vreme de un an?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg55">Apoi, spitalele regionale. De la 7 am ajuns la 5, de la 5 la 3, de la 3 la 1 și, în final, la niciunul, aceasta, în condițiile în care inclusiv comisarul european pentru dezvoltare regională a somat România că ar putea pierde, din incompetență și rea-voință, banii europeni alocați construirii de spitale regionale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg56">Când o să auzim Guvernul că plânge de mila medicilor care fug din țară, imediat ce obțin diploma, și de grija pacienților cazați câte trei într-un pat, ar trebui să le arătăm oportunitățile pierdute din pură incompetență. Guvernul actual nu trebuie să construiască spitale, nu trebuie să le finalizeze, dar ar putea măcar să demareze proiectele și să nu piardă sute de milioane de euro din banii europeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg57">Despre umilința pacienților, ce să mai spunem? Pliculețul dat de pacient a rămas tot la loc de cinste. Prioritățile de tratament sunt tot în funcție de grosimea acestuia, iar cine nu are plicul nu are dreptul constituțional la îngrijire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg58">Gândacii, larvele, muștele, mizeria și pacienții azvârliți pe trotuar sunt embleme ale sistemului sanitar românesc, un sistem care înghite anual miliarde de euro, bani care dispar ca prin minune înainte de a ajunge la utilizatorii finali: medicii și pacienții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg59">Oare când vom putea face minunea să aflăm unde se scurg în mod real acești bani, spre ale cui limuzine și vile de vacanță din străinătate?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg60">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg61">Asigurarea unui acces la servicii de sănătate este un drept constituțional. Din păcate, nici măcar în ultima legislatură, Parlamentul nu a avut timpul și interesul să găsească consensul politic pe marginea unei noi legi a sănătății care să clarifice ceea ce vrem cu adevărat să facem din și pentru acest sistem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg62">Să știți că pentru lipsa de acțiune și noi, parlamentarii, avem o parte de responsabilitate cu privire la starea generală a sistemului public de sănătate din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg63">Și noi avem o parte de vină pentru neclaritățile din legislația actuală care permit risipa de resurse bugetare, lipsa infrastructurii îndemnând medicii la exod și condamnând pacienții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg64">Sper ca viitoarea legislatură, aleasă prin vot în decembrie, să aibă curajul și dorința să pună capăt dezastrului din sectorul sanitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg65">Deputat PSD de Constanța, Florin Gheorghe.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg66">Mulțumesc, domnule deputat. [1.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg67">Din partea Grupului parlamentar al PNL, invit la cuvânt pe doamna deputat Florica Cherecheș.</seg></u><note type="speaker">Doamna Florica Cherecheș:</note><u ana="#regular" who="#Florica-Cherecheș:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg68">Vă mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg69">Declarația mea politică de astăzi se intitulează "Susținem munca și asumarea responsabilității!"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg70">Guvernul României a adoptat recent noi măsuri de stimulare a forței de muncă, acestea vizând persoanele aflate în căutarea unui loc de muncă, angajatorii, dar și românii din diaspora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg71">Guvernul a anunțat că intenționează să direcționeze fonduri europene și de la bugetul de stat către susținerea măsurilor active de ocupare. Una dintre măsuri prevede că șomerii care decid să-și schimbe domiciliul la distanță mai mare de 50 km pentru a se angaja, vor beneficia de o primă de instalare de 12.500 de lei. O altă măsură este acordarea unei prime de activare, în valoare de 500 de lei, șomerilor înregistrați, care sunt în situația în care se vor angaja cu normă întreagă pentru o perioadă de cel puțin trei luni. Aceste măsuri sunt mai mult decât bine-venite, în contextul în care avem aproape paritate între numărul de angajați și numărul de pensionari, și în jur de 700.000 de tineri care în ultimii ani nu și-au luat bacul și nu știm cu ce se ocupă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg72">Faptul că unii dintre ei au beneficiat și de ajutor de șomaj, după ce nu au fost în stare să treacă de examenul de maturitate și fără a fi lucrat vreo zi în viața lor, încurajează lenea și lipsa asumării responsabilității. O alternativă mai sănătoasă pentru ei și pentru societate ar fi trimiterea lor la un curs de calificare într-o meserie, astfel încât să devină activi pe piața muncii, având în același timp posibilitatea continuării ulterioare a studiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg73">Din păcate, sistemul nostru educațional nu este încă pe deplin conectat la nevoile de pe piața muncii și vom ajunge să importăm cât de curând muncitori calificați din alte țări. Decizia de acum câțiva ani a ministrului Ecaterina Andronescu, de desființare a școlilor profesionale, a pus capăt unei tradiții românești de secole și produce încă efecte nefaste în societatea românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg74">Promovarea și dezvoltarea învățământului profesional este o cerință care se regăsește în mod constant în declarațiile mele sau în interpelările adresate miniștrilor educației din ultimii ani. Cu toate acestea, nu s-au înregistrat progrese semnificative, ci doar inițiative răzlețe, acolo unde a existat o bună colaborare între autoritățile locale, mediul economic și inspectoratele școlare județene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg75">Iată de ce un loc fruntaș în Programul de guvernare al Partidului Național Liberal la capitolul educație îl ocupă dezvoltarea învățământului profesional, mai ales al celui în sistem dual în colaborare cu agenții economici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg76">De asemenea, propunem mai multe facilități fiscale pentru agenții economici care încheie parteneriate cu școlile, recunoscând astfel investițiile pe care aceștia sunt nevoiți să le facă și rolul lor important în formarea tinerilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg77">Calificările și cifrele de școlarizare propuse trebuie să se decidă în urma unei consultări reale cu mediul economic local, pentru că ce ne interesează pe toți este ca tinerii să-și găsească locul în țara noastră, să-și facă un rost acasă. Este de asemenea esențial ca în bugetul educației pe anul viitor să se prevadă bani și pentru creșterea semnificativă a consilierilor școlari responsabili cu orientarea școlară a elevilor începând cu ciclul gimnazial, pentru a-i ajuta pe elevi să se cunoască mai bine și să-și aleagă profesia viitoare în funcție de abilitățile lor naturale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg78">Prestigiul școlilor de meserii trebuie de asemenea îmbunătățit pentru a-i atrage pe elevii care nu sunt capabili de performanțe academice, dar au aplecare spre învățarea unei meserii. Specialiștii în orice domeniu sunt foarte căutați și vor avea tot mai mare căutare pe piața muncii, ceea ce va duce la câștiguri potențiale foarte mari și la un statut special în societate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg79">PNL își propune să susțină dezvoltarea învățământului profesional și prin creșterea numărului de internate școlare care să asigure și masa elevilor, pentru că ele pot atrage mai mulți elevi din mediul rural, ducând astfel la scăderea abandonului școlar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg80">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg81">Vă cer să susținem prin modificări legislative, ancorate în realitatea curentă, seriozitatea, munca cinstită, asumarea timpurie a responsabilității și integrarea în societate a fiecărui tânăr, a copiilor noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg82">Haideți să ne propunem să legăm școala mai mult de piața muncii, astfel încât fiecare să-și găsească locul care i se potrivește cel mai bine și în care-și pune în valoare potențialul propriu!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg83">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg84">Florica Cherecheș, deputat PNL de Bihor.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg85">Mulțumesc și eu, doamnă deputat. [1.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg86">Invit la cuvânt, din partea Grupului parlamentar al UNPR, pe doamna deputat Camelia Bogdănici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg87">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia-Margareta Bogdănici:</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Margareta-Bogdănici:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg88">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg89">Bună dimineața, dragi colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg90">Declarația politică de astăzi se intitulează "Ziua Mondială a Vederii în România".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg91">Ziua Mondială a Vederii în România a fost legiferată în martie a.c., prin Legea nr. 48/2016. Această lege este urmarea unei inițiative legislative depuse de mine anul trecut la cerința comună a Societății Europene de Oftalmologie și a Societății Române de Oftalmologie, deoarece România era una dintre țările care nu marca Ziua Mondială a Vederii la nivel național.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg92">Potrivit inițiativei mele legislative, Ziua Mondială a Vederii în România poate fi marcată, în cea de-a a doua zi de joi a lunii octombrie, de către autoritățile administrației publice centrale și locale, organizațiile neguvernamentale din domeniul medical, reprezentante ale României în străinătate, entități medicale publice și private, prin organizarea de evenimente dedicate prevenirii afecțiunilor oculare și orbirii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg93">Conform cererii Societății Europene de Oftalmologie, această Zi Mondială a Vederii se sărbătorește anul acesta, joi, 13 octombrie. Responsabil de coordonarea activităților dedicate Zilei Mondiale a Vederii este Ministerul Sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg94">Afecțiunile oculare au cunoscut o creștere semnificativă în ultimii ani. La nivel global, cauzele orbirii sunt următoarele: cataracta, bolile copilăriei, viciile de refracție, opacitatea corneei, degenerescenta maculară legată de vârstă și glaucomul. Important este să prevenim și să diagnosticăm cât mai precoce aceste afecțiuni, micșorând astfel numărul cazurilor care au o vedere scăzută sau care duc la orbire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg95">Motto-ul sub care se sărbătorește anul acesta această zi mondială a vederii este "Împreună suntem puternici - Stronger together", pentru a reaminti că numai împreună, medici, asistenți medicali, alături de întreaga populație, putem preveni și vindeca pierderea vederii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg96">Săptămâna trecută, Societatea Română de Oftalmologie a marcat acest eveniment, în avans cu o săptămână, în cadrul Congresului Național de Oftalmologie, desfășurat la Sinaia, iar în această săptămână medicii oftalmologi vor sensibiliza populația privind importanța consultului oftalmologic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg97">Doresc să urez atât colegilor mei medici, dar și parlamentari, cât și întregii populații sănătate și o vedere bună!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg98">Deputat de Iași, conf. dr. Camelia Bogdănici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg99">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg100">Mulțumesc mult, doamnă deputat. [1.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg101">Din partea Grupului parlamentar al PSD, invit la cuvânt pe domnul deputat Sorin-Avram Iacoban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg102">Se pregătește, din partea Grupului parlamentar al PNL, domnul Virgil Guran.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg103">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg104">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg105">Astăzi, declarația politică "Guvernul interimar tehnocrat ne pregătește ceva «strategic»?"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg106">De abia am lansat în aceste zile viitorul Program de guvernare al Partidului Social Democrat, că imediat tonomatele de serviciu au început să își justifice din nou, cu patos, existența. Domeniul analizat acum este privatizarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg107">Din păcate, privatizarea, în varianta românească, diferă foarte mult de conceptul de privatizare care se predă studenților la cursurile de specialitate. Dacă specialiștii în domeniu ne asigură că prin "privatizare" se înțelege transmiterea activelor statului sau a societăților comerciale cu capital majoritar de stat către investitorii privați, în scopul rentabilizării sau creșterii rentabilității economico-sociale, românii, în general, au avut de-a face nu cu acest gen de privatizare, ci cu un concept regional cunoscut sub numele de "privatizare strategică".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg108">Dacă facem un rezumat al reușitelor și nereușitelor privatizărilor românești, ajungem la concluzia că tabloul sumbru al "privatizărilor strategice" poate fi definit ca un proces în care statul român pierde în majoritatea cazurilor în detrimentul intereselor companiilor străine. Acest concept românesc de privatizare pare a fi acceptat și de Guvernul tehnocrat interimar care, deși nu are o legitimitate reală în ceea ce privește reprezentativitatea față de cetățenii României, consideră că poate lua măsuri tocmai în contul acestor cetățeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg109">Astfel, un proiect de lege depus de un coleg de-al nostru, Șerban Nicolae, senator, a ajuns ținta ironiilor răutăcioase ale tonomatelor de serviciu care, probabil, au găsit un nou prilej de a mai face ceva "încasări".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg110">Nimeni însă nu aduce aminte de ingineriile financiare care au patronat de la cel mai înalt nivel acest domeniu, în fapt escrocherii care au vizat, cu exclusivitate și dedicație, avutul public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg111">Așa cum bine este definită privatizarea în tratatele de specialitate, ea este făcută cu scopul rentabilizării sau creșterii rentabilității economico-sociale și atunci ne întrebăm, de ce să fie "rentabilizate" companiile care înregistrează profit în domeniile strategice? Motivul adevărat al politicii tehnocrate să fie oare exportul de capacități financiare către alte "orizonturi"?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg112">Dragi colegi, România nu este o colonie occidentală. Suspendarea privatizării în domeniile considerate a fi strategice este o măsură foarte bună pentru țară. Noi vorbim despre suspendarea privatizării din domeniile strategice, nu de naționalizarea anumitor companii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg113">Am făcut această distincție importantă pentru a înțelege că democrațiile europene au mers mult mai departe, găsind ca măsură principală la criza economică naționalizarea anumitor companii sau sectoare de producție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg114">Să considerăm că Marea Britanie a greșit atunci când a naționalizat cinci bănci pentru salvarea țării de la colaps?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg115">Ceea ce au înțeles ei, dar nu am înțeles noi, este că Uniunea Europeană este uniunea națiunilor, în care fidelitatea față de țară nu este un concept căzut în desuetudine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg116">Întreb Guvernul interimar tehnocrat: Ce se întâmplă în cazul privatizărilor care au fost considerate definitiv și irevocabil de instanțele naționale ca fiind făcute fraudulos? Cine răspunde pentru aceste privatizări? De ce să nu privatizăm companii aflate în dificultate și care, prin infuzie de capital străin, să fie rentabilizate?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg117">De ce pe toți așa-zișii mari investitori străini îi interesează doar companii profitabile, strategice și care administrează resursele României? Cimentul românesc nu mai este românesc de mult. Sarea românească se vrea și ea a fi înstrăinată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg118">Și, cu toate acestea, privatizarea nu este obligație față de Uniunea Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg119">Cum explică Guvernul așa-zis tehnocrat procentul de absorbție a fondurilor europene puse la dispoziție de Uniunea Europeană, care este în dreptul cifrei 0, și faptul că nicio companie românească nu a beneficiat de măsuri specifice domeniului ajutoarelor de stat, în timp ce șase companii străine au beneficiat de astfel de măsuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg120">Și, în aceeași ordine de idei, ne întrebăm dacă nu cumva Guvernul tehnocrat se face partizanul doctrinei "întâi le omorâm și apoi le rentabilizăm".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg121">Cui servește acest Guvern tehnocrat, dragi colegi?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg122">Așteptăm cu interes răspunsul la această întrebare, știut fiind faptul că, după terminarea mandatului, miniștrii, cu siguranță, se vor întoarce la cabinetele de traducere de la Bruxelles pentru continuarea muncii întrerupte de scurta vizită de la Palatul Victoria.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg123">Și de aici este lesne de înțeles din ce cauză proiectul de lege depus de colegul nostru senator a trezit din amorțire miniștrii tehnocrați, cu tot cu tonomatele lor de serviciu, deoarece atunci când slujești interesul străin nu poți sluji și țara cu fidelitatea reclamată de Constituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg124">Fapt pentru care, în concluzie, doar patru cuvinte: "Demisia de rușine, domnilor!" Că onoarea nu a mai rămas deloc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg125">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg126">Deputat de Iași, Sorin-Avram Iacoban.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg127">Mulțumesc, domnule deputat. [1.008]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg128">Din partea Grupului parlamentar al PNL invit la cuvânt pe domnul deputat Virgil Guran.</seg></u><note type="speaker">Domnul Virgil Guran:</note><u ana="#regular" who="#Virgil-Guran:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg129">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg130">Zilele trecute, am participat la o ședință la Comisia pentru administrație, susținând un proiect pe care l-am depus de vreun an și jumătate. Este vorba de transparența în administrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg131">De fapt, ce presupune acest proiect? Toți cei care organizează activitatea în primării, în consilii județene, activitatea curentă, deci prin licitații, prin cumpărare de bunuri ș.a.m.d., aveau obligația să treacă pe site-ul primăriei, al consiliului județean, toate cheltuielile respective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg132">Am avut, din păcate, o reacție din partea colegilor de la PSD și UDMR care m-a pus pe gânduri, într-un fel. Până la urmă, ce doream să se întâmple: ca un primar, un președinte de consiliu județean - bine, aparatul respectiv, nu el - să prezinte cetățenilor ce se întâmplă cu banii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg133">Tot vorbim despre banii publici. Tot vorbim despre faptul că nu se cheltuiește eficient. Tot vorbim și dăm exemple de la diverse partide de-a lungul timpului, că s-au făcut terenuri în pantă, că s-au făcut săli de sport unde nu sunt copii, că - știu eu - s-au pus bănci în parc cu prețuri aproape cât o mașină la mâna a doua, dar, când vrem să prezentăm lucrurile real, nu dorim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg134">Eu cred că ajutam în felul acesta primarii și nu s-ar fi supărat pe noi. S-ar fi supărat doar cei care nu judecă. Pentru că observăm: în momentul în care se face o achiziție și nu este normală, legală, peste un an, doi, trei oamenii răspund. Nu se mai poate să se uite lucrurile acestea, să treacă o zi, două, un an, cinci și să nu se întâmple nimic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg135">Și atunci, un om care vrea să fie corect, poate să demonstreze că este corect și nu mai este acuzat, cum se întâmplă la noi, în România, în politică, inclusiv noi, parlamentarii - îți faci treaba, nu-și faci treaba, ești băgat la grămadă, este politician, nu ești serios, furi ș.a.m.d.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg136">În felul acesta, primarii care-și vedeau de treabă și președinții de consiliu județean erau, în momentul respectiv, erau catalogați ca atare, și cetățenii vedeau că sunt serioși. Iar cei care aveau anumite tendințe, începeau să se teamă să mai facă, pentru că se observa imediat - un scaun care-i 100 de lei nu poți să-l cumperi cu 5000 de lei. Și mai stopam din acest sistem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg137">În același timp, cred că, în felul acesta, se și evita o anumită greșeală, pentru că, până la urmă, lucrurile în România se descoperă. Cred că am început să intrăm pe o cale normală și aici și încet, încet, se face ordine. Dar prea încet, este adevărat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg138">Îmi pare rău că nu a trecut acest proiect. Cred că era necesar pentru administrația noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg139">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg140">Deputat PNL de Prahova, Guran Virgil.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg141">Mulțumesc și eu, domnule deputat. [1.009]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg142">Urmează, din partea Grupului parlamentar al UNPR, doamna deputat Marioara Nistor. Se pregătește, din partea Grupul parlamentar al PSD, domnul deputat Ioan Vulpescu, și din partea Grupului parlamentar al PNL, după domnul deputat Vulpescu, doamna deputat Andreea Paul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg143">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Marioara Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Marioara-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg144">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg145">Bună dimineața, dragi colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg146">Declarația mea de astăzi se intitulează "Minciuna, noua politică guvernamentală?".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg147">În declarația de astăzi voi aborda un subiect care pe mine m-a îngrijorat, și anume afirmațiile făcute cu nonșalanță de doamna ministru al justiției, Raluca Prună, cu privire la faptul că a mințit, în numele statului român, la CEDO.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg148">Această mărturisire a ministrului de justiție reprezintă o acțiune de o gravitate de nedescris, în condițiile în care dumneaei nu vorbește ca persoană fizică, ci ca reprezentant al statului român. Este inadmisibil ca un membru al Guvernului României să se prezinte în fața CEDO și să mintă cu privire la proiectele guvernamentale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg149">Nu cred că ministrul Prună s-a gândit, în momentul în care a făcut aceste destăinuiri în plenul CSM, la consecințele pe care acțiunile sale le pot avea asupra țării noastre. Împărtășesc și apreciez, în același timp, poziția pe care președintele Uniunii Naționale a Judecătorilor din România a avut-o în această speță, conform căreia problema trebuie clarificată și nu trebuie să rămână la nivelul unui titlu senzațional și trecător de presă, pentru că prezintă importanță din mai multe perspective.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg150">Prin gestul său, ministrul Prună a "bombardat", aș putea spune, credibilitatea întregului Guvern și chiar a pus în primejdie credibilitatea țării noastre în fața partenerilor internaționali. Ne mai întrebăm de ce noi, românii, nu suntem respectați în străinătate? Astfel de acțiuni fără niciun fel de raționament stau drept argument principal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg151">Nu știu dacă doamna Prună înțelege gravitatea faptelor sale și că România riscă și un mare scandal internațional. Această situație mă face să mă întreb dacă România are la Ministerul de Justiție un profesionist, un specialist în acest domeniu sau un șef de CAP.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg152">Premierul Cioloș nu poate rămâne indiferent la acest autodenunț al ministrului Prună, așa cum, din păcate, a făcut-o în repetate rânduri. Dacian Cioloș trebuie să ia atitudine și să îi ceară demisia Ralucăi Prună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg153">Mandatul doamnei Prună la justiție este unul al eșecului și al crizelor și al protestelor. Un asemenea val de nemulțumiri în justiție nu s-a mai petrecut vreodată în istoria postdecembristă a României. Raluca Prună a reușit ca, într-un an de zile, să determine nemulțumiri în întreg sistemul de justiție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg154">Acest ministru trebuia să plece din fruntea ministerului, dacă avea un minim bun-simț și respect față de funcția pe care o ocupă, încă din momentul în care a spus că drepturile omului sunt un lux. Din nefericire, aceasta a fost ținută în funcție și chiar lăudată de premierul Cioloș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg155">Aș vrea, pe această cale, să îi adresez doamnei ministru, în mod public de la tribuna Parlamentului, o întrebare la care aș vrea să răspundă cu maximă sinceritate: În ce alte ocazii ați mai mințit, doamna ministru, în numele statului român?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg156">Din păcate, acest guvern pare a fi unul caracterizat de minciună. Cazul doamnei Prună nu este singular. Doamna Prună a mințit la CEDO, în vreme ce colegul Domniei Sale, Victor Grigorescu, ministru energiei, a mințit în declarația de avere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg157">Vedem că există o nouă modă a guvernării Cioloș, în care minciuna devină o politică guvernamentală. Mă aștept ca premierul să ia măsurile care se cuvin, deoarece nu vorbim doar de imaginea Guvernului în acest caz, ci discutăm despre imaginea României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg158">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg159">Deputat de Brăila, Marioara Nistor.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg160">Mulțumesc mult, doamna deputat. [1.010]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg161">Vă rog, domnule deputat Vulpescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Vulpescu:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Vulpescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg162">Mulțumesc, doamna președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg163">Distinși colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg164">Vă rețin atenția cu o problemă care, chiar dacă a făcut deja obiectul unor declarații politice în plenul Camerei Deputaților, este departe de a fi ajuns la o soluție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg165">"Îți dau eu azi și-mi dai tu când ai" este expresia pe care, când o rostești, deja știi că ai făcut o afacere proastă și care descrie perfect ceea ce Guvernul tehnocrat dorește să facă în cazul "Cumințeniei Pământului".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg166">Decizia Guvernului va genera noi probleme, și asta dintr-un motiv simplu: este greu de susținut din punct de vedere legal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg167">Așteptăm încă răspunsuri în legătură cu felul în care s-a ajuns la prețul de achiziție și la componența comisiei de negocieri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg168">S-a apelat la o subscripție publică nu pentru că nu ar fi existat cele 11 milioane de euro în bugetul statului, ci pentru că Guvernul nu are o bază legală pentru a plăti această sumă, sculptura fiind evaluată la 5 milioane de euro, adică exact suma pe care Executivul s-a angajat să o plătească din bani publici, sperând că restul de 6 milioane vor fi strânse de la populație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg169">Cum s-au strâns din donații doar puțin peste 1 milion de euro, guvernanții recurg la un artificiu. Plătesc în avans diferența de bani, practic un împrumut, urmând ca subscripția să continue până la sfârșitul anului 2019, și astfel să fie strânsă întreaga sumă de 6 milioane de euro. Doar că asta este interzis Guvernului să facă, fiind ilegal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg170">Apoi, cine va mai dona pentru un bun care a fost deja cumpărat, din moment ce populația nu a donat înainte. Nu mi se pare o soluție pasarea răspunderii către viitorul guvern și nici folosirea acestei tranzacții drept instrument de campanie electorală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg171">Mai e de pus o întrebare. După campania de PR în legătură cu statuia, în mare parte ruptă de realitate: Care este relația noastră cu Brâncuși și cu opera lui? Am înțeles mai bine locul lui în dezvoltarea artei în secolul XX? Am înțeles importanța operei care este obiectul subscripției? O receptăm mai bine? Facem mai mult pentru păstrarea moștenirii sale? Am făcut ceva și pentru Muzeul Brâncuși, înființat prin lege? Ce facem pentru îndeplinirea condițiilor necesare înscrierii ansamblului monumental de la Târgu Jiu în Patrimoniul UNESCO?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg172">Mă tem că nu avem răspunsuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg173">Iar în zgomotul acesta mediatic, chiar nu contează faptul că, practic, am pierdut opere de artă importante din colecția Manu, clasate, multe dintre ele, în colecția Tezaur, pentru care același stat, prin Ministerul Culturii, nu și-a exercitat dreptul de preempțiune, deși sumele necesare achiziționării lor ar fi fost net mai mici?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg174">Comisia națională a muzeelor și colecțiilor, într-o luare de poziție publică, a avertizat în legătură cu faptul că, din seara zilei de joi, 29 septembrie a.c., statutul unor lucrări de artă, ce au aparținut Muzeului Național de Artă și care au fost retrocedate, ca și "Cumințenia Pământului", se va schimba definitiv, pentru că statul, prin Ministerul Culturii, nu și-a exercitat dreptul de preempțiune, deși a fost notificat în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg175">Acest lucru s-a și întâmplat, 15 dintre cele 24 de lucrări de artă fiind acum în colecții private.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg176">Acum, Ministerul Culturii are obligația să explice motivul pentru care nu și-a exercitat dreptul de preempțiune în acest caz, care sunt criteriile după care evaluează importanța unora sau altora dintre piesele de patrimoniu aflate în situații identice cu piesele din colecția Manu și ce alte opere de artă au fost retrocedate și care este statutul lor actual.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg177">Această intervenție nu este și nu are de ce să fie interpretată drept un atac la adresa Ministerului Culturii. Nu despre așa ceva este vorba. Ea este un îndemn la căutarea unor soluții fezabile pentru astfel de situații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg178">O soluție ar fi ca niciun buget al Ministerului Culturii să nu mai fie aprobat dacă din el lipsesc bani pentru finanțarea unui fond național de patrimoniu destinat exercitării preempțiunii statului în cazul bunurilor mobile de patrimoniu cultural.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg179">Partidul Social Democrat și-a inclus această prevedere în oferta sa electorală și în programul de guvernare. Cred că putem face asta. Ar fi un bun început pentru îndeplinirea obiectivelor în materie de protejare a patrimoniului cultural național.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg180">România a trecut prin momente dificile, are nevoie de solidaritate și de acțiune responsabilă pentru a-și apăra și pune în valoare patrimoniul cultural. Investim, astfel, în viitorul nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg181">Pare că am intrat într-o fundătură, iar eșecul subscripției pentru achiziționarea sculpturii "Cumințenia Pământului" este cel mai îngrijorător semnal referitor la starea încrederii cetățenilor în stat și la tăria solidarității sociale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg182">Chiar avem la ce ne gândi: tehnocrați sau nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg183">Ioan Vulpescu, deputat Colegiul nr. 13, București.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg184">Mulțumesc, domnule deputat. [1.011]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg185">Invit la cuvânt pe doamna Andreea Paul, doamna deputat Paul, din partea Grupului parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg186">V-aș ruga, stimați colegi, să vă rezumați declarația politică la trei minute.</seg></u><note type="speaker">Doamna Maria-Andreea Paul:</note><u ana="#regular" who="#Maria-Andreea-Paul:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg187">Am să încerc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg188">Bună dimineața!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg189">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg190">O întrebare cheie a României anului 2016: Câți bani a încasat statul român din privatizările pe care le-a făcut în ultimul sfert de veac?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg191">Vă puteți imagina că astăzi statul român este incapabil să dea un răspuns clar și coerent? Am privatizat mult, dar am încasat puțin. Însă ne este încă neclar cam cât de puțin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg192">Am adresat o interpelare parlamentară pe această temă, către cinci instituții cheie care au derulat procese de privatizare în România. Au răspuns toate cele cinci, iar Curtea de Conturi, pentru că nu are încredere în datele care se bat cap în cap de la celelalte instituții, a și demarat un audit cu privire la managementul activelor statului și la sumele colectate la Trezoreria bugetului țării din aceste privatizări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg193">Dați-mi voie, totuși, să sintetizez trei dintre răspunsurile primite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg194">Ministerul Finanțelor Publice ne spune că au fost virate 21,6 miliarde de lei în perioada 2000 - iulie 2016 în contul deschis la Trezoreria Statului pentru sumele rezultate din vânzarea pachetelor de acțiuni deținute de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg195">Autoritatea pentru Administrarea Activelor Statului, succesoarea din anul 2012 a fostei AVAS, ne-a transmis că a încasat 14,4 miliarde de lei din contractele de privatizare pe care le-a derulat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg196">A treia instituție din interiorul Ministerului Economiei ne răspunde: Departamentul pentru Privatizare și Administrarea Participațiilor Statului, instituția succesoare din anul 2014 a Oficiului Participațiilor Statului și Privatizării în Industrie, îmi spune în răspunsul său că statul român a încasat peste 4,7 miliarde de lei din privatizări din anul 2003 până în prezent, din contractele monitorizate de către acest departament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg197">Dar, pentru că răspunsurile nu sunt complete, nu sunt coerente, vă spuneam că, în răspunsul Curții de Conturi, se invocă un obiectiv, și anume cel al clarificării acestei situații, și că a demarat săptămâna trecută un audit cu privire la managementul activelor statului și sumele încasate în urma privatizării lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg198">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg199">Mulțumesc, doamnă deputat. [1.012]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg200">Din partea colegilor deputați neafiliați s-au înscris în ordine la cuvânt domnul deputat Ion Eparu și domnul deputat Mihai Deaconu. Nefiind prezenți... Îmi cer scuze, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Eparu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Eparu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg201">Vă mulțumesc foarte mult, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg202">Pentru astăzi, declarația mea se va referi la un eveniment care este petrecut deja. A avut loc săptămâna trecută. Dar, cum eu cred că niciodată nu este prea târziu și prea mult să vorbim despre educație, am să-mi permit, cu îngăduința dumneavoastră să reliefez câteva idei. Evenimentul a fost serbat pe 5 octombrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg203">Conștientizând rolul pe care anumite aspecte din viața noastră îl au, le dedicăm anual, la nivel mondial, o zi în care le aducem în prim planul activității noastre și le evidențiem însemnătatea, care, altfel, se poate risipi în iureșul cotidianului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg204">Astăzi, de exemplu, pe 11 octombrie, sărbătorim încă din 2004 Ziua mondială de luptă împotriva durerii, dar și, începând din 2012, Ziua mondială a tinerelor fete.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg205">Este evident că inițiatorii au avut în vedere promovarea unei vieți sănătoase, respectiv promovarea unei existențe fără discriminare, inegalități de gen sau alte abuzuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg206">Viitoarele mame au dreptul la siguranță, educație, sănătate, pentru că o astfel de investiție promite un viitor mai bun pentru oricare dintre noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg207">În acest spirit al investiției în viitor a fost declarată și Ziua mondială a educației, sărbătorită în întreaga lume, începând cu anul 1994, pe data de 5 octombrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg208">Nu am vrut să trec peste această zi tocmai pentru că, așa cum spun mereu, niciodată nu este prea mult și prea târziu să vorbim despre educație și să acționăm pentru dezvoltarea ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg209">Ca parlamentar, după un mandat desfășurat in Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport din Camera Deputaților, vă pot asigura că există foarte multe aspecte de perfecționat în legislația actuală, în acest domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg210">De altfel, acest domeniu al educației este, alături de Codul fiscal, în opinia mea, unul dintre cele mai vizate de solicitări, de modificări legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg211">Tema de anul acesta a Zilei mondiale a educației a fost, deloc întâmplător, să-i prețuim pe profesori, să le îmbunătățim statutul. Dascălii sunt cei care fac mult mai mult decât a transmite cunoștințe. Ei formează sau ar trebui să formeze caractere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg212">Alături de familie, școala are rolul de a integra armonios copilul în societate și de a-l pregăti pentru a dezvolta societatea în care trăiește. Toate încep de la educație, ea fiind cea care dă startul către o viață mai bună atât profesional, cât și social.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg213">Nu cred că este o utopie să vorbim despre Ziua mondială a educației fără mișcări de protest și fără ieșiri în stradă ale profesorilor. Trebuie doar să le creăm condiții decente de muncă și viață, asigurându-ne astfel un viitor de calitate nouă înșine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg214">Ion Eparu, deputat Colegiul nr. 10, Prahova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg215">Vă mulțumesc pentru atenție.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg216">Mulțumesc mult, domnule deputat Eparu. [1.013]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg217">Din partea Grupului parlamentar al PSD, urmează la cuvânt doamna deputat Simona Bucura-Oprescu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Simona Bucura-Oprescu:</note><u ana="#regular" who="#Simona-Bucura-Oprescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg218">Onorată asistență,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg219">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg220">O să susțin astăzi o declarație politică cu privire la situația lucrărilor de reabilitare a Drumului Național 73 Pitești - Câmpulung Muscel - Brașov.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg221">Drumul Național 73 Pitești - Câmpulung Muscel - Brașov trebuie finalizat urgent. În data de 7 septembrie 2016, am depus în Parlament o interpelare în atenția ministrului transporturilor, domnul Sorin Bușe, privind situația lucrărilor de reabilitare a DN 73 Pitești - Câmpulung Muscel - Brașov. Până acum, nu am primit niciun răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg222">Termenul stabilit inițial pentru finalizarea lucrărilor pentru finalizarea investiției, 16 septembrie 2016, a fost depășit. S-a fixat un nou termen pentru data de 1 noiembrie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg223">Vă întreb, domnule ministru Sorin Bușe, de la microfonul Camerei Deputaților, vom putea circula pe DN 73 începând cu 1 noiembrie în condiții de siguranță?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg224">Vă întreb, domnule ministru, fiindcă statul român are obligații față de cetățenii săi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg225">Vă întreb, domnule ministru, fiindcă acest drum a avut perioadă de execuție de doi ani, iar în anul în care Guvernul Cioloș și-a exercitat mandatul ritmul de execuția a lucrărilor a încetinit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg226">Vă întreb fiindcă am așteptări de la dumneavoastră. Cu o experiență de peste 25 de ani în industria auto știți bine că degeaba avem și producem mașini, dacă nu avem drumuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg227">Domnule ministru, importanța finalizării reabilitării acestui drum este crucială. Infrastructura rutieră trebuie să fie într-o stare bună pentru a asigura fluxul de transport. Nu trebuie uitat că pe Drumul Național 73 sunt transportate și mașinile produse la Uzina Dacia-Renault de la Mioveni, companie care produce peste 20% din exporturile României și aproape 4% din PIB și care solicită de ani buni infrastructură rutieră la standarde europene și construcția autostrăzii Pitești - Sibiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg228">Domnule ministru, iarna nu-i ca vara.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg229">În curând va ninge, iar precipitațiile și temperaturile scăzute vor face dificilă continuarea lucrărilor. În tot acest timp, șoferii și economia au de suferit. Sunt nu mai puțin de șapte semafoare la care conducătorii auto trebuie să stea în trafic pentru că în zonele respective sunt începute lucrări la poduri ori de altă natură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg230">Duminică, 2 octombrie 2016, la podul semaforizat de la Stâlpeni, a avut loc un accident în care au fost implicați mai mulți motocicliști. Traficul pe unul dintre cele mai circulate drumuri din Argeș a fost astfel blocat aproape o oră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg231">Domnule ministru, iarna nu-i ca vara.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg232">Viețile oamenilor sunt puse în pericol pe Drumul Național 73, iar șantierul este blocat. Așa cum spuneam și în interpelare, argeșenii - și nu numai - au așteptat ani la rând ca Drumul Național 73 Pitești - Câmpulung Muscel - Brașov să fie reabilitat. S-au bucurat foarte mult când Parlamentul a bugetat și Guvernul Ponta, prin CNADNR, a început execuția lucrării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg233">În ultimele luni, lucrările au stagnat, iar de suferit suferă conducătorii auto care sunt nevoiți să circule pe acest drum național. Știm că s-au făcut expertize care au arătat că unele lucrări necesită fonduri mai mari decât cele alocate. Știm că sunt suprafețe suplimentare de expropriat, că e nevoie de un nou aviz de mediu, că sunt probleme legate de prețurile materialelor. Dar știm că trebuie făcute eforturi pentru ca aceste probleme să fie rezolvate cât mai curând posibil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg234">De ce nu s-a făcut nimic să nu se ajungă în iarnă? De ce aceste probleme nu au fost rezolvate din timp? Cine va răspunde pentru traficul de coșmar de pe DN 73 în perioada de iarnă și, Doamne ferește, de eventualele accidente care se vor produce pe acesta? Cine răspunde pentru întârzieri și cum? Oare chiar nu se poate duce la bun sfârșit o investiție începută cu multe eforturi? Sau nu se vrea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg235">Domnule ministru Sorin Bușe, vă invit cât mai urgent în Argeș. Vă rog să veniți să vedeți realitatea de pe Drumul Național 73. Aș fi onorată să renunțați la șofer și să conduceți un Duster de la Pitești la Câmpulung Muscel, să testați dumneavoastră înșivă condițiile și durata. Și, ca un om care lucrați de peste 25 de ani în industria auto, să ne concentrăm urgent pe soluție.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg236">Mulțumesc, doamnă deputat. [1.014]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg237">Din partea Grupului parlamentar al PNL, domnul deputat Andrei Daniel Gheorghe.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg238">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg239">Ne aflăm acum la 80 de zile de la pronunțarea Curții Constituționale în vederea validării referendumului pentru familie, privind modificarea art.48 din Constituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg240">Ceea ce mă surprinde este faptul că, deși termenul legal presupune 30 de zile, nici astăzi nu a fost redactată și publicată această hotărâre luată de către Curtea Constituțională în unanimitate, în Monitorul Oficial, pentru ca să meargă mai departe la nivelul Parlamentului, mai precis la Senat, spre a parcurge toată procedura legislativ-juridică premergătoare convocării referendumului de modificare a Constituției pe acest articol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg241">Mi se pare cel puțin suspect acest lucru și nu înțeleg de ce atunci când se fac presiuni din partea unor grupuri de lobby din afara țării, toate instituțiile democratice din România trebuie să stea drepți și să tremure. Mi se pare o absurditate să nu ții cont de semnăturile exprimate legal și democratic de trei milioane de români doar pentru că două-trei persoane din două-trei ONG-uri vin și aruncă cu mizerii la adresa acestei campanii legitime a cetățenilor români. În fapt, acest lucru nu duce decât la niște repercusiuni care vin să ducă în derizoriu demersul cu privire la apărarea familiei prin Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg242">Și ce se întâmplă? Odată cu întârzierea acestui proces nu vedem decât cum această temă poate cădea în derizoriu fiind preluată în agenda partidelor populiste, oportuniste sau cu caracter extremist, care încearcă să inflameze o serie de teme sensibile spre a câștiga capital electoral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg243">De asemenea, această temă poate deveni prada canalelor de propagandă rusească, canale care sunt active de câțiva ani în România și care încearcă să speculeze fiecare temă controversată din mediul public românesc spre a crea divizare socială și instabilitate. Mi se pare un element care pe undeva afectează chiar siguranța națională a României, faptul că o instituție fundamentală a democrației care a luat o decizie absolut corectă și legitimă se teme să o transmită spre Parlament spre a-i da parcursul legal normal așa cum este. Stăm și ne gândim: oare democrația în România a ajuns să devină tirania unei minorități? Oare dictatul unei minorități, unei ultra-minorități la nivelul societății românești, și nu mă refer la o minoritate, Doamne ferește, etnică sau religioasă, ci mă refer la o ultra-minoritate ideologică, acea ultra-minoritate a corectitudinii politice și a revoluției culturale, că de ea este vorba, să devină, practic, acel segment care impune calea acestei societăți și impune politica publică în România?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg244">Este o întrebare pe care o pun și de care Curtea Constituțională a României ar trebui să țină cont. Pentru că românii s-au pronunțat. Singura formă de familie este cea reprezentată de uniunea liber consimțită dintre un bărbat și o femeie ori dintre o femeie și un bărbat. Orice altă formă de așa-zisă pseudofamilie este o absurditate care încalcă în fond un principiu de bun-simț. Familia este o instituție de natură socială, culturală, morală, dar și biologică, care are rolul de a perpetua umanitatea și de a perpetua un model socio-cultural de dezvoltare a lumii și de a păstra un echilibru la nivelul societății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg245">Așadar, nu înțeleg de ce ne temem. Trăim oare cumva într-o țară în care normalul a devenit anormal, iar anormalul a devenit normal și noi avem obligația de a transpune în lege acest anormal doar pentru că cineva, undeva face presiune sau dorește acest lucru? Bănuiesc, sper că nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg246">De aceea, cer Curții Constituționale, pe această cale, să redacteze de urgență motivarea deciziei prin care este avizată legal procedura constituțională cu privire la modificarea art.48 din Constituția României și să fie publicată această decizie în Monitorul Oficial spre a ajunge pe masa Senatului. Pentru că românii vor să apere familia, așa cum au moștenit-o din moși strămoși și nu așa cum urmașii marxist-leninismului vor să ne-o impună în baza unor precepte false ale relativismului moral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg247">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg248">Mulțumesc și eu, domnule deputat. [1.015]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg249">Din partea colegilor deputați neafiliați, invit la cuvânt pe domnul deputat Mihai Deaconu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg250">Se pregătește, din partea Grupului parlamentar al PSD, doamna deputat Natalia-Elena Intotero.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Deaconu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Deaconu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg251">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg252">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg253">Declarația mea politică de astăzi se intitulează "Legea dării în plată, la patru luni după aplicare".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg254">Legea dării în plată cred că poate fi considerată legea cea mai controversată a acestui an și care a ajuns să fie promulgată de Președintele României, după ce în Parlament a fost intens dezbătută și a stârnit și interesul societății civile și al reprezentanților băncilor. Afirm acest lucru în cunoștință de cauză, după sutele de mesaje pe care le-am primit pe adresa de e-mail de la cetățenii interesați care îmi cereau insistent să votez această propunere legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg255">Aparent, legea ar trebui să fie simplă și să vină în sprijinul unor consumatori de credite ipotecare imobiliare care nu își mai pot achita ratele, dar care trebuie să îndeplinească niște condiții. Numai că, încă de dinaintea adoptării ei, mai multe rapoarte privind impactul acesteia au apărut și au atras atenția asupra unui fenomen menit să servească intereselor unei categorii restrânse, care, de fapt, prin darea în plată, își poate salva pielea în urma unei afaceri imobiliare care acum nu mai este profitabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg256">Mulțumită studiilor făcute de Institutul de Politici Publice, înțelegem că notificările de dare în plată a imobilelor, deși într-un număr foarte mic, circa 4.000 față de preconizarea inițiatorilor legii, au generat o serie de contestații în instanță și sesizări de neconstituționalitate din partea instituțiilor bancare, care nu văd cu ochi buni această măsură legislativă, fără să se remarce un impact pozitiv asupra politicilor de fond locativ, țara noastră fiind unul dintre puținele state membre ale Uniunii Europene care nu au o politică locativă coerentă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg257">Institutul de Politici Publice, și citez, "..conchide că Legea dării în plată nu este o soluție pentru românii care nu își mai pot plăti ratele, deoarece presupune costuri suplimentare, iar debitorii rămân fără locuință". De altfel, potrivit unui sondaj IRSOP, citat în acest raport, 96% dintre români spun că, dacă ar avea probleme financiare, ar prefera o lege care să oblige banca să negocieze cu debitorii o soluție convenabilă, astfel încât aceștia să-și poată păstra locuința.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg258">Personal consider că nu aceasta este soluția pentru a rezolva problema spațiului locativ, în special pentru categoriile care nu își pot achiziționa o locuință cu bani cash, deoarece cei care au apelat la un credit imobiliar în trecut, când piața imobiliară era mult mai scumpă, oricum nu vor renunța la locuința cumpărată și pentru care au plătit până acum sume importante de bani, neavând o altă soluție de locuință, iar pentru tineri a provocat o creștere a avansului pe care trebuie să îl achite pentru achiziționarea unei locuințe prin Programul "Prima Casă", care este, de asemenea, unul nerentabil datorită creșterii artificiale a prețului locuințelor, conform plafonului stabilit de bănci și care ar putea deveni la fel de periculos ca și creditele în franci elvețieni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg259">Este evident faptul că, în condițiile creșterii numărului de notificări de dare în plată, băncile vor înăspri condițiile de acordare a creditelor ipotecare, inclusiv prin creșterea comisioanelor de acordare și a dobânzii, ducând astfel la îngreunarea obținerii unor astfel de credite, în special de către familiile tinere și cu venituri mici. Deci impactul social nu este nici pe departe cel așteptat, procedura dării în plată generând costuri suplimentare, fiind în același timp destul de greoaie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg260">De aceea, în opinia mea, este necesară o analiză foarte serioasă a repercusiunilor acestei legi asupra consumatorilor de credite, care se află în situația reală de a nu putea achita creditul acordat, făcută de către autoritățile implicate, analiză în urma căreia să se găsească soluții simple și avantajoase atât pentru consumatorii de credite, cât și pentru instituțiile creditoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg261">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg262">Deputat Mihai Deaconu, Argeș.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg263">Mulțumesc, domnule deputat. [1.016]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg264">Are cuvântul doamna deputat Natalia-Elena Intotero, din partea Grupului parlamentar al PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg265">Se pregătește domnul deputat Radu Zlati, din partea Grupului parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg266">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Natalia-Elena Intotero:</note><u ana="#regular" who="#Natalia-Elena-Intotero:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg267">Vă mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg268">Stimate colege, stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg269">Declarație politică: "Locul României în cadrul noii viziuni strategice a Uniunii Europene".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg270">Strategia globală a Uniunii Europene trebuie să servească fiecare cetățean, acesta este mesajul transmis de Înaltul Reprezentant al Uniunii Europene pentru Afaceri Externe și Politică de Securitate, doamna Federica Mogherini, cu ocazia vizitei efectuate în România, săptămâna trecută. Și pentru ca strategia să nu rămână doar un simplu document pe hârtie este nevoie de dialog direct pe toate palierele instituționale, cu toți partenerii europeni pentru a armoniza obiectivele globale cu cele naționale ale fiecărui stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg271">Noua strategie globală a Uniunii presupune conectarea politicilor interne cu politica externă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg272">Implementarea acestei strategii a început deja. În acest moment, prioritățile politicii externe ale Uniunii Europene sunt: securitatea Uniunii atât la granițele exterioare, cât și în spațiul interior; întărirea capacității statelor și a societăților din sud-estul Europei de a se adapta situației dificile legate de fenomenul migrației; o abordare integrată a conflictelor; stabilirea unor mecanisme regionale bazate pe cooperare; transformarea guvernanței globale în acord cu secolul XXI.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg273">Pentru România, două probleme s-au evidențiat a fi importante în mod deosebit, și anume: securitatea în zona Mării Negre și menținerea angajamentului Uniunii Europene față de Republica Moldova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg274">Țara noastră a sprijinit permanent consolidarea în domeniul securității și apărării la nivel european, atât pe palierul civil, cât și pe cel militar, iar măsurile de implementare a strategiei sunt menite să conducă la creșterea coeziunii între statele membre ale Uniunii și, de asemenea, să asigure complementaritatea cu NATO și evitarea suprapunerilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg275">În același timp, securitatea în zona Marii Negre reprezintă o prioritate absolută pentru Uniunea Europeană, o prioritate asumată împreună cu România, și care va deveni un obiectiv din ce în ce mai important în perioada următoare. România este deja implicată total în mecanismul de securitate european în această parte a lumii, participând direct la 14 din cele 17 misiuni desfășurate de Uniunea Europeană în regiune. Țara noastră asigură direct protecția granițelor europene și a făcut-o mereu în ultimii ani, consecvent și responsabil, un gest de solidaritate fără echivoc față de dificultățile create de cea mai mare criză umanitară de la Al Doilea Război Mondial.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg276">În ceea ce privește Republica Moldova, am primit asigurări din partea Înaltului Reprezentant că suportul Uniunii Europene merge către aceleași politici interne care îmbunătățesc în mod real viața cetățenilor, care reduc corupția și susțin reformele economice. Angajamentul Uniunii Europene rămâne o constantă și este permanent în atenția Comisiei Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg277">Lumea se schimbă în fiecare zi, e o evoluție rapidă și complexă la nivel regional, european și global. Odată cu această schimbare, apar și noi provocări. Fiecare nouă provocare pune la încercare capacitățile individuale, resursele naționale și colaborarea internațională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg278">Dialogul pe care doamna Federica Mogherini, Înaltul Reprezentant al Uniunii Europene pentru Afaceri Externe și Politică de Securitate, vicepreședinte al Comisiei Europene, l-a purtat la București, a marcat o nouă viziune politică a colaborării la nivel european. O viziune politică pragmatică și lucidă care să poată oferi o direcție clară de transformare a colaborării europene. În cadrul acestei noi strategii europene, România pare să își fi regăsit locul pe care îl merită: acela de pilon de stabilitate în Balcani și în zona Mării Negre și de actor important regional, având un rol în formularea și implementarea politicilor europene în această parte a lumii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg279">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg280">Natalia-Elena Intotero, deputat, județul Hunedoara.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg281">Mulțumesc, doamnă deputat. [1.017]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg282">Domnul deputat Radu Zlati.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg283">Vă rog să vă limitați la cele trei minute prevăzute în regulament, toți colegii, nu doar domnul deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Zlati:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Zlati:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg284">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg285">Vroiam, înainte de a intra în această aulă, să vorbesc despre tragicomedia doctoratelor, despre cum senatorii au respins respingerea, aprobând astfel ca universitățile care mătrășesc lucrări de doctorat plagiate să devină și paznicul corectitudinii acestora. Dar, după ce câțiva colegi PNL au fost și ei părtași în Senat la votul de ieri, îmi refuz acest subiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg286">În schimb, un coleg dinspre latura PSD-istă mi-a oferit un subiect foarte bun. Vă ofer prilejul de a face un exercițiu de logică. Dacă un ministru din acest guvern tehnocrat a comis o eroare materială și a pus o sumă în declarația sa de avere, dar n-a spus și de unde provine suma, iar un coleg din latura PSD îl face mincinos pe acest ministru, haideți să aplicăm același mecanism logic la declarația domnului Dragnea, șeful poporului PSD-ist, conform căreia el va tăia 102 taxe fiscale. Din aceste 102, vreo 40 sunt introduse chiar de către Guvernul în care domnul Dragnea a fost ministru, câteva nu mai există, pentru că, între timp, au fost, și pe bună dreptate, radiate, precum taxa pentru cazierul fiscal. Iar pentru câteva dintre ele, PNL însuși a oferit soluții, de pildă, pentru timbrul verde există o propunere legislativă din 2015, prin care acesta să fie tăiat. Dar, ghici ce? Guvernul Ponta, guvern cu o majoritate PSD, a dat aviz negativ în momentul respectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg287">Și acum vă invit la exercițiul de logică. Dacă pentru niște greșeli materiale un ministru tehnocrat este declarat de către PSD mincinos, pentru aceleași greșeli, eu dau beneficiul bunei-credințe, pentru aceleași greșeli făcute într-o declarație a domnului Dragnea, președintele PSD, merită ca pe domnul Dragnea, pe toți colegii săi, senatori și deputați, care au semnat propunerea legislativă și întreg partidul, că doar peștele de la cap se-mpute, să-i declarăm ca fiind un partid de mincinoși?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg288">Vă las dumneavoastră plăcerea exercițiului logic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg289">Radu Zlati, deputat PNL.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg290">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg291">Din păcate pentru domnul ministru, nu este o declarație mincinoasă politică, este o infracțiune din câte știu eu, ca jurist. [1.018]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg292">Invit la microfon pe doamna deputat Carmen Hărău, din partea Grupului parlamentar al PNL.</seg></u><note type="speaker">Doamna Eleonora-Carmen Hărău:</note><u ana="#regular" who="#Eleonora-Carmen-Hărău:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg293">Mulțumesc frumos, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg294">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg295">Lucrăm în săptămâna aceasta în Comisia de buget, finanțe, ieri și astăzi în plen, legea care are în vedere conversia francilor elvețieni, creditelor în franci elvețieni la curs istoric.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg296">Vreau să aduc în fața dumneavoastră următoarea problemă: grupurile de negociere PNL, PSD, ALDE, minorități și celelalte grupuri parlamentare au convenit pe parcursul dezbaterilor că această lege este o măsură reparatorie pentru consumatori și sancționatoare pentru bănci, în condițiile în care până și Parlamentul European a afirmat cu subiect și predicat că băncile au acordat produse înșelătoare consumatorilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg297">Totodată, s-a precizat categoria căreia i se adresează legea aceasta, respectiv, aceea a consumatorilor, excluzând dintre beneficiarii legii investitorii, respectiv, agenți economici sau, mă rog, persoane fizice autorizate, care au făcut o afacere angajând credite în franci elvețieni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg298">Ne-am trezit, spre surprinderea noastră, cu majoritatea parlamentară susținută de PSD, ALDE, minorități, în ședința de la Comisia de buget, finanțe, cu amendamente care restricționează în cadrul acestei categorii de beneficiari cu criterii de eligibilitate pe cei care beneficiază de această lege. Și anume, s-a impus o limită de 50% grad de îndatorare, cel puțin 50% grad îndatorare, pentru cei care beneficiază de prevederile legii. S-a impus o limită de 250 de mii de franci credit la acordare, plafon de acordare pentru a beneficia de această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg299">Și atunci eu vin și vă întreb, stimați colegi: dacă băncile au acordat produse înșelăt6oare unor clienți, noi, parlamentarii, care avem în vedere legiferarea unei măsuri reparatorii pentru consumatori și sancționatoare pentru bănci, putem accepta ideea că o anumită categorie de clienți poate fi înșelată, pot fi beneficiarii unor produse înșelătoare cu acordul nostru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg300">Vă rog, așadar, să depunem împreună diligență și la discuțiile care vor avea astăzi loc în plen pe acest text de lege, să corectăm această eroare. Nimeni, niciun cetățean abuzat prin înșelătorie în țara asta nu trebuie să rămână în suferință prin promovarea și cu acordul legilor propuse de parlamentari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg301">Sunt Carmen Hărău, deputat liberal de Hunedoara.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg302">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg303">Mulțumesc, doamnă deputat. [1.019]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg304">Dacă din partea Grupului parlamentar al UNPR este în sală domnul deputat Aurelian Mihai. Domnul deputat Valerian Vreme?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg305">Invit la cuvânt, din partea Grupului parlamentar al PNL, pe domnul deputat Paul Dumbrăvanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Paul Dumbrăvanu:</note><u ana="#regular" who="#Paul-Dumbrăvanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg306">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg307">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg308">Poluarea a atins cote alarmante în Ploiești, fapt ce a determinat o reacție fermă la nivel local.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg309">Peste 2000 de cetățeni au semnat până acum o petiție on-line cu tema "Stop poluării orașului Ploiești", iar primarul Adrian Dobre a inițiat o serie de întâlniri cu instituțiile cu atribuții pe linie de mediu, dar și cu marii poluatori de pe raza municipiului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg310">Ca deputat, reprezentant al comunității ploieștenilor în Parlamentul României, am considerat imperativă implicarea mea și sunt nedrepte și nepotrivite încercările de deturnare a sensului demersurilor făcute de mine spre o zonă electorală. Pentru a dovedi aceasta, fac un apel către colegii parlamentari de Prahova din toate partidele politice să acționăm în comun în sensul rezolvării situației grave în care se află municipiul Ploiești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg311">Susțin că rezolvarea se poate găsi numai la nivelul Parlamentului și al Guvernului sau cel puțin de aici trebuie pornite lucrurile. Ca argument, îl constituie și concluzia comunicată de Garda de Mediu Prahova, anume că emisiile rafinăriilor considerate cei mai mari poluatori industriali din zonă sunt în limite normale, fapt care intrigă pe ploieșteni, supuși unui disconfort olfactiv accentuat provenit în primul rând de la rafinării, dar și de la alți agenți economici. Oamenii știu prea bine ce mirosuri suportă zi de zi și nu mai acceptă compromisuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg312">Din cercetările proprii, din studierea legislației române, dar și a altor state europene, din discuțiile pe care le-am inițiat cu o serie de specialiști în domeniu, sunt în măsură să inițiez un plan de măsuri și de acțiuni pentru combaterea poluării și crearea unui mediu respirabil, sănătos în Ploiești și în împrejurimile orașului. Modelul german este unul de luat în seamă, mai ales că la momentul anului 2014 a existat un proiect referitor chiar la monitorizarea și măsurarea mirosurilor, parteneri fiind Agenția Națională pentru Protecția Mediului și Agenția de Mediu din Brandenburg, axat pe directiva germană de măsurare a mirosurilor, un model care funcționează cu succes în cea mai industrializată țară din Europa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg313">Proiectul comun pare abandonat acum, dar poate fi reluat pentru a contribui la formarea și în România a unui cadru legislativ modern, european. Cea mai mare problemă a noastră este aceea că legislația românească nu reglementează și, implicit, nu sancționează poluarea olfactivă, o componentă diferită de poluarea prin emisie. Nu avem în România o legislație pentru miros, pentru mirosurile urâte care afectează sănătatea oamenilor. Există și în țara noastră posibilitatea aplicării de metode moderne de măsurare a respectivei componente, dar și entități specializate în această direcție. Însă lucrurile se fac deocamdată cu titlu de studiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg314">ECOIND este o instituție publică de interes național și internațional în domeniul cercetării și serviciilor de mediu cu o experiență de peste 30 de ani, institutul este dotat în acest moment prin fonduri europene și există un autolaborator pentru măsurarea poluării olfactive.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg315">Având aceste constante pe care se poate sprijini procesul legislativ, voi propune constituirea imediată, în Parlament, a unui grup de lucru pentru a iniția de urgență un proiect de lege. Acest proiect va conține și soluții politice, dar mai ales soluții tehnice, identificate de parlamentari, ținând seama de sugestiile specialiștilor din domeniul protecției mediului și al sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg316">În concluzie, propun acest plan de măsuri colegilor parlamentari din județ și nu numai. În cazul în care nu voi avea un răspuns pozitiv, vom derula această inițiativă prin Grupul Partidului Național Liberal din Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg317">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg318">Mulțumesc mult, domnule deputat. [1.020]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg319">Din partea Grupului parlamentar al ALDE, o să susțin o declarație politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg320">Declarația mea de astăzi este, în fapt, o scrisoare deschisă, adresată doamnei ministru Raluca Prună, o întrebare la care mi-ar plăcea ca doamna ministru să poată să răspundă, "Sunteți un om liber, doamnă ministru Prună?"</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg321">Doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg322">Ați declarat, acum aproape un an, la audierile pentru formarea Guvernului, din care, în mod inexplicabil, mai faceți parte, că v-ați luat concediu fără plată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg323">Pentru că nici până la această dată nu ați clarificat acea declarație, vă solicit să aduceți la cunoștința opiniei publice care este statutul dumneavoastră: acela de funcționar al Comisiei Europene sau acela de ministru al justiției din România?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg324">Este extrem de important acest lucru, pentru că dacă v-ați fi asumat cu adevărat demnitatea de ministru al justiției, trebuia să fiți, în primul rând, garantul respectării legii în Guvernul României, garantul respectării Constituției. Or, dumneavoastră, doamnă ministru, din momentul în care ați preluat acest portofoliu, cu fiecare declarație, cu fiecare acțiune, ați nesocotit în mod grav Legea fundamentală a statului român.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg325">Ați afirmat că drepturile omului reprezintă un lux teoretic. Pentru români, evident. Dacă o astfel de declarație ați fi făcut-o la Bruxelles, ați fi zburat imediat din postul de traducător. În România, grație susținătorilor dumneavoastră, ați rămas să ne dați lecții. Așa ne trebuie!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg326">Mai departe ați acționat la fel cum ați gândit. Dacă drepturile românilor sunt un lux, nu toți românii trebuie să beneficieze de ele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg327">V-ați folosit propria țară în mod cinic, ca material didactic, astfel încât în CV-ul dumneavoastră să apară calitatea de ministru, în speranța unei viitoare avansări la Comisia Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg328">Din tot ceea ce ați întreprins, ați demonstrat că nu aveți niciun fel de motivație profesională în concordanță cu funcția de ministru al justiției din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg329">(Rumoare.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg330">Poate este interesat și Grupul parlamentar al PNL de această declarație, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg331">Ce motivație ați putea, doamnă ministru, să aveți, de a fi un bun și responsabil ministru al justiției, când știți că la sfârșitul anului vă întoarceți la funcția bine plătită de la Bruxelles?! Evident, niciuna. Și nicio responsabilitate. Indiferent de ce veți face și veți afirma, nu răspundeți pentru nimic, în fața nimănui, nici măcar în fața propriei conștiințe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg332">La fel de grav este că prin conduita și atitudinea dumneavoastră ați compromis și ideea de funcționar european. În această dublă calitate, ați fi avut obligația profesională de a respecta legislația și drepturile prevăzute de tratatele Uniunii Europene. Conform acestora, Uniunea se bazează pe respectarea demnității umane, libertății, egalității, statului de drept, precum și pe respectarea drepturilor omului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg333">Poate ați tradus și aceste principii, dar probabil le-ați uitat, preocupată fiind să deveniți agent electoral al celor care vă susțin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg334">Deși v-ați recomandat ca traducător al legislației europene, din păcate, ceea ce ați făcut până astăzi demonstrează că nu este de ajuns să citești și să traduci legislația europeană pentru a înțelege principiile fundamentale ale sistemelor de drept ale națiunilor civilizate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg335">N-ați înțeles, din păcate, pentru noi, românii, care este rolul și misiunea demnității pe care o ocupați. Toate acțiunile pe care le-ați întreprins în spațiul public, de când ocupați această demnitate, ne arată că priviți justiția din România ca pe un câmp tactic de tip totalitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg336">Toată atitudinea dumneavoastră i-a revoltat până și pe magistrații din România, care vă solicită demisia, iar atunci când ei vă cer să plecați, cred că ar fi timpul s-o faceți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg337">Doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg338">Aristotel spunea că "democrația este o formă de guvernământ în care cei liberi sunt la putere". Eu vă întreb, sincer și preocupată de soarta țării mele, sunteți un om liber, doamnă ministru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg339">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg340">(Revine la prezidiu.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg341">Stimați colegi ai Grupului parlamentar al PNL,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg342">Ați susținut declarații politice, astăzi, și toți colegii care au fost prezenți au fost extrem de atenți la declarațiile dumneavoastră și v-au permis să le susțineți. Mi se pare inadmisibilă atitudinea dumneavoastră și lipsită de respect față de colegii care au susținut declarații politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg343">Declar închisă prima parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg344">Ședința va fi condusă, în continuare, de domnul președinte Florin Iordache. [2] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg345">(În continuare, lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Florin Iordache, președintele Camerei Deputaților, asistat de domnii deputați Ion-Marcel Ciolacu și Dragoș Gabriel Zisopol, secretari ai Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg346">Continuăm ședința noastră de plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg347">Ne-au mai rămas două proiecte pe ordinea de zi de aseară. Este vorba de Proiectul de Lege pentru completarea Ordonanței...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg348">Din 354, și-au înregistrat prezența un număr de 109.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg349">Înainte de a începe cu cele două proiecte restante, vă informez, din partea domnului deputat Laza-Matiuța Liviu, din Circumscripția electorală 5, Bihor, că dumnealui se afiliază Grupului parlamentar al PSD. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg350">Domnul deputat Nicolae Florian, Circumscripția electorală nr. 19, Giurgiu, de asemenea, se afiliază Grupului parlamentar al PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg351">Alte solicitări? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg352">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg353">Domnul Stroe, ceva? Nu. Sunteți în așteptare? Bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg354">Stimați colegi...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg355">Domnule Pâslaru, vă rog să luați loc, să putem continua. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg356">15. Este vorba de Proiectul de Lege pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 50/2010 privind contractele pentru consumatori. Este vorba...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg357">Domnule Nicolăescu, mă urmăriți...?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg358">Este vorba de PL-x 345/2014, Proiectul de Lege pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 50/2010 privind contractele pentru consumatori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg359">Bun. Inițiatorii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg360">Comisia pentru buget, domnul președinte Viorel Ștefan, Comisia pentru buget și Comisia juridică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg361">Domnule Viorel Ștefan, să prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Viorel Ștefan:</note><u ana="#regular" who="#Viorel-Ștefan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg362">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg363">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg364">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei, republicat, Comisia pentru buget și Comisia juridică au fost sesizate, spre dezbatere pe fond, în vederea întocmirii unui raport comun asupra Proiectului de Lege pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 50/2010 privind contractele de credit pentru consumatori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg365">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg366">Conform art. 75 din Constituție, art. 92 alin. din Regulamentul Camerei, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg367">Proiectul de lege supus dezbaterii are ca obiect de reglementare completarea Capitolului IV din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 50/2010 privind contractele de credit pentru consumatori, aprobată cu modificări și completări prin Legea nr. 288/2010, cu modificările ulterioare, cu o nouă secțiune, Secțiunea a 2-a, în vederea protejării consumatorilor care au credite într-o monedă străină, de majorare a ratelor bancare, cauzată de fluctuațiile cursului de schimb valutar, prin acordarea acestora, a posibilității de a opta pentru conversia creditelor din moneda străină în lei, fără comisioane, costuri adiționale sau garanții suplimentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg368">Proiectul a fost avizat favorabil, cu observații și propuneri, de către Consiliul Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg369">Guvernul, prin reprezentanții săi, prezenți la dezbatere, a susținut proiectul, cu observațiile și propunerile formulate de Banca Națională a României, Comisia pentru politică economică, reformă și privatizare a avizat favorabil, cu amendamente admise, iar Comisia pentru industrii și servicii a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg370">În conformitate cu prevederile art. 61 și art. 63 din Regulamentul Camerei, republicat, Comisia pentru buget și Comisia juridică au examinat proiectul, în ședința din 4 octombrie 2016 și în ședința din 10 octombrie 2016. La lucrări au fost prezenți membrii celor două comisii, conform listelor de prezență. Au participat, de asemenea, reprezentanți ai Ministerului Finanțelor Publice, Ministerului Justiției, Băncii Naționale, Asociației Naționale a Băncilor și Consiliului Patronatelor Bancare din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg371">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, deputații prezenți la lucrări au hotărât, cu majoritate de voturi, să supună, spre dezbatere și adoptare, plenului Camerei Deputaților Proiectul de Lege pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 50/2010 privind contractele de credit pentru consumatori, cu amendamentele admise prezentate în Anexa nr.1.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg372">În cursul dezbaterii, cele două comisii au respins amendamentele care se regăsesc în Anexa nr.2 la prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg373">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg374">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg375">Timp de dezbatere, 10 minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg376">Da. Nu este în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg377">Domnul vicepreședinte Ciprian Nica are niște erori materiale de tehnică legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg378">Vă rog să le prezentați, domnule vicepreședinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae-Ciprian Nica:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Ciprian-Nica:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg379">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg380">Pe tehnică legislativă, vi le enumăr pe toate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg381">1. La art. 491 alin., sintagma "alineatelor anterioare" se înlocuiește cu alineatele de la 1 la 3. La poziția 7 din centralizator.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg382">2. De asemenea, la poziția 9 din centralizator, la art. 492 alin. se elimină sintagma "după intrarea în vigoare a prezentei legi".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg383">3. Și la poziția 16 din centralizator, la art. II alin. se completează cu "art. 492 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 50", și textul curge mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg384">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg385">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg386">Intervenții din partea Grupurilor parlamentare dacă sunt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg387">Da, vă rog, Grupul UDMR, liderul grupului, domnul deputat Máté András-Levente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg388">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Máté András-Levente:</note><u ana="#regular" who="#Máté-András-Levente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg389">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg390">Colegii liberali spun să lupt. Da, într-adevăr, Grupul UDMR a luptat pentru această idee încă... cu un proiect de lege din anul 2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg391">Nu ne supărăm că ați preluat ideea noastră, depusă în acea inițiativă din 2013, când am spus că da, e nevoie de conversia acestei monede și la cursul istoric, fapt pentru care susținem această inițiativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg392">Dar, pe lângă problemele enumerate de domnul deputat, vicepreședintele Comisiei juridice, eu v-aș sugera să corectăm și la punctul 7 din tabel, la amendamente admise, care se referă la alin., și să corectăm "instituția financiară nonbancară", cu "instituția financiară nebancară", că așa este corect și apare în legislație această denumire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg393">Și, cum spuneam, susținem această inițiativă, dar de acum spun că solicităm eliminarea de la criteriile de eligibilitate a acelui prag de 50% gradul de îndatorare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg394">Eu cred că acest punct 2 de la art. III trebuie eliminat, pentru că poate da naștere la interpretări greșite. Nu se spune exact dacă se referă la consumatorul singur, consumatorul codebitor ș.a.m.d.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg395">Eu, atunci când trecem la vot pe articole și pe puncte, domnule președinte, solicit eliminarea acestui punct 2.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg396">În rest, susținem inițiativa.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg397">Da. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg398">Vreți să interveniți? Dacă nu, nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg399">Nu, nu, nu, vreți să susțineți amendamentul? Când ajungem la amendamentul de la poziția 17, este un amendament pe care îl puteți susține, și atunci, prin vot, îl putem elimina. Este vorba de III, domnule Máté, da? Ok. Bun. Ok. Da, da, da, știm despre ce e vorba, dar îl găsim la poziția 17.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg400">Alte intervenții? Nu mai sunt. Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg401">Deci începem așa: sunt 17 amendamente... 18, da? Ok.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg402">De la 1 la 10. Dacă...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg403">La titlul legii? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg404">De la 1 la 10? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg405">De la 11 la 17? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg406">La 17.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg407">Vă rog, domnule Nica. Aveți și un amendament respins.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae-Ciprian Nica:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Ciprian-Nica:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg408">Așa este. În calitate de coinițiator pe amendamente, dar coinițiatori - Partidul Social Democrat și Partidul Național Liberal - cerem adoptarea amendamentului respins la comisie, care se află în amendamente... Anexa... amendamente respinse...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg409">La poziția 2, la amendamente...</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae-Ciprian Nica:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Ciprian-Nica:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg410">... respinse, de la pagina 10. Textul sună în felul următor: "Criterii de eligibilitate" - Art. III: "De prevederile prezentei legi beneficiază:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg411">Persoanele fizice care au calitatea de consumator, în înțelesul Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 50/2010 privind contractele de credit pentru consumatori; Consumatorul ale cărui credite au o valoare cumulată de maximum 250.000 de franci elvețieni la momentul semnării contractului de credit".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg412">Prin urmare, amendamentul nostru, care a fost considerat respins, are numai două alineate. Cerem aprobarea lui și înlocuirea amendamentului admis, care are trei alineate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg413">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg414">Da. Alte intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg415">Deci, vă propun, stimați colegi... supun votului dumneavoastră amendamentul respins de la poziția 2 de la amendamente respinse, este vorba de III.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg416">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg417">Vă rog să votați. Eliminarea pragului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg418">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg419">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg420">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg421">Colegi care nu-și exprimă votul? Unul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg422">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg423">Deci, cu 56 de voturi pentru, a fost adoptat acest amendament, cel care vizează pragul de 250.000.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg424">Poziția 18. Dacă sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg425">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg426">Rămâne la votul final. Are caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg427">Următorul. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg428">13. Domnule Nica, avem o Reexaminare a Legii pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 119/2006, ca urmare a Deciziei Curții Constituționale nr. 582.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg429">Raport fără amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg430">Domnul vicepreședinte Ciprian Nica.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae-Ciprian Nica:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Ciprian-Nica:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg431">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg432">În ședința din data de... ieri, nu mai știu în câte am fost... nu... în data de 4 iulie 2016, Guvernul României a formulat o sesizare. Potrivit dispozițiilor art. 134 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia juridică, de disciplină și imunități a dezbătut legea supusă reexaminării, ca urmare a Deciziei Curții Constituționale nr. 582 din 2016, în ședințele din 10 și 11 octombrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg433">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților admiterea cererii de reexaminare și adoptarea Legii pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 119/2006 privind unele măsuri necesare pentru aplicarea unor regulamente comunitare de la data aderării României la Uniunea Europeană, precum și pentru modificarea și completarea Legii notarilor publici și activității notariale nr. 36/1995, în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg434">Face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg435">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg436">Doamnă secretar de stat Scutea, punctul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg437">Vă rog, doamnă secretar.</seg></u><note type="speaker">Doamna Gabriela Scutea:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Justiției)</note><u ana="#regular" who="#Gabriela-Scutea" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg438">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg439">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg440">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg441">Dezbaterile care au avut loc în urma admiterii obiecției de neconstituționalitate în ceea ce privește modificările propuse pentru Ordonanța nr. 119, cât și pentru Legea nr. 36/1995 au evidențiat că soluția legislativă, determinată de eliminarea textelor vizate de această obiecție, este una care răspunde scopului legiferării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg442">În acest sens, față de forma adoptată de Senat, din partea Guvernului nu am formulat alte observații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg443">Vă mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg444">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg445">Dacă sunt intervenții? Da. Grupul PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg446">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Cupșa:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Cupșa:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg447">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg448">Partidul Național Liberal sprijină această inițiativă legislativă. Ordinea constituțională internă a fost restabilită, ca urmare a modificărilor pe care le-am făcut. În egală măsură, am ținut cont de prevalența normelor comunitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg449">Așadar, textul care astăzi se propune, ca urmare a raportului suplimentar, este unul potrivit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg450">Să sperăm că Legea notarilor publici a fost îmbunătățită, ca urmare a acestor intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg451">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg452">Da. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg453">Alte intervenții? Nu mai sunt alte intervenții. Neavând amendamente, rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg454">Și ultimul. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg455">3. Proiectul de Hotărâre privind vacantarea unui loc de deputat, ca urmare a incompatibilității domnului deputat Victor Roman.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg456">Vă rog, domnule vicepreședinte, vă rog, prezentați punctul de vedere al Comisiei juridice.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Cupșa:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Cupșa:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg457">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg458">Cu adresa nr. 1034 din 2016, Biroul permanent al Camerei Deputaților a transmis Comisiei juridice adresa Agenției Naționale pentru Integritate referitoare la domnul deputat Victor Roman, adresă prin care ni se aducea la cunoștință rămânerea definitivă a raportului de evaluare, ca urmare a Deciziei Înaltei Curți de Casație și Justiție nr. 1785.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg459">Biroul permanent a transmis Comisiei această adresă, pentru a redacta proiectul de hotărâre și prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg460">Am luat în dezbatere, în data de 3 octombrie, documentele referitoare la acest caz și am întocmit un raport care însoțește proiectul de hotărâre solicitat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg461">Precizăm că la data de 10 octombrie 2016, cu adresa nr. 1429, ne-a încunoștințat Biroul Camerei că domnul deputat Victor Roman a solicitat modificarea ordinii de zi, pentru depunerea unui raport suplimentar. De asemenea, domnul Victor Roman ne-a încunoștințat că a inițiat o cale extraordinară de atac și a solicitat Camerei Deputaților amânarea punerii în executare a deciziei Înaltei Curți de Casație și Justiție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg462">Raportul nostru spune că încetarea de mandat, precum și amânarea încetării mandatului sunt atribute exclusive ale președintelui Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg463">Am redactat proiectul de hotărâre privitor la vacantare, am întocmit raportul suplimentar, cu unanimitate de voturi, pe care vi-l spunem atenției și votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg464">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg465">Da. Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg466">Dacă sunt... stați... la acest subiect? Nu, nu, nu, stați să terminăm, vă rog. Să terminăm și apoi vă dau cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg467">La acest subiect, dacă nu sunt intervenții, vreau să vă citesc... Plenul ia act, și în aceste condiții vreau să citesc hotărârea de vacantare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg468">Dacă la titlul hotărârii sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg469">La articolul unic sunt observații? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg470">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg471">Rămâne la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg472">Cu acestea am încheiat, ne vedem la... dar nu înainte de a-i da cuvântul domnului Nicolăescu... ne vedem la ora 14,30, cu moțiunea simplă pe justiție.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg473">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg474">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg475">Vreau să fac o informare a plenului, din partea Grupului parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg476">După cum știți, astăzi, după opinia noastră, prin abuzarea procedurilor parlamentare, a fost programată dezbaterea moțiunii simple pe justiție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg477">Grupul nostru parlamentar consideră că nu poate participa la o asemenea dezbatere strict electorală, la o asemenea dezbatere care nu are niciun fel de legătură cu justiția.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg478">PSD-ALDE dorește prin această dezbatere, de fapt, să aibă discursuri populiste de campanie. Dorește să schimbe atenția asupra modului în care liderii PSD și ALDE, cu mari probleme de integritate, vor fi pe listele parlamentare și, în consecință, luptă împotriva justiției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg479">Nu putem fi de acord cu un asemenea demers demagogic populist. Nu putem fi de acord cu faptul că se încearcă o problemă a României să fie transferată în afara României, ceea ce cred că este un gest cu totul și cu totul inacceptabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg480">Aș dori, de asemenea, să vă spun că nu este normal ceea ce într-adevăr a spus doamna ministru Prună, dar declarațiile nefericite ale doamnei ministru nu înseamnă să facem rău României, nu înseamnă să anunțăm că luptăm pentru justiție, când de fapt luptăm împotriva justiției. Acest lucru nu este acceptabil și, în consecință, Grupul parlamentar al PNL nu va participa nici la dezbaterea moțiunii, nici la votul final de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg481">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><note type="editorial">(de la tribună)</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg482">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg483">Îmi pare foarte rău, acest demers al dumneavoastră... încă o dată demonstrați că ați început campania electorală, dar ați început-o total greșit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg484">Dacă citeați Regulamentul Camerei Deputaților, stimați colegi, la 182 spunea foarte clar că în momentul în care președintele Camerei primește o solicitare de moțiune simplă, în termen de 6 zile stabilește data dezbaterii moțiunii simple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg485">În consecință, ieri am primit solicitarea și în termen de 24 de ore această moțiune, din punctul nostru de vedere, trebuia discutată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg486">Că dumneavoastră demonstrați încă o dată că nu vă interesează problemele reale, demonstrați încă o dată că justiția este un capitol care nu este o prioritate pentru partidul dumneavoastră, e problema dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg487">Noi considerăm că, într-adevăr, problemele reale care au fost identificate în justiție, în ultima perioadă, interesează românii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg488">Vreți să stați acasă și să plecați, în condițiile în care, repet, astăzi era... și... nu doreați să participați, aveam ședințe de comisii, puteam lucra în plen, puteam lucra în felul... putem... da...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg489">Deci, îmi pare rău că dumneavoastră priviți... și cei care vor taxa modul în care dumneavoastră înțelegeți că justiția este un capitol interesant și important pentru români, care trebuia discutat aici, în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg490">În aceste condiții, cu sau fără dumneavoastră, dezbaterea pe moțiunea simplă, când va fi invitată doamna ministru Raluca Prună, va avea loc începând cu ora 14,30.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg491">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg492">Domnul Máté, liderul Grupului UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg493">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Máté András-Levente:</note><u ana="#regular" who="#Máté-András-Levente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg494">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg495">Într-adevăr, domnul președinte al Camerei are dreptate. Atunci când primește o moțiune simplă, are obligația de a fixa, conform Regulamentului, termenul pentru dezbatere și vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg496">Dar, stimați colegi, eu țin minte că în luna martie am mai inițiat, și a fost și UDMR-ul semnatarii unei moțiuni simple, când doamna ministru spunea că drepturile omului... "e doar o luptă sau discuții teoretice și nu trebuie luate în serios". Asta a declarat, în luna martie, doamna ministru. Văd că astăzi mai declară că a și mințit undeva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg497">Păi, rolul Parlamentului este tocmai de a dezbate o moțiune simplă. Și se îndreaptă moțiunea simplă către un ministru, iar ministrul este în acel scaun datorită votului dat de către Parlament, adică cumva situate invers. Guvernul există tocmai pentru că un Parlament a votat încrederea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg498">Iar, stimați colegi, eu vă rog respectuos, nu plecați astăzi din plen, votați Legea conversiei. Nu plecați, că dați în oamenii care așteaptă această lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg499">Da. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg500">Foarte bună intervenția domnului Máté.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg501">Vă rog. Domnul Pâslaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg502">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg503">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg504">Domnule ministru Nicolăescu,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg505">Noi - parlamentarii, noi - deputații venim la serviciu ca să facem legi, să votăm legi, să votăm moțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg506">În momentul în care Guvernul greșește, sigur, noi apelăm la acest instrument parlamentar și amendăm Guvernul. Amendăm Guvernul, în totalitatea lui, printr-o moțiune de cenzură sau, printr-o moțiune simplă, un anumit ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg507">Ceea ce a declarat doamna ministru Prună a pus undeva, dacă vreți, a umplut cana, prin greșelile pe care le face și prin faptul că pe noi, ca țară, România, ne face de râs, atât în interiorul țării, cât și în exterior. Iar noi, prin acest instrument democratic, am făcut o moțiune, moțiune care astăzi, datorită prezenței colegilor din partidul din care fac parte, colegilor din ALDE și alți mulți parlamentari care vor fi prezenți la moțiune, vom vota această moțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg508">Dacă dumneavoastră nu vreți să veniți la vot, e treaba dumneavoastră, dar nu știu cum veți răspunde colegilor din... sau, dacă vreți, societății civile, spunând că nu vreți să veniți nici la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg509">Până acum, țineați foarte mult să se voteze acea conversie, și acum nu vreți să veniți la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg510">Să știți că, dacă e nevoie, noi vă amintim de câte ori este nevoie de faptul că noi, parlamentarii, am fost trimiși în Parlament să reprezentăm românii și să fim prezenți la aceste lucrări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg511">Colegii mei din Partidul Social Democrat vor fi prezenți și la votul final, pentru că românii au nevoie de acest vot final și de voturile finale și de legile pe care le facem în Parlament, și vom vota și moțiunea de cenzură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg512">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg513">Drept la replică, domnule Pâslaru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg514">Nu. Domnule Nicolăescu, v-a pronunțat numele, domnul Pâslaru, ce să-i fac...</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg515">Discursuri la care mă așteptam. Demagogice și mincinoase. Pentru că numai asta știu să facă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg516">În consecință, pentru public o spun de data aceasta, dacă astăzi nu se vor vota anumite legi, nu se votează pentru că PSD-ul ne obligă să avem o asemenea atitudine, în sensul în care să nu fim părtași la denigrarea României, în sensul în care să nu fim părtași la lupta împotriva justiției, pe care PSD și ALDE au declanșat-o. Aceasta este realitatea și asta o vom spune în permanență, până când PSD-ul va înțelege să-și schimbe atitudinea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg517">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg518">Da. Domnul Márton, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg519">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg520">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg521">Să nu ne jucăm cu vorbele. La o sesiune de vot final se votează legi și moțiuni. În mod evident, orice deputat dacă... sau un grup parlamentar... consideră că nu dorește să participe la votul pe această moțiune, e decizia lui. Dar, dincolo de aceasta, poate să participe la votarea celorlalte legi, dacă dorește să fie votate. Dacă nu participă la votarea acelor legi, înseamnă că nu dorește să fie votate. Și atunci se pune întrebarea justificată: de ce?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg522">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg523">Da. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg524">Declar ședința închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg525">Ne vedem la ora 14,30... cei care vor să rămână la serviciu!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg526">Mulțumesc. [7] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg527">După pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg528">(În continuare, conducerea ședinței a fost preluată de domnul deputat Petru Gabriel Vlase, vicepreședinte al Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg529">Rog liderii de grup să-și invite colegii în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg530">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg531">La punctul 2 al ordinii de zi avem înscrisă dezbaterea moțiunii simple inițiate de 80 de deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg532">În temeiul art. 190 din Regulament, întreb dacă vreunul dintre semnatari își retrage adeziunea la această moțiune? Nu. Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg533">Pentru dezbaterea moțiunii, Biroul permanent și Comitetul liderilor grupurilor parlamentare vă propun următoarele: moțiunea simplă va fi citită de unul dintre semnatari; Guvernului i se rezervă 50 de minute, pe care le utilizează la începutul și la încheierea dezbaterilor, pentru dezbateri luându-se în calcul câte 10 secunde pentru fiecare deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg534">Timpul maxim alocat grupurilor parlamentare, precum și deputaților neafiliați se prezintă astfel: Grupul parlamentar al PSD - 21 de minute; Grupul parlamentar al PNL - 20 de minute; Grupul parlamentar al UNPR - 6 minute; Grupul parlamentar al ALDE - 4 minute; Grupul parlamentar al UDMR - 3 minute; Grupul parlamentar al minorităților naționale - 3 minute; deputații neafiliați - 3 minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg535">Obiecții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg536">Supun votului aceste propuneri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg537">Cine este pentru? Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg538">Cine este împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg539">Cine se abține?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg540">Cu unanimitate de voturi, propunerea Biroului permanent a fost aprobată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg541">Înainte de a trece la prezentarea moțiunii, îi rog pe liderii grupurilor parlamentare să depună la secretarii de ședință lista cu numele deputaților înscriși la dezbateri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg542">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg543">Dau cuvântul domnului deputat Munteanu Ioan pentru citirea textului moțiunii simple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg544">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Munteanu:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Munteanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg545">Domnule viceprim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg546">Doamnelor și domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg547">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg548">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg549">Titlul moțiunii este "Și minciuna poate să ucidă".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg550">O persoană necunoscută ajunge într-un guvern de tehnocrați să hotărască destinele unei activități, deosebit de importante într-un stat de drept, cea în care se decide asupra drepturilor fundamentale ale oamenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg551">Încă de la instalare, după ce a afirmat că "A participat la încheierea Capitolului 24 - JAI", doamna Raluca Prună a demonstrat nu numai că nu cunoaște principiile care guvernează în orice țară democratică justiția, dar aproape fiecare apariție a sa adâncește și mai mult prăpastia dintre pretențiile Guvernului tehnocrat și realitatea de zi cu zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg552">La data de 22 ianuarie 2016, printr-o notă de informare a unor direcții din Ministerul Justiției, se atrage atenția asupra necesității prezentării la CEDO a unui document în care, pe de o parte, să se detalieze progresele înregistrate cu privire la condițiile din penitenciare, precum și angajamentul ferm al României de îmbunătățire a condițiilor de detenție și de dezvoltare a măsurilor alternative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg553">În acest sens, Ministerul Justiției, Ministerul Administrației și Internelor, cât și Ministerul Finanțelor Publice, urmau să întocmească un calendar în care să se includă și un plan bugetar, act normativ ce urma să fie adoptat de către Guvern și prezentat CEDO.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg554">În acest context, la data de 14 iunie 2016, ministrul justiției, doamna Raluca Prună, se prezintă în fața CEDO, unde susține și depune un act privind măsurile care au fost luate și cele care urmau a fi luate în vederea îmbunătățirii condițiilor din penitenciare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg555">Despre această prezentare, ministrul Justiției face afirmații în plenul CSM din data de 6 octombrie 2016, susținând: "Eu m-am dus și am mințit la CEDO, și spun bine mințit la CEDO, că eu am crezut că, dacă mi se dă o hârtie sub semnătura cuiva din statul român... deci EU AM MINȚIT ACOLO spunând că noi am asigurat buget pentru șapte penitenciare a câte 150 de milioane pentru fiecare penitenciar, aproape un miliard de euro, dar astea erau niște bune intenții, pentru că, în realitate, în buget, noi nu avem acești bani". Am reprodus ad litteram citatul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg556">Sigur, un comentariu scurt la citat, e vorba de un miliard de lei și nu un miliard de euro, dar este alt subiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg557">Reproșurile asociațiilor profesionale ale magistraților, cu referire la condițiile concrete în care își desfășoară aceștia activitatea, refuzul de a identifica magistrații care au desfășurat poliție politică au culminat cu revolta privind declarația ministrului justiției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg558">Declarația doamnei Prună este mincinoasă sub două aspecte: unul privește "minciuna cu hârtia sub semnătura cuiva din statul român"; cel de-al doilea, că un înalt demnitar al statului român a mințit în fața unui organism internațional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg559">Cu privire la primul aspect, prin bugetul de stat aprobat de către Parlamentul României pentru anul 2016, pentru Administrația Națională a Penitenciarelor a fost alocată suma de 1.157,7 miliarde lei, iar suma de 71,9 miliarde lei reprezenta venituri proprii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg560">De la aprobarea bugetului și până în luna iunie 2016 nu au mai fost adoptate alte acte normative care să suplimenteze fondurile alocate prin buget.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg561">Dacă întreg bugetul era de 1. 269,6 miliarde lei, cum putea să susțină doamna Raluca Prună că a semnat fără să știe, informarea, către CEDO, că pentru anul 2016 se vor aloca peste un miliard lei? Adică șapte penitenciare ori 150 de milioane, adică aproape tot bugetul pentru anul 2016 al ANP.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg562">Se pune logic întrebarea: atunci când a semnat nu avea obligația să verifice care era bugetul integral al Administrației Naționale a Penitenciarelor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg563">Cum puteau să se aloce într-un an peste un miliard lei pentru construcția a șapte penitenciare, când nu existau nici studii de fezabilitate?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg564">Întrebăm: cine a autorizat-o pe doamna Raluca Prună să se prezinte la CEDO cu un act ce cuprindea informații false? Sau a fost doar decizia dumneaei?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg565">Ce măsuri a luat prim-ministrul României atunci când a luat la cunoștință de susținerile false ale ministrului Justiției din 14 iunie 2016? Nu poate să pretindă că nu a știut, fiind vorba despre un act ce se înainta unui organism internațional, într-o speță care afecta România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg566">Urmează o altă întrebare logică: a fost obligat ministrul justiției să revină la CEDO cu informațiile corecte?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg567">Ce măsuri trebuia să luați, domnule prim-ministru, vineri, când toate publicațiile mass-media au menționat despre declarația dată de ministrul justiției în plenul CSM?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg568">Ce măsuri ați luat, domnule premier, atunci când lucrătorii din penitenciare au înțeles să-și exprime nemulțumirile față de condițiile de muncă și refuzul doamnei ministru al justiției de a-i primi și a încerca să rezolve unele dintre problemele ridicate?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg569">Domnule premier,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg570">De ce nu ați luat măsuri împotriva ministrului justiției atunci când a afirmat "Cu o urmărire penală și o combatere a infracționalității slabe, discuția despre drepturi e un lux teoretic"?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg571">I-ați solicitat, domnule prim-ministru, un punct de vedere ministrului justiției cu privire la inserările din Raportul Departamentului de Stat al SUA privind situația din penitenciarele din România?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg572">Prin neluarea vreunei măsuri împotriva ministrului justiției sunteți parte, domnule prim-ministru, la afirmațiile mincinoase care pun într-o situație gravă, greu de acceptat într-un stat de drept, faptul că instituțiile publice și demnitarii pot, fără niciun fel de jenă, să mintă, să întocmească acte false, pe care apoi să le prezinte în fața instituțiilor internaționale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg573">Credeți că, în aceste condiții, se poate vorbi, domnule prim- ministru, de dezinformări de natură a aduce atingere relațiilor internaționale ale României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg574">Doamna ministru Prună ar trebui să aibă o singură soluție în această situație. Nu e aici, i-aș fi spus în față, demisia!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg575">Noi, cei prezenți astăzi în Camera Deputaților, vă cerem acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg576">Sigur, așteptăm din partea Guvernului, de fapt a doamnei ministru ne-am fi așteptat, răspuns la întrebările pe care le-am spus prin moțiunea citită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg577">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg578">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg579">Dau cuvântul reprezentantului Guvernului, domnului viceprim-ministru Borc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg580">Vă reamintesc că aveți 50 de minute alocate și la început, și la sfârșitul dezbaterilor, deci vi le gestionați cum credeți de cuviință.</seg></u><note type="speaker">Domnul Costin Grigore Borc:</note><note type="editorial">(viceprim-ministru)</note><u ana="#regular" who="#Costin-Grigore-Borc" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg581">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg582">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg583">Din păcate, doamna ministru a justiției este în avion, avionul dumneaei a întârziat din cauza vremii, și vă cerem permisiunea ca doamna ministru să răspundă săptămâna viitoare înaintea votului la moțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg584">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg585">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg586">Dau cuvântul reprezentantului Grupului parlamentar al ALDE, doamna deputat Cătăniciu. Aveți patru minute, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg587">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg588">Domnule viceprim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg589">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg590">Vă spun sincer că nu mă așteptam la atâta tupeu de tehnocrat! Chiar nu mă așteptam ca doamna ministru Prună să lipsească la momentul dezbaterii moțiunii în ceea ce o privește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg591">Domnule viceprim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg592">În calitatea pe care doamna ministru Prună o avea în Guvernul României, aceea de ministru al justiției, vă anunț că a depășit orice performanță. S-a confruntat într-un an de zile cu două moțiuni, e adevărat, simple, dar care ar trebui să-i dea de gândit atunci când își va face bilanțul acestui mandat, și dânsei, și în mod deosebit prim-ministrului Dacian Cioloș, care în mod inexplicabil o susține în continuare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg593">Prima dată s-a confruntat în Parlament cu moțiunea simplă, atunci când a declarat cu nonșalanță că drepturile omului reprezintă un lux teoretic, pentru cetățenii României, evident. Dacă o astfel de declarație ar fi făcut-o la Bruxelles, ar fi zburat imediat din postul de traducător. În România, grație susținătorilor dânsei, a rămas să ne dea lecții. Așa ne trebuie!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg594">Atunci cred că i s-a apărut foarte simplu, pentru că a trecut peste moțiune la fel de simplu, confruntându-se cu o sală goală și tăcută a Parlamentului României. Pe atunci mai avea susținători printre parlamentarii care i-au găsit o scuză. "A fost eroare de comunicare", spuneau colegii de la PNL care nu au votat moțiunea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg595">Din păcate, după acea declarație, a început să acționeze așa cum gândește, a încălcat decizii ale Curții Constituționale doar pentru a face pe plac celor care o susțin, nepăsându-i că cetățenilor României le sunt încălcate grav drepturile și libertățile și fără a ține cont că în calitate de ministru al justiției avea obligația de a fi garantul respectării Constituției în Guvernul din care făcea parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg596">Toată activitatea doamnei ministru, de nesocotire a legii, toată acțiunea dânsei de dezinformare în spațiul public, atunci când a fost confruntată cu memorandumul magistraților, a culminat cu declarația făcută în fața Consiliului Superior al Magistraturii, cu un cinism demn de mentorul dânsei, Monica Macovei, din informările căreia a reușit să-și facă "o radiografie completă a ceea ce însemna justiția în România". A adus la cunoștința opiniei publice, prin acea declarație, că a mințit în fața Curții Europene a Drepturilor Omului, o declarație care a șocat o țară întreagă, mai puțin pe domnul prim-ministru Cioloș, altfel, ar fi fost deja demisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg597">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg598">Înainte de instalarea Guvernului, din care încă mai face parte doamna ministru, în mod inexplicabil, un guvern politic responsabil a reușit să obțină un răgaz din partea Curții Europene a Drepturilor Omului, care a apreciat eforturile depuse la nivelul sistemului penitenciar, în vederea creșterii capacității de cazare, dar și măsurile alternative adoptate pe termen scurt, în vederea diminuării efectelor generate de fenomenul supraaglomerării din penitenciare. Cu toate acestea, Curtea a precizat că eforturile nu sunt suficiente, motiv pentru care a constatat că supraaglomerarea locurilor de deținere este o problemă sistemică și a luat în calcul pronunțarea unei hotărâri pilot împotriva României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg599">Acesta este momentul în care, domnule viceprim-ministru, ați venit dumneavoastră, tehnocrații, pe fondul unei crize de încredere în clasa politică, așa cum ne-a explicat doamna Guseth la audierile din cadrul Comisiei juridice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg600">Pentru că doamna ministru al justiției nu a fost în stare să facă lucruri concrete pentru a continua eforturile întreprinse, s-a acoperit de hârtii ca un adevărat funcționar ce este. Când nu au mai ajutat-o hârtiile, a recurs la minciună, dărâmând tot ceea ce s-a construit în acest domeniu de către un guvern politic responsabil, din care ALDE a făcut parte și care, vă reamintesc, domnule prim-ministru, nu v-a votat, pentru că de la început nu am avut încredere în dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg601">A mințit în fața Curții Europene a Drepturilor Omului! Aveți idee cât va costa statul român această minciună...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg602">Vă rog să încheiați, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg603">... a doamnei ministru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg604">A pus statul român într-o situație fără ieșire, pierzându-și credibilitatea în fața instanței supreme în materie de drepturi fundamentale ale omului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg605">Cine putea să facă mai bine acest lucru, dacă nu doamna care ne-a anunțat cu multă nonșalanță că drepturile omului sunt un lux?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg606">Cred că pentru noi toți este ușor de înțeles ce consecințe poate avea declarația unui ministru al justiției care recunoaște că a mințit CEDO...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg607">Vă rog să încheiați, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg608">Închei acum, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg609">.... mai puțin pentru doamna ministru care se va întoarce la Bruxelles cu un CV îmbogățit cu funcția de ministru, în speranța unei lefi mărite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg610">În concluzie, stimați colegi, este foarte puțin probabil ca această moțiune să aibă ca efect demiterea doamnei Raluca Prună din funcția de ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg611">Dacă primul-ministru Cioloș ar fi avut nemulțumiri cu privire la această minciună, ar fi demis-o deja. Însă dacă la atât se va rezuma reacția Parlamentului, la o faptă a unui înalt demnitar român,...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg612">Vă mulțumesc, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg613">... aceea de a minți în fața CEDO ...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg614">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Steluța-Gustica Cătăniciu:</note><u ana="#chair" who="#Steluța-Gustica-Cătăniciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg615">... cu implicații nebănuite pentru România, înseamnă că ne merităm soarta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg616">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg617">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg618">Domnul Máté András, Grupul UDMR. Vă rog. Trei minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Máté András-Levente:</note><u ana="#regular" who="#Máté-András-Levente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg619">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg620">Chiar este un record de a lua cuvântul la o moțiune simplă împotriva aceluiași ministru al justiției în decurs de un an de zile. Așa cum știm, în martie am luat cuvântul, și atunci din păcate sala era goală, unii colegi n-au fost prezenți, și atunci vorbeam despre acea afirmație a doamnei ministru care spunea că "Cu o urmărire penală și o combatere a infracționalității slabe, discuția despre drepturi este un lux teoretic".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg621">Iată că astăzi nu vorbim despre drepturi și luxuri, acum vorbim despre o situație, spun eu, mai gravă, faptul că cineva recunoaște că a mințit în fața unei instituții importante, cum este Curtea Europeană a Drepturilor Omului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg622">Mă gândesc, oare cum o să se uite la noi oficialii de acolo și celelalte state membre, ce vor spune dacă avem un membru al Guvernului care revine acasă și spune că "Da, am mințit acolo!" și recunoaște în fața unei alte instituții care, din când în când, spun eu, ar trebui să fie mai atentă și mai exigentă, Consiliul Superior al Magistraturii. Și e foarte grav că s-a mințit sau au fost spuse lucruri nesincere în fața CEDO.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg623">Într-adevăr, în România, sistemul penitenciar are nevoie de reformă. Dacă unii au citit, și sunt ferm convins că mulți dintre noi am citit, raportul Avocatului Poporului atrage semnalul pe acest subiect și România urmează, dacă se continuă în așa fel, să plătească daune de aproximativ 70 de milioane de euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg624">Deci, în loc să spunem lucrurile greșit în fața CEDO, cred că ar fi trebuit să observăm acei pași pe care ar trebui să-i facă un ministru pentru a rezolva această problemă. Și, mă întreb, ce o să se întâmple în viitor, dacă vom continua în așa fel încât România să fie condamnată la CEDO, mai ales cu asemenea afirmații făcute de un oficial al României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg625">Doar câteva date în încheiere, pe care le-am cerut de la Ministerul Finanțelor Publice: România a fost condamnată la Curtea Europeană a Drepturilor Omului, iar în anul 2012 România, din bugetul statului, a plătit daune de 8.779.000 lei noi, iar în anul 2013 România, tot din bugetul statului, a plătit 8.683.000 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg626">Cred că deja acești bani erau de ajuns pentru a rezolva sistemul penitenciar!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg627">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg628">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg629">Domnul Iordache, Grupul parlamentar al PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg630">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg631">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg632">Domnule vicepremier,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg633">Dumneavoastră ne-ați propus ceva inedit, ca doamna ministru care trebuia să fie astăzi în plen, să vorbească săptămâna viitoare, dar eu cred că premierul Dacian Cioloș, după ce va citi această moțiune, cred că va avea decența și săptămâna viitoare doamna ministru nu va mai fi ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg634">Deci nu poate cineva care nu va fi săptămâna viitoare ministru să vină să vorbească în Parlament. Dumneaei putea veni foarte bine astăzi, să ne prezinte un punct de vedere, un punct de vedere care nu ne-a convins nici pe noi și cred că n-a convins nici întreaga societate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg635">Practic, în această moțiune eu și cu colegii mei am spus trei chestiuni foarte importante. Doamna Raluca Prună, ministru al justiției în Cabinetul tehnocrat, a prezentat și a susținut în fața Curții Europene a Drepturilor Omului un document neconform cu realitatea: asigurarea bugetului a șapte penitenciare, de câte 150 de milioane, deci aproape un miliard de lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg636">2. Revolta asociațiilor profesionale a magistraților cu privire la declarația doamnei ministru Prună în fața CEDO, dar și privind absența măsurilor pentru îmbunătățirea condițiilor concrete în care aceștia își desfășoară activitatea, precum și refuzul de a identifica magistrații care au desfășurat poliție politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg637">Afirmația doamnei ministru Prună, și anume, "cu o urmărire penală și combaterea infracționalității slabe, discuția despre drepturi e un lux teoretic", o desconsideră și o descalifică din postura de ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg638">Se arată, doamnelor și domnilor colegi, într-un comunicat de presă al Ministerului Justiției că declarația doamnei ministru a fost făcută în contextul lipsei investițiilor pentru instanțe, nevoii de a avea aceste investiții și necesitatea unei programări bugetare multianuale. Sunt total de acord cu faptul că este nevoie de investiții pentru instanțe, dar această nevoie nu poate constitui un temei pentru a face afirmații neadevărate sau chiar mincinoase. Unde? La Curtea Europeană a Drepturilor Omului!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg639">Trebuie să constatăm că indignarea cu privire la faptele doamnei ministru nu este numai a noastră, ci a întregii societăți civile, sindicate, lucrători din penitenciare și, finalmente, după cum vorbeam, despre apărarea drepturilor omului de către deținuți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg640">Reamintesc - și vă spun cu toată fermitatea - drepturile omului nu sunt un lux, iar datoria noastră, ca stat, este de a ne respecta angajamentele luate în plan internațional, dar mai ales datoria față de cetățean, de a-i asigura drepturi, indiferent de corectitudinea sau lipsa de corectitudine a unui ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg641">Ca membru al Guvernului tehnocrat, consider că trebuia să cunoască doamna ministru o regulă a dreptului internațional: drepturile unui demnitar în fața unei jurisdicții internaționale produc efecte. Ce efecte credeți dumneavoastră că a produs, prin emiterea unor declarații, așa cum ați spus dumneavoastră în fața CSM-ului, mincinoase?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg642">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru-Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg643">Vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg644">Vă informez că Grupurile parlamentar al PNL, al UNPR, minoritățile și deputații neafiliați nu au cerut înscrierea la cuvânt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg645">În acest caz, am încheiat dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg646">Reprezentantul Guvernului, pentru finalul dezbaterilor. Vă rog, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg647">Nu avem. Vă mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg648">Dezbaterile, fiind finalizate, exprimarea votului asupra moțiunii va avea loc în ședința de vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg649">Pauză. Vot final la 15,30, conform programului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg650">Vă rog, liderii, la prezidiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg651">Vă mulțumesc. În urma consultării cu Comitetul liderilor de grup, s-a decis să începem ședința de vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg652">Vă rog, procedură, un minut.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg653">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg654">Vreau să vă anunț că-mi continui greva de vot. Cât timp nu vom vota în mod electronic, cu cartelele noastre, care sunt funcționale, sistemul este funcțional - este un sistem pentru care s-au plătit bani publici și o sumă importantă - cât timp nu avem vot electronic, eu nu voi mai vota. Acest vot prin ridicare de mână este expus fraudării, pentru că nu se numără corect mâinile ridicate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg655">De asemenea, cetățenii nu beneficiază de informația cu privire la cum anume votează fiecare dintre noi pentru fiecare proiect de lege. Ar trebui, din respect pentru cetățeni și pentru transparența acestei instituții, să trecem la votul electronic cât mai rapid. Am schimbat Regulamentul, s-a tot promis de 6 luni că reintrăm în vot final și asta nu s-a întâmplat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg656">De aceea, vă întreb, când vom avea vot electronic? Dar, oricum, până când nu vom avea vot electronic, ar trebui să nu mai votăm cu mâinile ridicate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg657">De asemenea, cred că nici nu există cvorum de vot. Ar trebui făcut un apel nominal. Părerea mea, din ochi, este că nu există cvorum de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg658">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg659">Vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg660">Declar deschisă ședința de vot final, la propunerea Comitetului liderilor de grup.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg661">Vă rog, secretarii, să-mi comunicați cvorumul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg662">În sală sunt prezenți 141 de deputați. Deci nu suntem în cvorum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg663">În acest caz, ședința de vot final nu poate avea loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg664">Suspendăm ședința.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg665">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-10-11-CD.seg666">Membrii Biroului permanent, la sala Biroului permanent. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 15,15.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
