<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 24 februarie 2016</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, February 24 2016</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 24 februarie 2016</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, February 24 2016</title>
        <meeting n="20160224" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="174" xml:lang="ro">174 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="174" xml:lang="en">174 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="25531" xml:lang="ro">25531 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="25531" xml:lang="en">25531 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2016-02-24">24.02.2016</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="189"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="174"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="873"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2016-02-24" ana="#parla.sitting">24.02.2016</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 24 februarie 2016</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Prezentarea și votul asupra propunerilor Biroului permanent și ale Comitetului liderilor grupurilor parlamentare privind suspendarea temporară a votului prin mijloace electronice și reintroducerea pe lista de vot final a opt proiecte de lege.</note><note type="summary">Aprobarea prelungirii programului de lucru.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.45/2015 privind instituirea unei scheme de ajutor de stat pentru compensarea pagubelor cauzate de fenomenul meteorologic de secetă severă în perioada aprilie - septembrie 2015 (PL-x 822/2015) (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.58/2015 pentru modificarea art.51 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.189/2002 privind operațiunile compensatorii referitoare la contractele de achiziții pentru nevoi de apărare, ordine publică și siguranță națională (PL-x 5/2016) (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Propunerea legislativă pentru modificarea alin.(5) al art.51 din Legea nr.215/2001 a administrației publice locale (Pl-x 809/2015) (adoptată ca urmare a depășirii termenului constituțional)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii educației naționale nr.1/2011 (Pl-x 823/2015) (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Supunerea la votul final:&#13;
#1 Proiectul de Lege privind asigurarea toleranței față de diferențele de grup (PL-x 649/2015) (retrimis comisiilor)&#13;
#2 Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.39/2015 privind unele măsuri pentru consolidarea poziției de acționar al statului la operatorii economici la care Ministerul Energiei, Întreprinderilor Mici și Mijlocii și Mediului de Afaceri are calitatea de instituție publică implicată (PL-x 739/2015) (adoptat)&#13;
#3 Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.27/2015 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.83/2014 privind salarizarea personalului plătit din fonduri publice în anul 2015, precum și alte măsuri în domeniul cheltuielilor publice și pentru stabilirea unor măsuri bugetare (PL-x 655/2015) (adoptat)&#13;
#4 Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.267/2008 privind unele măsuri speciale pentru reglementarea avansului rest de justificat, precum și pentru efectuarea recepției în faza unică a lucrărilor de construcții și a instalațiilor aferente acestora la obiectivul de investiții Palatul Parlamentului (PL-x 833/2015) (adoptat)&#13;
#5 Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.54/2015 privind unele măsuri în domeniul învățământului (PL-x 888/2015) (adoptat)&#13;
#6 Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.52/2015 pentru modificarea și completarea Legii nr.307/2006 privind apărarea împotriva incendiilor (PL-x 865/2015) (adoptat)&#13;
#7 Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.33/2015 pentru modificarea și completarea unor acte normative din domeniul feroviar (PL-x 641/2015) (adoptat)&#13;
#8 Proiectul de Lege privind transmiterea unui teren din domeniul public al statului și din administrarea Ministerului Transporturilor, aflat în concesiunea Companiei Naționale de Căi Ferate "C.F.R" - S.A., în domeniul public al orașului Teiuș și în administrarea Consiliului Local al Orașului Teiuș, județul Alba (PL-x 780/2015) (adoptat)&#13;
#9 Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.45/2015 privind instituirea unei scheme de ajutor de stat pentru compensarea pagubelor cauzate de fenomenul meteorologic de secetă severă în perioada aprilie - septembrie 2015 (PL-x 822/2015) (adoptat)&#13;
#10 Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.58/2015 pentru modificarea art.51 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.189/2002 privind operațiunile compensatorii referitoare la contractele de achiziții pentru nevoi de apărare, ordine publică și siguranță națională (PL-x 5/2016) (adoptat)&#13;
#11 Propunerea legislativă pentru modificarea modificarea și completarea Legii educației naționale nr.1/2011 (Pl-x 823/2015) (nu a întrunit numărul necesar de voturi pentru adoptarea propunerii de respingere)&#13;
#12 Proiectul de Hotărâre privind încuviințarea arestării preventive a domnului deputat Nicolae Păun (PHCD 7/2016) (vot secret cu bile; adoptat)</note><note type="summary">Informare privind depunerea la secretarul general al Camerei Deputaților, în vederea exercitării de către deputați a dreptului de sesizare a Curții Constituționale, a următoarelor legi:&#13;
- Legea pentru ratificarea Acordului dintre Guvernul României și Guvernul Emiratelor Arabe Unite pentru evitarea dublei impuneri și prevenirea evaziunii fiscale cu privire la impozitele pe venit, semnat la Dubai la 4 mai 2015 (PL-x 795/2015) (adoptată în procedură de drept comun);&#13;
- Legea privind ratificarea Convenției dintre România și Republica Bulgaria pentru evitarea dublei impuneri și prevenirea evaziunii fiscale cu privire la impozitele pe venit, semnată la Craiova la 24 aprilie 2015 (PL-x 859/2015) (adoptată în procedură de drept comun);&#13;
- Legea privind ratificarea Convenției dintre România și Republica Italiană pentru evitarea dublei impuneri cu privire la impozitele pe venit și prevenirea evaziunii fiscale și a Protocolului adițional la convenție, semnate la Riga la 25 aprilie 2015 (PL-x 857/2015) (adoptată în procedură de drept comun);&#13;
- Legea privind ratificarea Convenției dintre România și Regatul Norvegiei pentru evitarea dublei impuneri și prevenirea evaziunii fiscale cu privire la impozitele pe venit, semnată la Oslo la 27 aprilie 2015 (PL-x 855/2015) (adoptată în procedură de drept comun).</note><note type="editorial">Cei care mă cunoașteți știți că nu sunt o persoană - sub nicio formă - care să conteste de dragul de a contesta și niciodată nu am luat cuvântul pentru a mă plânge de lucrurile care se întâmplă în acest Parlament. Dar, astăzi, vreau să spun aici niște lucruri foarte clare care s-au discutat și în Biroul permanent și trebuie foarte clar spuse, pentru că nu cred că toți colegii vor citi stenograma Biroului permanent de astăzi.</note><note type="time">Ședința a început la ora 11,10.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Valeriu Ștefan Zgonea, președintele Camerei Deputaților, asistat de domnii deputați Ion-Marcel Ciolacu și Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg1">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg2">Vă rog frumos să mă scuzați că ședința Biroului permanent a durat atât de mult, este o problemă pe care un grup parlamentar a ridicat-o săptămâna trecută, cu privire la ședința de vot final. Discuțiile au fost suficient de aprinse. Sunt trei concluzii pe care sunt obligat să vi le transmit și dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg3">Prima. Biroul permanent și Comitetul liderilor, după deschiderea ședinței, vor propune suspendarea procedurii de vot electronic, până când membrii Comisiei pentru regulament împreună cu Comitetul liderilor vor stabili - Biroul permanent a cerut o săptămână - procedurile de urmat, astfel încât interpretările Regulamentului să fie făcute de organele stabilite prin Regulamentul Camerei - recte, Comisia pentru regulament și Comitetul liderilor - și să fie explicitate, astfel încât să nu mai existe aceste diferențe de interpretare, fără acordul onorabililor membri ai Camerei Deputaților, cu privire la Regulamentul Camerei Deputaților. Aceasta este prima chestiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg4">Până atunci, revenim la votul tradițional. Secretarii sunt obligați să facă verificarea celor prezenți în sală. Sunt patru tipuri de prezență în sală: deputați prezenți care nu vor să activeze la un vot; deputați prezenți care spun da, împotrivă sau abținere. Toți deputații care sunt prezenți, indiferent ce opțiuni au, din cele patru, sunt obligați, conform regulamentului, să fie numărați de secretarii de ședință, îi adunăm și în acel moment vom spune prezența. În funcție de prezență, avem posibilitatea să stabilim numărul de deputați, majoritatea, pentru o lege ordinară, când se votează la ședința de vot final, sau pentru trecerea unui amendament, sau pentru propunerea de reîntoarcere la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg5">A doua chestiune care a fost discutată este o problemă pe care o avem în urma discuțiilor pe care le-ați avut la ședința de vot final: 9 proiecte de lege au fost contestate de Grupul parlamentar al PSD, care au fost votate prin procedura electronică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg6">Biroul permanent nu are decât o singură competență constituțională, aceea de a cere plenului ceea ce a decis. A decis, cu majoritatea voturilor, reintroducerea celor 9 proiecte de lege contestate pe ordinea de zi, la ședința de vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg7">Dați-mi voie să vă spun și de ce: aceste proiecte nu sunt semnate de președintele de ședință, deci ele sunt undeva, într-o zonă în care nici nu le-am aprobat, nici nu le-am respins.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg8">Conform procedurilor parlamentare, contestarea unui vot după este obligatoriu să fie luată în calcul de președintele de ședință, iar Biroul permanent are o sesizare scrisă, cu două capete, la punctul 9 al ordinii de zi, al ședinței de vot final, și pe cele de la 1 la 8.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg9">Aceasta este propunerea Biroului permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg10">Doar plenul este cel care decide - este și concluzia tuturor liderilor grupurilor parlamentare - asupra modului în care luăm deciziile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg11">Așa încât, dați-mi voie să deschid ședința de astăzi și să anunț că, din totalul celor 381 de deputați, 280 și-au înscris prezența.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg12">Ordinea de zi și programul de lucru pentru această săptămână au fost distribuite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg13">Vă informez că ședința de Birou permanent reunit nu mai are loc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg14">Pe procedură, domnul deputat Tinel Gheorghe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg15">Vă rog frumos, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg16">După care domnul deputat Nicolăescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg17">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg18">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg19">Ceea ce încercăm noi să facem astăzi, cred eu că e un precedent extrem, extrem de periculos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg20">Nicăieri, domnule președinte, în acest Regulament, nu se precizează că puteți să reluați, după o săptămână, procedura de vot la niște proiecte de acte normative care au fost însușite prin vot de plenul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg21">Mai mult, ca să reluați procedura pentru toate cele 9 acte normative votate prin vot electronic, săptămâna trecută, ar fi trebuit să existe o contestație la fiecare act normativ o contestație în timpul procedurii de vot, sau imediat după procedura de vot, aici, la pupitrul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg22">Nu există așa ceva. După o săptămână ne-am trezit să argumentăm reîntoarcerea sau revotarea legii domnului deputat Liviu Dragnea, că trebuie să reluăm toată procedura de vot, pentru toate actele normative de săptămâna trecută.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg23">Și eu vă întreb: de ce nu de la 1 ianuarie 1990, domnule președinte Zgonea? De ce nu le reluăm, de 26 de ani, tot ce s-a votat în plenul Parlamentului, dacă tot vreți să le votați pe cele de săptămâna trecută, cele nouă? Că e mai bine cu mâna ridicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg24">E un sistem pe care dumneavoastră l-ați implementat, cu bani grei. Nu ne-ați întrebat pe noi, atunci, plenul Parlamentului, dacă dorim să schimbăm fostul sistem de vot electronic cu noul sistem. Și acum ne cereți să suspendăm votul electronic, pentru că la o lege a șefului dumneavoastră de partid nu a ieșit votul așa cum trebuia, și să reluăm toată procedura de vot. Este incredibil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg25">Și nu vă așteptați ca în Comisia pentru regulament să primiți un alt răspuns decât cel al faptului că încălcați grav Regulamentul, în momentul de față, domnule președinte Valeriu Zgonea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg26">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg27">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg28">Nu vă bucurați, că nu a spus nimic care să fie în concordanță cu Regulamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg29">Niciun membru al Camerei Deputaților nu are competențe pe Ordonanța nr. 34 și nu participă la procedurile de achiziții publice. Nici la achiziție, nici la recepție. Este o decizie luată și scrisă în Regulament, conform prevederilor constituționale. Mandatul nostru este legat strict de votul pe care îl avem în plen și în comisii, precum și în Biroul permanent. Procedura de achiziție o stabilește stafful tehnic, în urma prevederilor legale, nu noi. Nu avem nicio competență. De altfel, este explicată și de secretarul general, și de către secretarii generali adjuncți, în discuția pe care am avut-o astăzi. Nu avem nicio competență. Și vă rog frumos să aveți proprietatea cuvintelor. Niciun membru al Biroului permanent nu a participat și nu participă la procedura de achiziții publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg30">Domnul deputat Eugen Nicolăescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg31">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg32">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg33">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg34">Am cerut cuvântul, să fac o informare scurtă asupra modului în care Grupul parlamentar al PNL se situează, în legătură cu această cumplit de ciudată situație pe care Grupul PSD o impune Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg35">Am spus în cadrul Biroului permanent - și colegii mei din Biroul permanent au fost împotriva suspendării votului electronic și revenirii la votul cu mâna ridicată, arătând că raportul pe care l-am primit de la Secretariatul general ne arată că softul este corect, softul nu are nicio problemă. Avem probleme de regulament, avem probleme de comportament al unor deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg36">În consecință, nu putem să sancționăm un soft, pentru că unii sau alții dintre deputați nu-și fac cu responsabilitate atribuțiile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg37">Al doilea lucru. Revenirea - ciudată, iarăși, ca să nu folosesc cuvinte mai dure și să mă păstrez într-un echilibru firesc - la a vota, a revota mai multe legi este unul dintre cele mai periculoase precedente care se pot crea în Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg38">Pe bună dreptate, s-a subliniat și în Biroul permanent că este prima oară când un pachet de legi se resupune votării, din 1990 încoace.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg39">Depinde la ce doriți să fiți martori. Depinde ce doriți să vă asumați. Și mă adresez, în special, majorității parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg40">Grupul PNL evident că va vota împotriva unei asemenea proceduri care, din punctul nostru de vedere, este și neconstituțională, dar este și foarte periculoasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg41">I-am atras atenția domnului președinte Zgonea că-și asumă o asemenea situație fără precedent și probabil că va veni ziua în care fiecare va trebui să răspundă pentru propriile sale acțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg42">Și ultimul lucru pe care vreau să-l spun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg43">Domnule Liviu Dragnea, președinte al PSD și coleg deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg44">Dacă dumneavoastră vreți să ne dovediți că sunteți în fruntea unui partid care respectă principii, reguli, Constituția, dați un semnal astăzi și cereți-le colegilor dumneavoastră să renunțe la asemenea aberații de comportament legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg45">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg46">Domnul deputat Calimente Mihăiță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg47">Numai o secundă... după care domnul Neacșu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg48">Da, mai avem pe domnul Cernea și pe domnul Iane. Intervin... vor să intervină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg49">Domnul Calimente.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihăiță Calimente:</note><u ana="#regular" who="#Mihăiță-Calimente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg50">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg51">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg52">Colegul meu, domnul Nicolăescu, îl ruga pe domnul Dragnea, mai înainte, să renunțe la această procedură de a-și promova proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg53">Eu cred că tocmai încăpățânarea domnului Dragnea ne-a pus în această situație, pentru că domnul Dragnea vrea să demonstreze Partidului Social Democrat că este un lider adevărat, un lider puternic, care nu cedează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg54">Dar, de data aceasta, cred că Domnia Sa greșește, pentru că produce în Parlamentul României un precedent care va duce la lucruri, probabil, de care mai târziu îi va părea rău. Pentru că, altfel, aș putea propune și eu să renunțăm la alfabetul latin și să ne întoarcem la alfabetul chirilic, în baza aceleiași logici pe care ați invocat-o și dumneavoastră, iar la ceea ce spunea domnul președinte Zgonea, că suntem trei sute și nu știu cât, în funcție de câți am votat cu cartela, este clar că nici acel vot nu este valabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg55">Vă rog frumos să puneți listele din nou, acolo, să le semnăm, pentru că, dacă facem până la capăt această porcărie, haideți s-o facem până la capăt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg56">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg57">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg58">Domnul deputat Cernea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg59">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg60">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg61">Stimate colege și stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg62">Orice am decide trebuie să aibă o bază regulamentară. Așadar, dacă ar exista vreun articol în Regulament care să spună în situațiile prevăzute, nu știu cum, putem să reluăm votul, am putea-o face, pentru că am avea o bază regulamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg63">Neavând însă o bază regulamentară, nu putem iniția astfel de proceduri care, pe de o parte, ar arunca în aer stabilitatea legislativă din România - de acum oricând putem repune la vot orice fel de proiecte de lege, în baza cine știe căror motive -, iar, pe de altă parte, am acționa realmente după bunul-plac. Unde nu este o lege clar stabilită, este bun-plac sau este o chestiune conjuncturală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg64">De aceea, fac un apel la dumneavoastră, la toți colegii, indiferent de partid, să respectăm Regulamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg65">Și, de asemenea, reiau apelul către președintele Camerei Deputaților, domnul Valeriu Zgonea, să-și exercite pe deplin atribuțiile de garant, de apărător al Regulamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg66">Neavând procedură în Regulament pentru reluarea votului, nu putem face așa ceva și nu putem discuta despre așa ceva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg67">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg68">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg69">Domnul deputat Galan Constantin. Nu mai dorește să intervină...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg70">Domnul deputat Pâslaru. După care domnul deputat Neacșu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Galan:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Galan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg71">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg72">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg73">Am sesizat sistemul defectuos al votului electronic, atunci când s-a votat, și nu astăzi, cum a precizat domnul deputat Nicolăescu. Deci eu, personal, deputat Galan, am fost prezent la vot. De asemenea, tot de la ALDE, și domnul coleg al meu, secretarul de la grup și nu ne-am regăsit voturile, după ce am scos extrasul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg74">De asemenea, am precizat secretarului general al Camerei Deputaților că foarte mulți colegi sau orice coleg poate să facă prezența, dimineață, în sală, își lasă cartela în aparat, pleacă și el este prezent toată ziua, fapt cum s-a întâmplat și în ziua votului, pentru că mulți colegi, de la diferite partide, nu au fost prezenți în sală. De asemenea, cei care au fost prezenți nu și-au regăsit votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg75">Eu personal, pentru că votul meu nu s-a regăsit, am solicitat și atunci și solicit și acum reluarea votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg76">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg77">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg78">Domnul deputat Neacșu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg79">Se pregătește domnul deputat Pâslaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg80">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg81">Am cerut să iau cuvântul, pentru că s-au făcut, de la acest microfon, în această dimineață, o serie de afirmații relativ departe de adevăr.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg82">Domnul Nicolăescu a făcut un exercițiu de memorie și a explicat o parte dintre lucrurile care au fost discutate în foarte lunga ședință de Birou permanent, motiv pentru care ne cerem scuze că v-am ținut în sală și am depășit astfel programul de lucru pe care l-am aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg83">Ce nu a remarcat Domnia Sa aici este că tema principală a discuției din Biroul permanent și tema principală a problematicii pe care o dezbatem în momentul acesta este faptul că noi avem același Regulament, începând cu data de 7 mai, dar am avut un sistem de vot de la 7 mai până la 9 decembrie, și un alt sistem de vot de la 9 decembrie până astăzi, pe aceleași prevederi regulamentare, apropo de Regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg84">Ni se tot spune că softul este absolut OK și că Regulamentul este în neregulă. Dar, cu toate acestea, vechiul sistem de vot nu permitea să voteze cartele, în loc de oameni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg85">În momentul în care dumneavoastră, toți - și sunteți parlamentari și ați fost și atunci - plecați din sală și ridicați cartela din aparatul de vot, dumneavoastră nu mai erați în cvorumul de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg86">Acum, dacă dumneavoastră veniți și puneți cartela în aparatul de vot, după care, la 30 de secunde, plecați, luați avionul, plecați la Cluj, că aveți treabă acolo, votul durează 3 ore, ajungeți la Cluj, sunteți acolo la o întâlnire de partid, figurați prezenți aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg87">Dacă puteți să ne spuneți că aceasta este o procedură corectă de vot și că softul răspunde obiectivelor pe care ni le-am stabilit, sunt de acord cu dumneavoastră, dar parcă e un principiu al termodinamicii, potrivit căruia nu poți să fii în două locuri, în același timp. În Parlamentul României, se pare că se poate. Dar e de vină Regulamentul pentru asta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg88">Da, admit că există o posibilitate de interpretare eronată, am căzut de acord cu aceasta în Biroul permanent și încercăm să punem de acord prevederea regulamentară cu prevederile din soft, în așa fel încât, de săptămâna trecută - că așa am decis prin vot, că am votat incorect acolo - și, în continuare, până la momentul la care vom updata softul, nimeni să nu mai poată să fie prezent, în același timp, în sală și în afara ei. Aceasta este problema de principiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg89">Acum, revenind la pachetul de legi. Păi, dacă am constatat că votul a fost viciat, ce facem? Persistăm în greșeală?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg90">Avem prevedere regulamentară, stimate coleg, poate fi contestat un... și, stimate coleg Cernea, poate fi contestat votul asupra unui proiect de hotărâre sau a unui proiect legislativ, în Camera Deputaților, fie în momentul în care se votează, fie imediat după, de un lider de grup, fie în 15 zile, tot de un lider de grup.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg91">În măsura în care nu cunoșteați lucrul acesta, vă invit să mai studiați Regulamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg92">Nu în ultimul rând, că s-a făcut trimitere și la acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg93">Vă rog frumos, lăsați legea președintelui partidului în pace. A spus, și la finalul ședinței de vot final de miercurea trecută, a spus-o și ieri, în conferința de presă de acolo, că nu aceasta este problema. Proiectul legislativ respectiv, prin acordul Domniei Sale, și bănuiesc că al plenului, va fi retras și retrimis la comisie. Nu e aceasta tema, nu încercați să duceți discuția acolo unde nu este cazul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg94">Problema este că toate cele 9 proiecte legislative au fost votate prin vicierea cvorumului de ședință. Și aceasta este tema adevărată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg95">Dacă ne facem că nu o înțelegem, ducem iarăși discuția într-o zonă politică și politicianistă, unde nu e cazul. Este o problemă strict de proceduri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg96">Și vă rog frumos să obiectivați lucrurile din acest punct de vedere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg97">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg98">Domnul Máté.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg99">Domnule deputat, liderul Grupului parlamentar al UDMR, aveți cuvântul, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg100">Aș vrea să vă rog frumos și pe dumneavoastră, cu tot respectul, să ne limităm în două-trei, maximum patru minute, ca lider de grup parlamentar să nu îmi facă observație ceilalți lideri de grup.</seg></u><note type="speaker">Domnul Máté András-Levente:</note><u ana="#regular" who="#Máté-András-Levente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg101">Mulțumesc, domnule președinte, că începeți limitarea discursului chiar cu noi. Da... toleranță, vorbim de toleranță.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg102">După dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Máté András-Levente:</note><u ana="#regular" who="#Máté-András-Levente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg103">După mine, mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg104">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg105">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg106">Așa cum am spus în Biroul permanent - și atrag atenția și aici, în plenul Camerei - este un precedent foarte periculos, pe care, dacă îl creăm, nu știu dacă e bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg107">Am înțeles de la distinsul meu coleg, domnul Marian Neacșu, că acea lege, despre care toată lumea spune că toată această reluare a votului se solicită, va fi retrasă și nu va face parte din acel pachet de legi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg108">Păi, dacă este așa, păi atunci nu mai are rost să votăm, pentru că nu are rost să reluăm votul. Dacă reluăm votul, pentru acele doar 8 proiecte de legi, înseamnă că ar trebui să ne reîntoarcem până în decembrie, când a intrat în funcțiune acest nou sistem, și să reluăm toate... fiecare vot. Pentru că și atunci ar fi posibil ca cineva să fi uitat cartela în aparat, să fi ieșit la o țigară, să fi ieșit, să fi plecat, sau o fi fost într-o emisiune, undeva, și el apare prezent în plen. Și e un precedent destul de periculos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg109">Doi. A retrimite, după votul final, la comisie, eu nu văd cum se poate. Nu găsesc acel articol în Regulamentul Camerei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg110">Ca urmare, dacă într-adevăr se va renunța la acel proiect de lege, pentru care se consideră de unii că este tot o solicitare de reluare de vot, eu cred că astăzi plenul Camerei poate lucra pe ordinea de zi care a fost stabilită de Biroul permanent.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg111">Dreptul la replică?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg112">Trebuie să vi-l dau de îndată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg113">O să mi-l ceară și domnul Cernea, după aceea...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg114">Domnul Neacșu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg115">Dreptul la replică trebuie să-l dau... pe procedură...</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg116">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg117">Am să fiu extrem, extrem de scurt, cred că într-un minut închid și am să-i răspund distinsului meu coleg, cu toată aprecierea. Nu putem să discutăm de toate legile aprobate din decembrie și până acum, pentru că avem un termen stabilit în Regulament pentru contestarea lor. Acest pachet legislativ a fost contestat, printr-o adresă depusă de liderul Grupului parlamentar al PSD. În termenul stabilit strict de Regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg118">Deci haideți să nu construim dincolo de Regulament. Celelalte proiecte legislative nu sunt contestate, nu au fost contestate în termen, acesta, da, tocmai pentru faptul că am demonstrat că votul asupra lor a fost viciat. Deci nu este o altă abordare, ci faptul că, miercurea trecută, un număr de colegi care nu erau prezenți în sală au figurat în constituirea cvorumului și, în consecință, votul respectiv a fost viciat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg119">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg120">O să-mi dați voie să fac și eu o intervenție, înainte de a continua aceste intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg121">(Coboară la tribună.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg122">Vă rog frumos să mă iertați că intervin. Îmi pare rău că nu am fost miercurea trecută aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg123">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg124">Vreau să discutăm câteva chestiuni care au fost ridicate de onorabilii membri ai Biroului permanent și de dumneavoastră, astăzi. Și vreau să le clarificăm cu Regulamentul în mână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg125">Un membru al Camerei Deputaților poate contesta o procedură de vot în timpul procedurii de vot și imediat după, până începe următoarea procedură de vot. Contestarea poate să fie personală, prin lider de grup, prin președintele de ședință, asistat de cei doi secretari. Nu s-au schimbat, niciodată, în ultimii 25 de ani, aceste prevederi regulamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg126">Ce au spus onorabilii membri ai Grupului parlamentar al PSD și care a fost problema?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg127">Astăzi avem 9 proiecte de legi, de la ședința de vot final, pe care președintele de ședință refuză să le semneze, pentru că există o contestație. Aceasta e definiția problemei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg128">Ce fac... am o rugăminte la dumneavoastră, cu tot respectul, haideți să ne ascultăm, că eu vă respect și știți foarte bine. Cobor destul de rar la acest microfon, dar vreau să vă spun care e definiția problemei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg129">Cele 9 legi, în afară de cea despre care dumneavoastră spuneți că e cea mai importantă, unele dintre ele sunt arzătoare pentru societate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg130">Niciun președinte nu poate să le semneze, niciun vicepreședinte nu poate să le semneze, pentru că președintele de ședință este singurul care poate semna acel proiect de lege. Și aveți foarte mulți membri ai Biroului permanent care au condus ședințele și știu acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg131">Ce soluții aveau președintele Camerei și Biroul permanent? Să meargă pe varianta pe care a spus-o domnul deputat Nicolăescu, după care Grupul parlamentar al PSD, ca orice alt grup - și vă rog frumos să vă detașați de apartenența politică - contesta acest lucru. Proiectele nu le semna nimeni și ele rămâneau la noi în pending, deci nu putem să le trimitem nici la Senat, nici la Monitorul Oficial. 8 + 1. Singura soluție pe care o avem este cea care este scrisă în Regulament, după exercitarea votului sau în timpul celor 10 secunde de vot electronic sau câteva minute de vot, prin apel nominal sau prin ridicare de mână, voturile deschise, un grup politic parlamentar poate contesta votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg132">Ce face președintele?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg133">Președintele este obligat să înlocuiască procedura respectivă cu următoarea procedură: vot electronic, vot cu mâna ridicată sau vot prin apel nominal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg134">Dacă un grup parlamentar cere acest lucru, președintele de ședință este obligat să supună la vot. Dacă plenul respinge, atunci procedura este îndeplinită. Dacă nu, ai o problemă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg135">Noi avem această problemă, ca definiție, o acuză din partea unui grup parlamentar, că procedurile au fost contestate și nu au fost îndeplinite de plen, de dumneavoastră, în procedura parlamentară, și am venit cu ea la Biroul permanent. Biroul permanent este un organ de lucru, conform deciziei Curții Constituționale, al dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg136">Noi ne-am întors și v-am propus ceea ce scrie în Regulament. Eu, ca președinte al Camerei, nu fac decât ce scrie aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg137">Care este soluția mea?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg138">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg139">Un grup politic parlamentar solicită reluarea votului la 9 proiecte de legi, la votul final. Eu supun la vot. Dacă este da, mergem pe altă procedură decât procedura care a fost făcută de dumneavoastră, adică nu mai pot să fac vot electronic, trebuie să fac vot prin apel nominal sau vot pe care îl fac prin ridicare de mână. Aceasta este obligația mea regulamentară și a oricui conduce această ședință, indiferent că e de la putere sau de la opoziție. Dacă se aprobă, facem. Dacă se respinge, atunci noi îl mandatăm și îl eliberăm pe domnul Iordache de contestația PSD-ului și îl mandatăm să semneze proiectele de lege, în procedura care...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg140">Dar în locul domnului Iordache putea să fie domnul Oltean, domnul Nicolăescu, orice onorat membru al acestei Camere a Deputaților, care este vicepreședinte și președinte de ședință. Deci noi avem această problemă pe care trebuie să o rezolvăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg141">Nu este prevăzut în Regulament altceva, altcineva din sala aceasta să ia decizia în numele dumneavoastră, este interzis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg142">Cu privire la cea de-a doua temă, legată de ce se întâmplă cu un proiect de lege care se află pe ordinea de zi la votul final, aici sunt câteva precedente deschise. Nu vreau să le comentez, le comentez la momentul respectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg143">Este adevărat, pe de altă parte, că lipsa unei decizii, în acel moment, în ședință, ne obligă pe noi să discutăm, în următoarea ședință a plenului, aceeași problemă, este regulamentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg144">Am ajuns în această situație inedită după 26 de ani? Așa este. Dar ea este prevăzută în Regulament. Regulamentul ne obligă - nu am folosit-o niciodată -, dar ne obligă să urmărim acești pași.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg145">În acest moment, eu sunt obligat să:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg146">1. Să vă propun dumneavoastră această chestiune, de înlocuire a votului electronic cu votul prin ridicare de mână, până când Comisia pentru regulament, singura care poate interpreta regulamentul, ne spune dacă continuăm pe această procedură sau se întâmplă altceva;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg147">Și 2. Dacă dumneavoastră decideți, cu majoritatea voturilor, repet, cu majoritatea voturilor deputaților prezenți în această sală, le mai băgăm la votul final sau nu le mai băgăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg148">Hai să trecem de cele două proceduri și, după aceea, discutăm cât vrem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg149">Domnul deputat Negruț Clement, după care domnul deputat Tinel Gheorghe, după care domnul deputat Cezar Preda.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg150">Sunt obligat să vă rețin la două minute, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg151">Mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg152">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg153">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg154">Am intervenit pe procedură și vă mărturisesc că îi dau dreptate domnului Zgonea. Într-adevăr, Domnia Sa, de la acest microfon, a făcut o interpretare rece a Regulamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg155">Dar, dragii mei colegi, nu cred că puteți să nu fiți de acord cu mine, să nu constatăm că ne facem din nou de râs.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg156">După 26 de ani, dacă ajungem într-o situație în care un pachet de legi, nu discutăm despre o lege, discutăm despre un pachet de legi, îl revotăm, păi poate facem noi contestație sau Grupul PNL face contestație la ceea ce votăm astăzi. Dragii mei, cred că nu este în regulă. Pe logica dumneavoastră, a celor din Grupul parlamentar al PSD, în opinia mea, toate voturile pe care le-am dat de la instalarea acestui sistem de vot sunt viciate. Și atunci problema care se pune, ce vom face în situația aceasta, pentru că și noi, la rândul nostru, suntem deputați aleși, dar avem și noi deasupra noastră un supervisor care, de fapt, este cetățeanul. Nu vreau să trec într-o logică din aceasta, populistă, dar nu este în regulă. De ce oare un calup de nouă, când celelalte opt legi, în opinia mea, mă uitam acum, n-au nicio problemă, au fost votate, au trecut și este doar una cu probleme, cea a domnului Dragnea? Pe Domnia Sa chiar l-am apreciat prin poziția pe care a avut-o, a venit la acest microfon și a spus: "Dragi colegi, este în regulă". Am avut un moment în care am zis: domnule, uite, într-adevăr, un lider politic, dar văd că sunt probleme mari din punctul acesta de vedere și nu este în regulă, dragi colegi, să repetăm un vot pe care l-am dat. Procedural, aveți dreptate, domnule președinte, dar haideți să facem o retrimitere în timp și să vă aduc aminte de mandatul trecut, când o repetare de vot, în timpul guvernării Boc, s-a lăsat cu tăierea microfoanelor, cu briceagul, de către unul dintre colegii dumneavoastră. Nu este în regulă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg157">De aceea, cred că trebuie să fim foarte atenți la ce decizie vom lua astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg158">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg159">Domnule deputat, cu o singură remarcă din partea mea - vă repet încă o dată - Regulamentul prevede: creăm un precedent? Da. Este regulamentar? Da. Vrem să nu mai fie regulamentar acest precedent? Scriem în Regulament acele alineate care clarifică măsurile de luat în cazurile de blocaj. În acest moment avem nouă proiecte de lege votate la votul final, contestate de către un grup parlamentar și refuzat de către președintele de ședință a fi semnate. Cum ieșim din acest clinci?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg160">Domnul deputat Cezar Preda, după care domnul deputat Tinel Gheorghe și domnul deputat Sturzu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cezar-Florin Preda:</note><u ana="#regular" who="#Cezar-Florin-Preda:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg161">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg162">Dacă n-ați fost miercuri, n-ați fost miercuri, nu e nicio problemă, dar, de citit stenograma, cred că ați făcut-o și ați observat că președintele de ședință - vai mama lui, săracul, acum ce pățește, prin ce trece! - a confirmat că legea a picat. A confirmat că nu a întrunit numărul și legea a fost trecută la cele care au picat. Pe urmă, pentru că tot n-ați fost miercuri, tot pe procedură vă spun că, în condițiile intervenției inițiatorului, s-a cerut și plenul a aprobat ca această lege să fie lăsată așa cum a fost, respinsă. Numai că tot pe proceduri parlamentare, domnul președinte Dragnea a fost informat, pe urmă, că ceea ce a acceptat dânsul este de lungă, lungă durată, reluarea procedurilor parlamentare pentru legea Domniei Sale. Și atunci ați început astăzi, tot pe procedură, să încercați o chestie care poate, poate o ține. O să le treceți repede... pe repede înainte, noi sper că n-o să stăm în sală să asistăm la asemenea chestiuni, toate cele opt legi, iar pe cea de-a noua, dacă ați fost atenți ce a spus un onorabil coleg de aici și zice: "O retrimitem la comisie". Păi spuneți, domnilor, că așa ați avut în cap, că e mai rapid să o trimiți la comisie, ca să o bagi înapoi, decât să o iei de la început cu procedurile parlamentare. Fiți cinstiți!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg163">Și tot pe procedură vă spun că nu e normal ca cei care prezidează ședința, chiar dacă domnul Zgonea nu trăiește acest sentiment, să fie timorați și amenințați de la microfonul acesta că se va întâmpla ceva cu ei. Așa ceva nu e bine!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg164">Și tot așa îi spun domnului Dragnea că nu e bine să amenințe pe nimeni. Eu sunt fumător și, pe sală, mai fumez, încă mai e voie, și fumez cu colegi de la PSD. Toți sunt siderați, cu care sunt acolo, de ce se întâmplă acum. Să nu credeți că sunt de acord și că vor sta sub frica aceasta totdeauna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg165">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg166">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg167">Domnul deputat Tinel Gheorghe, se pregătește domnul Sturzu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg168">Vă rog frumos să vă înscrieți. Procedura este clară, cu mâna ridicată sau asta... Secretarii, pe lateral, la cei care ridică mâna, eu mă uit pe ...</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg169">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg170">Procedural vă rog ca acea contestație a Grupului parlamentar al PSD, pentru că nu suntem în interiorul Regulamentului și nu precizează nicăieri în acest Regulament reluarea procedurii de vot, în condițiile stipulate și cerute de dumneavoastră, să îndreptați acea contestație, deci, către Comisia pentru regulament. Așa era normal să se desfășoare lucrurile în Biroul permanent al Camerei Deputaților. Contestația să fie îndreptată în primul rând către Comisia pentru regulament, iar Comisia pentru regulament, pe care tot timpul o invocați, să-și exprime punctul de vedere și, în baza punctului de vedere al Comisiei pentru regulament, să procedăm sau nu la reluarea procedurii de vot asupra întregului pachet de legi, cele nouă. Nu văd cum puteți argumenta reluarea procedurii de vot pentru celelalte opt legi care n-au fost contestate nici în plen, la momentul respectiv, nici ulterior, imediat votului, în condițiile în care dumneavoastră invocați o chestiune de tehnică, că, vezi Doamne, cel care are cartela introdusă în aparat poate fi concomitent în două locuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg171">Păi, din septembrie, de când funcționează acest sistem, stimați colegi, n-au existat astfel de cazuri? Reluăm toată procedura de vot pentru toate legile pe care le-am adoptat noi, în plenul Camerei Deputaților? Pentru că vor fi contestații, vă spun. Nu e greu să scoatem de la tehnic, să vedem câți din colegii noștri au fost prezenți cu cartela introdusă în aparat și care a fost rezultatul concret al votului? Prin diferență vom vedea că unul sau doi erau concomitent în două locuri diferite. Nimeni n-a contestat la acea dată procedura de vot, nici votul. Reluăm procedura de vot?</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg172">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg173">Încă o dată - și am rugămintea, dacă PSD-ul tot vine să dea lecții de regulament - și închei, domnule Neacșu, mă așteptam ca intervenția dumneavoastră să înceapă: "Îmi dau demisia din funcția de chestor al Camerei Deputaților pentru că ieri am trecut printr-un moment și trec printr-un moment greu..." și era o chestie normală, să știți!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg174">Domnule deputat, vă rog frumos...</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg175">Așteptam acest...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg176">Vă rog frumos să vă cereți scuze pentru această intervenție. Conform Regulamentului, scrie foarte clar, chestiunile personale nu aveți voie să le spuneți de la microfonul Camerei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg177">Domnule președinte...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg178">Vă rog frumos să respectați Regulamentul. În Regulament aceste chestiuni nu sunt legate de procedura pe care ați făcut-o.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg179">Vă rog frumos, vă cunosc de foarte mult timp, problemele personale pe care le aveți cu un deputat nu se rezolvă de aici. Vă chem la ordine, conform Regulamentului, și vă închid microfonul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg180">Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg181">Domnule președinte...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg182">Vă închid microfonul! Vă rog frumos, vă cereți scuze! Atât vă rog frumos. Restul problemelor, aveți declarații politice, intervenții la presă, nu aici, în plen. Aici respectăm Regulamentul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg183">Domnule președinte, o chestie de Regulament. Să știți, capitolul de incompatibilități și de conflict de interese este strict legat de acest Regulament. Eu n-am făcut altceva decât să exprim o poziție ...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg184">Domnule deputat...</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg185">...politică a Grupului parlamentar al PNL...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg186">... eu cunosc foarte bine capitolul... Domnule deputat...</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg187">...care cere, în concordanță cu acest Regulament, ca cel care ieri a fost condamnat definitiv la o pedeapsă cu suspendare să demisioneze din funcția de chestor al Camerei Deputaților.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg188">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg189">Această chestiune se discută în Biroul permanent și este propunerea Comitetului liderilor, nu a dumneavoastră. Atacurile la persoană nu sunt permise în cadrul plenului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg190">Vă rog frumos să citiți Regulamentul, la "Incompatibilități și conflicte de interese", să vedeți care sunt obligațiile pe care le are plenul, de a pune în aplicare o decizie a Curții, cu propunerea venită de la Comisia juridică, de sancționare în cadrul conflictului de interese. În rest, când o să scrieți în Regulament ce spuneți dumneavoastră, atunci eu vă dau cuvântul de la microfon. Până atunci, domnul deputat Iordache, vicepreședintele Camerei Deputaților, domnul Sturzu, după aceea, vă rog frumos, îmi cer scuze, sunteți la rând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg191">Aveți cuvântul, domnule Iordache.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg192">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg193">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg194">Am intervenit pentru a face câteva precizări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg195">Văd că se citește cu rea-credință, în primul rând, Regulamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg196">Deci, acum o săptămână eu am condus ședința. Trebuie să ne hotărâm o dată: votează oameni, adică deputați, sau votează cartele? Pentru că, pe actualul Regulament, colegii mei de la PNL spuneau că părăsesc sala. Chiar dacă părăsiți sala, stimați colegi, în acest moment dumneavoastră rămâneți în cvorum. Deci degeaba părăsiți sala, că apăreți prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg197">Deci actualul sistem de vot am constatat că nu este bun. Vreți să perpetuăm o greșeală, adică dumneavoastră stați afară, protestați, dar sunteți prezenți? Nu, eu cred că nu!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg198">Doi. Atât timp cât există o cerere motivată a Grupului PSD... Grupul PSD, stimați colegi, a făcut o solicitare la Biroul permanent de imediat după ședință. Eu am luat act, iar Grupul PSD a venit motivat și a spus... solicitat cele nouă legi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg199">Eu nu-mi permit să semnez cele nouă legi care au fost supuse votului, pentru că s-au făcut cu încălcarea flagrantă a prezenței. Atât timp cât s-a demonstrat că există deputați care își manifestă prezența, da, nu, prezent sau nu votează, dar există și deputați traseiști, pentru că, vă repet, dacă erați curioși, cei care au trecut la un moment dat prin plen și erau în avion sau erau în declarații la televiziune apare că votează. Lucrul acesta nu poate continua, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg200">Deci, în aceste condiții, domnule președinte, eu vă propun un lucru foarte clar: eu nu pot semna aceste legi până când plenul nu stabilește un lucru evident.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg201">Avem un sistem de vot cu probleme, care e problema trebuie s-o stabilim și din punct de vedere tehnic, și din punct de vedere regulamentar, deci Comitetul liderilor și Comisia pentru regulament trebuie să facă lumină în sistemul de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg202">Doi. Deci numai cel care este prezent poate să-și exprime într-un fel sau altul modalitatea de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg203">Și, stimați colegi, atât timp cât aceste legi sunt în aer, miza acestei... a face lumină, nu este legea toleranței... Vreau să vă spun foarte clar: nu această lege este importantă pentru noi. Noi trebuie să știm: dacă stăm la televizor putem vota o lege sau dacă suntem în avion putem vota o lege? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg204">Din punctul meu de vedere trebuie să-i contabilizăm numai pe cei care sunt în sală, într-un fel sau altul să-și manifeste prezența și apoi opțiunea dumnealor cum votează. Deci nu miza este... Trebuie să facem o dată lumină, trebuie să stabilim o modalitate corectă de a vota, pentru că altfel perpetuăm un sistem și dăm semnalul că aici, în Camera Deputaților, la comanda unuia sau altuia, există posibilitatea să votăm sau să nu votăm o lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg205">Mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg206">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg207">Domnul Sturzu. Se pregătește domnul Palăr.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai-Răzvan Sturzu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Răzvan-Sturzu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg208">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg209">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg210">Aș vrea să încep intervenția mea scurtă de astăzi cu un apel către toleranță și iubire. Astăzi este Dragobete, eu cred că deja atmosfera este prea încărcată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg211">Haideți să încercăm să ne detensionăm un pic și să ne dăm seama că această discuție de astăzi, ca și cea de săptămâna trecută, este una care probabil va intra în cartea de umor și anecdotică a Parlamentului României. De ce? Pentru că, un grup întreg parlamentar a descoperit, cu surprindere, săptămâna trecută, că acest sistem de vot pe care noi îl folosim de câteva luni bune încoace și prin care au trecut legi care astăzi funcționează în România este imperfect. Așa este! Acest lucru a fost descoperit de domnul președinte al PSD, Liviu Dragnea, pentru că domnul președinte Liviu Dragnea vine rar la Parlament și când a venit a văzut că nu merge sistemul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg212">Acum, domnule președinte, este evident că oamenii, dacă au cartela în aparat și au semnat prezența în afară, pot să iasă la o țigară, la toaletă, la telefon, la orice. Așa a funcționat până acum. Nu încercați să îndreptați o greșeală, cu o greșeală și mai mare. Este o regulă simplă. Bineînțeles că n-a fost perfect până acum, pentru că nimic nu e perfect în lumea asta. Însă, dacă tot ne dăm seama că legile sunt bune doar atunci când ne convin nouă, eu v-aș propune, domnule Dragnea, să facem o meta-lege, o lege a legilor, prin care să spunem că legile care trec sunt legile dumneavoastră, și nu mai votăm. Când dumneavoastră propuneți o lege, ea trece că ați propus-o dumneavoastră!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg213">Și dați-mi voie să vă mai întreb ceva, că poate mai sunt alegeri pe care oamenii le-au făcut în lumea asta cu care nici eu nu sunt de acord că au ieșit așa. Eu propun să refacem alegerile prezidențiale din 2014. Ce ziceți, nu e o idee bună?! Ba, mai mult, haideți să-l dăm jos pe Băsescu, cu referendumul, că poate n-a fost bine. Și atunci intrăm într-un haos total, domnule președinte, intrăm într-un haos în care, săracii colegi de la PSD, pe mulți dintre ei nu-i văd la dezbateri, vin doar la votul final. Astăzi sunt pline băncile PSD-ului, este foarte bine că i-ați convins să vină, dar... Mai am 30 de secunde... Vă rog frumos, Parlamentul României nu poate fi condus cum este condus PSD-ul. În PSD ați impus cu mână de fier aproape o dictatură. Oamenii aceștia au dreptul să voteze și altcumva decât vreți dumneavoastră, domnule Dragnea, și atunci, vă rog frumos, opriți acest moment îngrozitor în democrația românească și lăsați Parlamentul să funcționeze...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg214">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai-Răzvan Sturzu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Răzvan-Sturzu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg215">De aici, mai departe, oameni buni - și am terminat - lăsați Parlamentul să funcționeze așa cum a funcționat până acum! Este prea târziu că v-ați dat seama că lucrurile nu mai pot fi forțate astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg216">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg217">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg218">Domnul deputat Palăr, după care domnul deputat Pâslaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionel Palăr:</note><u ana="#regular" who="#Ionel-Palăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg219">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg220">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg221">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg222">Cei care mă cunoașteți știți că nu sunt o persoană - sub nicio formă - care să conteste de dragul de a contesta și niciodată nu am luat cuvântul pentru a mă plânge de lucrurile care se întâmplă în acest Parlament. Dar, astăzi, vreau să spun aici niște lucruri foarte clare care s-au discutat și în Biroul permanent și trebuie foarte clar spuse, pentru că nu cred că toți colegii vor citi stenograma Biroului permanent de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg223">La implementarea acestui sistem de vot a existat o comisie de recepție. Orice neconformitate trebuia sesizată în sesiunile de test. Au fost opt sesiuni de test, dragi colegi, și nimeni nu a sesizat vreo neconformitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg224">Dacă se reia votul pe cele nouă legi, în acel moment orice persoană poate să conteste orice în această țară și să atace aceste legi. Cine își asumă acest lucru? PSD-ul? Și pentru ce? Pentru o singură persoană? Și dați-mi voie, dragi colegi liberali, să-mi cer scuze în fața dumneavoastră, astăzi. Regret faptul că domnul președinte Zgonea nu a condus săptămâna trecută ședința, pentru că n-am fi fost puși într-o astfel de situație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg225">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg226">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg227">Domnul deputat Pâslaru, după care doamna deputat Hărău Eleonora.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg228">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg229">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg230">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg231">Vreau în primul rând să vă spun că deputații Partidului Social Democrat, ca și dumneavoastră, ceilalți colegi deputați, venim în Parlamentul României și facem legi în folosul românilor. Chiar ne facem treaba și nu este nevoie ca cineva să jignească deputații din această sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg232">Acum, la ședința Biroului permanent de astăzi, la propunerea Grupului parlamentar al PSD, în urma depunerii unei contestații, s-a votat, cu majoritate de voturi, a se supune plenului Parlamentului cele două puncte pe care le-ați aprobat în Biroul permanent: sistarea votului electronic și înlocuirea acestui vot cu un alt sistem de vot, prin ridicarea mâinii, și reintroducerea pe ordinea de zi a acelor proiecte de lege viciate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg233">Vă rog mult de tot să sistăm discuțiile și să trecem la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg234">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg235">Ca lider de grup ați propus sistarea discuțiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg236">Dați-mi voie să-i dau și eu doamnei deputat cuvântul și mai am doi lideri de grupuri parlamentare, după care sistăm discuțiile. Sunt liderii dumneavoastră, colegii dumneavoastră de grupuri parlamentare.</seg></u><note type="speaker">Doamna Eleonora-Carmen Hărău:</note><u ana="#regular" who="#Eleonora-Carmen-Hărău:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg237">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg238">S-au spus aici tot felul de lucruri din care rezultă clar că este un lucru fără precedent ceea ce urmează să facem și deschide cutia Pandorei pentru alte evenimente nedemocratice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg239">Impresionant speech-ul domnului Sturzu și relevant pentru faptul că și de această dată ne facem de râs. Noi, Parlamentul, prin majoritatea parlamentară, din păcate, suntem siliți să ne facem din nou de râs, lucru frustrant pentru toți oamenii care au simțul ridicolului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg240">Dar, oameni buni, pentru altceva am urcat la tribuna Parlamentului. Dumneavoastră, în colegiile din care veniți, simțiți că fierbe țara? Avem în Valea Jiului sute de mineri care nu mai ies din mină...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg241">Doamnă deputat, vă rog frumos să reveniți la procedură.</seg></u><note type="speaker">Doamna Eleonora-Carmen Hărău:</note><u ana="#regular" who="#Eleonora-Carmen-Hărău:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg242">Colegii noștri... Vă rog frumos!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg243">Doamnă deputat, în conformitate cu prevederile Regulamentului, dacă nu vorbiți pe procedură în chestiunea pe care o discutăm, sunt obligat să vă opresc microfonul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Eleonora-Carmen Hărău:</note><u ana="#regular" who="#Eleonora-Carmen-Hărău:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg244">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg245">Pe procedură, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg246">Procedura înseamnă următorul lucru: o țară întreagă l-a văzut pe vicepreședinte, domnul Iordache, săptămâna trecută afirmând clar: "Legea a fost respinsă", iar noi votăm din nou.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg247">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg248">Vă rog, fac un apel de colegialitate, nu un apel politic, haideți să nu ne jucăm în mod periculos cu nervii românilor. Țara fierbe și nu ne putem permite să derapăm în halul acesta!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg249">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg250">Domnul Ciucă, domnul Pambuccian... Cei doi lideri de grup, după care vă supun votului sistarea lucrărilor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Bogdan Ciucă:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Bogdan-Ciucă:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg251">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg252">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg253">Ar spune rabinii că toată lumea are dreptate, numai că fiecare are dreptatea lui. O parte dintre dumneavoastră s-au referit, cu argumente și convingeri proprii, la fond, alții la formă, la procedură și alții la aspecte de ordin tehnic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg254">Eu m-aș reîntoarce puțin la procedură și v-aș spune că toate aceste argumente, pro sau contra, au fost discutate în Biroul permanent, la fel de apăsat, dacă ați vrea... Finalul a fost supunerea la vot și rezultatul acestui vot din Biroul permanent îl obligă pe președinte să intre în procedură și să supună votului Camerei ceea ce a hotărât Biroul permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg255">Ceea ce vreau eu să spun este că orice comentariu pe care îl facem de acum încolo, evident, are o valoare politică, dar procedural, mai presus decât Biroul permanent este plenul. Va trebui, cumva, ca plenul să tranșeze această situație, să se supună la vot, ne asumăm fiecare grup parlamentar votul pe care-l vom da, sau fiecare individ, și problema aceasta se va tranșa. Discuțiile nu vor rezolva problema, ci doar votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg256">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg257">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg258">Domnul deputat Pambuccian, liderul Grupului minorităților naționale, așa cum am spus, după care propun sistarea lucrărilor. Am această competență, ca președinte de ședință.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg259">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg260">Vreau să vă spun că am văzut de foarte multe ori situații similare, în care lucruri conjuncturale au fost abordate conjunctural și problema de fond a rămas, de aceea mă voi referi strict la problema de fond.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg261">Din ceea ce am văzut în raportul Secretariatului General și acest sistem de vot, și fostul sistem de vot corespund cerințelor pe care le avem, totul este să ne clarificăm noi aceste cerințe și aceasta va necesita în mod cert un capitol special în Regulament, destinat votului electronic. Acesta este un lucru pe care va trebui să-l facem repede.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg262">Pe de altă parte, îmi fac datoria să vă spun, pentru a nu știu câta oară, că în continuare vom avea o problemă care într-un viitor mai scurt sau mai lung o să apară, aceea a conexiunii, conectării între cartelă și persoană. În momentul de față prezența și votul este al cartelei, și nu al persoanei. Pentru lucrurile acestea există în mediul electronic metode care rezolvă problema. Noi nu dispunem de o asemenea metodă, nu am dispus nici în sistemul anterior de o asemenea metodă, ba, mai mult, existau printre noi colegi care voiau să generalizeze acest tip de vot la voturile naționale, acelea pentru Parlament, unii vorbeau chiar de locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg263">Iată la ce poate să ducă o chestiune care, din fericire, s-a blocat aici, într-un experiment, într-un pilot, pentru că la câți suntem, putem considera tipul acesta de vot electronic un pilot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg264">De aceea, îmi fac datoria să vă spun că pe termen scurt lucrurile trebuie rezolvate la nivelul Regulamentului, dar pe termen mediu trebuie să ne gândim la o modalitate de vot electronic care să identifice, nu doar să autentifice persoana și pentru aceasta trebuie să folosim un vot biometric.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg265">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg266">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg267">Dați-mi voie să am o ultimă intervenție de jos... V-am spus, este cererea unui lider de grup parlamentar, am lăsat numai doi lideri să vorbească, este o cerere pe care trebuie să o supun la vot, aceea de întrerupere a dezbaterilor. Dați-mi voie să intervin eu. Dați-mi voie să intervin, după care vă dau pe procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg268">(Coboară la tribună.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg269">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg270">Onorabili membri ai Camerei Deputaților,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg271">Președintele Camerei Deputaților și președintele de ședință nu judecă după cum se apleacă el și cum vrea el, ci trebuie să respecte litera și regula din Regulament și deciziile Curții Constituționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg272">Cine are dreptate? Stabilește plenul. Care este opinia mea? Eu pot să vă spun de la microfon, dar există o problemă pe care trebuie să o înțelegem cu toții. Regulamentul este perfect, softul este perfect din punct de vedere tehnic. Întrebarea este următoarea: cum explicăm noi că softul și Regulamentul permit ca un onorabil membru al Camerei Deputaților, care este obligat de Regulament și de deciziile Curții să fie în plen la ședința de vot final, el a introdus cartela, a scos cartela, prin voință proprie, protejat de Constituție, și totuși el rămâne în cvorum. Este o problemă în Regulament? Este! Ce poate să facă președintele de ședință? Trebuie să accepte contestarea unui grup parlamentar și să găsească o soluție. În materia proiectelor de lege care au fost votate și trimise spre promulgare, necontestate în 15 zile, nu mai există nicio problemă. În materia proiectelor de lege care au fost contestate la votul final de pe 17, un grup parlamentar, putea să fie PNL, putea să fie UDMR, putea să fie UNPR sau ALDE, există o contestație. Contestația îl obligă pe președintele de ședință să nu semneze niciun document până ce nu se rezolvă acea contestație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg273">Comisiile permanente, repet, conform deciziei Curții Constituționale, sunt organe consultative ale plenului Camerei Deputaților; doar dumneavoastră puteți să luați decizia. În materia cererii făcute de către un grup politic parlamentar, nicio comisie nu poate să se pronunțe în numele plenului Camerei Deputaților, nici acum, nici în trecut, nici în viitor. Obligația lor, dacă li se solicită, e să prezinte un punct de vedere. Dacă nu li se solicită, atunci, plenul ia decizia. Nici Biroul permanent, nici comisia permanentă, indiferent cum se numește, nu poate să ia o decizie în numele plenului. Vor mai putea fi, de acum înainte, contestate de către un grup, alte proiecte de legi, după ce a fost votul final? Evident că, odată deschisă cutia Pandorei, pe regulament, cu respectarea regulamentului, cum au zis și onorabilii mei colegi din Cameră, se va putea. Ce va face președintele, pentru că încalcă Constituția că stă mai mult de 3-4-5 zile, instrumentul pe care dumneavoastră îl aveți, de a contesta la Curtea Constituțională, pe fond, dar puteți să contestați prin liderul de grup, pe formă. Forma este cea pe care o discutăm noi azi în plenul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg274">Regulamentul prevede foarte clar pașii care trebuie urmați. Dar eu cred, peste toate, Comisia pentru regulament este obligată să respecte decizia Curții Constituționale, care spune că: majoritatea deputaților prezenți este luată în considerare când se stabilește jumătatea plus unu pentru legile ordinare. Asta este obligatorie! Dacă o înțelegem pe asta, atunci rezolvăm celelalte probleme. Articolul este interpretabil, iar eu vreau să vă mai spun un singur lucru. Eu cred că fiecare dintre dumneavoastră vreți să fiți prezenți la fiecare vot final în care vreți să fiți prezenți și să fiți absenți la fiecare vot final în care vreți să fiți absenți, pentru că este dreptul dumneavoastră constituțional și este protejat de Constituție, și nu trebuie niciun soft și niciun regulament să facă o diferențiere între noi, parlamentari, și oamenii care muncesc în fiecare zi. Și care, dacă sunt prezenți la muncă, sunt prezenți, dacă nu sunt prezenți la muncă, sunt absenți. Este dreptul dumneavoastră, și asta este legătura dintre dumneavoastră și cei care v-au trimis în Parlament. Și, atunci, singura procedură pe care o am eu este să supun la vot suspendarea votului electronic, până clarificăm această chestiune și acest lucru ne face pe noi egali în fața legii cu cei cărora le cerem votul pentru a ajunge parlamentari. Nu se duc la muncă, nu primesc bani și sunt absenți. Noi nu suntem în sala de ședință sau în comisia permanentă, suntem absenți și nu intrăm în prezență și, automat, cvorumul este cel dat de majoritatea deputaților prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg275">Aceasta este credința mea și de aceea am considerat că este oportun să cer Biroului permanent să vă ceară dumneavoastră să vă aplecați și să vă exprimați votul pe cele două chestiuni majore. Suntem sau nu suntem în slujba cetățeanului? Suntem sau nu suntem mai presus de lege?(Aplauze.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg276">Votul electronic nefiind în acest moment suspendat, vă rog frumos, pe procedură, domnul Nicolăescu, după care suntem în procedură de vot.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg277">Pe procedură, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg278">Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal vă propune ca pentru inițiativa dumneavoastră - și a Biroului permanent pe care-l conduceți în majoritate - de a schimba procedura de vot deschis din vot electronic în vot cu mâna ridicată, să facem acest vot prin apel nominal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg279">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg280">De acord cu dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg281">Domnul Márton Árpád, viceliderul grupului parlamentar, după care vă propun sistarea dezbaterilor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg282">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg283">V-am solicitat un drept de vot. Sunt și eu un deputat, un membru al acestei clase pe care dumneavoastră, ca un diriginte foarte meticulos, ne-ați chemat la ordine. Trebuie să vă atrag atenția că, într-adevăr, noi, cu toții, suntem în slujba cetățeanului. Câteodată, cetățenii ne însărcinează și cu alte lucruri, de a sta, într-o sală de ședință, de exemplu, azi, o oră și jumătate, fără ca să se întâmple ceva. Și singuri cetățenii sunt cei care, prin votul lor, ne sancționează când o cred de cuviință. Iar dacă este un sistem prost gândit, chemați la ordine pe cei care l-au achiziționat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg284">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg285">Vă mulțumesc pentru susținere. Aveți dreptate. Procedură. Vă rog frumos să vă referiți la procedura pe care o aveți în votul final.</seg></u><note type="speaker">Domnul Octavian-Marius Popa:</note><u ana="#regular" who="#Octavian-Marius-Popa:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg286">Domnul lider de grup a cerut să se supună la vot prin apel nominal dacă suntem de acord cu votul electronic sau cu votul deschis. Eu zic că înainte de a se supune la vot, eu cred că ar trebui să discutăm despre acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg287">Votul prin ridicare de mână a generat și poate genera în continuare diverse probleme. Pe de altă parte, dumneavoastră, domnule președinte, susțineați că noi trebuie să dăm seamă cetățeanului. Cum dăm seamă cetățeanului, atunci când vom vota prin ridicare de mână, fără a putea să fie individualizată prezența celor care nu sunt? Deci, votul prin ridicare de mână ne transformă pe toți într-o masă anonimă, spre deosebire de votul electronic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg288">În al treilea rând, aș vrea să vă spun, domnule președinte, poate că sistemul acesta de vot electronic e imperfect, dar eu cred că a vrut de la început să fie imperfect. E o dovadă a ipocriziei, pentru că puteam să introducem un soft prin care, înaintea fiecărui vot, să ne confirmăm prezența. Și, atunci... printr-un soft, și nu ar fi fost o asemenea problemă, nu s-a vrut, pentru a se masca absența unor colegi din sală care figurau ca prezenți. Iar dacă cineva scoate cartela, acesta e un adevăr pe care l-ați spus, el nu mai poate să figureze prezent în sală. El figurează prezent prin înscrierea inițială de la intrarea în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg289">Vă mulțumesc. Cer să discutăm asupra acestei modalități.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg290">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg291">Domnule deputat, onorabili membri ai Camerei Deputaților, solicitarea Biroului permanent, ca președinte al Biroului permanent o transmit către dumneavoastră, este următoarea: prin procedura tradițională, să votăm înlocuirea votului electronic până când Comisia pentru regulament, împreună cu Comitetul liderilor, clarifică acele articole care sunt interpretabile, astfel încât ceea ce spunea onorabilul vorbitor, ultimul la microfon, să fie corect. Să avem prezență înaintea fiecărui punct al ordinii de zi de la votul final și în această prezență să clarificăm cele patru tipuri de vot stabilite de decizia Curții, care este obligatorie și imediată pentru orice instituție din statul român, inclusiv pentru noi, care supunem la vot. Votul este pentru, împotrivă și abținere și se cuantifică în prezență și cei care sunt în sala de ședințe, dar nu votează niciuna din primele trei categorii. Scrie foarte clar în decizia Curții Constituționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg292">Așa încât, acum, în moment, sunt în următoarea situație: votul electronic a fost contestat. Eu nu pot să supun la vot electronic procedura de a suspenda votul electronic pentru a merge pe votul cu ridicare de mână. Este o chestiune delicată. O să rog, îmi cer scuze, o să rog cei doi chestori..., doi chestori ai Camerei Deputaților, să blocheze cele două uși și facem ca în Parlamentul britanic, dacă nu le place altfel. Secretarii numără pe toți cei care sunt prezenți în sală, pentru a stabili prezența, și vă supun la vot această chestiune. Ea este prevederea regulamentară. Îmi cer scuze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg293">Vă propun... vă mulțumesc. Acum, prima procedură, doamnă, vă rog frumos, mai am nevoie de un... domnule Palăr, vă rog frumos stați acolo și rugați stafful tehnic să nu mai intre în sală. Este o procedură tradițională pe care o facem. După, în procedura de vot aveți voie. Nu aveți voie în procedura de vot, citiți. Secretarii să numere câți sunt prezenți în sală. Vă rog frumos să fiți calmi. Toată lumea va primi dreptul de a se exprima la microfon. În procedură de vot, președintele Camerei și președintele de ședință are anumite atribuții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg294">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg295">Solicitarea este următoarea, solicitarea este strict legată de a face vot prin apel nominal la această procedură. Nu există altă solicitare. Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg296">Deci, vă propun, prin apel nominal, cum a cerut Grupul parlamentar al PNL, să renunțăm, pentru moment, la votul electronic și să facem votul tradițional, votul pe care-l facem prin ridicare de mână. Domnul secretar al Camerei Deputaților, domnul Ciolacu, va citi prezența.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg297">Dragi colegi, la auzirea numelui se spune prezent și vă exprimați cele patru tipuri de vot - nu votați, sunteți pentru, sunteți împotrivă sau vă abțineți. Secretarul este obligat, împreună cu celălalt, cei doi secretari, să cuantifice acest lucru. Scrie în Regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg298">Apel nominal. Nu se poate. Pe ce?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg299">Domnilor colegi, vă rog frumos, un pic de liniște!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg300">Grupul parlamentar al PSD a cerut... calm, calm! Grupul parlamentar al PSD a cerut înlocuirea votului electronic, vot deschis, prin următoarea procedură de vot deschis, votul cu mâna ridicată. Grupul parlamentar al PNL a zis: suntem de acord, dar cerem să se facă votul, votul respectiv să fie făcut prin apel nominal. Propunerea supusă la vot se face prin apel nominal. Cele două sunt absolut regulamentare, așa încât domnul Ciolacu citește prezența, deputatul... Aveți răbdare, calm! Deputatul, deputatul spune prezent, intră în prezența de ședință și-și exprimă cele patru opțiuni regulamentare: da, abținere, împotrivă sau nu vrea să-și exprime votul. Cele patru, suma lor este prezența de astăzi. În numele ei se face cvorumul și stabilim la sfârșit care este procedura. M-ați înțeles? Și atunci puteți să vă plimbați cât vreți. Ușile rămân deschise, pentru că domnul Nicolăescu a salvat această chestiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg301">Domnule Ciolacu, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg302">Programul de lucru se prelungește, când ești în vot, până se finalizează, după care discutăm cu liderii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg303">Nu se oprește programul de lucru în procedura de vot. Vă rog frumos. Vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg304">Domnul Ciolacu, începeți apelul nominal.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg305">Adam Luminița-Pachel absentă Adăscăliței Constantin</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Adăscăliței:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Adăscăliței" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg306">Ce votăm, domnule președinte?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg307">Cum votezi!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg308">Domnule Adăscăliței, vă repet a zecea oară. Vă rog frumos să faceți un pic de liniște! Regulamentul Camerei, pe care sunteți obligați să-l știți, spune așa: votul prin apel nominal se face - strigați prezent, după care spuneți dacă sunteți pentru, împotrivă, vă abțineți sau nu votați. Pentru înlocuirea votului electronic cu vot cu mâna ridicată. Asta este cererea Grupului PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg309">Deci, ați spus prezent, da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg310">Alexe Costel prezent, împotrivă Alexe Florin-Alexandru prezent, împotrivă Almăjanu Marin absent Amet Varol se abține Anastase Roberta Alma absentă Andea Petru prezent și da Andronache Gabriel prezent, împotrivă Anghel Gabriela-Lola absentă Antal István prezent, da Anton Marin prezent, împotrivă Anușca Roxana-Florentina absentă Ardeleanu Sanda-Maria prezentă, împotrivă Arsene Ionel prezent, pentru Avram Constantin prezent, pentru Avram Marian absent Axente Ioan prezent, da Babuș Radu prezent, da Balan Ioan absent Baltă Mihai prezent, da Băișanu Ștefan-Alexandru absent Bălan Ion prezent, da Bănicioiu Nicolae prezent, da Bărbulescu Daniel-Ionuț prezent, da Bejinariu Eugen prezent, da Benga Ioan prezent, da Berci Vasile prezent, nu Birchall Ana prezentă, da Bîrsășteanu Florică prezent, da Blăjuț Viorel-Ionel prezent, nu Blănariu Valentin prezent, da Boboc Valentin Gabriel prezent, da Bode Lucian Nicolae absent Bogdan Gheorghe-Dănuț absent Bogdănici Camelia-Margareta prezentă, nu Boghicevici Claudia prezentă, nu Bónis István prezent, da Borbély László prezent, da Bordeianu Dan prezent, da Bucur Constantin-Alin absent Bucura-Oprescu Simona prezentă, da Budurescu Daniel-Stamate prezent, dar nu votează Buican Cristian prezent, nu Buicu Corneliu-Florin prezent, da Burlacu Ștefan prezent, nu Calimente Mihăiță prezent, nu Caloianu Mario-Ernest absent Calotă Florică Ică prezent, da Canacheu Costică prezent, nu Cazan Mircea-Vasile absent Călin Ion prezent, da Căprar Dorel-Gheorghe prezent, da Cătăniciu Steluța-Gustica prezentă, da Cernea Remus-Florinel prezent, nu Chebac Eugen prezent, da Cherecheș Florica prezent, nu Chiriță Dumitru prezent, da Chirteș Ioan-Cristian prezent, nu</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg311">Caloianu Mario-Ernest - prezent și cum votați, dacă nu vă deranjează că vă întrebăm? Cum votați? Da, sau nu, sau împotrivă sau nu vă exprimați votul? În legătură cu ce au votat colegii dumneavoastră. Caloianu Mario-Ernest - prezent. Dacă vreți vot de acum electronic sau vot cu ridicare de mâini?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg312">Chirvăsuță Laurențiu prezent, da Chițoiu Daniel absent Cioată Cezar concediu, absent Ciobanu Liliana prezentă, nu Ciocan Dan prezent, da Ciofu Tamara-Dorina prezentă, da Ciolacu Ion-Marcel prezent, da Ciubotaru Lucian-Manuel prezent, nu Ciucă Liviu-Bogdan prezent, da Ciuhodaru Tudor prezent, da Ciurariu Florin prezent, nu Cocei Erland prezent, nu Codîrlă Liviu absent Comșa Cornel-George absent Condurățeanu Andrei-Răzvan prezent, nu Constantin Daniel prezent, da Cosma Vlad-Alexandru absent Costin Gheorghe prezent, nu Covaci Dorel prezent, da Cozmanciuc Corneliu-Mugurel prezent, nu Crăciunescu Grigore prezent, nu Cristea Aurelia prezentă, da Cristea Victor prezent, da Cristian Horia prezent, nu Cseke Attila-Zoltan prezent, abținere Cupă Ion prezent, da Cupșa Ioan prezent, nu Daea Petre prezent, da Dalca Ștefan-Petru prezent, da Dascălu Constantin absent Deaconu Mihai prezent, nu Delureanu Virgil prezent, da Diaconu Adrian-Nicolae absent Diaconu Mihai-Bogdan absent Dima Toader absent Dîrzu Ioan prezent, da Doboș Anton prezent, nu Dobre Mircea-Titus prezent, da Dobre Victor Paul deplasare externă, absent Dobrinescu Traian prezent, nu Dolha Mircea prezent, nu Dolha Nechita-Stelian prezent, nu Dolineaschi Andrei prezent, da Donțu Mihai-Aurel prezent, nu</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg313">Amet Varol - prezent, da</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg314">Dragnea Nicolae-Liviu prezent, da Dragomir Gheorghe prezent, nu Dragomir Maria prezentă, nu Dragomir Viorel Marian prezent, da Drăghici Mircea-Gheorghe prezent, da Drăghici Sonia-Maria prezentă, da Drăgușanu Vasile-Cătălin prezent, da Dumbrăvanu Paul prezent, nu Dumitrache Ileana Cristina prezentă, da Dumitru Georgică absent Dumitru Ioana-Jenica prezentă, da Dumitru Ovidiu-Ioan absent Dușa Mircea deplasare externă, absent Emacu Gheorghe prezent, da Enache Marian prezent, da Enea Constantin-Cosmin prezent, da Eparu Ion prezent, da Erdei Dolóczki István prezent, da Fejér László-Ődőn absent Fenechiu Cătălin-Daniel prezent, nu Firczak Gheorghe nu votează, dar este prezent Florea Damian prezent, da Florea Daniel prezent, da Fonta Nuțu prezent, da Frăticiu Gheorghe prezent, da Galan Constantin prezent, da Ganț Ovidiu Victor prezent, nu Gavrilescu Grațiela Leocadia prezentă, da Găină Mihăiță prezent, da Geantă Florian Daniel absent Gerea Andrei Dominic absent Gheorghe Andrei Daniel prezent, nu Gheorghe Florin prezent, da Gheorghe Tinel prezent, nu Ghera Giureci-Slobodan prezent, da Ghiță Sebastian-Aurelian absent Gireadă Dumitru-Verginel absent Gliga Vasile Ghiorghe prezent, da Gorghiu Alina-Ștefania absentă Grama Horia prezent, da Grecea Maria prezentă, nu Grindeanu Sorin Mihai prezent, da Gudu Vasile prezent, nu Gunia Dragoș-Ionel prezent, nu Guran Virgil prezent, nu Gurzău Adrian absent Gust Băloșin Florentin absent Gvozdenovici Slavomir prezent, da Harbuz Liviu absent Hărău Eleonora-Carmen prezentă, nu Holban Titi prezent, da Horga Vasile absent Hulea Ioan absent Iacoban Sorin-Avram absent Ialomițianu Gheorghe prezent, înțeleg că nu; nu votați sau nu? Iancu Iulian prezent, da Iane Daniel prezent, nu Iane Ovidiu-Cristian prezent, da Ibram Iusein prezent, da Ignat Miron prezent, da Iliuță Vasile absent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg315">Unde este Iliuță Vasile, vreau să văd. Eu nu-l văd pe domnul Iliuță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg316">Vă rog frumos, nu vă bateți joc, domnule Man, de noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg317">Absent domnul Iliuță Vasile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg318">Intotero Natalia-Elena prezentă, da Ionescu Aurelian prezent, da Ionescu George prezent, da... nu Iordache Florin prezent, da Irimie Vicențiu-Mircea prezent, da Iriza Scarlat prezent, nu Ispir Raluca-Cristina prezentă, nu Itu Cornel prezent, da Kelemen Atilla-Béla-László absent Kelemen Hunor absent Kerekes Károly prezent, da Kereskényi Gábor prezent, nu Khraibani Camelia prezentă, da Korodi Attila absent Laza-Matiuța Liviu prezent, nu Longher Ghervazen prezent, nu votează Lubanovici Mircea prezent, nu Lupu Mihai absent Man Mircea prezent, nu Manda Iulian Claudiu prezent, da Manea Victor-Gheorghe prezent, nu Manolache Marius prezent, da Manolescu Oana prezentă, da Marcoci Vlad prezent, da Marcu Viorica absentă Marian Ion Cristinel prezent, nu Marica Petru-Sorin prezent, da Marin Gheorghe prezent, da Marin Laura absentă Marocico Ion prezent, da Martin Eduard-Stelian absent Márton Árpád-Francisc prezent, da Máté András-Levente prezent, da Matei Călin-Vasile-Andrei prezent, da Mazilu Constantin absent Măduța Flavius-Luigi absent Melinte Ion prezent, da Merka Adrian-Miroslav prezent, da Mihai Aurelian prezent, nu Mihăilă Ioan prezent, nu Mihăilescu Ion-Bogdan prezent, da Militaru Lucian absent Mincă Liliana prezentă, da Mircovici Niculae Mironescu Răzvan Horia prezent, nu Mitrea Manuela absentă Mîrza Gavril absent Mocanu Adrian absent Mocioalcă Ion deplasare externă, absent Mocioi Niculina absentă Moisii Constantin prezent, da Moldovan Carmen Ileana prezentă, da Moldovan Ioan prezent, da Moldovan Iosif absent Molnar Zsolt prezent, da Motreanu Dan-Ștefan prezent, nu Moț Constantin-Stelian-Emil prezent, da Movilă Petru prezent, nu Muntean Mircia prezent, nu Munteanu Ioan prezent, da Murgu Neagu prezent, da Nassar Rodica prezentă, da Nazare Alexandru absent Neacșu Marian prezent, da Necula Cosmin absent Negruț Clement prezent, nu Negruț Cornelia prezentă, da Nica Nicolae-Ciprian prezent, da Nichita Cristina prezentă, da Nicoară Romeo Florin prezent, nu Nicolae Alexandri prezent, nu Nicolae Florian prezent, nu Nica Nicolae-Ciprian la cererea telespectatorilor a mai votat încă o dată da Nicolăescu Gheorghe-Eugen prezent, nu Nicolicea Eugen absent Niculae Aurel absent Niculescu Dumitru prezent, da Niculescu Duvăz Bogdan Nicolae absent Nistor Gheorghe-Vlad prezent, nu Nistor Laurențiu prezent, da Nistor Marioara absentă Niță Constantin prezent, da Niță Emil prezent, da Nosa Iuliu prezent, da Oajdea Daniel Vasile absent Oltean Ioan prezent, nu Orban Ludovic prezent, nu Oros Nechita-Adrian prezent, nu Palașcă Viorel prezent, da Palăr Ionel prezent, nu Paleologu Theodor absent Pambuccian Varujan nu votează, prezent Pană Adriana-Doina prezentă, da Pardău Dumitru prezent, nu Paul Maria-Andreea absentă Păun Nicolae absent Pârgaru Ion absent Pâslaru Florin-Costin prezent, da Peia Ninel absent Petrea Dorin Silviu prezent, da Petrescu Petre absent Petric Octavian prezent, da Pistru-Popa Eusebiu-Manea prezent, nu Plumb Rovana prezentă, da Pocora Cristina-Ancuța prezentă, nu Podașcă Gabriela-Maria prezentă, da Ponta Victor-Viorel absent Pop Georgian prezent, da Popa Octavian-Marius prezent, nu Popa Radu Mihai prezent, nu Popeangă Vasile absent Popescu Dan-Cristian prezent, nu Popescu Dumitru-Iulian prezent, da Popescu Florin Aurelian absent Popoviciu Alin Augustin Florin prezent, nu Potor Călin prezent, da Preda Cezar-Florin prezent, nu Pușcaș Iacob prezent, nu Raețchi Ovidiu Alexandru prezent, nu Răducanu Ion prezent, da Rădulescu Cătălin-Marian prezent, da Rădulescu Constantin prezent, da Rădulescu Romeo absent Rățoi Neculai absent Resmeriță Cornel-Cristian prezent, da Reuer Elena-Ramona prezentă, nu Rizea Cristian prezent, da Roman Cristian-Constantin prezent, nu Roman Gheorghe prezent, nu Roman Ioan Sorin absent Roman Victor prezent, da Roșca Lucreția prezentă, da Roșca Mircea absent Rotaru Răzvan prezent, nu Rusu Valentin absent Sava Andrei-Valentin prezent, da Sămărtinean Cornel-Mircea absent Săpunaru Nini prezent, nu Săvoiu Ionuț-Cristian absent Scarlat George prezent, nu Schelean Valeria-Diana prezentă, nu Secară Florin Mihail prezent, nu Sefer Cristian-George prezent, da Seres Dénes prezent, da Silaghi Ovidiu Ioan prezent, da Simedru Dan Coriolan prezent, nu Simionescu Adrian Constantin prezent, da Smarandache Miron Alexandru prezent, da Solomon Adrian prezent, da Stan Ioan absent Stanciu Anghel prezent, da Stanciu Zisu prezent, da Stancu Ionel prezent, da Stativă Irinel Ioan absent Stănescu Alexandru prezent, da Steriu Valeriu-Andrei prezent, da Stoica Mihaela absentă Stragea Sorin Constantin prezent, da Stroe Ionuț-Marian prezent, nu Stroe Radu prezent, da Sturzu Mihai-Răzvan prezent, nu Suciu Vasile-Daniel prezent, da Surdu Raluca prezentă, nu Surugiu Iulian-Radu prezent, nu Szabó Ödön absent Șcheau Ion absent Șimon Gheorghe prezent, da Șoptică Costel absent Șova Lucian prezent, da Ștefan Viorel prezent, da Ștefănescu Elena Cătălina absentă Știrbu Gigel-Sorinel prezent, nu Tabugan Ion prezent, da Taloș Gheorghe-Mirel absent Tararache Mihai prezent, nu Tămâian Ioan prezent, nu Tănase Răzvan-Ionuț prezent, da Tănăsescu Claudiu-Andrei prezent, da Tătaru Florin-Cristian prezent, da Teju Sorin prezent, nu Teodorescu Cătălin-Florin prezent, nu Teodorescu Ioan Viorel prezent, da Thuma Hubert Petru Ștefan prezent, nu Tiuch Cătălin prezent, da Tîlvăr Angel prezent, da Toader Mircea-Nicu prezent, nu Tocuț Dan-Laurențiu prezent, da Tomac Eugen absent Traicu Rodin prezent, da Tudorache Daniel prezent, da Tudorie Violeta prezentă, da Tudose Mihai prezent, da Turcan Raluca prezentă, nu Tușa Adriana Diana absentă Țigăeru Roșca Laurențiu prezent, se abține Țîmpău Radu Bogdan prezent, nu Udrea Elena Gabriela absentă Udriște Gheorghe prezent, nu Urcan Ionaș-Florin prezent, nu Uricec Eugen Constantin absent; prezent, da, nu v-am văzut, scuzați-mă Ursărescu Dorinel prezent, da Vainer Aurel prezent, da Varga Lucia-Ana absentă Varga Vasile absent Vasilică Radu Costin prezent, da Vizitiu Sergiu-Constantin absent Vladu Iulian prezent, nu Vlase Petru Gabriel prezent, da Voicu Mădălin-Ștefan prezent, da Voicu Mihai Alexandru prezent, nu Vreme Valerian absent Vulpescu Ioan prezent, da Weber Mihai prezent, da Zaharcu Neviser prezentă, da Zamfir Daniel-Cătălin absent Zisopol Dragoș Gabriel prezent, abținere Zgonea Valeriu Ștefan prezent Zlati Radu prezent, nu</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg319">O să mai strig o dată cine a fost absent, în ordine alfabetică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg320">Adam Luminița-Pachel nu este Anastase Roberta Alma nu este Anghel Gabriela-Lola nu este Anușca Roxana-Florentina nu este Avram Marian nu este Balan Ioan nu este Băișanu Ștefan-Alexandru nu este Bode Lucian Nicolae nu este Bogdan Gheorghe-Dănuț nu este Bucur Constantin-Alin nu este Cazan Mircea-Vasile prezent, nu Chițoiu Daniel Cioată Cezar Codîrlă Liviu Cioată Cezar absent Codîrlă Liviu prezent, nu Comșa Cornel-George absent Condurățeanu Andrei-Răzvan prezent Cosma Vlad-Alexandru absent Dascălu Constantin prezent, nu Diaconu Adrian-Nicolae nu este Diaconu Mihai-Bogdan Dima Toader Dobre Victor Paul Dumitru Ovidiu-Ioan Dușa Mircea Fejér László-Ődőn Geantă Florian Daniel Gerea Andrei Dominic Gorghiu Alina-Ștefania Gurzău Adrian Gust Băloșin Florentin prezent, nu Harbuz Liviu Iacoban Sorin-Avram Iliuță Vasile Kelemen Atilla-Béla-László Kelemen Hunor prezent, da... abținere, prezent, abținere Korodi Attila Lupu Mihai prezent, nu Marcu Viorica Marin Laura Mazilu Constantin Măduța Flavius-Luigi Militaru Lucian Mitrea Manuela Mîrza Gavril Mocanu Adrian Mocioi Niculina Moldovan Iosif Nazare Alexandru Necula Cosmin Nicolicea Eugen Niculae Aurel Niculescu Duvăz Bogdan Nicolae Nistor Marioara prezentă, da Oajdea Daniel Vasile Paleologu Theodor nu e, absent Paul Maria-Andreea Păun Nicolae Pârgaru Ion Peia Ninel Petrescu Petre Ponta Victor-Viorel Popeangă Vasile Popescu Florin Aurelian Rădulescu Romeo Rățoi Neculai Roman Ioan Sorin Roșca Mircea prezent, nu Rusu Valentin Sămărtinean Cornel-Mircea Săvoiu Ionuț-Cristian prezent, da Mîrza Gavril prezent, da Stan Ioan Stoica Mihaela Szabó Ödön prezent, nu votează Șcheau Ion</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg321">Nu vă supărați, e a treia oară când citim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg322">Șoptică Costel Stativă Irinel Ioan prezent, da Taloș Gheorghe-Mirel Tomac Eugen Tușa Adriana Diana Udrea Elena Gabriela Varga Lucia-Ana Varga Vasile Vizitiu Sergiu-Constantin Vreme Valerian Zamfir Daniel-Cătălin</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg323">Domnule președinte, noi am terminat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg324">Zgonea Valeriu Ștefan prezent, da</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg325">Până colegii fac prezența - numai o secundă, o secundă, vă rog frumos - până colegii fac prezența, astfel încât să respectăm decizia Curții Constituționale și să spunem câți deputați sunt prezenți, cum și-au exprimat voturile, ca să nu existe probleme, să stabilim dacă a trecut sau n-a trecut cererea pe care a făcut-o un grup parlamentar, liderii grupurilor parlamentare îi invit la prezidiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg326">Vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg327">Bun, explicarea votului. Am înțeles că sunt câțiva colegi care explică votul, după care domnul Pâslaru are o intervenție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg328">Domnul Pambuccian, explicarea votului, aveți două minute, după care domnul Pâslaru, liderul Grupului parlamentar al PSD.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Pambuccian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Pambuccian:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg329">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg330">În Grupul parlamentar al minorităților naționale votul a fost foarte divers. Practic, au fost toate cele patru forme de exprimare. Nu spun de vot, ci de exprimare. Adică, au fost voturi pentru, împotrivă, abțineri și neprezent, nu votez, cum a fost cazul meu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg331">Am să vă explic de ce: noi suntem perfect de acord cu faptul că trebuie modificat Regulamentul pentru a avea proceduri simple, clare și predictibile legate de două chestiuni, de prezența, să spunem, administrativă a noastră în clădirea Parlamentului și de procedurile de vot, inclusiv prezența la fiecare vot în parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg332">De asemenea, suntem de acord cu faptul că sistemul de vot trebuie configurat odată ce avem totul clar în Regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg333">Numai că diavolul e în detalii și de aceea am cerut de două ori cuvântul. Când un coleg de-al nostru a întrebat ce votăm, sala a izbucnit în râs și în aplauze, numai că omul avea dreptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg334">Votăm chestiunile acestea, dar ele trebuiau însoțite de două lucruri: de un termen și de o dezbatere aici, în plen, dacă suspendăm votul până la acel termen care, după părerea noastră, trebuie să fie de maximum o săptămână sau nu, pentru că altfel trecem la votul cu ridicarea mâinii, care va naște foarte multe contestări, sau suntem nevoiți să trecem la vot nominal la fiecare lege, ceea ce ar duce, în mod automat, la blocarea lucrărilor Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg335">De aceea votul a fost foarte divers, pentru că, pe fond, suntem perfect de acord cu cele două modificări, dar trebuia și partea aceasta de formă să o punem la punct, lucru pe care mi-aș fi dorit să-l pot exprima înainte de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg336">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg337">Mulțumesc și eu foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg338">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg339">Dați-mi voie să vă informez că sunt 300 de membri ai Camerei care au strigat prezent, 176 da, 114 nu, abțineri 2, nu au dorit să voteze 8.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg340">Procedura parlamentară este îndeplinită în conformitate cu prevederile art. 127 și 128 din Regulamentul Camerei Deputaților, ca să fie foarte clar, așa încât de azi înainte secretarii sunt responsabili pentru numărarea celor care sunt prezenți în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg341">Până când? Termen avem o săptămână. Atunci când s-a supus la vot, termenul este o săptămână.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg342">Liderii grupurilor parlamentare cu membrii Comisiei pentru Regulament trebuie să vină miercurea viitoare în Biroul permanent cu un plan de măsuri clar, completări, modificări ale Regulamentului, verificări ale acestei proceduri electronice clare, transparente, astfel încât să nu mai existe nicio problemă și cei care sunt în sală și introduc cartela, acei oameni să voteze. Da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg343">Vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg344">Domnule președinte, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg345">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg346">Dragi colegi, domnul deputat Pâslaru, pe procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg347">Prima chestiune cerută de Biroul permanent a fost îndeplinită. [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg348">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg349">Vă solicit prelungirea programului de lucru până la punctul 5 din ordinea de zi. Sunt două proiecte de lege în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg350">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg351">Prelungirea programului de lucru pentru acelea care sunt în procedură de urgență. Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg352">Domnul Ganț, domnul deputat Ovidiu Ganț, viceliderul minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg353">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Victor Ganț:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Victor-Ganț:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg354">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg355">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg356">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg357">Nu avem nimic împotrivă, din contră, însă avem următoarea rugăminte: săptămâna trecută, în Biroul permanent, am cerut să nu mai treacă nicio lege tacit. Avem la punctul 7 o propunere legislativă cu raport de respingere, al cărei termen se împlinește pe 29 februarie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg358">Cel de la punctul 6, din nefericire, a trecut joia trecută, dar vreau să vă rog să luăm în discuție și punctul 7 și să ne exprimăm votul asupra lui, ca să nu se mai întâmple astfel de lucruri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg359">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg360">Domnule deputat, sunt de acord cu dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg361">Dacă domnul Pâslaru este... până la punctul 7.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg362">Domnii secretari, deci, până la punctul 7. Prelungirea programului de lucru până la pct. 7.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg363">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg364">Vă rog frumos să ridicați mâna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg365">Vă rog frumos să numărați, domnilor secretari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg366">172 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg367">Abțineri? Vă rog frumos să ridicați mâna, dacă sunteți la abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg368">Rog secretarii să numere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg369">Domnule deputat Dascălu, domnule deputat Voicu, vă rog frumos să luați loc în bancă, că nu-i vedem pe cei din spatele dumneavoastră. V-ați poziționat exact..., dar ne cerem scuze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg370">Mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg371">63 de abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg372">Voturi împotrivă? Un vot împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg373">Vreau să știu colegii care nu votează, care sunt prezenți și nu votează, conform deciziei Curții Constituționale și prevederilor Regulamentului, art. 128.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg374">Există colegi care sunt prezenți și nu votează? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg375">236 este prezența, 172 pentru, 63 se abțin și un singur coleg este împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg376">Cererea domnului Pâslaru a fost acceptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg377">Bun. Am rezolvat și această problemă. [1]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg378">Mai avem o solicitare a Biroului permanent pe care trebuie s-o supun la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg379">Sunt cele 8 proiecte de lege care au fost contestate de Grupul parlamentar al PSD și, în conformitate cu Regulamentul Camerei Deputaților, doar plenul este suveran.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg380">Biroul permanent recomandă supunerea la vot a reluării procedurii, fiind contestată procedura de vot, care deja am acceptat că n-o mai facem. Rămânem cu procedura de vot deschis, cu ridicarea mâinii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg381">Domnul deputat Nicolăescu, liderul Grupului parlamentar al PNL, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg382">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg383">Am cerut cuvântul pe procedură, înainte de acest vot, pentru a reitera încă o dată faptul că ceea ce dumneavoastră cu Biroul permanent majoritar PSD încercați să faceți este neconstituțional și creează un grav prejudiciu Parlamentului pentru viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg384">Așa cum s-a mai menționat și în prima parte a ședinței, cineva ar putea, în orice moment de acum înainte, să solicite în instanță o excepție de neconstituționalitate pentru orice lege adoptată de la noul sistem de vot și până în prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg385">Cine răspunde de haosul legislativ pe care vreți să-l introduceți? Asumați-vă singuri acest lucru. Grupul parlamentar PNL nu va participa la acest vot. Vom părăsi sala și ne vom întoarce la votul cu bile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg386">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg387">(Aplauze.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg388">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg389">Eu nu contest ce spune domnul Nicolăescu, vă spun ce scrie în Regulamentul Camerei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg390">Art. 127 este obligatoriu pentru orice organ consultativ al plenului Camerei Deputaților, mă refer la comisii sau Birou permanent. Rezultatul votului electronic se afișează prin dispoziția președintelui de ședință. În cazul în care președintele, asistat de doi secretari, constată existența unor defecțiuni în conectarea circuitelor, acesta solicită plenului repetarea votului prin altă procedură. Sesizarea unor astfel de defecțiuni poate fi realizată și de un grup parlamentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg391">Această sesizare a fost depusă în scris. Eu nu am alte prevederi decât cele rezultate din Regulament, în următoarea ședință de plen a Camerei să supun votului această chestiune. Nici eu, ca președinte al Camerei, nici un membru al Biroului permanent nu poate să intervină în decizia plenului Camerei Deputaților. Este singurul care poate stabili dacă se continuă procedura sau procedura este încheiată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg392">Din păcate, nu există alte prevederi care să clarifice dacă se închide în ședința respectivă sau se continuă în următoarea ședință, așa încât eu sunt obligat regulamentar să respect dispozițiile Biroului permanent și ale Regulamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg393">Pe procedură, domnul Tinel Gheorghe, domnul Negruț, domnul Sturzu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg394">Pe procedură. Fiți calmi. Vă rog frumos să fiți calm, domnule...</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg395">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg396">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg397">Rugămintea mea era ca această solicitare pentru reluarea votului pe cele 8 acte normative s-o trimiteți, întrucât dumneavoastră invocați chestiuni regulamentare, s-o trimiteți Comisiei pentru Regulament, pentru că s-ar putea ca onor Comisia pentru Regulament să spună că ceea ce ați făcut dumneavoastră astăzi n-a fost regulamentar.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg398">Vă repet încă o dată: oricine este în numele meu, își întemeiază atribuțiile pe care le are ca președinte de ședință, în virtutea art. 127.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg399">Suntem în această situație: 8 proiecte de lege nu sunt semnate de fostul președinte de ședință. Un grup parlamentar a cerut, în termenul regulamentar, supunerea la vot, în plen, a reintroducerii lor în sesiunea de vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg400">Eu nu am altă responsabilitate decât să respect decizia Curții Constituționale și a Regulamentului. Plenul este suveran.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg401">Domnul Negruț.</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg402">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg403">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg404">Eu, în calitate de deputat neafiliat, împreună cu colegii mei, membri ai Mișcării Populare, vom părăsi sala. Vă lăsăm să vă rezolvați o problemă, o luptă cu cei cu care nu vă convine ceea ce spun despre dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg405">Domnul deputat Sturzu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai-Răzvan Sturzu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Răzvan-Sturzu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg406">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg407">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg408">Eu nu voi părăsi sala. Vreau doar să vă spun un lucru foarte important, consider eu. Și anume, faptul că votul electronic, așa cum a funcționat el până astăzi, asigura o chestiune foarte importantă pentru oamenii care ne-au votat și care ne-au trimis aici, și anume transparența. Îmi doresc foarte mult ca cetățenii României să poată să verifice în orice moment felul în care deputații lor votează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg409">Dacă noi renunțăm la acest vot electronic, noi renunțăm la transparență. Prin urmare, haideți să găsim soluția prin care să amânăm orice sesiune de vot până când reparăm sistemul electronic și să păstrăm ceea ce cu greu a fost câștigat de acest Parlament, și anume transparența și corectitudinea în relația cu cetățeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg410">Mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg411">Domnule deputat, ultimul vot pe care l-am făcut a fost prin apel nominal. Mai transparent de atât nu poate exista.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg412">Bun. Rog secretarii de ședință să facă prezența în sală, ca să știm clar la câți ne referim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg413">Bun. Vă rog frumos să verificați cvorumul, în primul rând.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg414">191... Mai dezbateți, scuzați-mă, aveți dreptate. Îmi cer scuze, nu suntem pe cvorum, iertați-mă. Aveți dreptate sută la sută. Mai greșesc și eu. Am vrut să văd.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg415">Mă bucur că sunteți mai relaxați acum. V-am văzut așa de tensionați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg416">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg417">Supun votului plenului cererea Biroului permanent de a repeta procedura de vot final pentru cele 8 proiecte de lege care au fost pe ordinea de zi a sesiunii de vot final de pe 17 februarie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg418">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg419">Rog secretarii să numere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg420">145 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg421">Abțineri? Două abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg422">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg423">Două abțineri sunt. Atât.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg424">Vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg425">26 de voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg426">Cine este prezent și nu votează? Doi deputați sunt ... trei deputați sunt prezenți și nu votează. Trei - prezent, nu votez.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg427">Deci, prezența este 175. 145 pentru, 26 împotrivă, 2 abțineri, 3 deputați au fost prezenți și n-au votat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg428">145 pentru, 26 împotrivă, 2 abțineri și 3 prezent și nu votez.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg429">Să nu fac vreo greșeală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg430">Iertați-mă, numai să nu greșesc prezența.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg431">176, scuzați-mă. 176, din care:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg432">145 pentru, 26 împotrivă, 2 abțineri, 3 au fost prezenți și nu au dorit să voteze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg433">Proiectele de lege vor fi reintroduse pe ordinea de zi a ședinței de vot final și vor fi votate la ședința de vot final următoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg434">Intrăm în ordinea de zi. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg435">4. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 45/2015 privind instituirea unor scheme de ajutor de stat pentru compensarea pagubelor cauzate de fenomenele meteorologice de secetă severă în perioada aprilie-septembrie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg436">Procedura este de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg437">Guvernul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg438">Doamnă secretar de stat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Magda Ștefania Bârlibescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Departamentul pentru Relația cu Parlamentul)</note><u ana="#regular" who="#Magda-Ștefania-Bârlibescu" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg439">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg440">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg441">Proiectul de act normativ supus dezbaterii vizează instituirea unei scheme de ajutor de stat pentru pagube cauzate de fenomene meteorologice de secetă severă în perioada aprilie-septembrie 2015, în scopul acordării de compensații producătorilor agricoli afectați grav de efectele acestei secete în perioada menționată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg442">Față de acestea, vă rugăm să acordați un vot pozitiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg443">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg444">Raportul comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg445">Domnul deputat Munteanu, Comisia pentru agricultură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg446">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Munteanu:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Munteanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg447">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg448">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg449">În conformitate cu prevederile art. 95 și 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, proiectul de lege pentru aprobarea acestei Ordonanțe nr. 45 a fost transmis cu adresa PLx-822/23 noiembrie comisiei noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg450">Conform prevederilor art. 75, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg451">Senatul a adoptat acest proiect de lege în ședința din 18 noiembrie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg452">La întocmirea raportului, comisia a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ și avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg453">Ordonanța are ca obiect de reglementare instituirea unei scheme de ajutor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg454">În urma examinării proiectului, Comisia pentru agricultură a hotărât adoptarea, cu unanimitate de voturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg455">Legea este ordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg456">Vreau să fac și eu o precizare, domnule președinte. La art. 6 alin., din greșeală s-a redactat în loc de secetă - seceră. Deci, secetă, că e vorba chiar de schema de ajutor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg457">A rămas mai în spate, dar se pare că e încă prezent.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg458">Intervenții din partea grupurilor parlamentare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg459">Nu sunt. Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg460">Nu sunt amendamente, merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg461">Are caracter ordinar. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg462">5. Următorul: Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 58/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg463">Raportul nu are amendamente. Procedură de urgență. Caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg464">Guvernul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg465">Doamnă secretar de stat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Magda Ștefania Bârlibescu:</note><u ana="#regular" who="#Magda-Ștefania-Bârlibescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg466">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg467">Proiectul de act normativ supus dezbaterii vizează exceptarea prevederilor referitoare la operațiunile compensatorii la contractele pentru nevoi de apărare, ordine publică și siguranță națională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg468">Susținem raportul comisiei de fond.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg469">Mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg470">Bun. Raportul comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg471">Domnul deputat Iancu, președintele comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg472">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg473">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg474">Comisia a fost sesizată pentru dezbaterea în fond cu proiectul de lege menționat, împreună cu Comisia pentru apărare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg475">Senatul a adoptat acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg476">Consiliul Legislativ l-a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg477">Proiectul își propune să reglementeze și să modifice Ordonanța de urgență nr. 189 art. 5 alin., în sensul că prevederile acestui articol nu se aplică în cazul achizițiilor finanțate din fonduri nerambursabile acordate Guvernului României pentru suma finanțată și nici în cazul contractelor atribuite Agenției NATO pentru Comunicații și Informatică din cadrul Organizației NATO pentru Comunicații și Informatică sau atribuite de un guvern altui guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg478">În urma dezbaterilor, cele două comisii propun plenului, cu unanimitate de voturi, adoptarea proiectului de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg479">Bun. Dezbateri generale. Cine dorește să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg480">Domnul deputat Iane văd că s-a înscris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg481">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cristian Iane:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cristian-Iane:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg482">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg483">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg484">Este vorba despre o derogare, și anume faptul că prin înființarea acestei unități de integrare a forțelor NATO pe teritoriul României este nevoie de achiziționarea unor echipamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg485">Aceste echipamente nu se pot achiziționa decât de la agenția specială a NATO pentru furnizarea de echipamente electronice și scheme informatice, așa că este nevoie de această derogare pe ordonanță ca să poată fi achiziționate aceste echipamente cu respectarea procedurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg486">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg487">Vom vota pentru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg488">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg489">Alte intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg490">Nefiind amendamente, merge la votul final. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg491">6. La PLx-809/2015, termenul dezbaterii e depășit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg492">Deci, a fost adoptat tacit. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg493">7. Următorul este Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii educației naționale nr. 1/2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg494">Are caracter organic. Raport de respingere din partea comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg495">Inițiatorii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg496">Domnule deputat, sunteți inițiator. Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg497">Mulțumesc, domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg498">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg499">Când veți vota acest proiect de lege vreau să răspundeți la o întrebare: știți să acordați primul ajutor? Poate că nu, și atunci vă veți da seama care este motivația acestui demers legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg500">Practic, prin această lege, se introduce materia Noțiuni de prim ajutor ca disciplină obligatorie în instituțiile de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg501">Motivația unui astfel de demers legislativ este cât se poate de clară: sunt numeroase situațiile în care orice cetățean este expus la un pericol, e calm și nu știe să-l evite sau să reacționeze, iar urgențele medicale fac parte din viața noastră de fiecare zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg502">Actuala pregătire slabă privind acordarea acestor măsuri de prim ajutor se datorează în principal neeficienței programelor care sunt în funcție. Cauzele ar fi multiple. Dacă vreți, să spun doar: acest caracter de disciplină opțională, desconsiderată sau scoasă din materia de predare la școală, predarea sporadică sau superficială de către profesorii de dirigenție, biologie sau de educație fizică și, de ce nu, pregătirea sumară a celor care dau diverse noțiuni de prim ajutor prin diverse școli, când ajung, unde ajung și nu se realizează esențialul. Exact să se ajungă cu aceste noțiuni în mediile defavorizate unde informația medicală este necorespunzătoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg503">Proiectul meu de lege corectează toate aceste neajunsuri și duce la o informare corectă, făcută de către personal avizat, într-un ritm cuprinzător, în așa fel încât să aibă eficiență maximă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg504">Vă reamintesc că aceste noțiuni de prim ajutor se predau în toată lumea civilizată și după ce au fost introduse în școală, s-a obținut un răspuns maxim din partea populației, așa că vă mulțumesc că m-ați ascultat și înainte de a vota acest proiect de lege, puneți-vă acea întrebare: voi știți să acordați primul ajutor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg505">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg506">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg507">Comisia. Raportul. Domnul deputat Zisopol.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg508">Vă mulțumesc, stimate domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg509">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg510">Stimați invitați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg511">Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport a primit spre dezbatere, în fond, Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii educației naționale nr. 1/2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg512">Propunerea are ca obiect de reglementare această modificare, referitoare la includerea disciplinei Noțiuni de prim ajutor, ca disciplină obligatorie de studiu, în toate nivelurile sistemului național de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg513">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice, Camera Deputaților fiind primă Cameră sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg514">În urma dezbaterii, comisia a propus, cu unanimitatea voturilor celor prezenți, respingerea propunerii legislative, din două mari considerente:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg515">1. Planurile-cadru și programele școlare, precum și conținutul disciplinelor studiate în învățământul preuniversitar se stabilesc prin ordin de ministru;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg516">2. Curriculumul la dispoziția școlii se constituie atât din pachetele disciplinare opționale de la nivel național, regional și local, cât și din pachetele disciplinare opționale de la nivelul unității de învățământ. Astfel, curriculumul la decizia școlii se stabilește de consiliul de administrație al unității de învățământ, în urma consultării elevilor și părinților, ținând cont de resursele disponibile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg517">Și astfel am răspuns și stimatului nostru deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg518">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg519">Dezbateri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg520">Domnul Benga, domnul Iane, domnul Cernea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg521">Două minute. Nu, 5 minute, la grupurile parlamentare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Benga:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Benga:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg522">Domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg523">Vreau să spun două lucruri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg524">În primul rând, cred că acest proiect de lege nu este o treabă a Parlamentului. Conținutul curriculei îl stabilește Ministerul Educației, prin ordin de ministru, exact așa cum s-a spus. Și, din experiența noastră anterioară, avem următoarele exemple: în mod sistematic, profesorii diriginți, cu ajutorul celor care se pricepeau, aveau băgate în planificarea de la orele de dirigenție noțiuni de prim ajutor, la fel cum aveau și profesorii de sport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg525">Cred că ar fi inutil să încărcăm, cu încă o oră, copiii noștri, care sunt și așa foarte solicitați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg526">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg527">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg528">Domnul Iane.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cristian Iane:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cristian-Iane:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg529">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg530">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg531">Propunerea pare să fie bună, dar, de fapt, duce într-un domeniu în care... nu știu cine poate să-și asume, dintre elevii care vor participa la aceste ore, cine poate să-și asume o intervenție medicală de prim ajutor asupra cuiva. Pentru că cazurile sunt multiple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg532">Vă dați seama ce înseamnă să pregătim acești copii, în orele de clasă, cu o materie care, vă spun sincer, de multe ori, și doctorilor, și celor care sunt calificați pentru primul ajutor, paramedicilor, le scapă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg533">Mi-e greu să cred că o asemenea materie ar putea să aducă un beneficiu real acestor elevi. Eu aș prefera să introducem mai multe ore de română și de matematică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg534">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg535">Domnul Cernea. Domnul Szabó, după aceea, domnul Szabó Ödön.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg536">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg537">Eu susțin acest proiect, cred că este necesar și deosebit de util.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg538">S-a spus - și am văzut și punctul de vedere al comisiei - că planurile-cadru se stabilesc prin ordin de ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg539">Vă reamintesc însă că noi am votat aici, în Parlament, cum anume se studiază religia. Așadar, există și excepții. Și, în principiu, sunt de părere că ar trebui ca și Parlamentul să poată să aibă un cuvânt de spus, cu privire la disciplinele studiate în învățământul public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg540">Eu voi vota pentru. Contraargumentele care au fost aduse, după părerea mea, nu se susțin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg541">Ceea ce se studiază în școli, acum, într-adevăr, din păcate, se studiază superficial și mai degrabă nu se studiază astfel de noțiuni de prim ajutor. De aceea, cred că noi, ca politicieni, ar trebui să tratăm cu mare responsabilitate un astfel de subiect și să milităm pentru introducerea unor astfel de ore - obligatorii, nu opționale, nu ore la decizia școlii, ci obligatorii - în învățământul public preuniversitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg542">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg543">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg544">Domnul deputat Szabó Ödön.</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg545">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg546">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg547">În Parlamentul României, până acum, au existat o serie de asemenea inițiative și pe toate le-am respins din același motiv. Legea nr. 1 și toate legile educației naționale, aprobate în ultimii 26 de ani, au fost foarte clare: curricula școlară nu se aprobă în lege, curricula școlară este, prin metodologia ministerului, realizată prin ordin de ministru. În acest context, ne-am trezi, dacă am aproba una din asemenea inițiative, ca, începând de săptămâna viitoare, alte cursuri, alte materii să apară ca inițiativă legislativă care ar trebui să fie cuprinsă în Legea nr. 1.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg548">Foarte important, a doua informație: toate dezbaterile publice care sunt pe curricula școlară - și știți foarte bine că în momentul de față se dezbate curricula școlară pentru clasele V-VIII - din partea părinților, a corpului profesoral și a tuturor actorilor implicați, vine înspre direcția de a decongestiona acest sistem, nu de a mai băga alte materii, ci, eventual, de a decongestiona sistemul de învățământ, și nu de a suprasolicita și a supraîncărca acest sistem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg549">Din aceste motive, foarte clare, UDMR nu va susține această inițiativă legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg550">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg551">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg552">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg553">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg554">Vă reamintesc câteva lucruri clare. Poate trebuie s-o fac chiar de la tribuna Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg555">În primul rând, ne aflăm în forul legislativ al acestei țări. Putem legifera în orice domeniu și nu cred că un consiliu de administrație al unei școli sau un minister al educației are mai multă competență de a legifera decât Parlamentul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg556">În al doilea rând, o fi aglomerată programa aceea școlară, nu contest - probabil că de aceea vreți să scoateți și limba română din programă -, dar în fiecare zi vă veți confrunta cu o situație de urgență medicală, mult mai des decât integralele de prin nu știu ce domeniu, și s-ar putea ca aceste noțiuni de prim ajutor să vă salveze viața.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg557">În al treilea rând, aceste ore de educație pentru sănătate fac parte din strategia Ministerului Sănătății, și vreau să-i mulțumesc președintelui și Comisiei pentru sănătate că au adoptat, au dat aviz favorabil pentru acest act normativ, înțelegând că poate unele ore mai pot lipsi, dar noțiunile de prim ajutor în niciun caz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg558">Eu sper că măcar v-am sensibilizat astăzi și voi veni cu un nou proiect de lege, ca măcar aceste noțiuni de prim ajutor să fie predate facultativ, și poate atunci Parlamentul României își va lua și rolul de legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg559">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg560">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg561">Alte intervenții la acest proiect de lege?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg562">Domnul deputat Merka, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian-Miroslav Merka:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Miroslav-Merka:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg563">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg564">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg565">Da, într-adevăr, avem o lege în vigoare, ne-au explicat colegii de la Comisia pentru învățământ, dar, stimați colegi, vin atâtea inițiative legislative, pe diferite domenii și în special aplicate în învățământul preuniversitar...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg566">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg567">Stimați deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg568">Toate aceste inițiative vin la solicitările din teritoriu, ori ale cadrelor didactice, ori ale părinților, ori ale asociațiilor elevilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg569">Ministerul... și acum există o dezbatere generală, dacă luăm ceea ce va ieși, ca sinteză, din cadrul ministerului, noi suntem cei care răspundem față de alegători, față de cei pe care vi i-am precizat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg570">Ridic problema în Parlamentul României, în Camera Deputaților: aceste probleme ar trebui discutate, poate, la inițiativa Comisiei pentru învățământ, în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg571">Noi suntem cei care suntem, la un moment dat, luați la întrebări. Miniștrii vin și pleacă, lasă după ei câte o lege bună sau foarte bună. Dar noi suntem cei care... asta fiecare apreciază - sau mai puțin bună, cum spuneau colegii - dar noi suntem cei care încercăm să îmbunătățim, lăsând la îndemâna unui ministru, printr-un ordin de ministru sau prin alte modalități, interne ale ministerului, fără ca noi să putem să ne spunem punctul de vedere. Este foarte greu să explicăm pe urmă de ce noi, ca parlamentari, nu putem să fim o voce a celor care ne-au trimis în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg572">Da, sunt cadru didactic, sunt director de școală. Suntem și noi mulți, aici. Mergem în mijlocul profesorilor și spunem: "Știți, ministerul a decis pentru această problemă."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg573">Într-adevăr, acum, în momentul de față, cum este legea, noi nu ne putem exprima. Dar de ce? Ne punem întrebarea: de ce? Noi, ca Parlament, nu putem să schimbăm această situație?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg574">În momentul de față, această propunere legislativă nu avem cum să o susținem, pentru că nu suntem pe lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg575">Dar, pe viitor, de ce nu putem să îmbunătățim?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg576">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg577">Îmi cer scuze, au vorbit doi de la PSD, poate nu știm regulamentul. E pentru toți egal, și pentru colegii mei de partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg578">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg579">Nu mai avem alte intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg580">Raportul comisiei sesizate în fond propune respingerea acestei inițiative legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg581">Comitetul liderilor, vă rog frumos să faceți ordinea de zi pentru ședința de vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg582">Suspend lucrările... 5 minute?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg583">Ne vedem peste 5 minute, pentru sesiunea de vot final, din care avem un vot cu bile, pentru arestare preventivă, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg584">Comisia juridică să se pregătească... [7] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg585">- După pauză -</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg586">Vă rog frumos să vă invitați colegii în sală, la...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg587">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg588">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg589">Pe procedură, înainte de a începe ședința... trebuie să începem ședința prima dată.</seg></u><note type="speaker">Domnul Máté András-Levente:</note><u ana="#regular" who="#Máté-András-Levente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg590">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg591">Am să fiu cât se poate de scurt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg592">Deci, datorită faptului că pe votul final există proiecte pe care noi le-am votat deja, Grupul UDMR nu participă la ședința de vot final.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg593">Bun. Pe procedură, domnul deputat Marian Neacșu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg594">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg595">După cum știu eu, în ordinea de zi aprobată la Biroul permanent astăzi urmează să discutăm niște proiecte legislative, cele pe care le-am dezbătut astăzi, cu cele care prin vot au fost introduse astăzi și mai este și solicitarea Parchetului General privind începerea urmăririi penale pentru colegul nostru, Păun Nicolae.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg596">Eu cred că, până la urmă, în măsura în care colegii noștri liberali și-au luat rezerva de a nu fi prezenți în sală în momentul acesta, nu cred că au ceva de-a face cu proiectele legislative, că le-au votat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg597">Și nu cred că putem să începem sesiunea de vot final dacă nu avem cvorum, pentru că lipsește Grupul liberal, care nu a ținut să fie prezent, în opinia noastră, la votul cu bile privind solicitarea Procurorului General referitoare la cererea de reținere și arestare a domnului Păun Nicolae.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg598">Acesta este punctul de vedere al meu, personal. Bănuiesc că și al grupului nostru parlamentar, pentru că, altcumva, colegii noștri ar fi fost aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg599">În măsura în care nu sunt aici la deschiderea ședinței de vot final și dumneavoastră veți constata că nu e cvorum, deși colegii noștri sunt aici - de la UNPR, de la ALDE, de la PSD -, lipsește Grupul Partidului Național Liberal, este foarte clar că au vrut să boicoteze acest vot final. Pentru mine, altă explicație nu există.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg600">Domnul deputat Eugen Nicolăescu, liderul Grupului parlamentar al PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg601">După un asemenea discurs, ar trebui să fii ultraveninos ca să-i spui antevorbitorului cât de mult minte. Pentru că cred că aceasta este singura variantă reală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg602">Dar... dar, nu vă impacientați, stimați colegi, pentru că, până la urmă, dumneavoastră sunteți cei care ați adus Camera Deputaților în această situație, prin încălcări repetate ale regulamentului. Ne obligați să arătăm că dumneavoastră vă bateți joc de regulament. Și asta faceți. Că aruncați în curtea altuia nu vă mai crede nimeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg603">Dar, domnule președinte, vreau să vă arăt că suntem constructivi, și anume, dacă dumneavoastră acceptați și această, acum, minoritate - că am înțeles că nu aveți cvorum -, deci dacă este nevoie, grupul parlamentar intră în sală, dar numai pentru votul cu bile pentru deputatul Păun, atât. Nu pentru prostiile pe care dumneavoastră vreți să le votați astăzi, la vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg604">Hotărâți-vă ce doriți! Noi suntem pregătiți, pe hol, vrem să intrăm în sală, să votăm pentru justiție. Dacă dumneavoastră nu vreți, spuneți-ne!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg605">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg606">Domnul deputat Neacșu, pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg607">Nu suntem deloc supărați, suntem calmi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg608">Eu constat că, în conformitate cu cele precizate anterior de antevorbitorul meu, activitatea la Parlament este opțională. Am văzut că așa a fost și săptămâna trecută, pe vot. Intrăm la votul acela, plecăm la votul celălalt, aceasta ne convine, cealaltă nu ne convine. Bun, este dreptul dumneavoastră, ca parlamentari, individual, dar în condițiile în care acesta este un comportament de grup, nu mai cred că este în regulă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg609">Deci avem o ordine de zi, avem o ședință de vot final, cu o ordine de zi stabilită. Nu putem, dacă nu suntem prezenți la începutul - dar... dacă nu înțelegeți lucrul acesta -, la începutul ședinței de vot final, degeaba mai suntem pe parcurs, domnule Nicolăescu. Pentru că acum se măsoară cvorumul, conform regulamentului, nu mai târziu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg610">Înainte de a da cuvântul domnului deputat Nicolăescu...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg611">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg612">Vreau să vă explic, pentru toți cei care sunteți în sală, prevederile Regulamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg613">Regulamentul se referă strict la ședința dedicată votului final, nu la punctele de pe ordinea de zi din cadrul ședinței de vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg614">Obligația președintelui Camerei sau a președintelui de ședință care prezidează plenul în acea zi este următoarea: verificarea întrunirii cvorumului, numai la ședința de vot final; în cazul în care cvorumul nu este întrunit, ședința se suspendă, iar președintele comunică data și ora reluării lucrărilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg615">Este datoria mea să atrag atenția, conform art. 143 din Regulamentul Camerei, că deputații sunt obligați să fie prezenți la lucrările Camerei și să se înscrie pe lista de prezență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg616">Vă reamintesc că există o procedură de arestare preventivă, în care Camera Deputaților nu-și exercită prerogativa constituțională, pentru că un grup politic parlamentar protestează cu privire la ordinea de zi a ședinței de vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg617">Atrag atenția celor care lipsesc din sală că aceasta este problema. Nu poate nimeni, niciunul dintre vicepreședinții care sunt în Biroul permanent al Camerei Deputaților, să rupă ordinea de zi în două ordini de zi pentru două ședințe de vot final. Această decizie o ia numai plenul, în momentul în care se întrunește cvorumul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg618">Nefiind cvorumul, nici eu, nici colegii mei... că suntem obligați toți trei... să luăm această decizie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg619">Domnul deputat Nicolăescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u121"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg620">Aș parafraza o vorbă deja celebră la televiziuni: domnule Neacșu, cu toată dragostea... vă spun că noi chiar vrem să facem parlamentarism adevărat, deci noi chiar vrem asta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg621">Și în ciuda... în ciuda îndoielilor dumneavoastră, vă voi demonstra că noi avem o cu totul altă abordare și un cu totul alt comportament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg622">Deci... deci... ca să rămână unul dintre colegii dumneavoastră cu "deci" în gură, vă propun, domnule președinte, să ne dați pauză de consultări 5 minute, poate îi conving pe liderii grupurilor parlamentare de la majoritate să înțeleagă că putem să modificăm ordinea de zi, să avem cvorum și să dăm astăzi votul cu bile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg623">Vă mulțumesc pentru această pauză regulamentară.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u122"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg624">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg625">Pauză de consultări, 5 minute, conform Regulamentului. 5 minute. Că sunt două, că sunt 5, tot aia e...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg626">Stați și vorbiți, vă rog frumos, liderii grupurilor parlamentare. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg627">(Consultări.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u123"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg628">Au intrat vreo 30 de colegi în sală. Ușor-ușor ne apropiem de el, cred că suntem la cvorum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg629">Domnule Tudose, cvorumul este constatat, la cererea mea, de către cei doi secretari. Când cei doi secretari vor spune că există cvorum de ședință, eu deschid ședința. Până atunci, așteptăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg630">Dacă nu, trebuie să închid ședința, s-o suspend.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg631">Secretarii, vă rog frumos să-mi spuneți. Câți sunt? Bun. Câți sunt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg632">203 e numărul de persoane - membri ai Camerei Deputaților - prezente în sală. Cvorumul de ședință este îndeplinit, în acest moment. [7.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg633">Deschid ședința de vot final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg634">Pe procedură, domnul deputat Pâslaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u124"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg635">Domnule președinte, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg636">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg637">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg638">1. Vă solicit retrimiterea la comisie, pentru o perioadă de 3 săptămâni, a Proiectului de Lege nr. 649/2015. Vă rog să-l supuneți la vot. Este poziția 1.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg639">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u125"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg640">Proiect de Lege... poziția?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg641">PL-x 793? E la mine, să știți, îmi cer scuze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg642">Dumneavoastră aveți aceeași hârtie pe care o am și eu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u126"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg643">Deci eu am ce mi-a dat secretariatul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg644">Proiect... pe punctul 1 este Proiectul de Lege nr. 649/2015.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u127"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg645">Îmi cer scuze, eu am cu totul și cu totul altceva.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u128"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg646">Deci, vă rog, supuneți votului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u129"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg647">Iertați-mă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg648">Vă rog frumos... PL-x 649, poziția 1, da? Per 2015. Retrimiterea la comisie. Termen?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg649">Procedură, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u130"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg650">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg651">După cum observați, am asigurat cvorumul de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg652">Dar înainte de a începe ședința de plen am stat cu mâna ridicată - sigur, domnul Pâslaru a avut întâietate, că e de la PSD - să vă propun să convocați Biroul permanent, să modificăm ordinea de zi a ședinței de vot final, pentru că noi credem că ordinea de zi de azi nu poate avea decât un singur punct: votul cu bile, pentru arestarea domnului deputat Păun, atât.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg653">Drept pentru care, vă rugăm, încă o dată, să faceți demersul necesar, să facem această modificare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u131"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg654">Vă rog frumos, domnule Neacșu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg655">În prioritate, liderul grupului parlamentar... este prima pe care o supunem la vot, după care, pe a dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg656">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Marian Neacșu:</note><u ana="#regular" who="#Marian-Neacșu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u132"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg657">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg658">Exact asta voiam să vă spun. Ați fost sesizat cu două solicitări, a liderului Grupului parlamentar al PSD, a liderului Grupului Parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg659">Vă rog să le supuneți la vot în ordinea în care au fost făcute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u133"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg660">Pe procedură, vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u134"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg661">Eu am crezut că dumneavoastră veți ține cont de faptul că sunteți președinte și respectați Regulamentul, că nu puteți să acceptați o propunere de retrimitere la comisie a unui proiect de lege care a fost votat. În consecință, stimate domnule președinte, dumneavoastră încălcați astăzi și Regulamentul, dar mai ales încălcați Constituția. Nu aveți dreptul să faceți un asemenea exercițiu ilegal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg662">Și vă rog să țineți cont de această solicitare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u135"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg663">Bun. Comitetul liderilor, la prezidiu, vă rog frumos....</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg664">Vă reamintesc că s-a mai procedat așa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg665">Comitetul liderilor, la prezidiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg666">O să-l rog și pe domnul Neacșu... Vă rog frumos să veniți încoace... ca să-i explicați domnului Pâslaru, vă rog frumos, că nu înțelege Regulamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg667">Eu am avut o discuție cu liderii grupurilor parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg668">În conformitate cu prevederile Regulamentului, această cerere de retrimitere este regulamentară, pentru că nu avem niciun articol care să interzică. Dacă nimic nu interzice, permite. Deschidem o altă cutie a Pandorei. Sper ca Regulamentul să fie reglat în două săptămâni de zile și să putem face...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg669">Bun. Prima cerere este de retrimitere la comisie. Termen? 3 săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg670">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg671">Rog, numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg672">154 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg673">Abțineri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg674">Nicio abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg675">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg676">Rog, numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg677">6 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg678">Cine este prezent și nu votează, vă rog?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg679">Vă rog frumos să-i numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg680">Sunt 56 de deputați prezenți care nu doresc să-și exprime votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg681">În total avem 221 de parlamentari prezenți în sala de ședințe la acest vot de pe ordinea de zi, 154 voturi pentru, zero abțineri, 6 împotrivă, 56 nu doresc să-și exprime votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg682">Proiectul de lege a fost retrimis la comisia de specialitate. Termen: trei săptămâni de zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg683">Pe procedură, vă rog frumos. Aveți două minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u136"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg684">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg685">Principiul că lucrurile care nu sunt interzise sunt permise se referă la cetățeni. Fiecare cetățean poate să facă orice nu este interzis de lege. În cazul autorităților, însă, și Parlamentul României este forul legislativ, noi putem face doar ceea ce este permis de regulamentele interne sau de legi. Nu putem face în plus. Deci, principiul este invers: noi putem face doar ceea ce este prevăzut de către lege și de către regulament, nu putem inventa proceduri care nu sunt în regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg686">Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u137"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg687">Domnule Cernea, vă reamintesc că s-a mai făcut acest lucru de două ori de când sunt eu președinte al Camerei Deputaților. Deci, Regulamentul permite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg688">Domnul deputat Mihăiță Calimente, pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihăiță Calimente:</note><u ana="#regular" who="#Mihăiță-Calimente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u138"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg689">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg690">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg691">La votul exprimat mai înainte nu mi-am exprimat votul în niciuna dintre manierele pe care dumneavoastră le-ați cerut. Am fost prezent în sală. Cum mă treceți? Unde apar? La aceasta va duce ceea ce ați făcut dumneavoastră: bătaie de joc față de acest Parlament!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u139"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg692">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg693">Este decizia dumneavoastră, domnule deputat. Răspunderea este personală. Scrie și în regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg694">Pe procedură, domnul deputat Cezar Preda și după aceea vă propun să sistăm discuțiile. Mergem la următorul punct.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cezar-Florin Preda:</note><u ana="#regular" who="#Cezar-Florin-Preda:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u140"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg695">Ne-am învârtit până am ajuns în același loc. Toată această poveste a început pe o acuză făcută, că din 315 prezenți în sală nu și-au exprimat votul în toate ipostazele decât 285. Și de aici ați acuzat că ce s-a întâmplat cu diferența de 30 și ceva de voturi care apar că erau în sală și nu s-au exprimat. Păi și acum au apărut 50 și ceva de voturi care nu s-au exprimat. Ba este exact același lucru! V-ați întors...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg696">Domnilor, au votat ... Și atunci era același lucru, n-au votat, domnule! Eu vreau să vă spun ceva și nu vreau să se supere nimeni: prea multe șmecherii din astea, domnule! Domnule, încetați, domnule! Aici nu este nici consiliul județean, nu e nici primărie, aici e Parlamentul României, domnule!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u141"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg697">Domnule deputat, dați-mi voie să vă citesc din Regulamentul Camerei Deputaților, art. 129 poziția 6, alineatul, partea a doua: "Deputații care nu își exercită dreptul de vot, dar care au fost prezenți în sala de ședință, intră în numărul regulamentar de stabilire a cvorumului." Obligația aparține secretarilor de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg698">Mulțumesc foarte mult. [7.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg699">2. Următorul proiect de lege, Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 39/2015 privind unele măsuri pentru consolidarea poziției de acționar al statului la operatorii economici la care Ministerul Energiei, Întreprinderilor Mici și Mijlocii și Mediului de Afaceri are calitatea de instituție publică implicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg700">Legea este ordinară, procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg701">Cine este pentru? Rog numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg702">152 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg703">Abțineri? Două abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg704">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg705">Deputați prezenți, dar care nu doresc să voteze? Vă rog frumos să ridicați mâna. Trebuie să-i numeri pe toți, chiar dacă nu ridică mâna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg706">Vă reamintesc că secretarii sunt obligați să-i numere și pe cei care sunt prezenți, dar nu-și exercită votul. Așa scrie în regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg707">O să rog secretarii... Nu avem ce să facem, domnule Cernea, vă rugăm frumos, suntem în procedură de vot, luați loc!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg708">53 sunt prezenți și nu votează în sala de ședințe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg709">Sunt 207 deputați prezenți, 152 au spus pentru, două abțineri, zero împotrivă, 53 nu și-au exercitat dreptul de vot, deci procedura parlamentară este îndeplinită. Proiectul a fost aprobat, are caracter ordinar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg710">3. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului ...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg711">Domnule Cernea, ce procedură? Vă rog frumos... Ce procedură doriți? Despre ce? Vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u142"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg712">Deputații care nu au votat nu pot fi distinși în mod clar de ceilalți deputați. Pentru că cine ar trebui să facă asta, ar trebui să aibă o situație foarte clară cu toți cei care au votat într-un fel sau altul și să-i distingă de ceilalți. Așadar, această numărare a celor care, chipurile, nu au votat, nu are niciun fel de bază regulamentară și nu este nici logic să fie contorizată.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u143"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg713">Domnule deputat, vă rog frumos. Până să veniți dumneavoastră în Parlamentul României aceasta era procedura parlamentară, și până să adoptăm votul electronic. Așa încât, este o procedură absolut corectă. Secretarii de ședință fac numărarea deputaților prezenți în sala de ședință. [7.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg714">3. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 27/2015 pentru completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 83/2014 privind salarizarea personalului plătit din fonduri publice în anul 2015, precum și alte măsuri în domeniul cheltuielilor publice și pentru stabilirea unor măsuri bugetare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg715">Legea este ordinară, procedura de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg716">Comisia pentru muncă și Comisia pentru buget vă propun adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg717">Cine este pentru? Vă rog, numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg718">150 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg719">Abțineri? Nicio abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg720">Voturi împotrivă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg721">O abținere, vă rog frumos, a domnului Stanciu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg722">Voturi împotrivă? Niciunul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg723">Deputați prezenți care nu doresc să-și exercite votul? Vă rog frumos să-i numărați, secretarii...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg724">214 parlamentari sunt prezenți, 150 de voturi pentru, o abținere, niciun vot împotrivă și 63 sunt prezenți în sala de vot și nu votează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg725">Domnule deputat, îmi cer scuze, nu vă mai dau....</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg726">Adoptat. [7.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg727">4. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 267/2008 privind unele măsuri speciale pentru reglementarea avansului rest de justificat, precum și pentru efectuarea recepției în faza unică a lucrărilor de construcții și a instalațiilor aferente acestora la obiectivul de investiții Palatul Parlamentului. Legea este ordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg728">Comisia pentru industrii și Comisia pentru buget propun adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg729">Voturi pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg730">Domnule deputat, vă rog frumos să învățați Regulamentul. În procedură de vot nu există procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg731">148 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg732">Abțineri? Două abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg733">Voturi împotrivă? Zero.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg734">Deputați care sunt prezenți, dar nu doresc să-și exercite votul? Vă rog, numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg735">213 prezenți, 63 nu doresc să-și exercite votul, 148 sunt pentru, două abțineri, niciun vot împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg736">Proiectul de lege a fost adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg737">Pe procedură, domnul Cernea, după care domnul Calimente.</seg></u><note type="speaker">Domnul Remus-Florinel Cernea:</note><u ana="#regular" who="#Remus-Florinel-Cernea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u144"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg738">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg739">Mai devreme, când ați întrebat cine este prezent, dar nu dorește să voteze, colegii de la Grupul minorităților, cel puțin o parte dintre ei au ridicat mâna. Ei pot fi identificați ca fiind prezenți, dar nu doresc să voteze, pentru că au ridicat mâna și au fost și câteva mâini ridicate acolo, l-am văzut pe domnul Sturzu. Ceilalți, însă, nu pot fi identificați ca atare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg740">Imaginați-vă că liberalii acum, din scaunele lor, merg și se amestecă printre deputații PSD. Va fi imposibil să mai numărați, nu există nicio formă reală și logică de a-i număra.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg741">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u145"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg742">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg743">Fiecare deputat care este în sală este identificat de către secretarul de ședință. Vă rog frumos! Nu cred că nu vă vedeți colegii care sunt în fața dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg744">Domnul Mihăiță Calimente, pe procedură. Aveți două minute, atât!</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihăiță Calimente:</note><u ana="#regular" who="#Mihăiță-Calimente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u146"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg745">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg746">Conform Regulamentului Camerei Deputaților, la procedura de vot, art. 123 alin.: "Votul prin mijloace electronice, prin ridicarea mâinii sau prin apel nominal are următoarele semnificații: "pentru", "contra" sau "abținere". Dacă un lider de grup contestă corectitudinea numărării voturilor și dacă plenul Camerei aprobă reluarea votului, președintele va realiza aceasta prin modalitatea de vot aprobată de Cameră."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg747">Vă rog să-mi arătați unde scrie că se numără cei care sunt prezenți în sală și nu votează?</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u147"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg748">Pe partea cealaltă, art. 129 alin..</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihăiță Calimente:</note><u ana="#regular" who="#Mihăiță-Calimente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u148"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg749">A, pe partea aceasta...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u149"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg750">Pe partea cealaltă a paginii, art. 129 alin....</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihăiță Calimente:</note><u ana="#regular" who="#Mihăiță-Calimente:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u150"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg751">Aceasta după Regulamentul de la Craiova, din gară?!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u151"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg752">Domnule deputat, mie mi-au plăcut întotdeauna ieșirile dumneavoastră, că sunt foarte bine regizate, ca să spun ce spune un coleg, și vă bazați foarte mult pe regulament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg753">Articolul 129 alineatul, pe care dumneavoastră nu l-ați citit: " Deputații care nu își exercită dreptul de vot, dar care au fost prezenți în sala de ședințe, intră în numărul regulamentar de stabilire a cvorumului." Acest amendament la regulament a fost votat și de domnul deputat Mihăiță Calimente, să știți! Mai, 2015... Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg754">Vreți să luați cuvântul? Pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cristian Iane:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cristian-Iane:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u152"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg755">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg756">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg757">Eu nu vreau să mai stau în sală și să fiu insultat în inteligența mea. Dacă în sală este un număr de deputați, și îi vedem, sunt așezați pe aceste scaune pe care trebuie să stea doar deputați, se consideră deputați prezenți. Dacă din cei prezenți votează "pentru" un număr, plus cei care votează "împotrivă", alt număr, plus cei care se abțin, alt număr, prin diferență rezultă cei care nu votează, domnule președinte. Vă rog frumos!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u153"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg758">Mulțumesc foarte mult. [7.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg759">5. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 54/2015 privind unele măsuri în domeniul învățământului. Legea este ordinară, procedura de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg760">Comisia pentru muncă și Comisia pentru buget vă propun adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg761">Voturi pentru? Rog numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg762">150 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg763">Abțineri? Rog ridicați mâna, să vă vadă secretarii. 3 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg764">Voturi împotrivă? Zero voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg765">Deputați prezenți care nu doresc să-și exercite votul? Vă rog, numărați. 65.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg766">Sunt 215 prezenți, 150 pentru, 3 abțineri, niciun vot împotrivă, 65 de deputați nu au dorit să-și exercite votul, dar intră în prezența de la acest vot. Proiectul de lege a fost adoptat. [7.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg767">6. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 52/2015 pentru modificarea și completarea Legii nr. 307/2006 privind apărarea împotriva incendiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg768">Procedura este de urgență. Lege ordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg769">Comisia pentru administrație vă propune adoptarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg770">Voturi pentru? 147 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg771">Abțineri? Abțineri, vă rog frumos? Două abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg772">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg773">Deputați care nu doresc să-și exprime votul, dar sunt prezenți. Rog numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg774">Sunt 220 de deputați prezenți, 71 n-au dorit să-și exercite votul, dar sunt prezenți, 147 pentru, două abțineri, niciun vot împotrivă. Adoptat. [7.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg775">7. Următorul proiect de lege, Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 33/2015 pentru modificarea și completarea unor acte normative din domeniul feroviar. Legea este ordinară, procedura de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg776">Comisia pentru transporturi vă propune adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg777">Voturi pentru? 147 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg778">Abțineri? Rog ridicați mâna pentru abțineri, vă rog frumos. 3 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg779">Voturi împotrivă? Zero.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg780">Deputați care nu doresc să-și exercite votul, dar sunt prezenți în sală. Rog numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg781">220 de prezenți în sală, 147 pentru, 3 abțineri, zero împotrivă, 70 nu doresc să-și exprime votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg782">Proiectul de lege a fost adoptat. [7.008]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg783">8. Proiectul de Lege privind transmiterea unui teren din domeniul public al statului și din administrarea Ministerului Transporturilor, aflat în concesiunea Companiei Naționale de Căi Ferate "C.F.R" - S.A., în domeniul public al orașului Teiuș și în administrarea Consiliului Local al Orașului Teiuș, județul Alba. Legea este ordinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg784">Comisia pentru administrație publică și pentru transporturi propun adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg785">Voturi pentru? 148 pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg786">Abțineri? Rog ridicați mâna pentru abțineri. 3 abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg787">Voturi împotrivă? Zero.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg788">Deputați care nu doresc să-și exprime votul și sunt prezenți? Rog numărați. 71. Numai o secundă, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg789">222 de persoane sunt prezente, 148 pentru, 3 abțineri, 71 nu doresc să-și exercite votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg790">Aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg791">Pe procedură, domnul Calimente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg792">Domnul Negruț, scuzați-mă! Iertați-mă, îmi cer scuze.</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u154"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg793">Mulțumesc, domnule președinte. Nu-i o problemă și să știți că apreciez faptul că ne dați posibilitatea să ne exprimăm pe procedură, cum este corect. Însă, intervenția mea are legătură, de fapt, cu ceea ce s-a întâmplat astăzi procedural, prin faptul că au fost adus un calup de legi în discuție, din nou...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u155"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg794">Domnule deputat, nu puteți, îmi cer scuze! Vă rog frumos, procedura este strict legată de ce avem la ședința de vot final, restul lucrurilor nu se discută aici. Vă rog frumos!</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u156"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg795">Exact, despre aceasta era vorba, domnule președinte!</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u157"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg796">S-a tranșat de ... Domnule deputat, s-a tranșat de către plen, nu mai există alte discuții.</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u158"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg797">E în regulă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u159"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg798">Dacă aveți pe procedură acum?</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u160"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg799">Exact.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u161"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg800">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Clement Negruț:</note><u ana="#regular" who="#Clement-Negruț:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u162"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg801">Pentru că era vorba de un proiect de lege care face referire la o problemă din județul din care fac parte, vreau să anunț că, procedural, eu mi-am exprimat dreptul de vot săptămâna trecută, drept pentru care eu consider că votul meu a fost corect și rămâne valabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg802">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u163"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg803">Mulțumesc. [7.009]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg804">9. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 45/2015 privind instituirea unei scheme de ajutor de stat pentru compensarea pagubelor cauzate de fenomenul meteorologic de secetă severă în perioada aprilie - septembrie 2015. Legea este ordinară, procedura - de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg805">Comisia pentru agricultură vă propune adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg806">Cine este pentru? Rog verificați. 165 pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg807">Abțineri? O abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg808">Voturi împotrivă? Niciun vot împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg809">Deputați care sunt prezenți în sală și nu doresc să-și exercite votul. Vă rog, numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg810">233 de deputați sunt prezenți, 67 nu doresc să-și exprime votul, 165 pentru, o abținere, niciun vot împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg811">Proiectul de lege este adoptat. [7.010]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg812">10. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 58/2015 pentru modificarea art. 5ą din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 189/2002 privind operațiunile compensatorii referitoare la contractele de achiziții pentru nevoi de apărare, ordine publică și siguranță națională. Legea este ordinară, procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg813">Comisia pentru apărare și Comisia pentru industrii vă propun adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg814">Voturi pentru? 160 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg815">Abțineri? O abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg816">Voturi împotrivă? Niciun vot împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg817">Deputați care sunt prezenți, dar nu doresc să-și exprime votul? Vă rog, numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg818">202 este prezența, 41 n-au dorit să-și exprime votul, niciun vot împotrivă, o singură abținere, 160 pentru. Ați ridicat mâna "pentru" foarte mulți, este corect. [7.011]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg819">11. Mergem mai departe, Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii educației naționale nr. 1/2011. Legea este organică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg820">Comisia pentru învățământ propune respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg821">Este primă Cameră sesizată... Data prezentării în Biroul permanent, 25 noiembrie, termenul constituțional: 29 februarie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg822">Voturi pentru? Rog numărați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg823">152 de voturi pentru. Nu a întrunit numărul de voturi pentru o lege organică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg824">Abțineri? O abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg825">Voturi împotrivă? Un vot împotrivă. Două voturi... Scuzați-mă, da! 13 voturi împotrivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg826">Deputați care sunt prezenți și nu doresc să își exercite votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg827">Rog numărați. 63 nu au dorit să-și exprime votul, dar sunt prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg828">229 este prezența; 152 - pentru, 13 voturi împotrivă, o abținere, 63 nu doresc să-și exprime votul. Nu a întrunit numărul de voturi necesare. Se trimite la Senat. [7.012]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg829">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg830">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg831">Urmează exprimarea votului secret cu bile asupra Proiectului de hotărâre privind încuviințarea arestării preventive a domnului deputat Nicolae Păun, ca urmare a cererii ministrului justiției, formulată în dosarul 7/P/2015 al DNA.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg832">Vă reamintesc că dezbaterea acestui proiect de hotărâre a avut loc în ședința Camerei din 17 februarie 2016. În acea ședință, a fost aprobată următoarea componență nominală a Comisiei de numărare și validare a voturilor, alcătuită din câte un reprezentant al fiecărui grup parlamentar: domnul Iacoban - de la PSD, domnul Dolha - de la PNL, domnul Caloianu - de la UNPR, domnul Galan - de la ALDE și domnul István - de la UDMR, plus domnul Varol, de la Grupul parlamentar al minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg833">Întreb liderii grupurilor parlamentare dacă doresc să-și schimbe propunerile? Grupurile parlamentare doresc să-și schimbe propunerile? În locul domnului Iacoban, da? Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u164"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg834">Grupul parlamentar al PSD propune în locul domnului Iacoban pe domnul Marius Manolache. Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u165"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg835">Deci, în locul domnului Iacoban, domnul Marius Manolache.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg836">Cine este pentru? Vă rog frumos să numărați, Comisia de numărare. Vă rog frumos să ridicați mâna cine este pentru. 170 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg837">Abțineri? Niciuna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg838">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg839">Deputați care sunt prezenți, dar nu doresc să-și exercite votul. Numai o secundă! Sunt 204 prezenți, 170 pentru, nicio abținere, niciun vot împotrivă, 34 nu doresc să-și exprime votul. A fost înlocuit domnul Iacoban cu domnul Manolache.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg840">Domnul Toader, de la Grupul parlamentar al PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea-Nicu Toader:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Nicu-Toader:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u166"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg841">La Grupul PNL, în locul domnului Dolha, domnul Bogdan Țîmpău.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u167"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg842">În locul domnului Dolha, domnul Țîmpău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg843">Cine este pentru? Rog numărați. 181 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg844">Abțineri? Abțineri nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg845">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg846">Deputați prezenți care nu doresc să-și exercite votul. Rog votați! 21.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg847">Deci sunt 202 deputați prezenți, 181 pentru. Aprobat, în locul domnului Dolha, domnul deputat Țîmpău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg848">Rog stafful tehnic să aducă toate cele necesare pentru votul secret cu bile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg849">Cu privire la votul secret cu bile, vă reamintesc, dragi colegi, că, potrivit art. 126 din Regulament, bila albă introdusă în urna albă și bila neagră introdusă în urna neagră înseamnă vot pentru adoptarea proiectului de hotărâre; bila albă introdusă în urna neagră și bila neagră introdusă în urna albă înseamnă vot contra adoptării proiectului de hotărâre; ambele bile introduse în urna neagră înseamnă abținere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg850">Chestorii! Domnul Palăr, domnul Drăghici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg851">Domnule Palăr, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg852">Domnul Drăghici nu este. Cine mai este dintre chestori? Dintre chestori? A, e domnul Neacșu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg853">Domnule Neacșu, vă rog frumos, aveți cuvântul. Luați loc acolo, la banca destinată acestei proceduri, pentru a înmâna bilele deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg854">Domnule secretar Ciolacu, vă rog frumos să începeți apelul nominal.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u168"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg855">Adam Luminița-Pachel prezentă Adăscăliței Constantin prezent Alexe Costel prezent Alexe Florin-Alexandru prezent Almăjanu Marin absent Amet Varol prezent Anastase Roberta Alma absentă Andea Petru prezent Andronache Gabriel prezent Anghel Gabriela-Lola absentă Antal István prezent Anton Marin prezent Anușca Roxana-Florentina absentă Ardeleanu Sanda-Maria absentă Arsene Ionel prezent Avram Constantin absent Avram Marian prezent Axente Ioan prezent Babuș Radu prezent Balan Ioan absent Baltă Mihai prezent Băișanu Ștefan-Alexandru absent Bălan Ion prezent Bănicioiu Nicolae prezent Bărbulescu Daniel-Ionuț prezent Bejinariu Eugen prezent Benga Ioan prezent Berci Vasile absent Birchall Ana prezentă Bîrsășteanu Florică prezent Blăjuț Viorel-Ionel absent Blănariu Valentin prezent Boboc Valentin Gabriel prezent Bode Lucian Nicolae absent Bogdan Gheorghe-Dănuț prezent Bogdănici Camelia-Margareta prezentă Boghicevici Claudia absentă Bónis István prezent Borbély László prezent Bordeianu Dan prezent Bucur Constantin-Alin absent Bucura-Oprescu Simona prezentă Budurescu Daniel-Stamate prezent, nu votează Buican Cristian prezent Buicu Corneliu-Florin prezent Burlacu Ștefan prezent Calimente Mihăiță prezent Caloianu Mario-Ernest absent Calotă Florică Ică prezent Canacheu Costică prezent Cazan Mircea-Vasile prezent Călin Ion prezent Căprar Dorel-Gheorghe prezent Cătăniciu Steluța-Gustica prezentă Cernea Remus-Florinel prezent Chebac Eugen absent Cherecheș Florica prezentă Chiriță Dumitru prezent</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg856">Domnul Nica a votat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg857">Chirteș Ioan-Cristian prezent Chirvăsuță Laurențiu prezent Chițoiu Daniel absent Cioată Cezar absent Ciobanu Liliana prezentă Ciocan Dan prezent Ciofu Tamara-Dorina prezentă Ciolacu Ion-Marcel prezent Ciubotaru Lucian-Manuel absent Ciucă Liviu-Bogdan prezent Ciuhodaru Tudor prezent Ciurariu Florin prezent Cocei Erland prezent Codîrlă Liviu prezent Comșa Cornel-George absent Condurățeanu Andrei-Răzvan prezent Constantin Daniel absent Cosma Vlad-Alexandru absent Costin Gheorghe prezent Covaci Dorel prezent Cozmanciuc Corneliu-Mugurel prezent Crăciunescu Grigore prezent Cristea Aurelia prezentă Cristea Victor absent Cristian Horia prezent Cseke Attila-Zoltán prezent Cupă Ion absent Cupșa Ioan prezent Daea Petre prezent Dalca Ștefan-Petru prezent Dascălu Constantin prezent Deaconu Mihai prezent Delureanu Virgil prezent Diaconu Adrian-Nicolae absent Diaconu Mihai-Bogdan absent Dima Toader absent Dîrzu Ioan prezent Doboș Anton prezent Dobre Mircea-Titus prezent Dobre Victor Paul absent Dobrinescu Traian prezent Dolha Mircea absent Dolha Nechita-Stelian prezent Dolineaschi Andrei prezent Donțu Mihai-Aurel prezent Dragnea Nicolae-Liviu prezent Dragomir Gheorghe prezent Dragomir Maria prezentă Dragomir Viorel Marian prezent Drăghici Mircea-Gheorghe prezent Drăghici Sonia-Maria prezentă Drăgușanu Vasile-Cătălin prezent Dumbrăvanu Paul prezent Dumitrache Ileana Cristina absentă Dumitru Georgică absent Dumitru Ioana-Jenica absentă Dumitru Ovidiu-Ioan absent Dușa Mircea absent Emacu Gheorghe absent Enache Marian prezent Enea Constantin-Cosmin absent Eparu Ion prezent Erdei Dolóczki István prezent Fejér László-Ődőn absent Fenechiu Cătălin-Daniel absent Firczak Gheorghe prezent Florea Damian absent Florea Daniel prezent Fonta Nuțu absent Frăticiu Gheorghe prezent Galan Constantin prezent Ganț Ovidiu Victor prezent Gavrilescu Grațiela Leocadia prezentă Găină Mihăiță prezent Geantă Florian Daniel prezent Gerea Andrei Dominic absent Gheorghe Andrei Daniel prezent Gheorghe Florin prezent Gheorghe Tinel absent Ghera Giureci-Slobodan prezent Ghiță Sebastian-Aurelian absent Gireadă Dumitru-Verginel absent Gliga Vasile Ghiorghe prezent Gorghiu Alina-Ștefania prezentă Grama Horia prezent Grecea Maria absentă Grindeanu Sorin Mihai prezent Gudu Vasile prezent Gunia Dragoș-Ionel prezent Guran Virgil absent Gurzău Adrian prezent Gust Băloșin Florentin prezent Gvozdenovici Slavomir prezent Harbuz Liviu absent Hărău Eleonora-Carmen prezentă Holban Titi absent Horga Vasile absent Hulea Ioan absent Iacoban Sorin-Avram absent Ialomițianu Gheorghe prezent Iancu Iulian prezent Iane Daniel prezent Iane Ovidiu-Cristian prezent Ibram Iusein prezent Ignat Miron prezent Iliuță Vasile absent Intotero Natalia-Elena prezentă Ionescu Aurelian prezent Ionescu George prezent Iordache Florin prezent Irimie Vicențiu-Mircea prezent Iriza Scarlat absent Ispir Raluca-Cristina prezentă Itu Cornel prezent Kelemen Atilla-Béla-László absent Kelemen Hunor prezent Kerekes Károly absent Kereskényi Gábor prezent Khraibani Camelia prezentă Korodi Attila prezent</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u169"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg858">Numai o secundă! Vă reamintesc, membrii Biroului permanent și liderii grupurilor parlamentare, după ședința de vot final, avem ședință de Birou permanent. Da? Continuați, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u170"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg859">Laza-Matiuța Liviu prezent Longher Ghervazen prezent Lubanovici Mircea prezent Lupu Mihai prezent Man Mircea absent Manda Iulian Claudiu prezent Manea Victor-Gheorghe prezent Manolache Marius prezent Manolescu Oana prezentă Marcoci Vlad prezent Marcu Viorica prezentă Marian Ion Cristinel prezent Marica Petru-Sorin prezent Marin Gheorghe prezent Marin Laura absentă Marocico Ion prezent Martin Eduard-Stelian absent Márton Árpád-Francisc prezent Máté András-Levente prezent Matei Călin-Vasile-Andrei absent Mazilu Constantin prezent Măduța Flavius-Luigi absent Melinte Ion prezent Merka Adrian-Miroslav prezent Mihai Aurelian prezent Mihăilă Ioan prezent Mihăilescu Ion-Bogdan prezent Militaru Lucian absent Mincă Liliana prezentă Mircovici Niculae prezent Mironescu Răzvan Horia absent Mitrea Manuela absentă Mîrza Gavril prezent Mocanu Adrian absent Mocioalcă Ion deplasare externă, absent Mocioi Niculina absentă Moisii Constantin absent Moldovan Carmen Ileana prezentă Moldovan Ioan prezent Moldovan Iosif absent Molnar Zsolt absent Motreanu Dan-Ștefan prezent Moț Constantin-Stelian-Emil prezent Movilă Petru prezent Muntean Mircia prezent Munteanu Ioan prezent Murgu Neagu absent Nassar Rodica prezentă Nazare Alexandru prezent Neacșu Marian prezent Necula Cosmin absent Negruț Clement prezent Negruț Cornelia prezentă Nica Nicolae-Ciprian prezent Nichita Cristina prezentă Nicoară Romeo Florin prezent Nicolae Alexandri prezent Nicolae Florian prezent Nicolăescu Gheorghe-Eugen prezent Nicolicea Eugen absent Niculae Aurel absent Niculescu Dumitru prezent Niculescu Duvăz Bogdan Nicolae absent Nistor Gheorghe-Vlad absent Nistor Laurențiu prezent Nistor Marioara prezentă Niță Constantin absent Niță Emil prezent Nosa Iuliu prezent Oajdea Daniel Vasile prezent Oltean Ioan prezent Orban Ludovic absent Oros Nechita-Adrian prezent Palașcă Viorel absent Palăr Ionel prezent Paleologu Theodor absent Pambuccian Varujan prezent Pană Adriana-Doina prezentă Pardău Dumitru prezent Paul Maria-Andreea absentă Păun Nicolae absent Pârgaru Ion absent Pâslaru Florin-Costin prezent Peia Ninel prezent Petrea Dorin Silviu absent Petrescu Petre absent Petric Octavian absent Pistru-Popa Eusebiu-Manea absent Plumb Rovana prezentă Pocora Cristina-Ancuța prezentă Podașcă Gabriela-Maria absentă Ponta Victor-Viorel absent Pop Georgian prezent Popa Octavian-Marius prezent Popa Radu Mihai prezent Popeangă Vasile absent Popescu Dan-Cristian absent Popescu Dumitru-Iulian absent Popescu Florin Aurelian absent Popoviciu Alin Augustin Florin absent Potor Călin prezent Preda Cezar-Florin prezent Pușcaș Iacob prezent Raețchi Ovidiu Alexandru prezent Răducanu Ion prezent Rădulescu Cătălin-Marian prezent Rădulescu Constantin prezent Rădulescu Romeo prezent Rățoi Neculai absent Resmeriță Cornel-Cristian prezent Reuer Elena-Ramona prezentă Rizea Cristian prezent Roman Cristian-Constantin absent Roman Gheorghe prezent Roman Ioan Sorin absent Roman Victor prezent Roșca Lucreția prezentă Roșca Mircea prezent Rotaru Răzvan absent Rusu Valentin absent Sava Andrei-Valentin prezent Sămărtinean Cornel-Mircea absent Săpunaru Nini prezent Săvoiu Ionuț-Cristian prezent Scarlat George prezent Schelean-Șomfelean Valeria-Diana absentă Secară Florin Mihail prezent Sefer Cristian-George prezent Seres Dénes prezent Silaghi Ovidiu Ioan absent Simedru Dan Coriolan absent Simionescu Adrian Constantin prezent Smarandache Miron Alexandru prezent Solomon Adrian absent Stan Ioan absent Stanciu Anghel prezent Stanciu Zisu prezent Stancu Ionel prezent Stativă Irinel Ioan prezent Stănescu Alexandru prezent Steriu Valeriu-Andrei absent Stoica Mihaela absentă Stragea Sorin Constantin prezent Stroe Ionuț-Marian prezent Stroe Radu absent Sturzu Mihai-Răzvan prezent Suciu Vasile-Daniel prezent Surdu Raluca prezentă Surugiu Iulian-Radu prezent Szabó Ödön prezent Șcheau Ion absent Șimon Gheorghe prezent Șoptică Costel absent Șova Lucian absent Ștefan Viorel prezent Ștefănescu Elena Cătălina absentă Știrbu Gigel-Sorinel prezent Tabugan Ion prezent Taloș Gheorghe-Mirel absent Tararache Mihai prezent Tămâian Ioan prezent Tănase Răzvan-Ionuț prezent Tănăsescu Claudiu-Andrei absent Tătaru Florin-Cristian prezent Teju Sorin prezent Teodorescu Cătălin-Florin prezent Teodorescu Ioan Viorel absent Thuma Hubert Petru Ștefan absent Tiuch Cătălin absent Tîlvăr Angel prezent Toader Mircea-Nicu prezent Tocuț Dan-Laurențiu prezent Tomac Eugen absent Traicu Rodin prezent Tudorache Daniel prezent Tudorie Violeta prezentă Tudose Mihai prezent Turcan Raluca prezentă Tușa Adriana Diana prezentă Țigăeru Roșca Laurențiu absent Țîmpău Radu Bogdan prezent Udrea Elena Gabriela absentă Udriște Gheorghe prezent Urcan Ionaș-Florin erai aici Uricec Eugen Constantin prezent Ursărescu Dorinel absent Vainer Aurel prezent Varga Lucia-Ana prezentă Varga Vasile absent Vasilică Radu Costin prezent Vizitiu Sergiu-Constantin absent Vladu Iulian prezent Vlase Petru Gabriel prezent Voicu Mădălin-Ștefan absent Voicu Mihai Alexandru prezent Vreme Valerian absent Vulpescu Ioan prezent Weber Mihai prezent Zaharcu Neviser absentă Zamfir Daniel-Cătălin prezent Zisopol Dragoș Gabriel prezent Zgonea Valeriu Ștefan prezent Zlati Radu prezent Dolha Mircea prezent Zgonea Valeriu Ștefan nu a votat încă Simedru Dan Coriolan prezent Adam Luminița-Pachel a fost prezentă Anastase Roberta Alma absentă Anghel Gabriela-Lola absentă Anușca Roxana-Florentina absentă Ardeleanu Sanda-Maria absentă Avram Constantin absent Balan Ioan absent Berci Vasile absent Băișanu Ștefan-Alexandru absent Blăjuț Viorel-Ionel prezent Bode Lucian Nicolae absent Boghicevici Claudia absentă Bordeianu Dan absent Bucur Constantin-Alin absent Caloianu Mario-Ernest absent Chebac Eugen absent Dolha Mircea prezent Popescu Dan-Cristian prezent Gheorghe Tinel prezent</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u171"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg860">Acum s-a încheiat procedura de vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg861">O să rog comisia și chestorii să sigileze cele două punguțe cu bilele de vot și chestorii să preia cele două urne, să le ducă la sala de Birou permanent a Camerei Deputaților pentru numărare. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg862">După pauză</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u172"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg863">Domnule deputat, aveți cuvântul pentru a citi procesul-verbal.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Galan:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Galan:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u173"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg864">Proces-verbal referitor la rezultatul votului exprimat de deputați asupra Proiectului de Hotărâre privind încuviințarea arestării preventive a domnului deputat Nicolae Păun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg865">Comisia de numărare și validare a voturilor, procedând la verificarea și numărarea voturilor exprimate de deputați prin vot secret cu bile asupra proiectului de Hotărâre privind încuviințarea arestării preventive a domnului deputat Nicolae Păun, a constatat următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg866">Numărul total al deputaților: 381; Numărul deputaților prezenți: 261; Numărul total al voturilor exprimate: 251; Număr de voturi anulate: zero; Număr de voturi valabil exprimate: 251; din care:  voturi pentru 165; voturi contra 86; abțineri zero.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg867">Potrivit art.76 alin.(2) din Constituția României, republicată, și art.219 alin.(6) din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, hotărârea se adoptă cu votul majorității deputaților prezenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg868">Având în vedere că, din totalul de 381 de deputați au fost prezenți 261, din care 165 au votat pentru, se constată că a fost întrunit numărul de voturi necesar pentru adoptarea proiectului de hotărâre. Semnează: Comisia de validare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.u174"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg869">Potrivit rezultatului votului, Camera Deputaților a adoptat Hotărârea privind încuviințarea arestării preventive a domnului deputat Nicolae Păun ca urmare a cererii ministrului justiției formulate în Dosarul nr.7P/2015 al Direcției Naționale Anticorupție. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg870">Vă informez că în conformitate cu prevederile Legii nr.47/1992 următoarele proiecte de lege sunt în procedură de drept comun pentru a fi contestate la Curtea Constituțională: Lege pentru ratificarea Acordului dintre Guvernul României și Guvernul Emiratelor Arabe Unite, Lege privind ratificarea Convenției dintre România și Republica Bulgaria, Lege privind ratificarea Convenției dintre România și Republica Italiană, Lege privind ratificarea Convenției dintre România și Regatul Norvegiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg871">Procedurile sunt toate de drept comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg872">Declar ședința de astăzi închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-02-24-CD.seg873">Vă urez o zi frumoasă! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la 15,45.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
