<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 9 mai 2016</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, May 9 2016</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 9 mai 2016</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, May 9 2016</title>
        <meeting n="20160509" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="56" xml:lang="ro">56 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="56" xml:lang="en">56 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="14794" xml:lang="ro">14794 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="14794" xml:lang="en">14794 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2016-05-09">09.05.2016</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="75"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="56"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="424"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2016-05-09" ana="#parla.sitting">09.05.2016</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 9 mai 2016</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Dezbateri politice, cu participarea prim-ministrului, domnul Dacian Julien Cioloș, la solicitarea Grupului parlamentar al PNL, cu tema "Probleme grave din sistemul de educație încă nerezolvate".</note><note type="summary">Păstrarea unui moment de reculegere în memoria militarilor români căzuți la datorie în teatrul de operații din Afganistan.</note><note type="summary">Informare privind depunerea moțiunii simple "Achim Irimescu - Cel mai mare dezastru în agricultura românească din perioada postdecembristă", inițiate de deputați aparținând grupurilor parlamentare ale PSD și ALDE.</note><note type="summary">Primirea de răspunsuri orale la întrebările adresate membrilor Guvernului și altor conducători ai organelor administrației publice. &#13;
#1 Vasile Varga&#13;
#2 Tinel Gheorghe&#13;
#3 Cristina Nichita&#13;
#4 Florin Gheorghe</note><note type="summary">Prezentarea interpelărilor adresate Guvernului. &#13;
#1 Sorin-Avram Iacoban&#13;
#2 Florin Gheorghe</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,05.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse în prima parte de domnul deputat Valeriu Ștefan Zgonea, președintele Camerei Deputaților, și de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistați de domnii deputați Niculae Mircovici și Laurențiu Chirvăsuță, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg1">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg2">Vă rog frumos să luați loc în bănci pentru a începe ședința de astăzi a Camerei Deputaților. Ora prim-ministrului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg3">Declar ședința deschisă. Avem 132 de colegi care au semnat până în acest moment, chiar 147.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg4">La primul punct al ordinii de zi, vă informez că, în conformitate cu prevederile art.94, au fost distribuite deputaților următoarele documente: ordinea de zi de azi și de mâine; programul de lucru pentru 9-14 mai; lista rapoartelor depuse în perioada 4-9 mai de către comisiile permanente sesizate în fond; informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează, bineînțeles, să fie avizate de către comisiile permanente. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg5">La punctul 2 al ordinii de zi avem Ora prim-ministrului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg6">Potrivit art.206 din Regulament și potrivit ordinii de zi și programului de lucru în ședința de astăzi, între 16 și 17, avem Ora prim-ministrului, unde dezbatem politic, la solicitarea Grupului parlamentar al Partidul Național Liberal și cu prezența prim-ministrului, următoarea temă: "Probleme grave din sistemul de educație încă nerezolvate".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg7">Având în vedere prevederile regulamentare, vă prezint procedura de desfășurare a dezbaterii: prezentarea temei de către Grupul parlamentar al PNL cinci minute; după aceea, prim-ministrul 5 minute punctul său de vedere; grupurile parlamentare câte 5 minute, mai puțin deputații neafiliați care au doar 2 minute; în final, în finalul dezbaterii, bineînțeles, domnul prim-ministru răspunde intervențiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg8">Dacă sunt obiecții cu privire la această procedură regulamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg9">Cine este pentru? Rog secretarii să numere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg10">Vreau să vă consultați în grupul parlamentar, să vă informați unii pe ceilalți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg11">105 voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg12">Abțineri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg13">Voturi împotrivă? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg14">Deputați prezenți care nu doresc să-și exprime votul. Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg15">Aprobat. Cu unanimitate a fost aprobat această propunere regulamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg16">Bun. Pe procedură, înainte de a da cuvântul domnului deputat Eugen Nicolăescu, liderul Grupului parlamentar al PNL, pe procedură, domnul deputat Mircea Dușa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg17">Domnule Dușa, aveți cuvântul pe procedură. [3]</seg></u><note type="speaker">Domnul Mircea Dușa:</note><u ana="#regular" who="#Mircea-Dușa:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg18">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg19">În memoria militarilor români căzuți la datorie în teatrul de operații din Afganistan, vă propun să păstrăm un moment de reculegere. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg20">(Se păstrează un moment de reculegere.) [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg21">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg22">Domnule lider de grup parlamentar, aveți cuvântul pentru a prezenta tema de astăzi. 5 minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg23">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg24">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg25">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg26">Aș dori în primul rând să subliniez că am apelat la prezența dumneavoastră, domnule prim-ministru, în Parlament, pentru că de trei luni ministrul educației ne transmite numai vorbe sugerând rezolvări superficiale nesustenabile. Sincer, nu cred că a înțeles ce dorim de la Domnia Sa. Afirmația că ține la școală reprezintă doar o judecată de valoare, incapabilă, însă, să producă rezultate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg27">Gravele probleme cu care se confruntă sistemul educațional, cu efecte devastatoare asupra viitorului tinerilor, resursa umană importantă a acestei țări reprezintă prioritatea parlamentarilor liberali. Au fost mesaje explicite, inclusiv de la președintele țării privind soarta absolvenților de liceu fără bacalaureat, dar degeaba.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg28">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg29">Nu ne-am așteptat ca un guvern, cu un mandat de un an, să ne propună transformarea României peste noapte. Nici nu ar fi realist. Dar în acest moment în societate avem în domeniul educației două mari și grave probleme, probleme specifice unui sistem neperformant. Prima problemă o reprezintă cei peste 700.000 de absolvenți de liceu fără bacalaureat și uitați de societate, fără nicio șansă, oameni care numai Dumnezeu știe cum se descurcă, forță de muncă foarte tânără, necalificată, neutilizată, blocată, suspendată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg30">O a doua problemă gravă este prefigurarea a alte sute de mii de absolvenți care vor intra în aceeași indiferență a autorităților și vor îngroșa rândurile celor care nu au calificare și, prin urmare, nu vor avea viitor dacă nu se întreprinde nimic. Ce societate normală își bate joc de propriii tineri. O primă mare vulnerabilitate o reprezintă dezastrul care se prefigurează a fi examenul de bacalaureat din acest. Acest aspect a fost de altfel subliniat chiar de ministrul educației, care a declarat că, și citez: "Examenul de bacalaureat de anul acesta nu poate fi ceva spectaculos". Din păcate, realitatea vine și confirmă pesimismul ministerial, dacă luăm în considerare rezultatele care s-au înregistrat la simularea examenului de bacalaureat din acest an, unde doar 38% din elevii de clasa a XII-a au obținut nota de trecere, și circa 25% din cei de clasa a XI-a.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg31">Până astăzi n-am văzut nicio acțiune clară, fermă, din partea ministrului, care să caute depășirea unei situații dramatice pentru sute de mii de familii. Un ministru al educației care-și asumă doar rolul de comentator al unor realități care depind în mod direct de managementul său reprezintă un aspect nepermis și nejustificabil în exercitarea demnității publice. De aceea, vă propunem noi, domnule prim-ministru, câteva direcții de măsuri care se pot lua imediat dacă există dorință și profesionalism.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg32">Este necesară urgent o optimizare a modului de organizare a bacalaureatului, astfel încât să-i putem asigura o transparență prin publicarea din timp pe site-urile Ministerului Educației, ale inspectoratelor școlare și ale liceelor a subiectelor pentru examenul de bacalaureat cu răspunsurile aferente. De ce subiectele trebuie să fie secrete? De ce să fie interpretabile? De ce să fie ocultate de unii interesați? Doar prin transparență se poate pregăti un examen de bacalaureat în care elevii să fie evaluați corect, iar rata de promovabilitate să fie una cu adevărat satisfăcătoare, care să reprezinte totodată și reflecția unui sistem educațional așa cum este astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg33">Ministerul Educației, prin profesioniștii adevărați, trebuie să stabilească un număr de subiecte pentru fiecare disciplină la bacalaureat, atât cât se va aprecia că trebuie, în așa fel încât cine știe aceste răspunsuri să aibă capacitatea de a fi absolvent cu bacalaureat. S-a pierdut deja prea mult timp. Avem ani la rând perpetuate rezultate rușinoase ale examenului de bacalaureat. De aceea, guvernul pe care-l conduceți, domnule Cioloș, trebuie să pună capăt multor experimente nereușite ale miniștrilor responsabili de domeniul educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg34">Apreciem, de asemenea, că s-ar impune o analiză serioasă în ceea ce privește introducerea unui examen de bacalaureat diferențiat, care să țină cont de profilul de studiu urmat de elevi în ciclul liceal. În anul 2017 ne dorim să asistăm la implementarea unui altfel de sistem construit pe baze solide și care să țină cont de aptitudinile fiecărui elev în parte, în concordanță atât cu ceea ce a studiat, cât și cu proiecția sa profesională. Dar trebuie acum pregătită schimbarea, pentru că altfel vom invoca din nou lipsa de timp și nerespectarea legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg35">Nu în ultimul rând, un aspect de loc de neglijat în legătură cu discuția privind organizarea examenului de bacalaureat vizează luarea unor măsuri de asigurare a securității examenelor, cu accent pe recunoașterea importanței statutului profesorului în acest mecanism al evaluărilor naționale. Responsabilizarea profesorului în mod direct în cadrul acestui proces constituie elementul-cheie de care ministerul trebuie să țină cont în conturarea strategiei viitoare care să răspundă exigențelor de securitate pe care le presupun astfel de examene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg36">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg37">Mă refer acum la a doua mare problemă. Nu putem vorbi cu încredere și puțin optimism despre viitor dacă nu ne preocupăm cu adevărat de soarta celor peste 700.000 de absolvenți de liceu, dar care nu au promovat examenul de bacalaureat în ultimii ani nu neapărat din vina lor, acești tineri care au fost aruncați în societate fără șanse reale de a reuși în viață.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg38">Da, domnule prim-ministru. Tema am solicitat-o noi și o să-l rog pe domnul președinte de ședință să ne dea voie să terminăm ceea ce avem de spus.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg39">Vă rog frumos să finalizați. Mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg40">O să încheiem, domnule președinte. Dar mai avem puțin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg41">Nu întâmplător v-am propus o modificare a examenului de bacalaureat prin creșterea transparenței și renunțarea la subiectivismul unor formulări de subiecte care-i încurcă chiar și pe profesori, în condițiile în care nu avem standardizată predarea și evaluarea. Soluții există dar până acum nu a existat voință guvernamentală. De aceea, implicarea dumneavoastră este decisivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg42">Reglementarea din 2014 referitoare la învățământul terțiar trebuia să devină funcționabilă real, nu pe hârtie, prin emiterea unor noi norme metodologice aplicabile care să încurajeze universitățile, să le provoace să demareze organizarea colegiilor terțiare nonuniversitare. Șansa acestor tineri constă în operaționalizarea acestui sistem terțiar de învățământ, astfel încât să-și poată continua formarea profesională și să devină cetățeni activi la construcția unui stat cu adevărat european. Ministrul avea baza legală pentru o hotărâre de guvern care să asigure condiții favorabile pentru includerea unui număr cât mai mare de foști absolvenți în colegiile postliceale, spărgând monopolul unora asupra învățământului postliceal. Putea să inițieze de câteva luni bune cursurile de pregătire pentru foștii absolvenți, așa-numitele meditații. Poate că unii din cei peste 700.000 de tineri au renunțat, dar este datoria noastră să-i aducem la școală și să-i calificăm. Ministrul educației ori nu vrea, ori nu înțelege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg43">Dezbaterea generată de Președinția României, "România educată", este semnalul că societatea românească, în ansamblul său, trebuie să poarte un dialog onest și constructiv care să conducă la elaborarea unei legislații stabile și unitare în domeniul educațional. Este important să conștientizăm cu toții că cea mai sigură investiție pentru viitorul unei națiuni este în educație. Educația trebuie să fie și să rămână prioritatea oricărui guvern responsabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg44">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg45">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg46">Grupul parlamentar al PSD nu a anunțat pe nimeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg47">Vă rog frumos, domnule deputat Florin Pâslaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg48">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg49">Sigur, vom lua cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg50">Din partea grupului va vorbi domnul deputat Sorin Iacoban.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg51">Domnul deputat Sorin Iacoban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg52">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Munteanu:</note><note type="editorial">(din bancă)</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Munteanu" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg53">Premierul nu mai vorbește?</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg54">A! Scuzați-mă! Iertați-mă! Îmi cer scuze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg55">Singurul grup parlamentar care nu a avut nominalizare a fost Grupul parlamentar al PSD și domnul Mircovici mi-a atras atenția, și-i mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg56">Domnule prim-ministru, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dacian Julien Cioloș:</note><note type="editorial">(prim-ministrul Guvernului României)</note><u ana="#regular" who="#Dacian-Julien-Cioloș" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg57">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg58">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg59">Vă mulțumesc pentru această oportunitate de a avea o discuție, o dezbatere legată de educație și de importanța educației. Domnul deputat Nicolăescu a subliniat în principal două puncte pe care o să le ating în intervenția mea, dar dați-mi voie să profit de această oportunitate pentru a vă prezenta mai în sinteză și alte teme legate de educație care au fost abordate și sunt abordate de acest guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg60">Educația a fost mereu declarată o prioritate de guvernare. Reforme succesive au fost inițiate fără să fie finalizate de la un guvern la altul, iar atunci când s-a fixat un cadru reglementar stabil, cum a fost Legea nr. 1/2011, el a fost ulterior alterat de modificări repetate sau pur și simplu neaplicate. Aceste experimente succesive și-au lăsat amprenta pe conținutul și coerența sistemului românesc de învățământ. Ca și alte domenii, și învățământul a fost politizat prin modul cum au fost făcute numirile la inspectoratele școlare județene sau la conducerea unor unități de învățământ. Fără să-și fi propus la începutul mandatului încă o reformă a sistemului, acest guvern a abordat ca o prioritate o serie de probleme importante de implementare care blocau sau afectau calitatea actului educațional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg61">Voi începe cu învățământul preuniversitar și apoi câteva elemente legate de învățământul superior. Ne-am aplecat încă de la începutul mandatului pe identificarea acelor prevederi legale care fie nu aveau norme clare de implementare, fie pur și simplu nu erau respectate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg62">Manualele școlare, de exemplu, stipulate în Legea educației nu erau până acum asigurate financiar pentru elevii din clasele a XI-a și a XII-a. Pentru prima dată în ultimii ani, începând din această toamnă, elevii din clasele a XI-a și a XII-a nu vor mai trebui să-și plătească manualele. În scurt timp, după dezbaterea publică va fi adoptat și Statutul elevilor, care este deja prevăzut de lege, care să vină cu clarificări în privința drepturilor și obligațiilor acestora. Modificarea Regulamentului național de organizarea învățământului preuniversitar și dezvoltarea unui cod de etică pentru învățământul preuniversitar vor completa acest cadru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg63">S-au asigurat normele necesare finanțării unităților de învățământ particulare și confesionale acreditate așa cum o prevede legea. Principiul Legii educației, potrivit căruia banii urmează elevul, este extrem de important și, practic, începând cu acest an școlar, statul susține elevii în mod egal indiferent de tipul școlii la care aceștia merg.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg64">O altă zonă ignorată până acum, însă deosebit de importantă, o reprezintă finanțarea drepturilor elevilor cu cerințe educaționale speciale integrați în învățământul de masă și care urmează curriculumul școlii de masă. Printr-o hotărâre de guvern care este deja în dezbatere publică, această problemă va fi și ea rezolvată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg65">Nu în ultimul rând, pentru a putea asigura o alocare eficientă a fondurilor, este necesar să avem o fundamentare clară a costurilor educației. Perioada în care alocarea banilor se făcea din pixul unui ministru trebuie să ia sfârșit. De aceea, am inițiat mecanismele necesare operaționalizării Consiliului Național de Finanțare a Învățământului Preuniversitar, structură care să vină cu o abordare fundamentată în calcularea costurilor educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg66">Ministerul a lansat pentru prima oară în dezbatere publică planul-cadru pentru învățământul gimnazial, elaborat în urma unui profil al absolventului, care fundamentează structura și conținutul curriculei. Credem că într-o curriculă bazată pe profilul educațional al elevului: ce cunoștințe dorim pentru elev la absolvire, aceasta trebuie să stea la baza elaborării curriculei, în funcție de acest profil, apoi putem stabili și numărul de ore și conținutul efectiv al curriculei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg67">Știm că sunt multe păreri și viziuni în acest domeniu. De aceea, dezbaterea e importantă și sperăm într-una cât mai largă și mai inclusivă pe acest subiect. Ministerul a finalizat deja și lucrează în continuare la definitivarea unor strategii naționale în domeniul educației de care depinde și deblocarea fondurilor europene pentru învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg68">Am auzit mult vorbindu-se în ultimele săptămâni despre ce nu face acest guvern pe această temă. Permiteți-mi, deci, să remarc aici, ca și în alte domenii, că am pornit de la o situație în care condiționalitățile ex ante pentru fondurile europene, după cum știți obligatorii pentru declanșarea utilizării fondurilor europene, nu erau îndeplinite la preluarea mandatului. Astfel, acum două săptămâni, am adoptat strategia educației și formării profesionale din România pentru perioada 2015-2020, strategie care va debloca fondurile care vizează formarea profesională din România. Pe 16 mai urmează să fie supus dezbaterii publice un document de poziție privind învățământul profesional dual, iar apoi, în a doua jumătate a lunii iunie, vom veni cu un pachet de acte normative care ar urma să pregătească operaționalizarea acestui sistem de învățământ reformat începând cu toamna acestui an. Și acest sistem de învățământ profesional dual aduce și o parte din răspunsul la întrebarea pe care a ridicat-o domnul Nicolăescu legat de ce facem cu acei absolvenți de liceu care n-au diplomă de bacalaureat și care doresc o orientare profesională mai clară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg69">Voi face aici o paranteză importantă: toți investitorii din domeniul productiv care vor să vină în România ne spun că așteptarea lor cea mai mare la acest moment, mai importantă chiar decât infrastructura rutieră, e un sistem de învățământ dual sau profesional care să asigure o forță de muncă calificată și continuu adaptată la nevoile pieței. E, de aceea, esențial pentru dezvoltarea României ca acest nou cadru să fie implementat cât mai curând. El nu vizează doar strict învățământul profesional dual și va asigura și o nouă abordare în consilierea vocațională a elevilor, chiar începând cu clasa a VII-a sau a VIII-a, care să-i ajute pe aceștia să facă alegeri vocaționale de profesie în paralel cu o mai bună orientare școlară, și în acest fel să evităm eșecul școlar, de multe ori eșec școlar chiar în pragul bacalaureatului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg70">Noul cadru normativ va permite calificări profesionale care merg dincolo de nivelul trei sau, altfel spus, echivalentul clasei a IX-a plus un an și jumătate, ducând formarea profesională și duală spre nivelul patru, echivalent cu clasa a XII-a, și nivelul cinci, sau formare profesională după liceu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg71">Vorbeam la început de managementul școlar și depolitizare. Organizăm în această perioadă într-un mod transparent concursuri pentru posturile de inspectori generali, inspectori generali adjuncți și directori ai Casei corpului didactic. Observăm că în unele județe nu se înscrie nimeni la concursuri, nici măcar cei interimari actuali. Prin procedura pe care o punem în practică, acești interimari nu vor mai putea să-și continue mandatul dacă nu se înscriu la concurs. Sperăm ca prin aceste concursuri să clarificăm și să stabilizăm pe baze profesioniste și managementul inspectoratelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg72">În ceea ce privește învățământul superior, aș începe cu tema transparenței în educație și a managementului instituțional. Se lucrează la dezvoltarea integrată și la integrarea sistemului informatic din educație și cercetare. Pentru prima dată avem un registru matricol unic, registru care va face imposibilă emiterea în fals a unor diplome pentru persoane care primesc diplome, dar nu sunt înscrise la cursuri, așa cum a mai fost cazul. Prin conectarea cu date din preuniversitar vom putea totodată vedea, pe de o parte, întreg parcursul educațional, sau, altfel spus, trasabilitate transparentă, iar pe de altă parte, putem debirocratiza o serie întreagă de proceduri, precum admiterea, multe date fiind preluate direct din sistem, fără a mai fi nevoie de adeverințe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg73">Posibila conectare cu bazele de date de la Ministerul Muncii ne va putea arăta mai apoi, pentru prima dată, și gradul de angajabilitate a absolvenților de învățământ superior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg74">În ce privește finanțarea învățământului superior, pentru prima dată cred, metodologiile de finanțare care iau în considerare și performanța universității sunt adoptate la începutul anului universitar, și nu la sfârșitul anului sau ex post, ca până acum.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg75">Domnule prim-ministru, mă văd nevoit să vă rog frumos să încheiați. S-au făcut 10 minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dacian Julien Cioloș:</note><u ana="#regular" who="#Dacian-Julien-Cioloș:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg76">O să vă rog, doar câteva minute să-mi permiteți, ca să pot să fac toată introducerea, chiar cu riscul de a scurta partea de intervenție la sfârșit.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg77">Dacă liderii grupurilor parlamentare sunt de acord, pentru mine nu e o problemă. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg78">(Liderii grupurilor parlamentare sunt de acord ca domnul prim-ministru Dacian Julien Cioloș să continue discursul.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Dacian Julien Cioloș:</note><u ana="#regular" who="#Dacian-Julien-Cioloș:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg79">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg80">În vederea dezvoltării instituționale a universităților de stat, pentru prima oară metodologia specifică include posibilitatea finanțării unor proiecte instituționale subsumate priorităților guvernamentale în 2016, acestea vizând atragerea și susținerea grupurilor dezavantajate, internaționalizarea educației și transparența instituțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg81">În urma adoptării Legii bugetului de stat, bursele studenților au fost deja crescute cu 20%, urmând ca în viitorul apropiat ministerul să vină cu o reformă a sistemului de acordare a burselor în colaborare cu reprezentanții studenților. A fost susținută autonomia universitară prin deblocarea, după o lungă perioadă de timp, a posibilității utilizării banilor din soldul universităților încă de la începutul acestui an, în vederea dezvoltării instituționale. Astfel, universitățile pot să-și utilizeze resursele pentru anumite investiții, pentru reabilitarea și consolidarea clădirilor din patrimoniu sau chiar pentru obținerea unor avize de funcționare. Se lucrează, totodată, pentru studenți la renunțarea la tichetele de accelerat pentru călătoriile cu trenul, studiindu-se posibilitatea de a fi înlocuite cu un număr nelimitat de călătorii pe această categorie de trenuri, prin acest demers ducând și la o reducere a procesului de birocrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg82">Clarificarea cadrului normativ privind doctoratele din România știți că a fost o temă foarte sensibilă pentru societate. Pentru acest guvern nu e doar o problemă de credibilitate a școlilor doctorale din România, ci e și o chestiune de principiu, pentru că ține de integritate, de onestitate și de valori pe care noi le-am pus la baza programului de guvernare. Am emis în luna martie, după cum știți, un pachet normativ care să organizeze un proces transparent, dar și eficient de analiză a tezelor de doctorat bănuite de plagiat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg83">În ce privește Ordonanța de urgență care este acum pe masa dumneavoastră, a Parlamentului, vă invit să susțineți acest efort al Guvernului de a eradica plagiatul și de a restabili încrederea în valoarea studiilor doctorale din România. Codul studiilor universitare de doctorat a fost și el schimbat prin hotărâre de guvern. Avem acum un nou regulament de organizare a CNATDCU și o serie de softuri antiplagiat agreate și obligatorii pentru universități. Totodată, Ministerul Educației este în plin proces de selecție a noi membri CNATDCU pentru a asigura o structură care să fie credibilă, care să funcționeze pe baze transparente și în primul rând pe baze de profesionalism și de competență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg84">Ministerul Educației va lansa, totodată, un proiect de evaluare și acreditare a școlilor doctorale din România, concomitent cu transparentizarea informațiilor cu privire la școlile doctorale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg85">În acest an, educația poate și trebuie să devină o temă centrală pe agenda publică, alături de recredibilizarea sistemului de sănătate. Ca guvern independent politic, noi putem să propunem soluțiile care ni se par din punct de vedere tehnic cele mai solide. Dar apoi e necesară și o asumare politică și societală cât mai largă pentru ca reformele să treacă de testul timpului. Principiile de la care pornim și care trebuie să rămână sunt acelea că învățământul trebuie să fie pentru toți pe bază de calitate, materiale egale sau măcar comparabile între mediul rural și mediul urban.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg86">Elevii și părinții trebuie să știe ce rost are școala pentru viața lor de viitori profesioniști, cetățeni, părinți și membri ai comunității. O școală bună se face cu educatori, învățători și profesori buni. Și în primul rând cu o conducere competentă din punct de vedere managerial și ferită de ingerințe politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg87">Învățământul superior trebuie să-și întărească credibilitatea, iar diplomele și doctoratele pe care le generează sunt puncte de pornire în acest proces.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg88">Legat de pregătirea pentru bacalaureat, pot să vă spun că în cursul lunii februarie au avut loc deja simulări, cu rol reglator, pentru a verifica stadiul pregătirii elevilor, dar și pentru a-i obișnui cu situația de examen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg89">La nivelul fiecărei unități de învățământ s-au realizat planuri de remediere, precum și un program special de pregătire a elevilor, în vederea susținerii bacalaureatului. Programul s-a realizat în afara orelor de curs.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg90">Inspectoratele școlare care au considerat necesar au decis și organizarea unor simulări locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg91">La nivelul ministerului s-au organizat centrele de examen și centrele de evaluare și au fost emise ordinele necesare organizării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg92">Centrul Național de Evaluare și Examinare a publicat pe site-ul ministerului modele de subiecte. Și se iau măsuri necesare și pentru definitivarea variantelor de subiecte pentru examen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg93">Ceea ce a fost propus aici ar presupune o schimbare a regulilor în timpului jocului și nu cred că în felul acesta am contribui la creșterea calității rezultatelor examenului de bacalaureat în acest an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg94">Cred, pe de altă parte, că trebuie să cultivăm, în primul rând, exigența. Și cred că această pregătire care se face pentru bacalaureat poate să ducă la rezultate mai bune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg95">În ceea ce privește colegiile terțiare nonuniversitare, în anul 2015-2016, funcționează deja, conform informațiilor care mi-au fost transmise de la ARACIS, 6 colegii terțiare nonuniversitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg96">Și am luat notă și de propuneri care au fost făcute aici, legate de îmbunătățirea sistemului de învățământ pentru acei absolvenți care au absolvit liceul, dar nu au diplome de bacalaureat, care doresc o orientare profesională. Cred că acest sistem pe care îl avem în vedere, de dezvoltare a învățământului profesional și de mai bună orientare educațională și profesională, va aduce răspunsuri și la aceste întrebări care au fost ridicate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg97">Vă mulțumesc pentru atenție. [4]</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg98">Mulțumesc foarte mult, domnule prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg99">Grupurile parlamentare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg100">Domnul Iacoban. Aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg101">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg102">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg103">Grupul parlamentar al PSD a depus o moțiune împotriva ministrului agriculturii: "Cel mai mare dezastru în agricultura românească din perioada postdecembristă". Va fi verificată mâine la...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Costin Pâslaru:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Florin-Costin-Pâslaru" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg104">... și ALDE.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg105">PSD și ALDE.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg106">Va fi verificată în ședința Biroului permanent și bănuiesc că săptămâna viitoare o vom discuta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg107">Domnule deputat Iacoban, aveți cuvântul. [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg108">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg109">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg110">Domnule viceprim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg111">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg112">Dragi colegi și colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg113">Vă mulțumesc, domnule prim-ministru, că sunteți astăzi aici, la invitația colegilor noștri liberali - vedem și câtă importanță dau acestui eveniment, în funcție de numărul în care sunt în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg114">Dar ascultând cu atenție ceea ce dumneavoastră ne-ați spus, aici, de la tribuna Camerei Deputaților, ar mai fi câteva întrebări de pus și voi fi scurt, pentru că timpul nu-mi va permite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg115">Am aprobat, la propunerea dumneavoastră, domnule prim-ministru, pentru educație, pentru 2016, un buget de 3,54% din PIB, deși cel din 2015 era 3,9. Cum știm că 10% se blochează de către Ministerul de Finanțe, aș vrea să vă întreb, domnule prim-ministru, cum vă veți descurca până la sfârșitul anului cu un buget de 3,15%, având în vedere faptul că salariile cadrelor didactice au crescut, în 2015, cu o medie de 15%, iar tarifele la utilități au crescut și ele? Și având în vedere acest lucru, aș vrea să vă pun o întrebare punctuală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg116">Aici, în Parlamentul României, am aprobat o lege prin care profesorii care nu au câștigat în instanță sau care nu au acționat în instanță își vor primi drepturile salariale pe perioada 2008-2011. Aș vrea să vă întreb dacă veți pune în aplicare această lege și veți face aceste plăți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg117">Mai departe aș vrea să mă refer la succintul dumneavoastră program de guvernare în ceea ce privește educația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg118">Ați promis prin acest program de guvernare că veți lua măsuri de corelare a ofertei educaționale, atât în mediul preuniversitar, cât și în mediul universitar, cu cerințele de pe piața muncii și cu nevoile societății digitale. Cum veți face acest lucru, pentru că până acum, cel puțin eu, ca vicepreședinte al Comisiei pentru învățământ, știință, tineret și sport, nu am văzut nicio măsură?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg119">Tot în programul de guvernare ați menționat: "redefinirea statutului cadrului didactic în societate, prin salarizare, carieră și criterii de evaluare a performanței".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg120">Domnule prim-ministru și domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg121">Dacă vorbim de salarizare, nici până acum nu ați adus, în plenul Parlamentului, Legea salarizării unice în sistemul bugetar, prin care se spunea foarte clar cum vor fi salarizați profesorii din sistemul de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg122">Mai mult, vorbind de carieră, știm cu toții aici că Departamentul de formare a cadrelor didactice din Ministerul Educației este Cenușăreasa ministerului, subfinanțat și cu o lipsă clară de viziune. Cât despre criteriile de evaluare a performanței, știți că nu s-a făcut nimic și nu vreau să mai continui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg123">Referitor la corelarea ofertei educaționale cu piața muncii. Nici până la această dată, domnule prim-ministru, Ministerul Educației nu a propus universităților specializările pe facultăți, deși prevederea legală este ca aceasta să se facă în primele 6 luni ale anului universitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg124">Aș vrea să vă întreb: când se va face această propunere pentru specializările pe facultăți și dacă se va ține cont de ceea ce a muncit ARACIS-ul și în 2016?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg125">De asemenea, v-aș întreba dacă aveți în viziune schimbarea sistemului de finanțare per elev, pentru că este un sistem care nu mai corespunde realităților societății românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg126">Trebuie să știți, dragi colegi, că noi finanțăm un elev, într-un an, cu mai puțin decât o face statul german într-o lună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg127">Cum veți reuși să schimbați acest sistem, pentru a putea încuraja performanța? Pentru că acest sistem de finanțare per elev nu încurajează performanța.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg128">Și, în final, domnule prim-ministru, aș vrea să vă întreb ce intenții de finanțare a investițiilor în școli aveți? Pentru că nu am auzit în discursul dumneavoastră. Pentru că s-a constatat, la nivelul municipiului București, cel puțin la clasa pregătitoare, pentru anul 2016, că avem peste 30 de elevi într-o clasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg129">Vă mulțumesc foarte mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg130">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg131">Din partea Grupului parlamentar al PNL, doamna deputat Cherecheș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg132">Doamna deputat, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg133">De la Minorități, domnul Zisopol, da?</seg></u><note type="speaker">Doamna Florica Cherecheș:</note><u ana="#regular" who="#Florica-Cherecheș:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg134">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg135">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg136">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg137">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg138">Mi-aș fi dorit să aud mai multe lucruri concrete, pentru că de promisiuni, planuri de viitor, măsuri pentru îmbunătățirea educației l-am auzit vorbind și pe domnul ministru Curaj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg139">Au trecut însă 6 luni din mandatul dumneavoastră și am văzut puține îmbunătățiri efectiv. Ce se va întâmpla din luna iunie încolo este greu de crezut că se va putea finaliza.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg140">Și temerea mea este că vom avea din nou o vară fierbinte. Asta înseamnă ordonanță de urgență sau ordonanțe de urgență care să modifice substanțial Legea educației, așa cum, din păcate, ne-am obișnuit, ne-a obișnuit Guvernul PSD în ultimii ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg141">Și, din păcate, asta înseamnă nesocotirea rolului Parlamentului și a dezbaterilor pentru o astfel de lege și un domeniu atât de important cum este educația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg142">Este bine-cunoscut faptul că sistemul românesc de învățământ a trecut printr-o lungă serie de transformări, mai bune sau mai puțin bune, dar conform Raportului de audit al Curții de Conturi, "Analiza fundamentării și evoluției situației obiectivului privind creșterea procentului absolvenților de învățământ superior, în conformitate cu prevederile Strategiei Europa 2020", este clar că un învățământ superior performant nu se poate clădi decât pe un învățământ preuniversitar performant. Fără o bază temeinică în învățământul preuniversitar, învățământul terțiar universitar sau nonuniversitar riscă să eșueze calitativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg143">Se impune o analiză serioasă în ceea ce privește introducerea unui examen de bacalaureat diferențiat, care să țină cont de profilul de studiu urmat de elevi în ciclul liceal și de aptitudinile fiecărui elev în parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg144">Din păcate însă sistemul nostru de învățământ nu are conturat profilul absolventului la sfârșitul fiecărui ciclu școlar, lucru absolut esențial pentru a elabora în mod corect politicile educaționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg145">Cum altfel să știi să croiești programe școlare și planuri-cadru corecte, dacă nu știi ce vrei să obții în final?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg146">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg147">Vrem să asigurăm un viitor și un loc potrivit, în România, pentru toți tinerii. Vrem să nu ne mai plece copiii din țară. Și cred că dumneavoastră aveți pârghiile necesare pentru a iniția o dezbatere serioasă asupra rezolvării acestor probleme și să găsiți soluțiile atât de necesare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg148">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg149">Domnilor miniștri,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg150">Educația este o prioritate națională, trebuie să constituie un obiectiv pentru noi toți, și nu doar un slogan repetat în momente importante.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg151">Este esențial să mărim semnificativ numărul consilierilor școlari, ca să oferim elevilor din gimnaziu, încă din primele clase de gimnaziu, orientare profesională de calitate, pentru a-i ajuta să-și descopere abilitățile naturale și să ia o decizie rațională în ceea ce privește viitorul lor profesional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg152">Vă îndemn, cu tot respectul, stimați membri ai Guvernului, să vă consultați între dumneavoastră, dar și cu agenții economici, pe tema organizării cât mai adecvate a sistemului de formare profesională în România, pentru a înțelege ce anume se caută pe piața muncii și cum puteți colabora pentru a asigura forța de muncă pe care aceștia și-o doresc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg153">S-a vorbit mult în ultima perioadă de necesitatea și oportunitatea dezvoltării învățământului profesional și a celui în sistem dual. Ați amintit și mă bucură acest lucru. Există nenumărate exemple de bună practică, în țările europene, pe care România le poate adapta realităților noastre și le poate transforma rapid în modele de succes.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg154">Cu toate acestea, de ani de zile vorbim și nu facem pași concreți. Este timpul să trecem de la declarații la fapte concrete, ca să dăm o șansă și acelor elevi care nu au un nivel ridicat academic, dar ar putea face performanță în învățământul profesional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg155">Nu toți copiii noștri trebuie să termine un liceu, să dea bac-ul și să intre la facultate. Nu e o rușine ca unii, mai slabi din punct de vedere academic, să învețe o meserie și să se califice într-un domeniu căutat pe piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg156">Partidul Național Liberal consideră că adevărata protecție socială pentru tinerii care nu și-au luat examenul de bacalaureat nu este oferirea unui ajutor de șomaj, încurajând astfel lenea și dependența, ci posibilitatea de a învăța o meserie, de a dobândi o calificare, pentru a-și câștiga independența cât mai curând în viață.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg157">Dar și mai bine ar fi dacă i-am consiliera și i-am orienta, astfel încât, după clasa a VIII-a, să-și aleagă traseul profesional potrivit pentru fiecare. Depinde doar de ei ca, mai apoi, după ce învață o meserie, să se pregătească și să-și dea, dacă doresc, examenul care atestă finalizarea studiilor liceale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg158">Trebuie să-i responsabilizăm mai mult pe tineri, ca să înțeleagă că viitorul le stă în mâini, că ei sunt responsabili pentru soarta lor și că doar prin muncă cinstită și perseverentă vor putea să-și facă un rost în această lume.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg159">Pe de altă parte, nicio reformă reală nu se poate face fără bani. Așa că sper ca la rectificările de buget să reușiți să alocați bani suplimentari educației, iar înainte să vă încheiați mandatul să fundamentați un buget semnificativ crescut, pentru că, cu 3% buget pentru educație, nu se poate face performanță. Toate țările europene și toate țările din lume dovedesc acest lucru, ai nevoie de cel puțin 5%, dacă nu chiar dublu, pentru a face performanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg160">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg161">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg162">Doamna deputat Bogdănici. Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia-Margareta Bogdănici:</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Margareta-Bogdănici:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg163">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg164">Hristos a înviat!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg165">Domnule prim-ministru Cioloș,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg166">Domnule viceprim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg167">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg168">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg169">Nu mai este pentru nimeni o noutate faptul că sistemul educațional românesc este în colaps, așa cum este și sănătatea, cu deosebirea că distrugerea educației nu o putem vedea în direct la televizor, așa cum vedem moartea sportivilor pe teren.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg170">Fenomenul de distrugere a educației este cronic, lent dar sigur și ne vizează pe toți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg171">Pentru că lucrez de 31 de ani în sănătate și de peste 25 de ani în educație, mă voi referi la educația medicală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg172">Investim în studiile tinerilor care urmează UMF-ul timp de 6 ani și apoi nu-i folosim. Circa 10%-15% din absolvenți nu iau examenul de rezidențiat și în loc să-i trimitem în zone cu deficit de medici îi lăsăm și, bineînțeles, pleacă în străinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg173">De altfel, pentru că examenul de rezidențiat nu valorifică decât cunoștințele teoretice și nu ține cont deloc de abilitățile și de manualitatea absolvenților, așa cum se întâmplă în toată Europa, studenții foarte buni aplică, încă din facultate, direct pentru un rezidențiat afară. Deci România rămâne doar cu banii cheltuiți pe studii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg174">O a doua problemă care apare în educație este și atunci când vorbim de medicii rezidenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg175">Am să vă citesc o postare de pe Facebook-ul meu, în timp de sărbătoare: "Doamna doctor, de ce nu aud niciodată să se spună că cei mai mulți medici pleacă din țară pentru că aici, după ce termină rezidențiatul, rămân fără serviciu, pentru că nu se scot posturi? Și asta în condițiile în care se vorbește mereu despre un personal medical insuficient în spitale. Poate puneți dumneavoastră punctul pe i".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg176">Eu vă rog pe dumneavoastră, Guvern, să puneți punctul pe i.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg177">Da, poate nu știați că sunt medici specialiști care nu-și găsesc un post. Sunt alți bani cheltuiți fără să folosim resursa umană. Ce să mai spun că sunt anumite specialități care nu se scot de ani de zile?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg178">Și pentru că am văzut tragedia din sport, vă rog să verificați câți medici specializați pentru medicină sportivă au fost pregătiți în ultimii ani? Mai sunt și alte exemple.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg179">Și vreau să vă mai spun încă un lucru. Am întrebat, de nenumărate ori, Ministerul Sănătății, Ministerul Educației, Ministerul Muncii, cine trebuie să aibă grijă de absolvenții fără rezidențiat sau de specialiștii fără post.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg180">Răspunsul a fost că nu este treaba niciunui minister. Cât nu învață, nu mai sunt la Ministerul Educației, cât nu mai sunt... cât nu au contract cu Casa, nu țin de Ministerul Sănătății, iar Ministerul Muncii nu e... nu ține de ei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg181">Rog Guvernul să aibă grijă de acești români cu educație superioară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg182">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg183">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg184">Domnul deputat Márton Árpád-Francisc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg185">Domnule vicelider, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg186">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg187">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg188">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg189">Permiteți-mi ca la această dezbatere să mă refer la învățământul în limba minorităților naționale, pentru că membrii acestor comunități reprezintă mai mult de 10% din România, deci acest tip de învățământ este la fel de important ca și celelalte tipuri de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg190">Din specificul acestor forme de învățământ rezultă multe probleme: unele nerezolvate, unele care necesită din când în când o mai mare aplecare, cum ar fi, de exemplu: numărul mic de elevi care frecventează o astfel de clasă. De aici rezultă și problema finanțării acestui învățământ per capita, ceea ce s-a spus aici, această finanțare, care urmează elevul, dacă un număr restrâns de elevi frecventează o astfel de formă de învățământ, nu este suficientă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg191">Cealaltă problemă este cea a manualelor în limba minorităților naționale. Costă mai scump. Totuși, ele trebuie să fie performante; a manualelor specifice pentru limba și literatura română. Evident, astfel de manuale necesită inclusiv o modalitate de verificare specifică. Toate urmând să fie elaborate de Ministerul Învățământului, atât programele speciale, cât și modalitățile de verificare a cunoștințelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg192">Toate acestea însă într-adevăr intră în atribuțiile Ministerului Învățământului și fiecare minoritate are specificul său, deci reprezentanții acestor comunități sunt cei care trebuie să semnalizeze problemele cu care se confruntă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg193">Sunt însă două probleme legate de...</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ștefan Zgonea:</note><u ana="#chair" who="#Valeriu-Ștefan-Zgonea:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg194">Domnule Árpád, îmi cer scuze, vă rog frumos să continuați.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg195">Dacă îmi permiteți, mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg196">Deci două probleme legate de învățământul universitar. În Legea în vigoare de 5 ani, printre altele, este o prevedere destul de clară, în art. 135, "Linia de studiu din cadrul universității multilingve și multiculturale se organizează în departamente. Cadrele universitare aparținând liniei de studiu adoptă și elaborează un regulament de funcționare propriu care stabilește procedurile de alegere și alte aspecte specifice structurilor organizatorice ale liniei de studiu respective, în concordanță cu carta universitară, în termen de 6 luni de la data intrării în vigoare a prezentei legi".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg197">Totodată, art. 363 explicitează care sunt aceste universități: Universitatea Babeș-Bolyai din Cluj-Napoca, în limbile română, maghiară și germană; 2. Universitatea de medicină și Farmacie din Târgu Mureș, în limbile română și maghiară; 3. Universitatea de Artă Teatrală din Târgu Mureș, în limbile română și maghiară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg198">Universitatea Babeș-Bolyai și Universitatea de Artă Teatrală din Târgu Mureș s-au conformat acestor prevederi legale, însă 5 ani nu au fost de ajuns pentru UMF Târgu-Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg199">Cum vedeți dumneavoastră rezolvarea acestei probleme?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg200">Și mă bucur că într-adevăr ați reușit să adoptați normele metodologice de finanțare a învățământului particular și confesional preuniversitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg201">Însă totodată aceeași lege prevede și posibilitatea de cofinanțare a universităților particulare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg202">Poate ar fi cazul să elaborați și normele de aplicare a acestei prevederi legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg203">Vă mulțumesc. @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg204">(În continuare, conducerea ședinței a fost preluată de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg205">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg206">Din partea Grupului parlamentar al minorităților naționale, domnul vicepreședinte al comisiei, domnul Zisopol.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg207">Vă mulțumesc, stimate domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg208">Stimați invitați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg209">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg210">Pentru că majoritatea problemelor învățământului în limbile minorităților naționale sunt probleme ale învățământului românesc, am să mă refer la acestea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg211">Consider că sistemul educațional românesc trebuie să devină motorul dezvoltării României și ca atare trebuie să avem în vedere, pe de o parte, reforma curriculară, debirocratizarea sistemului de învățământ, Legea manualelor școlare, statutul personalului didactic și exemplele ar putea continua.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg212">În ceea ce mă privește, consider că nu putem face toate aceste lucruri dacă învățământului nu-i vom aloca 6%, cel puțin 6% din PIB, și cel puțin 1% din PIB să alocăm cercetării. În caz contrar, vom avansa atât de încet în domeniul educației și cercetării, încât vom rămâne mult mai în urma țărilor europene cu care ne place să ne comparăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg213">Și pentru că se vorbește și se scrie foarte mult despre sistemul educațional finlandez și nu numai, considerându-l ca un exemplu pozitiv, vă rog să-mi permiteți să vă citesc câteva fraze care vă vor evidenția importanța celor susținute de către mine anterior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg214">Elevul de 15 ani așteaptă autobuzul urban care-l va lăsa la poarta școlii; nu există autobuze școlare. Biletul este subvenționat de către municipalitate. Conform legii, niciun elev nu poate locui la mai mult de 5 km de școală. 75% dintre materii sunt comune în toată țara; restul îl alege școala, în acord cu profesorii, părinții și elevii. Fiecare doi elevi au câte un calculator. Cărțile sunt gratuite, materialul școlar e gratuit, mâncarea este gratuită. Legea finlandeză obligă ca meniul să fie gratuit, nutritiv și cu multe feluri de salate și fructe. Se bea apă sau lapte - și nu întâmplător spun aceste lucruri, pentru că știu câte tipuri de proiecte legislative trec prin comisia noastră de specialitate. Costurile le plătește municipalitatea fiecărui oraș. Când se lasă seara, elevul și fratele lui, care au învățat să gătească la școală, pregătesc cina pentru părinții lor, dacă aceștia întârzie la serviciu. Copiii finlandezi au foarte multe teme pentru acasă - subliniez. Pentru elevi școala este ca un serviciu. Educația fiecărui copil costă statul finlandez 200.000 de euro, de la grădiniță până la absolvirea unei universități. "Sunt banii cei mai bine folosiți din impozitele noastre". Studenții plătesc doar cărțile și mâncarea - atenție! - 2,5 euro, la restaurantul facultății. Elevii au un respect total față de profesori. Într-o școală din centrul Capitalei, Helsinki, sau dincolo de Cercul Polar, nivelul este același. Președinta Finlandei, licențiată în drept și profesoară, spunea: "Când îi cert pe studenții mei - și vă mărturisesc că am încercat și eu același lucru la mine la universitate - le spun că irosesc banii contribuabililor". Nu există repetenți, deși nu există decât o singură oportunitate de a lua un examen, pentru simplul motiv - și vă rog să fiți atenți - că viața însăși nu se trăiește decât o singură dată. Orele sunt scurte, de 45 de minute. Elevul încă nu s-a hotărât ce vrea să facă în viață - chimie, medicină etc. Îl întreb dacă este fericit. Fără să clipească îmi răspunde: "Da".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg215">Dar există un secret. În jurul anului 1600, s-a legiferat că cine nu știe să scrie și să citească nu are voie să facă copii - o chestie foarte interesantă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg216">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg217">Stimați invitați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg218">Permiteți-mi să-l întreb pe domnul prim-ministru: considerați că sub auspiciile Proiectului național "România educată" vom reuși să rezolvăm cel puțin o parte dintre toate aceste probleme?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg219">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg220">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg221">Din partea Grupului ALDE, domnul deputat Ștefan-Alexandru Băișanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg222">Vă rog, domnule deputat, aveți 5 minute.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan-Alexandru Băișanu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Alexandru-Băișanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg223">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg224">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg225">Permiteți-mi să încep spunându-vă că mă simt oarecum supărat, pentru că fiind Ora prim-ministrului, îl văd nevoit pe prim-ministru să stea în spatele meu, în mod normal ar fi trebuit să mă adresez lui. Poziția e una care nu ne avantajează nici pe mine, nici pe dumneavoastră, domnule prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg226">Ascultându-vă, totuși, vreau să vă spun, domnule prim-ministru, că am avut senzația că sunt la Paris, și nu sunt în România, că vorbim despre învățământul franțuzesc, și nu românesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg227">Ascultându-vă, am observat că bunele intenții sunt la mare rang, sunt acolo, sunt pe masa dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg228">Vorbeați la un moment dat de nevoia recâștigării încrederii cetățenilor români vizavi de sistemul de învățământ și de sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg229">În opinia mea, recâștigarea încrederii cetățenilor nu trebuie să fie un act în sine; acest lucru se dobândește în urma unor acțiuni clare, care pot depăși momente grele ale evoluției unui sistem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg230">De aceea, vă spun, domnule prim-ministru, că dacă în 2015 am avut un buget de 3,9, iar astăzi avem un buget de 3,54 plus stopajul, acel 10%, de frica fenomenului de a nu angaja foarte multe și de a nu primi suficienți bani la bugetul de stat, iată că ajungem undeva la 3,2%, ceea ce înseamnă, în fapt, jumătate din ceea ce și-au propus toate partidele prin acel pact semnat cu foarte multă vreme în urmă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg231">Știu, mi-aș fi dorit din tot sufletul să vorbesc astăzi cu Alexandru Ioan Cuza, dar știu și sunt conștient că vorbesc cu Dacian Julien Cioloș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg232">Vă fac o propunere, totuși, coborâți puțin în adâncul sistemului de învățământ, mergeți, vă rog din tot sufletul, la clasa a V-a, de exemplu, și o să vedeți cam ce curriculă stufoasă, obositoare uzează capacitățile unui copil de 10, 11 ani. Am să vă spun că un copil de clasa a V-a, de exemplu, domnule prim-ministru, învață la școală care trebuie să fie autorizațiile pe care le are de obținut o persoană care trebuie să-și construiască o casă și veți vedea acolo vreo 11 instituții ale statului care trebuie să ofere astfel de autorizații și pe care copilul trebuie să le învețe mot ŕ mot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg233">Am dat acest exemplu pentru a vă face să înțelegeți că sistemul de învățământ românesc nu este unul formativ, ci unul care obligă tânărul, care obligă copilul să învețe fără noimă o mulțime de informații pe care în maximum 3-4 zile le și uită. Totodată, așa cum am exemplificat, am oferi și copiilor noștri obiecte care nu au nicio legătură cu buna lor dezvoltare de-a lungul timpului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg234">Important pentru mine este și faptul că foarte mulți dintre copiii noștri învață după-amiază, au orele după-amiază. Ce înseamnă să ai un copil care vine la orele 20,00 seara acasă, obosit și pleacă a doua zi, în jurul orei 12,00, 13,00 la școală, exact în momentul în care organismul uman intră în zona cererii de alimentare și de odihnă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg235">Toate lucrurile acestea mă fac pe mine să înțeleg de ce avem, până la urmă, de-a lungul a 12 ani, la final de evoluție preuniversitară 7.500 de elevi care nu trec bacalaureatul și foarte mulți care se află în situația de a-l fi trecut cu note de 5 și 6.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg236">Nu avem școli de meserii, nu avem decizii hotărâtoare vizavi de colegiile de învățământ terțiar nonuniversitar, nu reușim să finanțăm suficient învățământul de toate categoriile, universitățile se zbat între a fi private și de stat, de fapt e un amalgam, sunt și de stat, și private, statul se face că plătește, dar cu certitudine părintele și studentul plătește cu siguranță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg237">Vă rog, domnule prim-ministru, să aveți voința de a coborî în sălile de clasă, să vorbiți cu profesorii, cu elevii și să vă lămuriți, o dată pentru totdeauna, ce ar trebui să facă cu adevărat un tehnocrat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg238">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg239">Și eu vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg240">Și ultimul vorbitor, din partea deputaților neafiliați, domnul deputat Sturzu Mihai. Aveți două minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg241">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai-Răzvan Sturzu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Răzvan-Sturzu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg242">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg243">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg244">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg245">În primul rând vreau să apreciez faptul că prim-ministrul Cioloș a subliniat importanța învățământului dual în România. La noi acasă, la Brașov, sunt foarte multe locuri de muncă, în jurul Brașovului, de care tinerii au nevoie și pentru care tinerii au nevoie să fie bine pregătiți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg246">Prin urmare, aș aprecia, domnule prim-ministru Cioloș, dacă în această privință, în afară de cuvinte și proiecte, am avea și câteva soluții concrete în cel mai scurt timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg247">În al doilea rând, un subiect foarte important pe care vreau să-l aduc în atenția dumneavoastră astăzi este educația pentru sănătate în școli și cum această oră de educație pentru sănătate poate fi introdusă în trunchiul comun, alături de alte materii precum religia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg248">Am primit scrisori, am primit mesaje de la organizațiile de elevi care, pe bună dreptate, spun un lucru foarte important, și anume faptul că la vârsta lor, de 13, 14, 17, 18 ani au foarte mare nevoie de spiritualitate, este adevărat, au foarte mare nevoie și părinții, și bunicii îi duc la biserică, dar poate mai multă nevoie au să fie corect informați în ceea ce privește viața lor și sănătatea lor, să nu fim rușinați să vorbim chiar de educația sexuală în școli, în cadrul acestor ore de educație pentru sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg249">Și, în fine, al treilea subiect pe care vreau să vi-l aduc astăzi în atenție, având în vedere că noi, deputații independenți, avem dreptul la un singur punct de vedere, o singură intervenție de două minute, este un mesaj din partea colegului meu, Remus Cernea, care vă întreabă punctual și am dori și am aprecia răspunsurile dumneavoastră astăzi la aceste întrebări, dacă există un plan de introducere a unei ore de etică în curricula școlară - este o întrebare și pentru domnul ministru Curaj, dar așteptăm răspunsul de la prim-ministrul Cioloș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg250">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg251">O zi frumoasă tuturor!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg252">Vă rog, domnule prim-ministru Dacian Cioloș. Au fost terminate intervențiile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg253">Domnule prim-ministru, vă rog să răspundeți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dacian Julien Cioloș:</note><u ana="#regular" who="#Dacian-Julien-Cioloș:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg254">Mulțumesc pentru această dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg255">Voi încerca să trec în revistă succint întrebările pe care le-ați pus sau temele pe care le-ați ridicat și să subliniez de la început, să mai spun încă o dată că nu este intenția noastră să venim cu ordonanțe de urgență neapărat prin care să schimbăm în profunzime Legea educației. Considerăm că în mandatul scurt pe care îl avem la dispoziție, așa cum am spus și în introducere, esențial este să contribuim la implementarea unor decizii legislative care se află în lege, dar care, de când legea a fost adoptată, până acum n-au fost implementate și de care sistemul de educație are nevoie. Și am menționat în intervenția mea mai multe astfel de lucruri pe care le-am făcut și care sunt în lucru și pe care urmează să le facem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg256">Apropo de buget. Ați vorbit de cei 10% care sunt blocați de Ministerul de Finanțe Publice, din ansamblul bugetului, nu doar din bugetul educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg257">Vreau să vă spun că aceia nu sunt bani pierduți de care sănătatea nu va beneficia, ci doar pe prima parte a anului, până la rectificare și până când vedem cum evoluează gradul de colectare pentru că, vă reamintesc, anul acesta implementăm pentru prima dată noul Cod fiscal, care vine cu anumite facilități fiscale și care ar putea să aibă un impact și asupra bugetului. Și atunci, pentru a putea controla deficitul bugetar, am prevăzut această regulă de 10% tampon, dar care bani vor fi deblocați pentru educație, ca și pentru celelalte domenii și oricum am precizat deja că educația și sănătatea sunt priorități pentru noi, în acest an, și dacă în funcție de modul cum se cheltuiesc banii la un domeniu sau altul, la rectificare va fi nevoie, e clar că educația și sănătatea vor fi printre prioritățile de realocare. Deci eu nu-mi pun problema de a tăia și mai mult din ceea ce a fost deja decis de către dumneavoastră în Legea bugetului, aprobată pentru 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg258">Legat de oferta educațională și de corelarea cu nevoile pieței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg259">Dincolo de ceea ce fac universitățile și de modul în care provocăm mediul universitar să-și folosească inclusiv autonomia universitară pentru o mai bună adaptare a ceea ce formează la nevoile pieței, ceea ce v-am spus că intenționăm să facem și aici nu-i vorba doar de promisiuni sau de vorbe, am declanșat deja acest proces, această strategie pentru educație și formare profesională și duală, ea există deja, e adoptată de Guvern. În urma acestei strategii urmează să venim cu un plan concret de măsuri și cu legislație apoi, în așa fel încât - și acesta este un angajament al Guvernului - până în toamna acestui an să avem cadrul normativ și instituțional pregătit, în așa fel încât din toamna acestui an să avem primele structuri, instituții de formare profesională, formare duală, funcționale sau care să poată să fie funcționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg260">Pot să vă spun că aici așteptările sunt foarte mari și din partea sectorului economic care așteaptă de mulți ani de zile acest cadru normativ, ne-am angajat să-l oferim, și acest cadru normativ va contribui și la o mai bună adaptare a ofertei educaționale la nevoile pieței, pentru că va fi o legătură directă și nemijlocită între sectorul economic, între sectorul productiv și sistemul educațional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg261">Pe de altă parte, sigur, e vorba și de adaptarea ofertei educaționale la nevoile pieței, dar e vorba și de orientarea profesională a tinerilor absolvenți, din timp, spre domeniile unde ei au cea mai mare șansă de reușită. Și aici, v-am spus, prin modul în care vrem să abordăm această orientare vocațională a elevilor, încă din clasa a VII-a și a VIII-a, cu aceste instrumente intenționăm să contribuim la această mai bună legătură dintre ce se face în sistemul educațional și ce se întâmplă pe piața muncii, în așa fel încât să avem un procent de reușită de integrare în câmpul muncii cât mai ridicat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg262">Legat de specializările pe facultăți, hotărârea de Guvern este finalizată, din câte am înțeles, ea urmează să fie supusă dezbaterii publice și apoi adoptată, deci vom avea și această decizie privind specializările pe facultăți foarte repede.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg263">Legat de sistemul de finanțare pe elevi și de o mai bună adaptare a finanțării la nevoi, vă spuneam că suntem în curs de a activa ceea ce prevede încă o dată Legea educației de mai mulți ani de zile și până în acest an n-a fost activat și creat acest Consiliu național de finanțare a învățământului preuniversitar, care ar trebui să aibă tocmai acest rol, de a face studii, de a elabora indicatori prin care să putem orienta sursele financiare mai bine spre nevoile educaționale și aceste surse financiare să nu fie orientate în mod subiectiv, cum se întâmpla de multe ori până acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg264">Strategia pentru infrastructura educațională, care este așteptată de doi ani de zile pentru a putea utiliza fonduri europene din programul operațional regional este acum, în sfârșit, în curs de finalizare, lucrăm la ea și o vom finaliza și o vom avea în sfârșit în cursul acestui an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg265">Legat de educație și sănătate vreau să vă spun că lucrăm la schimbarea sistemului de rezidențiat, după discuții pe care le-am avut cu conducerile universităților de medicină și farmacie din țară, ne gândim și la un sistem de rezidențiat mai bine adaptat, cum ați spus și dumneavoastră, la realitățile din țară, la realitățile locale, și lucrăm la ideea unei descentralizări a organizării rezidențiatului în mai multe centre din țară, în așa fel încât medicii rezidenți să poată să fie distribuiți și la spitalele locale și ne gândim chiar să punem în practică ideea și sugestia care vine din partea unor universități de medicină de a organiza chiar stagii de până la 6 luni ale medicilor rezidenți în anumite spitale locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg266">Legat de Universitatea de Medicină și Farmacie din Târgu Mureș și de ceea ce ați precizat legat de învățământul în limbile minorităților, aici există legea, într-adevăr, dar pe de altă parte Guvernul, ministerul, nu poate să intervină în autonomia universitară dincolo de ceea ce legea prevede.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg267">În concluzie, vreau să vă spun că nu am vorbit doar de bune intenții în ceea ce am spus astăzi, ci am vorbit de măsuri concrete care au fost deja luate și altele pe care le avem în pregătire și tot ceea ce v-am spus aici sunt angajamente pe care Guvernul și le asumă, ca până la sfârșitul mandatului acestui Guvern sau până la sfârșitul acestui an să le finalizăm. Ele sunt lucruri care pot fi făcute, sunt lucruri care sunt așteptate de sistemul educațional, care în cursul anilor trecuți de la adoptarea Legii educației nu au fost implementate și pe care ne-am luat angajamentul să le facem, să le implementăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg268">Am mai vorbit și de curriculă, de nevoia unei mai bune adaptări a curriculei la profilul absolventului pe care îl așteptăm, la o mai bună adaptare a acesteia la ceea ce elevul, la ceea ce tânărul, copilul, poate să facă. Aici credem și vrem să venim cu propuneri și în această direcție. E nevoie nu doar de o mai bună elaborare a curriculei, dar cred că trebuie să investim și într-o altă abordare pedagogică, pentru că nu-i suficient să avem pe hârtie un mai bun program educațional, o mai bună curriculă, ci trebuie să avem și profesori care să fie bine formați și să aibă instrumentele pedagogice necesare pentru a aplica aceste metode noi. Și aici cred că mai sunt pași de făcut, într-o mai bună profesionalizare a formării pedagogice, poate chiar un master pedagogic la care să ne gândim, pentru o mai bună rigoare în formarea celor care urmează să lucreze cu copiii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg269">Vă mulțumesc încă o dată pentru oportunitatea pe care mi-ați oferit-o, de a vorbi de educație, și vreau să vă asigur că ceea ce am spus aici și angajamentele pe care ni le-am luat le vom duce la bun sfârșit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg270">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg271">Și eu vă mulțumesc, domnule prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg272">Dezbaterile politice au fost încheiate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg273">În continuare, stimați colegi, urmează sesiunea consacrată răspunsurilor la întrebări și prezentarea interpelărilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg274">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg275">La revedere! [5] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg276">(În continuare, conducerea ședinței a fost preluată de domnul deputat Mihai Alexandru Voicu, vicepreședinte al Camerei Deputaților.) [5.001]</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg277">Bună seara!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg278">Doamnelor și domnilor deputați, începem partea a doua a ședinței, ședință consacrată răspunsurilor orale la întrebări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg279">Domnul deputat Vasile Varga, dacă este în sală? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg280">Domnul secretar de stat Alexandru Victor Micula? Vă rog, aveți cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg281">Domnule secretar de stat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Victor Micula:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Afacerilor Externe)</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Victor-Micula" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg282">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg283">În discuțiile de la nivel european pe acest subiect România a exprimat sprijinul său pentru formularea unui răspuns european comun la această provocare fără precedent, ca sprijin în regim de urgență pentru statele cele mai afectate de presiunea migratorie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg284">Participarea României, în spirit de solidaritate cu statele membre, în eforturile de relocare internă are la bază angajamentul asumat în urma adoptării în 2015 a deciziilor Uniunii Europene în materie, precum și responsabilitatea în calitate de stat-parte la Convenția de la Geneva privind statutul refugiaților din 1951 și la Protocolul său adițional din 1967.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg285">Afluxul masiv de refugiați și imigranți din ultimele luni are consecințe umanitare semnificative. De aceea, soluționarea crizei migratorii actuale necesită implicarea sporită a tuturor actorilor internaționali, organizații europene și internaționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg286">Ministerul Afacerilor Externe urmărește cu atenție criza refugiaților și imigranților, din perspectiva competențelor pe care le deține, promovând o abordare cuprinzătoare a problematicii, cu accent pe găsirea de soluții eficiente, durabile și adecvate, care să abordeze cauzele profunde ale presiunii migratorii în țările de origine, în baza solidarității și responsabilității comune în acest dosar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg287">În privința aspectelor concrete referitoare la relocarea în România a refugiaților și asigurarea integrării acestora, precum și cu privire la statutul centrelor de primire de pe teritoriul României menționăm că acestea sunt gestionate pe fond de către Ministerul Afacerilor Interne, prin intermediul Inspectoratului General pentru Imigrări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg288">Ministerul Afacerilor Externe va continua, ca și până acum, să urmărească împreună cu autoritățile române competente evoluțiile în domeniul migrației și azilului din Europa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg289">Vă mulțumesc foarte mult, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg290">Mulțumesc, domnule secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg291">Trecem la următorul răspuns la întrebări. [5.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg292">Întrebarea adresată de domnul deputat Gheorghe Tinel. Dacă este prezent? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg293">Domnul secretat de stat Florea-Tiberiu Trifan. Domnule secretar de stat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florea-Tiberiu Trifan:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Afacerilor Interne)</note><u ana="#regular" who="#Florea-Tiberiu-Trifan" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg294">Stimate domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg295">În legătură cu întrebarea dumneavoastră, având ca obiect respectarea procedurilor de către organele serviciului rutier, înregistrată la Camera Deputaților cu nr. 9691A din 2016, precizăm următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg296">În conformitate cu prevederile art.25 alin.(1) și din Ordonanța Guvernului nr.2/2001 privind regimul juridic al contravențiilor, cu modificările și completările ulterioare, procesul-verbal se va înmâna sau, după caz, se va comunica în copie contravenientului și, dacă este cazul, părții vătămate și proprietarului bunurilor confiscate, iar comunicarea se face de către organul care a aplicat sancțiunea, în termen de cel mult două luni de la data aplicării acesteia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg297">În situația în care conducătorul de autovehicul săvârșește o faptă pentru care, potrivit legii, se reține permisul de conducere în vederea suspendării exercitării dreptului de a conduce, eliberându-se dovada înlocuitoare cu drept de circulație, sancțiunea contravențională complementară operează începând cu ziua următoare celei în care a expirat valabilitatea dovezii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg298">Când dovada înlocuitoare a permisului de conducere este eliberată fără drept de circulație, suspendarea exercitării dreptului de a conduce operează din momentul aplicării sancțiunii contravenționale complementare, prin procesul-verbal de constatare a contravenției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg299">Ulterior, contravenientul este informat cu privire la perioada de suspendare stabilită și de când operează aceasta, consecința depistării în trafic în interiorul acestei perioade, precum și susținerea unui test de verificare a cunoașterii regulilor de circulație, dacă pentru norma rutieră încălcată se prevede o astfel de obligație. Această informare reprezintă un aspect important și prin prisma respectării prevederilor art. 6 din Convenția pentru apărarea drepturilor omului și a libertăților fundamentale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg300">Față de considerentele expuse, precizăm faptul că informarea emisă de către structura de poliție rutieră nu interferează cu procedura privind comunicarea procesului-verbal de contravenție prevăzută de legislația în vigoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg301">Raportat la situația expusă în întrebarea nr. 2, procesul-verbal de contravenție se încheie după parcurgerea procedurii prevăzute la art.39 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.195 din 2002 privind circulația pe drumurile publice, republicată, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg302">Potrivit normei invocate, proprietarul sau deținătorul mandatat al unui vehicul este obligat să comunice poliției rutiere, la cererea acesteia și în termenul solicitat, identitatea persoanei căreia i-a încredințat vehiculul pentru a fi condus pe drumurile publice. Nerespectarea acestei obligații constituie contravenție și se sancționează cu amendă prevăzută în clasa a IV-a de sancțiuni, de la 9 la 20 de puncte amendă, potrivit art.98 alin.(2) din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.195/2002. Un punct amendă reprezintă valoric 10% din salariul minim brut pe economie, stabilit prin hotărâre a Guvernului, conform art.102 alin.(1) pct.14 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 195/2002.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg303">Cu deosebită considerație, ministrul afacerilor interne, Petre Tobă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg304">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg305">Și eu vă mulțumesc. [5.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg306">Următoarea întrebare este adresată de domnul deputat UDMR Kereskényi Gábor. Dacă este prezent? Nu este. Este prezent domnul deputat? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg307">Atunci îl rog pe domnul secretar de stat Florin Aurel Moțiu, de la Ministerul Justiției, să depună scris. Depuneți scris, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg308">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg309">Domnul deputat Dumitru Niculescu, Grupul parlamentar al UNPR, următorul răspuns la întrebare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg310">Domnul secretar de stat Andrei Kiraly? La fel, vă rog să depuneți răspunsul scris, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg311">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg312">Doamna deputat Cristina Nichita este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg313">Doamnă deputat, dacă la întrebările dumneavoastră doriți să luați cuvântul, să adăugați ceva?</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina Nichita:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Nichita" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg314">Aștept răspunsul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg315">Mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg316">Domnul secretar de stat Kiraly.</seg></u><note type="speaker">Domnul Kiraly András György:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Educației Naționale și Cercetării Științifice)</note><u ana="#regular" who="#Kiraly-András-György" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg317">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg318">Urmare a întrebării formulate de doamna deputat, Ministerul Educației a formulat următorul răspuns:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg319">Politica Ministerului Educației Naționale și Cercetării Științifice în domeniul educației speciale a copiilor, a elevilor cu dizabilități s-a axat pe câteva direcții de acțiune prioritare, în vederea cuprinderii și menținerii tuturor copiilor, elevilor, tinerilor cu cerințe educaționale speciale, în general, și a celor cu dizabilități, în special, într-o formă de învățământ;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg320">Debutul școlar al tuturor copiilor în școala de masă cea mai apropiată de domiciliul copilului; Înscrierea elevilor într-o unitate de învățământ, indiferent că este școală de masă sau specială, exclusiv la cererea scrisă a părintelui; Menținerea copiilor, elevilor, în școala de masă, prin acordarea serviciilor educaționale, a terapiilor logopedice și consilierea psiho-pedagogică a celor care prezintă dificultăți de învățare, de adaptare, de integrare sau care au abateri comportamentale; Transferul în școala de masă al elevilor din școala specială, care nu fac obiectul acestui tip de învățământ sau al celor care fie că au avut un diagnostic greșit, fie că prezintă un progres evident în urma activității de educație, orientarea, reorientarea către școlile speciale numai în cazul în care elevul nu poate să se integreze în colectivul clasei din școala de masă și numai cu acordul familiei, conform Legii educației; Inițierea și derularea unor programe educaționale de către Ministerul Educației, destinate reducerii abandonului școlar și susținerea participării școlare a elevilor din întreg sistemul de învățământ preuniversitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg321">Actele normative din domeniul educației, în general, și din învățământul special, în particular, respectă prevederile convențiilor internaționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg322">Educația incluzivă a fost adoptată în România încă din anii '90, prin respectarea diversității, inițierea și realizarea practică a accesului și participării la educație și viață socială pentru toate categoriile de copii. Astăzi aproximativ jumătate din elevii cu dizabilități sunt școlarizați în învățământul de masă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg323">Elevii cu cerințe educaționale speciale din învățământul de masă beneficiază atât de servicii calificate din partea profesorului, de sprijin sau itinerant, cât și de terapii specifice acordate de profesori psihopedagogi din centrele de resurse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg324">Fiecare unitate de învățământ poate hotărî în consiliul profesoral ce plan de învățământ să aplice în funcție de tipul și gradul deficienței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg325">Unele unități de învățământ special pot aplica planul de învățământ al școlii de masă, însă adaptat. Unitățile de învățământ special pentru elevii cu deficiențe senzoriale aplică planul de învățământ al școlii de masă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg326">Liceele tehnologice speciale, clasele de liceu și clasele postliceale speciale sunt organizate după modelul școlii de masă, conținut profil specializări. Specific acestor unități rămân strategiile, modalitățile și metodele de predare și învățare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg327">La absolvire, elevii acestor unități de învățământ special susțin examene naționale la fel ca toți absolvenții din învățământul de masă și sunt stipulate pentru aceștia facilități și adaptări în metodologiile de organizare și desfășurare a examenelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg328">Referitor la cifrele avansate cu privire la numărul persoanelor afectate de autism, ministerul nostru colectează date operaționale referitoare la copii, elevi, tineri cuprinși într-o formă de învățământ. Menționăm că aceste date sunt prelucrate pe baza datelor transmise de fiecare inspectorat școlar județean care, la rândul lui, centralizează datele din unitățile școlare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg329">Problematica persoanelor cu TSA face obiectul unei legi în vigoare, respectiv Legea nr.151/2010 privind servicii speciale integrate de sănătate, educație și sociale adresate persoanelor cu TSA și cu tulburări de sănătate mintală asociată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg330">Normele de aplicare aduc două elemente de noutate, respectiv introducerea ca anexă a celor două tipizate: unu - a certificatului medical de tip A5, care nu a fost standardizat până în prezent; și al unui model de cerere care, în momentul de față, nu a fost aprobat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg331">După parcurgerea traseului de avizare internă, proiectul de act normativ va fi postat pe site, urmând să parcurgă traseul de avizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg332">Totodată a fost constituit un grup de lucru interministerial pe problematica persoanelor cu TSA care a avut mai multe întâlniri în perioada martie 2015-februarie 2016. În urma unor discuții, au fost identificate nevoi ale persoanelor cu tulburări din spectrul autist și tulburări de sănătate mintală asociată și, în același timp, grupul interministerial a propus prin fiecare reprezentant al său soluții pe etape de dezvoltare și pe fiecare domeniu în parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg333">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg334">Mulțumesc mult, domnule secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg335">Întrebarea dumneavoastră, doamnă, mai are doi respondenți. Vreau să-i întreb și să le dau cuvântul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg336">Domnul secretar de stat Valeriu Nicolae?</seg></u><note type="speaker">Domnul Valeriu Ciolan Nicolae:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Muncii, Protecției Sociale și Persoanelor Vârstnice)</note><u ana="#regular" who="#Valeriu-Ciolan-Nicolae" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg337">Sărut mâna!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg338">Mulțumesc pentru întrebare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg339">Noi am mai discutat înainte. O să încerc să fiu scurt, n-o să vă citesc tot răspunsul oficial, că bănuiesc că nu vreți să-l ascultați pe tot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg340">În principal, deci există posibilitatea de PIN și noi ne-am bucura foarte mult să colaborăm cât mai bine pe partea aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg341">Există un PIN dezvoltat de Agenția Națională pentru Persoane cu Dizabilități, un PIN numit Înființarea și/sau dezvoltarea de servicii specializate de recuperare destinate copiilor cu dizabilități. Programul urmărește asigurarea accesului la servicii de recuperare pentru un număr cât mai mare de copii cu dizabilități prin înființarea și/sau dezvoltarea a cel puțin 40 de servicii specializate de recuperare, cu centre de zi de recuperare și cu echipe mobile pentru copil cu dizabilități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg342">Conform art.96 alin.(1) din Legea nr.448/2006 privind protecția și promovarea drepturilor persoanelor cu handicap, republicată, cu modificările și completările ulterioare, Autoritatea Națională pentru Persoanele cu Dizabilități, instituție aflată în subordinea ministerului, poate finanța sau, după caz, cofinanța programe de interes național care au ca scop integrarea incluziunea socială și profesională a persoanelor adulte cu handicap, precum și creșterea calității vieții acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg343">Avem o discuție, în momentul de față, și cu ANPDCA - Agenția Națională pentru Protecția Copilului pentru un PIN focusat pe această parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg344">Ministerul a contribuit activ la desfășurarea altor demersuri instituționale, care au vizat problematica persoanelor cu tulburări din spectrul autist, un exemplu în acest sens fiind Grupul de lucru interministerial, al cărui scop principal a fost acela de a dezvolta un document de politică publică necesară monitorizării, aplicării și respectării legislației destinate persoanelor cu tulburări din spectrul autist.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg345">Având în vedere că soluțiile identificate în cadrul Grupului interministerial privind problematica persoanelor cu TSA și tulburări de sănătate mintală asociate au fost preluate și inserate ca măsură în planul operațional privind implementarea Strategiei naționale "O societate fără bariere pentru persoanele cu dizabilități, 2015-2020", care împreună cu strategia aferentă reprezintă documente strategice de politică publică, ce promovează abordarea integrată în ceea ce privește furnizarea serviciilor sociale, considerăm că au fost create premisele care să permită diversificarea tipurilor de servicii în funcție de nevoile identificate ale beneficiarilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg346">Ministerul Muncii, Familiei, Protecției Sociale și Persoanelor Vârstnice va continua să sprijine orice demers menit să vină în întâmpinarea nevoilor acestor copii, în limita competențelor ce îi revin în această materie, apreciind că un punct de vedere avizat referitor la posibilitatea acoperirii costurilor presupuse de terapiile necesare copiilor cu TSA trebuie exprimat și asumat de Ministerul Sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg347">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg348">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg349">Domnul secretar de stat Răzvan Vulcănescu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg350">Aveți răspunsul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg351">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg352">Doamnă deputat are răspunsul dumneavoastră, vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg353">Doamnă deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina Nichita:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Nichita:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg354">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg355">Vă mulțumesc pentru răspunsuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg356">Să știți că răspunsurile sunt nesatisfăcătoare și vin să-mi lămurească ceea ce eu știu deja. Pentru că sunt inițiator al formării acestui Grup interministerial de lucru, iar Grupul interministerial de lucru a fost condus de autorități, de Autoritatea Națională pentru Drepturilor Copilului și Adopției și de Autoritatea Națională pentru Persoanele cu Dizabilități. Nu am lipsit la nicio dezbatere din acest grup interministerial de lucru. Așa cum și dumneavoastră spuneați, domnule secretar de stat, am identificat împreună toate nevoile acestei problematici, tulburare de spectru autist, per fiecare sector în parte și mă refer aici la tot ce ar trebui să facă fiecare minister pentru această problematică și pentru soluționare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg357">Nu am făcut referire în întrebările mele la normele metodologice la Legea autismului. Vedeți dumneavoastră, fiecare dintre dumneavoastră veniți și îmi expuneți că avem o lege a autismului, o lege a autismului care este din anul 2010, a fost amendată în anul 2013 și de șase ani de zile așteaptă cele 90 de zile să fie finalizate normele metodologice la această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg358">Așa cum bine știți, normele metodologice au fost în dezbatere publică pe site-ul Ministerului Sănătății. Întrebarea mea era în felul următor - și asta am vorbit cu dumneavoastră, domnule secretar de stat. Ați spus așa, când am fost la dumneavoastră și când erați la Secretariatul General al Guvernului, că această problematică ar putea deveni o problemă rezolvată de un program de interes național dacă numărul persoanelor diagnosticate cu tulburare de spectru autist este mai mare de 10 mii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg359">Așa cum știți, noi nu avem un registru unic care să ne spună numărul exact al persoanelor diagnosticate cu tulburare din spectrul autist, dar, în data de 2 aprilie, Președintele Iohannis iese și spune că în România avem peste 30.000 de persoane diagnosticate cu tulburare de spectru autist. De aici întrebarea mea adresată celor trei ministere responsabile de bunul mers și de găsirea soluțiilor pentru cele 8000 de familii din România care au acasă un copil, adolescent, adult cu o tulburare din spectrul autist, de aici a venit către dumneavoastră întrebarea mea: cum, și când, și dacă va exista posibilitatea, și dacă există în planul vreunui minister ideea ca politicile pe educație, sănătate, protecție socială să fie puse împreună pentru rezolvarea problematicii acestor 8000 de familii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg360">Nu mi-ați dat un răspuns. Voi reveni cu întrebări mai clare asupra acestei problematici și ceea ce eu așteptam, da, aștept o sumare de la Guvernul României, indiferent că e vorba de Ministerul Sănătății sau că fiecare dintre miniștri își asumă această problematică, pentru că eu cred că este o problematică de sănătate națională. Și va veni Ministerul Sănătății și îmi va spune da, da, noi spunem că tulburarea de spectru autist e o problemă de sănătate națională, dar terapia să fie decontată de către Ministerul Muncii. Ministerul Muncii vine și îmi spune de adultul cu autism. Dar eu ce fac cu terapia, cu decontarea terapiei copilului și adolescentului cu autism?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg361">După care, tot problematica Ministerului Sănătății este screening-ul. Pentru că eu nu mă raportez la cele 8000 de persoane aflate în sistem, diagnosticate deja, mă refer la ce facem mâine ca cei care vor fi diagnosticați cu tulburare din spectrul autist, cei care vor intra mâine, poimâine, la anul în sistem să beneficieze de screening. Pentru a putea fi recuperat autismul, trebuie să fie diagnosticat la timp și să intre într-un proces de reabilitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg362">Eu vreau să vă spun că în niciun minister nu există o reglementare clară a cum diagnosticăm în timp, cum intră în procesul de recuperare și ce face statul român pentru persoana diagnosticată cu tulburare din spectrul autist și familia ei pentru îmbunătățirea calității vieții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg363">E mult de lucru aici și niciunul dintre dumneavoastră nu mi-ați dat un răspuns la întrebarea pusă de mine. Doar am așteptat doar să fie o întrebare simplă. Că, așa, am și eu un camion de documente lucrate în ultimii trei ani de Parlament și în ultimul an de zile împreună cu colegii dumneavoastră din ministere, cu cei de la Colegiul Psihologilor, Centrul Național de Sănătate Mintală, Casa Națională de Asigurări de Sănătate, fiecare cu soluții venite per fiecare ce trebuie să răspundă și ce trebuie să facă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg364">Ce folos? Documente? Eu vreau să văd o asumare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg365">Or, se vede că nu sunteți în măsură să-mi dați un răspuns care să satisfacă nevoile acestor familii pe mâine, pe poimâine sau pe următoarea jumătate de an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg366">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg367">Și eu vă mulțumesc mult, doamnă deputat. [5.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg368">Domnul deputat Florin Gheorghe, dacă este prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg369">Dacă nu este prezent, îl rog pe domnul secretar de stat să depună răspunsul scris la întrebarea adresată de domnul deputat Florin Gheorghe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg370">A, e prezent. OK! Vorbește la telefon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg371">Domnule secretar de stat, vă rog, răspunsul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan Teohari Vulcănescu:</note><note type="editorial">(subsecretar de stat, Ministerul Sănătății)</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Teohari-Vulcănescu" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg372">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg373">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg374">Potrivit prevederile art.18ą din Ordonanța Guvernului nr.18/2009 privind organizarea și finanțarea rezidențiatului, prin excepție de la prevederile art.16 și 18, în cazul în care la finele repartiției candidaților promovați la concursul de rezidențiat rămân locuri, posturi de rezident neocupate, Ministerul Sănătății poate organiza, pentru ocuparea acestora, o sesiune extraordinară de concurs de rezidențiat în primul semestru al anului următor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg375">În consecință, în urma desfășurării acestui concurs pentru domeniul medicină au rămas locuri și posturi neocupate în centrele universitare Craiova, Cluj-Napoca, Iași, Târgu Mureș și Timișoara. Acestea se vor republica la concursul de rezidențiat organizat în data de 22 mai 2016 în centrul universitar Târgu Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg376">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg377">Și eu mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg378">Domnule deputat, dacă doriți să interveniți? Nu. Vă mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg379">Ultima întrebare adresată de către doamna deputat Ana Birchall Ministerului Fondurilor Europene. Se solicită amânare. Se acceptă amânarea. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg380">Trecem mai departe, prezentarea de interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg381">Voi citi lista colegilor deputați ce sunt înscriși pentru a prezenta interpelări. În situația în care sunt prezenți le dau cuvântul cu plăcere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg382">Domnul deputat Costică Canacheu nu este prezent, a depus două interpelări; domnul deputat Octavian Popa nu este prezent, a depus interpelare; doamna deputat Florica Cherecheș nu este prezentă; domnul deputat Grigore Crăciunescu absent de asemenea; Mihai Aurelian nu este; domnul Ioan Tămâian? Domnul deputat Mihai Weber? Domnul deputat Florin Buicu? Domnul deputat Sorin-Avram Iacoban? [6.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg383">Vă rog, domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Avram Iacoban:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Avram-Iacoban:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg384">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg385">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg386">Prima interpelare este adresată Ministerului Fondurilor Europene, domnului ministru Cristian Ghinea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg387">Subiectul: Ajutoarele alimentare puse la dispoziție de Uniunea Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg388">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg389">Beneficiarii ajutoarelor de la Uniunea Europeană sunt îngrijorați de faptul că, în prima jumătate a anului 2016, nu s-a demarat procedura de acordare a acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg390">Mai mult, autoritățile șovăie în oferirea unor explicații și confirmă faptul că nu se cunoaște nici data când ajutoarele vor ajunge la beneficiari și nici de ce se întârzie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg391">În aceeași ordine de idei, ni se aduce la cunoștință faptul că Guvernul României nu a stabilit nici până acum o dată de la care să înceapă împărțirea pachetelor către beneficiari, ba, mai mult, că încă sunt în derulare licitații privind desemnarea furnizorilor de alimente, fapt pentru care, după finalizarea acestor proceduri, se va putea stabili un calendar de acordare a acestor ajutoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg392">Trebuie menționat faptul că, până acum, timp de opt ani de zile, perioada de distribuire a ajutoarelor a fost noiembrie-martie, și asta pentru faptul că, în această perioadă, se cuprind cele două mari sărbători - Crăciun și Paști - ajutoare de care cetățenii României au nevoie în această perioadă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg393">Având în vedere cele precizate, vă rugăm să aveți amabilitatea să ne răspundeți la următoarele întrebări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg394">Din ce cauză a fost întârziată distribuția ajutoarelor alimentare de la Uniunea Europeană și cine se face vinovat de această întârziere? Care este stadiul realizării licitațiilor pentru desemnarea distribuitorilor de alimente din acest program? Dacă aceste licitații au fost contestate? Cine sunt contestatarii pentru fiecare caz în parte și cine sunt distribuitorii care au fost declarați câștigători? Care este calendarul de distribuire a acestor ajutoare alimentare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg395">Solicităm răspuns scris și oral pentru fiecare punct în parte în termenul prevăzut de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg396">Și a doua interpelare: domnului ministru al sănătății, înțeleg că domnul Achimaș și-a dat demisia, deci domnului Cioloș, referitoare la decontările fictive făcute de unele unități medicale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg397">Domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg398">Situația decontărilor fictive făcute de unele instituții medicale ar trebui să îngrijoreze nu numai ministerul pe care îl conduceți temporar, ci și parchetele competente material și teritorial.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg399">Până la urmă, este vorba de o maximizare abuzivă a profitului unor privați prin intermediul unor fonduri de la bugetul de stat, privându-se de decontare alte cazuri reale medicale care ar fi putut beneficia de fonduri bugetare, până la urmă colectate tot din buzunarul fiecăruia dintre noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg400">Știm că s-au efectuat controale din partea Casei Naționale a Asigurărilor de Sănătate la două unități medicale din circumscripția electorală pe care o reprezint, și anume către SC RECUMEDIS SRL și SC Red Hospital SRL, însă rezultatele acestor controale, rezultate care ar fi putut interesa poate chiar și DNA-ul, nu au fost făcute publice, deși, până la urmă, este vorba de cheltuirea fără acoperire legală a banului public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg401">Având în vedere cele precizate, vă rugăm să aveți amabilitatea să ne răspundeți la următoarele întrebări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg402">Care au fost concluziile anchetei făcute de Casa Națională a Asigurărilor de Sănătate cu privire la cele două unități medicale amintite în prezenta? Care este volumul decontărilor pentru anii 2012, 2013, 2014, 2015, în cazul celor două unități medicale precizate în prezenta? Dacă s-au făcut controale în acest sens și s-au constatat fapte de corupție, acestea au fost aduse la cunoștința autorităților competente?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg403">Solicităm răspuns scris și oral pentru fiecare punct în parte, în termenul prevăzut delege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg404">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg405">Deputat de Iași, Sorin-Avram Iacoban.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg406">Vă mulțumesc mult, domnule deputat. [6.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg407">Domnul deputat Marian Neacșu nu este prezent, a depus o interpelare; domnul deputat Romeo Rădulescu nu este prezent, a depus o interpelare; domnul deputat Florin Gheorghe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg408">Domnule deputat, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg409">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg410">Am o interpelare pentru doamna ministru al finanțelor publice, doamna Anca Dana Dragu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg411">Obiectul interpelării: Noul regim al redevențelor miniere din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg412">Doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg413">La începutul acestui an, ați afirmat că, în numai câteva zile, veți supune dezbaterii publice un proiect care să reglementeze noul regim al redevențelor miniere și petroliere, iar proiectul va avea în vedere și nevoia de a sprijini investițiile. Din păcate, ne apropiem cu pași repezi de jumătatea anului, iar un astfel de proiect nu s-a materializat încă. Mai mult, întârzierile nu fac decât să perpetueze actualul regim al redevențelor, profund nefavorabil proprietății publice din România, prin nivelul lor scăzut, raportat la media europeană. Deși Guvernul României, prin punctul de vedere nr.71877/2015 asupra inițiativei legislative propuse de mine recunoaște necesitatea reglementării cât mai urgente a unui nou act normativ aflat în plină procedură parlamentară, credem că ar fi dus la transparentizarea acestui proces legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg414">Față de cele expuse mai sus, vă rog, doamnă ministru, să aduceți următoarele precizări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg415">Care este nivelul încasărilor bugetare din redevențe miniere și petroliere realizate în cursul anului 2015 și pentru primul trimestru al anului 2016? Care este diferența de venituri bugetare pentru primul trimestru al anului 2016 dacă redevențele ar fi fost dimensionate la nivelul mediei europene? Nevoia de a sprijini investițiile este deja semnalul concesiilor către operatorii din sector, știindu-se că niciun agent economic nu și-a îndeplinit angajamentele investiționale asumate prin relațiile contractuale cu statul român. Vă rog să analizați Propunerea legislativă depusă de subsemnatul prin Pl-x 292/2015 și să-mi comunicați dacă, înglobând observațiile Consiliului Legislativ și ale Agenției Naționale pentru Resurse Minerale, aceasta nu ar reprezenta un punct de plecare pentru reglementarea regimului redevențelor miniere și petroliere, proiect care să fie asumat de către Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg416">Solicit răspuns, în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg417">Deputat PSD, Florin Gheorghe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg418">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Alexandru Voicu:</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Alexandru-Voicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg419">Și eu vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg420">Urmează domnul deputat Anton Doboș, nu este prezent, a depus o interpelare; domnul deputat Virgil Guran nu este prezent, a depus o interpelare și domnul deputat Radu Zlati nu este prezent, a depus două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg421">Ședința de astăzi s-a încheiat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg422">Ne revedem mâine la 8,30 pentru ședința dedicată declarațiilor politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg423">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2016-05-09-CD.seg424">O seară bună! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,54.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
