# newdoc id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148
# newpar id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0
# lang = bs
# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.1
# text = Pozdravljam vas i otvara 60. sjednicu Doma naroda Parlamentarne skupštine Bosne i Hercegovine.
1	Pozdravljam	pozdravljati	VERB	Vmr1s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	vas	vi	PRON	Pp2-pa	Case=Acc|Number=Plur|Person=2|PronType=Prs	1	obj	_	NER=O
3	i	i	CCONJ	Cc	_	4	cc	_	NER=O
4	otvara	otvarati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	1	conj	_	NER=O
5	60.	60.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	sjednicu	sjednica	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	4	obj	_	NER=O
7	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
8	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
9	Parlamentarne	parlamentaran	ADJ	Agpfsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	10	compound	_	NER=B-ORG
10	skupštine	skupština	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-ORG
11	Bosne	Bosna	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	10	compound	_	NER=I-ORG
12	i	i	CCONJ	Cc	_	11	cc	_	NER=I-ORG
13	Hercegovine	Hercegovina	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	flat	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.2
# text = Na današnjoj sjednici prisutno je 12 delegata, od toga po 4 iz reda bošnjačkog naroda, 4 iz hrvatskog i 4 iz srpskog naroda.
1	Na	na	ADP	Sl	Case=Loc	3	case	_	NER=O
2	današnjoj	današnji	ADJ	Agpfsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	3	amod	_	NER=O
3	sjednici	sjednica	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	4	obl	_	NER=O
4	prisutno	prisutan	ADJ	Agpnsny	Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	0	root	_	NER=O
5	je	biti	AUX	Var3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	4	cop	_	NER=O
6	12	12	NUM	Mdc	NumType=Card	7	nummod	_	NER=O
7	delegata	delegat	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	4	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	Z	_	12	punct	_	NER=O
9	od	od	ADP	Sg	Case=Gen	10	case	_	NER=O
10	toga	taj	DET	Pd-nsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	12	nmod	_	NER=O
11	po	po	ADP	Sa	Case=Acc	12	case	_	NER=O
12	4	4	NUM	Mdc	NumType=Card	7	conj	_	NER=O
13	iz	iz	ADP	Sg	Case=Gen	14	case	_	NER=O
14	reda	red	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
15	bošnjačkog	bošnjački	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	16	amod	_	NER=O
16	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	,	,	PUNCT	Z	_	18	punct	_	NER=O
18	4	4	NUM	Mdc	NumType=Card	12	conj	_	NER=O
19	iz	iz	ADP	Sg	Case=Gen	20	case	_	NER=O
20	hrvatskog	hrvatski	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	25	amod	_	NER=O
21	i	i	CCONJ	Cc	_	22	cc	_	NER=O
22	4	4	NUM	Mdc	NumType=Card	20	conj	_	NER=O
23	iz	iz	ADP	Sg	Case=Gen	25	case	_	NER=O
24	srpskog	srpski	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	25	amod	_	NER=O
25	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
26	.	.	PUNCT	Z	_	4	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.3
# text = Delegati Jukić, Šiljegović i Neimarlija su opravdali svoj izostanak.
1	Delegati	delegat	NOUN	Ncmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	8	nsubj	_	NER=O
2	Jukić	Jukić	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	appos	_	NER=B-PER|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	Z	_	4	punct	_	NER=O
4	Šiljegović	Šiljegović	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	conj	_	NER=B-PER
5	i	i	CCONJ	Cc	_	6	cc	_	NER=O
6	Neimarlija	Neimarlija	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	2	conj	_	NER=B-PER
7	su	biti	AUX	Var3p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	8	aux	_	NER=O
8	opravdali	opravdati	VERB	Vmp-pm	Gender=Masc|Number=Plur|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	0	root	_	NER=O
9	svoj	svoj	DET	Px-msan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing|Poss=Yes|PronType=Prs|Reflex=Yes	10	det	_	NER=O
10	izostanak	izostanak	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	8	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	Z	_	8	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.4
# text = Za današnju 60-tu sjednicu predlažem sljedeći dopunjeni dnevni red, 1. Odgovor na delegatska pitanja i delegatska pitanja, 2. Usvajanje Zapisnika sa 59. sjednice Doma Naroda, 3. Zahtjev Predstavničkog doma za razmatranje Zakona o izmjenama i dopunama Zakona o porezu na dodatnu vrijednost, po hitnom postupku u skladu sa članom 100.
1	Za	za	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
2	današnju	današnji	ADJ	Agpfsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	4	amod	_	NER=O
3	60-tu	60-tu	NUM	Mdc	NumType=Mult	4	nummod	_	NER=O
4	sjednicu	sjednica	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	5	obl	_	NER=O
5	predlažem	predlagati	VERB	Vmr1s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
6	sljedeći	sljedeći	ADJ	Agpmsayn	Animacy=Inan|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	9	amod	_	NER=O
7	dopunjeni	dopuniti	ADJ	Appmsayn	Animacy=Inan|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part|Voice=Pass	9	amod	_	NER=O
8	dnevni	dnevni	ADJ	Agpmsayn	Animacy=Inan|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	9	amod	_	NER=O
9	red	red	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	5	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	Z	_	12	punct	_	NER=O
11	1.	1.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	12	amod	_	NER=O
12	Odgovor	odgovor	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	9	appos	_	NER=O
13	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	15	case	_	NER=O
14	delegatska	delegatski	ADJ	Agpnpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	15	amod	_	NER=O
15	pitanja	pitanje	NOUN	Ncnpa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Plur	12	nmod	_	NER=O
16	i	i	CCONJ	Cc	_	18	cc	_	NER=O
17	delegatska	delegatski	ADJ	Agpnpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	18	amod	_	NER=O
18	pitanja	pitanje	NOUN	Ncnpa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Plur	15	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	Z	_	21	punct	_	NER=O
20	2.	2.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	21	amod	_	NER=O
21	Usvajanje	usvajanje	NOUN	Ncnsa	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	12	conj	_	NER=O
22	Zapisnika	zapisnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O
23	sa	sa	ADP	Sg	Case=Gen	25	case	_	NER=O
24	59.	59.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	25	amod	_	NER=O
25	sjednice	sjednica	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O
26	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	25	nmod	_	NER=B-PER
27	Naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	26	nmod	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
28	,	,	PUNCT	Z	_	30	punct	_	NER=O
29	3.	3.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	30	amod	_	NER=O
30	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	21	conj	_	NER=O
31	Predstavničkog	predstavnički	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	32	amod	_	NER=O
32	doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	30	nmod	_	NER=O
33	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	34	case	_	NER=O
34	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	32	nmod	_	NER=O
35	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	34	nmod	_	NER=B-MISC
36	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	37	case	_	NER=I-MISC
37	izmjenama	izmjena	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	35	nmod	_	NER=I-MISC
38	i	i	CCONJ	Cc	_	39	cc	_	NER=I-MISC
39	dopunama	dopuna	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	34	conj	_	NER=I-MISC
40	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	39	nmod	_	NER=I-MISC
41	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	42	case	_	NER=I-MISC
42	porezu	porez	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	40	nmod	_	NER=I-MISC
43	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	45	case	_	NER=O
44	dodatnu	dodatan	ADJ	Agpfsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	45	amod	_	NER=O
45	vrijednost	vrijednost	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	42	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
46	,	,	PUNCT	Z	_	49	punct	_	NER=O
47	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	49	case	_	NER=O
48	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	49	amod	_	NER=O
49	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	39	nmod	_	NER=O
50	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	51	case	_	NER=O
51	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	49	nmod	_	NER=O
52	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	53	case	_	NER=O
53	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	51	nmod	_	NER=O
54	100.	100.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	53	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.5
# text = Poslovnika Doma naroda, 4. Zahtjev Predstavničkog doma za razmatranje Zakona o izmjeni Opšteg zakona o zadrugama, po hitnom postupku u skladu sa članom 100.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	6	punct	_	NER=O
5	4.	4.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	appos	_	NER=O
7	Predstavničkog	predstavnički	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	8	amod	_	NER=O
8	doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
9	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	10	case	_	NER=O
10	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
11	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	10	nmod	_	NER=B-MISC
12	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	13	case	_	NER=I-MISC
13	izmjeni	izmjena	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-MISC
14	Opšteg	opšti	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	15	amod	_	NER=I-MISC
15	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	13	nmod	_	NER=I-MISC
16	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	17	case	_	NER=I-MISC
17	zadrugama	zadruga	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	15	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
18	,	,	PUNCT	Z	_	21	punct	_	NER=O
19	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	21	case	_	NER=O
20	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	21	amod	_	NER=O
21	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
22	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	23	case	_	NER=O
23	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O
24	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	25	case	_	NER=O
25	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	23	nmod	_	NER=O
26	100.	100.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	25	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.6
# text = Poslovnika Doma naroda, 5. Zahtjev delegata Boška Šiljegovića za razmatranje Prijedloga zakona o odbrani BiH po hitnom postupku u skladu sa članom 99.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	6	punct	_	NER=O
5	5.	5.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	appos	_	NER=O
7	delegata	delegat	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
8	Boška	Boško	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	appos	_	NER=B-PER
9	Šiljegovića	Šiljegović	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	flat	_	NER=I-PER
10	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	11	case	_	NER=O
11	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
12	Prijedloga	prijedlog	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-MISC
13	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	12	nmod	_	NER=I-MISC
14	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	15	case	_	NER=I-MISC
15	odbrani	odbrana	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	13	nmod	_	NER=I-MISC
16	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	15	nmod	_	NER=I-MISC
17	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	19	case	_	NER=O
18	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	19	amod	_	NER=O
19	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
20	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	21	case	_	NER=O
21	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
22	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	23	case	_	NER=O
23	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O
24	99.	99.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	23	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.7
# text = Poslovnika Doma naroda, 6. Zahtjev delegata Halida Genjca za razmatranje Predloga zakona o izmjeni i dopuni Zakona o osnovama bezbjednosti saobraćaja na putevima BiH, po hitnom postupku u skladu sa članom 99.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	6	punct	_	NER=O
5	6.	6.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	appos	_	NER=O
7	delegata	delegat	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
8	Halida	Halid	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	appos	_	NER=B-PER
9	Genjca	Genjac	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	flat	_	NER=I-PER
10	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	11	case	_	NER=O
11	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
12	Predloga	Predlog	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-MISC
13	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	12	nmod	_	NER=I-MISC
14	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	15	case	_	NER=I-MISC
15	izmjeni	izmjena	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	13	nmod	_	NER=I-MISC
16	i	i	CCONJ	Cc	_	17	cc	_	NER=I-MISC
17	dopuni	dopuna	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	12	conj	_	NER=I-MISC
18	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	17	nmod	_	NER=I-MISC
19	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	20	case	_	NER=I-MISC
20	osnovama	osnova	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	18	nmod	_	NER=I-MISC
21	bezbjednosti	bezbjednost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	20	nmod	_	NER=I-MISC
22	saobraćaja	saobraćaj	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	21	nmod	_	NER=I-MISC
23	na	na	ADP	Sl	Case=Loc	24	case	_	NER=I-MISC
24	putevima	put	NOUN	Ncmpl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Plur	20	nmod	_	NER=I-MISC
25	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	24	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
26	,	,	PUNCT	Z	_	29	punct	_	NER=O
27	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	29	case	_	NER=O
28	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	29	amod	_	NER=O
29	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	24	nmod	_	NER=O
30	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	31	case	_	NER=O
31	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	29	nmod	_	NER=O
32	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	33	case	_	NER=O
33	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	31	nmod	_	NER=O
34	99.	99.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	33	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.8
# text = Poslovnika Doma naroda, 7. Zahtjev delegata Halida Genjca i Mustafe Pamuka za razmatranje Predloga zakona o izmjenama i dopunama Zakona o osnovama bezbjednosti saobraćaja na putevima u BiH, po hitnom postupku u skladu sa članom 99.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	6	punct	_	NER=O
5	7.	7.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	appos	_	NER=O
7	delegata	delegat	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
8	Halida	Halid	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	appos	_	NER=B-PER
9	Genjca	Genjac	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	flat	_	NER=I-PER
10	i	i	CCONJ	Cc	_	11	cc	_	NER=O
11	Mustafe	Mustafa	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	conj	_	NER=B-PER
12	Pamuka	Pamuk	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	flat	_	NER=I-PER
13	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	14	case	_	NER=O
14	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
15	Predloga	Predlog	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=B-MISC
16	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	15	nmod	_	NER=I-MISC
17	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	18	case	_	NER=I-MISC
18	izmjenama	izmjena	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	16	nmod	_	NER=I-MISC
19	i	i	CCONJ	Cc	_	20	cc	_	NER=I-MISC
20	dopunama	dopuna	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	18	conj	_	NER=I-MISC
21	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	20	nmod	_	NER=I-MISC
22	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	23	case	_	NER=I-MISC
23	osnovama	osnova	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	21	nmod	_	NER=I-MISC
24	bezbjednosti	bezbjednost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	23	nmod	_	NER=I-MISC
25	saobraćaja	saobraćaj	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	24	nmod	_	NER=I-MISC
26	na	na	ADP	Sl	Case=Loc	27	case	_	NER=I-MISC
27	putevima	put	NOUN	Ncmpl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Plur	23	nmod	_	NER=I-MISC
28	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	29	case	_	NER=O
29	BiH	BiH	PROPN	Npfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	27	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
30	,	,	PUNCT	Z	_	33	punct	_	NER=O
31	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	33	case	_	NER=O
32	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	33	amod	_	NER=O
33	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
34	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	35	case	_	NER=O
35	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	33	nmod	_	NER=O
36	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	37	case	_	NER=O
37	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	35	nmod	_	NER=O
38	99.	99.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	37	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.9
# text = Poslovnika Doma naroda, 8. Zahtjev Savjeta ministara BiH za razmatranje Predloga zakona o izmjenama Zakona o policijskim službenicma BiH, po hitnom postupku u skladu sa članom 99.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	6	punct	_	NER=O
5	8.	8.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	appos	_	NER=O
7	Savjeta	savjet	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
8	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	7	nmod	_	NER=I-ORG
9	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-ORG
10	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	11	case	_	NER=O
11	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
12	Predloga	Predlog	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-MISC
13	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	12	nmod	_	NER=I-MISC
14	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	15	case	_	NER=I-MISC
15	izmjenama	izmjena	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	13	nmod	_	NER=I-MISC
16	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	15	nmod	_	NER=I-MISC
17	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	19	case	_	NER=I-MISC
18	policijskim	policijski	ADJ	Agpfply	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Plur	19	amod	_	NER=I-MISC
19	službenicma	službenica	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	16	nmod	_	NER=I-MISC
20	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	19	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
21	,	,	PUNCT	Z	_	24	punct	_	NER=O
22	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	24	case	_	NER=O
23	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	24	amod	_	NER=O
24	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
25	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	26	case	_	NER=O
26	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	24	nmod	_	NER=O
27	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	28	case	_	NER=O
28	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	26	nmod	_	NER=O
29	99.	99.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	28	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.10
# text = Poslovnika Doma naorda, 9. Zahtjev Savjeta ministara BiH za razmatranje Prijedloga zakona o izmjeni i dopuni Zakona o policijskim službenicima BiH po hitnom postupku u skladu sa članom 99.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naorda	naord	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	6	punct	_	NER=O
5	9.	9.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	6	amod	_	NER=O
6	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	appos	_	NER=O
7	Savjeta	savjet	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-ORG
8	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	7	nmod	_	NER=I-ORG
9	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-ORG
10	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	11	case	_	NER=O
11	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
12	Prijedloga	prijedlog	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-MISC
13	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	12	nmod	_	NER=I-MISC
14	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	15	case	_	NER=I-MISC
15	izmjeni	izmjena	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	13	nmod	_	NER=I-MISC
16	i	i	CCONJ	Cc	_	17	cc	_	NER=I-MISC
17	dopuni	dopuna	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	12	conj	_	NER=I-MISC
18	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	17	nmod	_	NER=I-MISC
19	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	21	case	_	NER=I-MISC
20	policijskim	policijski	ADJ	Agpmply	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur	21	amod	_	NER=I-MISC
21	službenicima	službenik	NOUN	Ncmpl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Plur	18	nmod	_	NER=I-MISC
22	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	21	nmod	_	NER=I-MISC
23	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	25	case	_	NER=O
24	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	25	amod	_	NER=O
25	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O
26	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	27	case	_	NER=O
27	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	25	nmod	_	NER=O
28	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	29	case	_	NER=O
29	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	27	nmod	_	NER=O
30	99.	99.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	29	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.11
# text = Poslovnika Doma naroda, zakon od 29.05.2006., 10.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	5	punct	_	NER=O
5	zakon	zakon	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	parataxis	_	NER=O
6	od	od	ADP	Sg	Case=Gen	7	case	_	NER=O
7	29.05.2006.	29.05.2006.	NUM	Mdc	NumType=Card	5	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	Z	_	9	punct	_	NER=O
9	10.	10.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	7	conj	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.12
# text = Zahtjev Savjeta ministara za razmatranje Prijedloga zakona o izmjeni Zakona o Državnoj graničnoj službi BiH, po hitnom postupku u skladu sa članom 99.
1	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Savjeta	savjet	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	2	nmod	_	NER=I-ORG
4	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	5	case	_	NER=O
5	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
6	Prijedloga	prijedlog	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-MISC
7	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=I-MISC
8	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	9	case	_	NER=I-MISC
9	izmjeni	izmjena	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-MISC
10	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=I-MISC
11	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	14	case	_	NER=I-MISC
12	Državnoj	državni	ADJ	Agpfsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	14	amod	_	NER=I-MISC
13	graničnoj	graničan	ADJ	Agpfsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	14	amod	_	NER=I-MISC
14	službi	služba	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	10	nmod	_	NER=I-MISC
15	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	14	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	Z	_	19	punct	_	NER=O
17	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	19	case	_	NER=O
18	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	19	amod	_	NER=O
19	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
20	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	21	case	_	NER=O
21	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
22	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	23	case	_	NER=O
23	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	21	nmod	_	NER=O
24	99.	99.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	23	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.13
# text = Poslovnika Doma naroda, 11.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	5	punct	_	NER=O
5	11.	11.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	1	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.14
# text = Zahtjev Savjeta ministara BiH za razmatranje Prijedloga zakona o visokom obrazovanju BiH, po hitnom postupku u skladu sa članom 99.
1	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Savjeta	savjet	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	2	nmod	_	NER=I-ORG
4	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=I-ORG
5	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	6	case	_	NER=O
6	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
7	Prijedloga	prijedlog	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-MISC
8	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-MISC
9	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	11	case	_	NER=I-MISC
10	visokom	visok	ADJ	Agpnsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	11	amod	_	NER=I-MISC
11	obrazovanju	obrazovanje	NOUN	Ncnsl	Case=Loc|Gender=Neut|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-MISC
12	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	Z	_	16	punct	_	NER=O
14	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	16	case	_	NER=O
15	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	16	amod	_	NER=O
16	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
17	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	18	case	_	NER=O
18	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
19	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	20	case	_	NER=O
20	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
21	99.	99.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	20	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.15
# text = Poslovnika Doma naroda, 2 12.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	5	punct	_	NER=O
5	2	2	NUM	Mdc	NumType=Card	6	nummod	_	NER=O
6	12.	12.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	1	nmod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.16
# text = Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Zakona o Obavještajno-bezbjednosnoj agenciji BiH, prvo čitanje, 13.
1	Prijedlog	prijedlog	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=B-MISC
2	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=I-MISC
3	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	4	case	_	NER=I-MISC
4	izmjenama	izmjena	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	2	nmod	_	NER=I-MISC
5	i	i	CCONJ	Cc	_	6	cc	_	NER=I-MISC
6	dopunama	dopuna	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	4	conj	_	NER=I-MISC
7	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=I-MISC
8	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	10	case	_	NER=I-MISC
9	Obavještajno-bezbjednosnoj	obavještajno-bjedno-bjedni	ADJ	Agpfsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	10	amod	_	NER=I-MISC
10	agenciji	agencija	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-MISC
11	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	10	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	Z	_	14	punct	_	NER=O
13	prvo	prvi	ADJ	Mlonsn	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	14	amod	_	NER=O
14	čitanje	čitanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	Z	_	16	punct	_	NER=O
16	13.	13.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	14	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.17
# text = Prijedlog zakona o izmjenama i dopunama Krivičnog zakona BiH, prvo čitanje, 14.
1	Prijedlog	prijedlog	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	4	case	_	NER=O
4	izmjenama	izmjena	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	2	nmod	_	NER=O
5	i	i	CCONJ	Cc	_	6	cc	_	NER=O
6	dopunama	dopuna	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	4	conj	_	NER=O
7	Krivičnog	krivični	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	8	amod	_	NER=B-MISC
8	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=I-MISC
9	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	Z	_	12	punct	_	NER=O
11	prvo	prvi	ADJ	Mlonsn	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	12	amod	_	NER=O
12	čitanje	čitanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	Z	_	14	punct	_	NER=O
14	14.	14.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	12	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.18
# text = Prijedlog zakona o klasifikaciji djelatnosti u BiH, prvo čitanje, 15.
1	Prijedlog	prijedlog	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	4	case	_	NER=O
4	klasifikaciji	klasifikacija	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	djelatnosti	djelatnost	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	4	nmod	_	NER=O
6	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	7	case	_	NER=O
7	BiH	BiH	PROPN	Npfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	Z	_	10	punct	_	NER=O
9	prvo	prvi	ADJ	Mlonsn	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	10	amod	_	NER=O
10	čitanje	čitanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	Z	_	12	punct	_	NER=O
12	15.	15.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	10	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.19
# text = Informacija o radu u Tužilaštvu BiH za 2005.godinu, 16.
1	Informacija	informacija	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	3	case	_	NER=O
3	radu	rad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
4	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	5	case	_	NER=O
5	Tužilaštvu	tužilaštvo	NOUN	Ncnsl	Case=Loc|Gender=Neut|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
6	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-ORG
7	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	9	case	_	NER=O
8	2005.	2005.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	9	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	godinu	godina	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	Z	_	11	punct	_	NER=O
11	16.	16.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	9	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.20
# text = Zaključci Komisije za spoljno-trgovinsku politiku Doma naroda u vezi problemima sa izvozom mlijeka u zemlje sa kojima BiH ima potpisane bilatelarne sporazume o slobodnoj trgovini, 17.
1	Zaključci	zaključak	NOUN	Ncmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	0	root	_	NER=O
2	Komisije	komisija	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	5	case	_	NER=I-ORG
4	spoljno-trgovinsku	spoljno-trgovinski	ADJ	Agpfsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	5	compound	_	NER=I-ORG
5	politiku	politika	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG
6	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	5	compound	_	NER=I-ORG
7	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	compound	_	NER=I-ORG
8	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	10	case	_	NER=O
9	vezi	veza	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	8	fixed	_	NER=O
10	problemima	problem	NOUN	Ncmpi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Plur	1	nmod	_	NER=O
11	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	12	case	_	NER=O
12	izvozom	izvoz	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	10	nmod	_	NER=O
13	mlijeka	mlijeko	NOUN	Ncnsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
14	u	u	ADP	Sa	Case=Acc	15	case	_	NER=O
15	zemlje	zemlja	NOUN	Ncfpa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Plur	12	nmod	_	NER=O
16	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	17	case	_	NER=O
17	kojima	koji	DET	Pi-fpi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Plur|PronType=Int,Rel	19	obl	_	NER=O
18	BiH	BiH	PROPN	Npfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	19	nsubj	_	NER=B-LOC
19	ima	imati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	15	acl	_	NER=O
20	potpisane	potpisan	ADJ	Agpmpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Voice=Pass	22	amod	_	NER=O
21	bilatelarne	bilatelaran	ADJ	Agpmpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur	22	amod	_	NER=O
22	sporazume	sporazum	NOUN	Ncmpa	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Plur	19	obj	_	NER=O
23	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	25	case	_	NER=O
24	slobodnoj	slobodan	ADJ	Agpfsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	25	amod	_	NER=O
25	trgovini	trgovina	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	22	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
26	,	,	PUNCT	Z	_	27	punct	_	NER=O
27	17.	17.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	22	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.21
# text = Zaključci i preporuke Komisije za spoljnu i trgovinsku politiku Doma naroda povodom Javne rasprave na temu razmatranje aktivnosti za podsticanje privrednog rasta, povećanje izvoza, smanjenje trgovinskog deficita i obezbjeđenje dodatnih povoljnosti za strana ulaganja u BiH, 18.
1	Zaključci	zaključak	NOUN	Ncmpn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	0	root	_	NER=O
2	i	i	CCONJ	Cc	_	3	cc	_	NER=O
3	preporuke	preporuka	NOUN	Ncfpn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Plur	1	conj	_	NER=O
4	Komisije	komisija	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
5	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	9	case	_	NER=I-ORG
6	spoljnu	spoljan	ADJ	Agpfsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	9	amod	_	NER=I-ORG
7	i	i	CCONJ	Cc	_	8	cc	_	NER=I-ORG
8	trgovinsku	trgovinski	ADJ	Agpfsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	6	conj	_	NER=I-ORG
9	politiku	politika	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-ORG
10	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=I-ORG
11	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	10	compound	_	NER=I-ORG
12	povodom	povod	ADP	Sg	Case=Gen	14	case	_	NER=O
13	Javne	javan	ADJ	Agpfsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	14	amod	_	NER=B-ORG
14	rasprave	rasprava	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	9	nmod	_	NER=I-ORG
15	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	16	case	_	NER=O
16	temu	tema	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O
17	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
18	aktivnosti	aktivnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
19	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	20	case	_	NER=O
20	podsticanje	podsticanje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
21	privrednog	privredni	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	22	amod	_	NER=O
22	rasta	rast	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	Z	_	24	punct	_	NER=O
24	povećanje	povećanje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	17	conj	_	NER=O
25	izvoza	izvoz	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	24	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
26	,	,	PUNCT	Z	_	27	punct	_	NER=O
27	smanjenje	smanjenje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	17	conj	_	NER=O
28	trgovinskog	trgovinski	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	29	amod	_	NER=O
29	deficita	deficit	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	27	nmod	_	NER=O
30	i	i	CCONJ	Cc	_	31	cc	_	NER=O
31	obezbjeđenje	obezbjeđenje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	17	conj	_	NER=O
32	dodatnih	dodatan	ADJ	Agpfpgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Plur	33	amod	_	NER=O
33	povoljnosti	povoljnost	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	31	nmod	_	NER=O
34	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	36	case	_	NER=O
35	strana	stran	ADJ	Agpnpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	36	amod	_	NER=O
36	ulaganja	ulaganje	NOUN	Ncnpa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Plur	33	nmod	_	NER=O
37	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	38	case	_	NER=O
38	BiH	BiH	PROPN	Npfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	36	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
39	,	,	PUNCT	Z	_	40	punct	_	NER=O
40	18.	18.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	31	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.22
# text = Razmatranje ostavki Jasminke Putice, Blage Bošnjaka i Dragice Miletić članova Kancelarije za razmatranje žalbi i upoznavanje sa informacijama o dosadašnjim aktivnostima u vezi sa početkom rada Kancelarije za razmatranje žalbi, 19.
1	Razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	ostavki	ostavka	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	1	nmod	_	NER=O
3	Jasminke	Jasminka	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	2	appos	_	NER=B-PER
4	Putice	Putica	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	flat	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	Z	_	6	punct	_	NER=O
6	Blage	Blage	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	conj	_	NER=B-PER
7	Bošnjaka	Bošnjak	PROPN	Npmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	flat	_	NER=I-PER
8	i	i	CCONJ	Cc	_	9	cc	_	NER=O
9	Dragice	Dragica	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	conj	_	NER=B-PER
10	Miletić	Miletić	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	9	flat	_	NER=I-PER
11	članova	član	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	9	appos	_	NER=O
12	Kancelarije	kancelarija	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=B-ORG
13	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	14	case	_	NER=I-ORG
14	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	12	nmod	_	NER=I-ORG
15	žalbi	žalba	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	14	nmod	_	NER=I-ORG
16	i	i	CCONJ	Cc	_	17	cc	_	NER=O
17	upoznavanje	upoznavanje	NOUN	Ncnsa	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	1	conj	_	NER=O
18	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	19	case	_	NER=O
19	informacijama	informacija	NOUN	Ncfpi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Plur	17	nmod	_	NER=O
20	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	22	case	_	NER=O
21	dosadašnjim	dosadašnji	ADJ	Agpfply	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Plur	22	amod	_	NER=O
22	aktivnostima	aktivnost	NOUN	Ncfpl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Plur	19	nmod	_	NER=O
23	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	26	case	_	NER=O
24	vezi	veza	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	23	fixed	_	NER=O
25	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	23	fixed	_	NER=O
26	početkom	početkom	ADP	Sg	Case=Gen	22	nmod	_	NER=O
27	rada	rad	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	26	nmod	_	NER=O
28	Kancelarije	kancelarija	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	27	nmod	_	NER=B-ORG
29	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	30	compound	_	NER=I-ORG
30	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	28	compound	_	NER=I-ORG
31	žalbi	žalba	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	30	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
32	,	,	PUNCT	Z	_	33	punct	_	NER=O
33	19.	19.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	26	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.23
# text = Davanje saglasnosti za ratifikaciju Sporazuma između Vlade BiH i Vlade Savezne Republike Njemačke o finansijskoj saradnji u 2004.godini, 20.
1	Davanje	davanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
4	ratifikaciju	ratifikacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	Sporazuma	sporazum	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-ORG
6	između	između	ADP	Sg	Case=Gen	7	case	_	NER=O
7	Vlade	Vlada	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-ORG
8	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-ORG
9	i	i	CCONJ	Cc	_	10	cc	_	NER=O
10	Vlade	Vlada	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	7	conj	_	NER=B-ORG
11	Savezne	savezni	ADJ	Agpfsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	10	nmod	_	NER=I-ORG
12	Republike	republika	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	flat	_	NER=I-ORG
13	Njemačke	Njemačka	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	12	compound	_	NER=I-ORG
14	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	16	case	_	NER=O
15	finansijskoj	finansijski	ADJ	Agpfsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	16	amod	_	NER=O
16	saradnji	saradnja	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
17	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	19	case	_	NER=O
18	2004.	2004.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	19	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
19	godini	godina	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	,	,	PUNCT	Z	_	21	punct	_	NER=O
21	20.	20.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	16	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.24
# text = Dadvanje saglasnosti za ratifikaciju Sporazuma između Savjeta ministara BiH i Vlade Republike Grčke o saradnji u borbi protiv kriminala, posebno terorizma, ilegalne trgovine drogom i oružjem i organizovanog kriminala, 21.
1	Dadvanje	dadvanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
4	ratifikaciju	ratifikacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	Sporazuma	sporazum	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-ORG
6	između	između	ADP	Sg	Case=Gen	7	case	_	NER=O
7	Savjeta	savjet	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	5	nmod	_	NER=B-ORG
8	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	7	nmod	_	NER=I-ORG
9	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-ORG
10	i	i	CCONJ	Cc	_	11	cc	_	NER=O
11	Vlade	Vlada	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	9	conj	_	NER=B-ORG
12	Republike	republika	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-ORG
13	Grčke	Grčka	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	12	compound	_	NER=I-ORG
14	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	15	case	_	NER=O
15	saradnji	saradnja	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
16	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	17	case	_	NER=O
17	borbi	borba	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
18	protiv	protiv	ADP	Sg	Case=Gen	19	case	_	NER=O
19	kriminala	kriminal	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	,	,	PUNCT	Z	_	22	punct	_	NER=O
21	posebno	posebno	ADV	Rgp	Degree=Pos	22	advmod	_	NER=O
22	terorizma	terorizam	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	19	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	Z	_	25	punct	_	NER=O
24	ilegalne	ilegalan	ADJ	Agpfsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	25	amod	_	NER=O
25	trgovine	trgovina	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	19	conj	_	NER=O
26	drogom	droga	NOUN	Ncfsi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Sing	25	nmod	_	NER=O
27	i	i	CCONJ	Cc	_	28	cc	_	NER=O
28	oružjem	oružje	NOUN	Ncnsi	Case=Ins|Gender=Neut|Number=Sing	19	conj	_	NER=O
29	i	i	CCONJ	Cc	_	31	cc	_	NER=O
30	organizovanog	organizovan	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	31	amod	_	NER=O
31	kriminala	kriminal	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	19	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
32	,	,	PUNCT	Z	_	33	punct	_	NER=O
33	21.	21.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	1	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.25
# text = Davanje saglasnosti za ratifikaciju Sporazuma između BiH i Belgijsko- luksemburške ekonomske unije o recipročnom unapređenju i zaštiti investicije, 22.
1	Davanje	davanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
4	ratifikaciju	ratifikacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	Sporazuma	sporazum	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-ORG
6	između	između	ADP	Sg	Case=Gen	7	case	_	NER=O
7	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-LOC
8	i	i	CCONJ	Cc	_	13	cc	_	NER=O
9	Belgijsko	belgijski	ADJ	Agpnsny	Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	13	amod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
10	-	-	PUNCT	Z	_	11	punct	_	NER=O
11	luksemburške	luksemburški	ADJ	Agpfsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	13	amod	_	NER=O
12	ekonomske	ekonomski	ADJ	Agpfsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	13	amod	_	NER=O
13	unije	unija	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	5	conj	_	NER=O
14	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	16	case	_	NER=O
15	recipročnom	recipročan	ADJ	Agpnsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	16	amod	_	NER=O
16	unapređenju	unapređenje	NOUN	Ncnsl	Case=Loc|Gender=Neut|Number=Sing	13	nmod	_	NER=O
17	i	i	CCONJ	Cc	_	18	cc	_	NER=O
18	zaštiti	zaštita	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	16	conj	_	NER=O
19	investicije	investicija	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	,	,	PUNCT	Z	_	21	punct	_	NER=O
21	22.	22.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	1	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.26
# text = Davanje saglasnosti za ratifikaciju Sporazuma između Savjeta minsitara BiH i Vlade Republike Grčke o ponovnom prijemu lica koja ilegalno borave na teritoriji njihovih država i protokola za arealizaciju Sporazuma između Savjeta ministara BiH i Vlade Republike Grčke o ponovnom prijemu lica koja ilegalno borave na teritoriju njihovih država, 23.
1	Davanje	davanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
4	ratifikaciju	ratifikacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	Sporazuma	sporazum	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-ORG
6	između	između	ADP	Sg	Case=Gen	7	case	_	NER=O
7	Savjeta	savjet	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-ORG
8	minsitara	minsitar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-ORG
9	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-ORG
10	i	i	CCONJ	Cc	_	11	cc	_	NER=O
11	Vlade	Vlada	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	9	conj	_	NER=B-ORG
12	Republike	republika	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-ORG
13	Grčke	Grčka	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	12	compound	_	NER=I-ORG
14	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	16	case	_	NER=O
15	ponovnom	ponovan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	16	amod	_	NER=O
16	prijemu	prijem	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
17	lica	lice	NOUN	Ncnsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
18	koja	koji	DET	Pi-npn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Plur|PronType=Int,Rel	20	nsubj	_	NER=O
19	ilegalno	ilegalno	ADV	Rgp	Degree=Pos	20	advmod	_	NER=O
20	borave	boraviti	VERB	Vmr3p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	17	acl	_	NER=O
21	na	na	ADP	Sl	Case=Loc	22	case	_	NER=O
22	teritoriji	teritorija	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	20	obl	_	NER=O
23	njihovih	njihov	DET	Ps3fpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person=3|Poss=Yes|PronType=Prs	24	det	_	NER=O
24	država	država	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	22	nmod	_	NER=O
25	i	i	CCONJ	Cc	_	26	cc	_	NER=O
26	protokola	protokol	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	24	conj	_	NER=O
27	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	28	case	_	NER=O
28	arealizaciju	arealizacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	26	nmod	_	NER=O
29	Sporazuma	sporazum	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	28	nmod	_	NER=B-MISC
30	između	između	ADP	Sg	Case=Gen	31	case	_	NER=I-MISC
31	Savjeta	savjet	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	29	nmod	_	NER=I-MISC
32	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	31	nmod	_	NER=I-MISC
33	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	32	nmod	_	NER=I-MISC
34	i	i	CCONJ	Cc	_	35	cc	_	NER=O
35	Vlade	Vlada	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	31	conj	_	NER=B-ORG
36	Republike	republika	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	35	nmod	_	NER=I-ORG
37	Grčke	Grčka	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	36	compound	_	NER=I-ORG
38	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	40	case	_	NER=O
39	ponovnom	ponovan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	40	amod	_	NER=O
40	prijemu	prijem	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	31	nmod	_	NER=O
41	lica	lice	NOUN	Ncnsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing	40	nmod	_	NER=O
42	koja	koji	DET	Pi-npn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Plur|PronType=Int,Rel	44	nsubj	_	NER=O
43	ilegalno	ilegalno	ADV	Rgp	Degree=Pos	44	advmod	_	NER=O
44	borave	boraviti	VERB	Vmr3p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	41	acl	_	NER=O
45	na	na	ADP	Sl	Case=Loc	46	case	_	NER=O
46	teritoriju	teritorij	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	44	obl	_	NER=O
47	njihovih	njihov	DET	Ps3fpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur|Number[psor]=Plur|Person=3|Poss=Yes|PronType=Prs	48	det	_	NER=O
48	država	država	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	46	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
49	,	,	PUNCT	Z	_	50	punct	_	NER=O
50	23.	23.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	44	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.27
# text = Davanje saglasnosti za ratifikaciju Sporazuma o vazdušnom saobraćaju između Savjeta ministara BiH i Vlade Republike Mađarske, 24.
1	Davanje	davanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
4	ratifikaciju	ratifikacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	Sporazuma	sporazum	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-MISC
6	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	8	case	_	NER=O
7	vazdušnom	vazdušan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	8	amod	_	NER=O
8	saobraćaju	saobraćaj	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
9	između	između	ADP	Sg	Case=Gen	10	case	_	NER=O
10	Savjeta	savjet	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	5	nmod	_	NER=B-ORG
11	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	10	nmod	_	NER=I-ORG
12	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-ORG
13	i	i	CCONJ	Cc	_	14	cc	_	NER=O
14	Vlade	Vlada	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	12	conj	_	NER=B-ORG
15	Republike	republika	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	14	nmod	_	NER=I-ORG
16	Mađarske	Mađarska	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	15	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
17	,	,	PUNCT	Z	_	18	punct	_	NER=O
18	24.	24.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	10	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.28
# text = Dadvanje saglasnosti za ratifikaciju dodatka kojim se mijenja i dopunjuje Sporazum između Visokog predstavnika za BiH i BiH o uspostavljanju Kancelarije registrara za Odsjek I za ratne zločine i Odsjek II za organizovani kriminal, privredni kriminal i korupciju Kirvičnog i Apelacionog odjeljenja Suda BiH i Posebnog odjeljenja za ratne zločine i Posebnog odljeljenja za organizovani kriminal, privredni kriminal i korupcije Tužilaštva BiH, 25.
1	Dadvanje	dadvanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
4	ratifikaciju	ratifikacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	dodatka	dodatak	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
6	kojim	koji	DET	Pi-msi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Int,Rel	8	obl	_	NER=O
7	se	sebe	PRON	Px--sa	Case=Acc|PronType=Prs|Reflex=Yes	8	expl:pv	_	NER=O
8	mijenja	mijenjati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	5	acl	_	NER=O
9	i	i	CCONJ	Cc	_	10	cc	_	NER=O
10	dopunjuje	dopunjivati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	8	conj	_	NER=O
11	Sporazum	sporazum	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	10	obj	_	NER=O
12	između	između	ADP	Sg	Case=Gen	14	case	_	NER=O
13	Visokog	visok	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	14	amod	_	NER=B-ORG
14	predstavnika	predstavnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=I-ORG
15	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	16	case	_	NER=O
16	BiH	BiH	PROPN	Npfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	14	nmod	_	NER=B-LOC
17	i	i	CCONJ	Cc	_	18	cc	_	NER=O
18	BiH	BiH	PROPN	Npfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	16	conj	_	NER=B-LOC
19	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	20	case	_	NER=O
20	uspostavljanju	uspostavljanje	NOUN	Ncnsl	Case=Loc|Gender=Neut|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
21	Kancelarije	kancelarija	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	20	nmod	_	NER=B-ORG
22	registrara	registrar	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	21	nmod	_	NER=I-ORG
23	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	24	case	_	NER=I-ORG
24	Odsjek	odsjek	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	22	nmod	_	NER=I-ORG
25	I	i	CCONJ	Cc	_	28	cc	_	NER=I-ORG
26	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	28	case	_	NER=I-ORG
27	ratne	ratni	ADJ	Agpmpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur	28	amod	_	NER=I-ORG
28	zločine	zločin	NOUN	Ncmpa	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Plur	24	compound	_	NER=I-ORG
29	i	i	CCONJ	Cc	_	30	cc	_	NER=O
30	Odsjek	odsjek	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	21	conj	_	NER=B-ORG
31	II	ii	ADJ	Mro	NumType=Ord	30	amod	_	NER=I-ORG
32	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	34	case	_	NER=I-ORG
33	organizovani	organizovan	ADJ	Agpmsayn	Animacy=Inan|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	34	amod	_	NER=I-ORG
34	kriminal	kriminal	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	30	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
35	,	,	PUNCT	Z	_	37	punct	_	NER=I-ORG
36	privredni	privredni	ADJ	Agpmsayn	Animacy=Inan|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	37	amod	_	NER=I-ORG
37	kriminal	kriminal	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	34	conj	_	NER=I-ORG
38	i	i	CCONJ	Cc	_	39	cc	_	NER=I-ORG
39	korupciju	korupcija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	34	conj	_	NER=I-ORG
40	Kirvičnog	kirvičan	ADJ	Agpnsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	43	amod	_	NER=I-ORG
41	i	i	CCONJ	Cc	_	42	cc	_	NER=O
42	Apelacionog	apelacion	ADJ	Agpnsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	40	conj	_	NER=B-ORG
43	odjeljenja	odjeljenje	NOUN	Ncnsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing	39	nmod	_	NER=I-ORG
44	Suda	sud	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	43	nmod	_	NER=I-ORG
45	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	44	compound	_	NER=I-ORG
46	i	i	CCONJ	Cc	_	48	cc	_	NER=O
47	Posebnog	poseban	ADJ	Agpnsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	48	amod	_	NER=B-ORG
48	odjeljenja	odjeljenje	NOUN	Ncnsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing	43	conj	_	NER=I-ORG
49	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	51	case	_	NER=I-ORG
50	ratne	ratni	ADJ	Agpmpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur	51	amod	_	NER=I-ORG
51	zločine	zločin	NOUN	Ncmpa	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Plur	48	nmod	_	NER=I-ORG
52	i	i	CCONJ	Cc	_	54	cc	_	NER=I-ORG
53	Posebnog	poseban	ADJ	Agpnsgy	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	54	amod	_	NER=I-ORG
54	odljeljenja	odljeljenje	NOUN	Ncnpa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	48	conj	_	NER=I-ORG
55	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	57	case	_	NER=I-ORG
56	organizovani	organizovan	ADJ	Agpmsayn	Animacy=Inan|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	57	amod	_	NER=I-ORG
57	kriminal	kriminal	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	54	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
58	,	,	PUNCT	Z	_	60	punct	_	NER=I-ORG
59	privredni	privredni	ADJ	Agpmsayn	Animacy=Inan|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	60	amod	_	NER=I-ORG
60	kriminal	kriminal	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	57	conj	_	NER=I-ORG
61	i	i	CCONJ	Cc	_	62	cc	_	NER=I-ORG
62	korupcije	korupcija	NOUN	Ncfpa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	57	conj	_	NER=I-ORG
63	Tužilaštva	tužilaštvo	NOUN	Ncnsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing	62	nmod	_	NER=I-ORG
64	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	63	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
65	,	,	PUNCT	Z	_	66	punct	_	NER=O
66	25.	25.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	54	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.29
# text = Davanje saglasnosti za ratifikaciju Ugovora o intelektualnom vlasništvu za integrisana kola Vašington 25. maja '89.godine, 26.
1	Davanje	davanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	14	nsubj	_	NER=O
2	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
4	ratifikaciju	ratifikacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	Ugovora	ugovor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-MISC
6	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	8	case	_	NER=I-MISC
7	intelektualnom	intelektualan	ADJ	Agpnsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	8	amod	_	NER=I-MISC
8	vlasništvu	vlasništvo	NOUN	Ncnsl	Case=Loc|Gender=Neut|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-MISC
9	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	11	case	_	NER=I-MISC
10	integrisana	integrisan	ADJ	Agpnpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	11	amod	_	NER=I-MISC
11	kola	kola	NOUN	Ncnpa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Plur	8	nmod	_	NER=I-MISC
12	Vašington	Vašington	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	11	appos	_	NER=I-MISC
13	25.	25.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	14	amod	_	NER=I-MISC
14	maja	maja	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=I-MISC
15	'	'	PUNCT	Z	_	17	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
16	89.	89	ADJ	Mdo	NumType=Ord	17	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	godine	godina	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	14	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	,	,	PUNCT	Z	_	19	punct	_	NER=O
19	26.	26.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	17	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.30
# text = Davanje saglasnosti za ratifikaciju Ugovora o uspostavi energetske zajednice, 27.
1	Davanje	davanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
4	ratifikaciju	ratifikacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	Ugovora	ugovor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-MISC
6	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	7	case	_	NER=I-MISC
7	uspostavi	uspostava	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-MISC
8	energetske	energetski	ADJ	Agpfsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	9	amod	_	NER=I-MISC
9	zajednice	zajednica	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	Z	_	11	punct	_	NER=O
11	27.	27.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	1	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.31
# text = Davanje saglasnosti za ratifikaciju Roterdamske konvencije o proceduri obaviještavanja o saglasnosti za promet nekih opasnih hemikalija i pesticida u međunarodnoj trgovini, 28.
1	Davanje	davanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
4	ratifikaciju	ratifikacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	Roterdamske	roterdamski	ADJ	Agpfsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	6	amod	_	NER=B-MISC
6	konvencije	konvencija	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=I-MISC
7	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	8	case	_	NER=O
8	proceduri	procedura	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
9	obaviještavanja	obaviještavanje	NOUN	Ncnsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
10	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	11	case	_	NER=O
11	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
12	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	13	case	_	NER=O
13	promet	promet	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
14	nekih	neki	DET	Pi-fpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur|PronType=Ind	16	det	_	NER=O
15	opasnih	opasan	ADJ	Agpfpgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Plur	16	amod	_	NER=O
16	hemikalija	hemikalija	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	13	nmod	_	NER=O
17	i	i	CCONJ	Cc	_	18	cc	_	NER=O
18	pesticida	pesticid	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	16	conj	_	NER=O
19	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	21	case	_	NER=O
20	međunarodnoj	međunarodni	ADJ	Agpfsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	21	amod	_	NER=O
21	trgovini	trgovina	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
22	,	,	PUNCT	Z	_	23	punct	_	NER=O
23	28.	28.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	1	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.32
# text = Zahtjev Savjeta ministaa BiH za razmatranje Prijedloga zakona o lijekovima ii medicinskim sredstvima BiH, po hitnom postupku u skladu sa članom 99.
1	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Savjeta	savjet	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	ministaa	minist	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=I-ORG
4	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=I-ORG
5	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	6	case	_	NER=O
6	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
7	Prijedloga	prijedlog	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=B-MISC
8	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-MISC
9	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	10	case	_	NER=I-MISC
10	lijekovima	lijek	NOUN	Ncmpl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Plur	8	nmod	_	NER=I-MISC
11	ii	ii	ADJ	Mro	NumType=Ord	13	amod	_	NER=I-MISC
12	medicinskim	medicinski	ADJ	Agpnply	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	13	amod	_	NER=I-MISC
13	sredstvima	sredstvo	NOUN	Ncnpl	Case=Loc|Gender=Neut|Number=Plur	10	nmod	_	NER=I-MISC
14	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	13	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
15	,	,	PUNCT	Z	_	18	punct	_	NER=O
16	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	18	case	_	NER=O
17	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	18	amod	_	NER=O
18	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
19	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	20	case	_	NER=O
20	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
21	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	22	case	_	NER=O
22	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	20	nmod	_	NER=O
23	99.	99.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	22	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.33
# text = Poslovnika Doma naroda, 29.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	5	punct	_	NER=O
5	29.	29.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	1	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.34
# text = Zahtjev Savjeta ministara za razmatranje Prijedloga zakona o dopuni Zakona o državljanstvu BiH, po hitnom postupku u skladu sa članom 99.
1	Zahtjev	zahtjev	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Savjeta	savjet	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	2	nmod	_	NER=I-ORG
4	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	5	case	_	NER=O
5	razmatranje	razmatranje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
6	Prijedloga	prijedlog	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=B-MISC
7	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=I-MISC
8	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	9	case	_	NER=I-MISC
9	dopuni	dopuna	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=I-MISC
10	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=I-MISC
11	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	12	case	_	NER=I-MISC
12	državljanstvu	državljanstvo	NOUN	Ncnsl	Case=Loc|Gender=Neut|Number=Sing	10	nmod	_	NER=I-MISC
13	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	12	nmod	_	NER=I-MISC|SpaceAfter=No
14	,	,	PUNCT	Z	_	17	punct	_	NER=O
15	po	po	ADP	Sl	Case=Loc	17	case	_	NER=O
16	hitnom	hitan	ADJ	Agpmsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	17	amod	_	NER=O
17	postupku	postupak	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
18	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	19	case	_	NER=O
19	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
20	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	21	case	_	NER=O
21	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
22	99.	99.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	21	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.35
# text = Poslovnika Doma naroda, 3 30.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	5	punct	_	NER=O
5	3	3	NUM	Mdc	NumType=Card	1	parataxis	_	NER=O
6	30.	30.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	5	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.36
# text = Prijedlog zakona o izmjeni Zakona o ustupanju predmeta od strane Međunarodnog krivičnog suda za bivšu Jugoslaviju Tužilaštvu BiH, i korištenju dokaza pribavljenih od Međunarodnog krivičnog suda za bivšu Jugoslaviju u postupcima pred sudovima u BiH, prvo čitanje.
1	Prijedlog	prijedlog	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	4	case	_	NER=O
4	izmjeni	izmjena	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-MISC
6	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	7	case	_	NER=I-MISC
7	ustupanju	ustupanje	NOUN	Ncnsl	Case=Loc|Gender=Neut|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-MISC
8	predmeta	predmet	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	7	nmod	_	NER=I-MISC
9	od	od	ADP	Sg	Case=Gen	10	case	_	NER=O
10	strane	strana	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
11	Međunarodnog	međunarodni	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	13	amod	_	NER=B-ORG
12	krivičnog	krivični	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	13	amod	_	NER=I-ORG
13	suda	sud	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	10	nmod	_	NER=I-ORG
14	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	16	case	_	NER=I-ORG
15	bivšu	bivši	ADJ	Agpfsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	16	amod	_	NER=I-ORG
16	Jugoslaviju	Jugoslavija	PROPN	Npfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	13	compound	_	NER=I-ORG
17	Tužilaštvu	tužilaštvo	NOUN	Ncnsd	Case=Dat|Gender=Neut|Number=Sing	13	nmod	_	NER=I-ORG
18	BiH	BiH	PROPN	Npfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	17	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
19	,	,	PUNCT	Z	_	21	punct	_	NER=O
20	i	i	CCONJ	Cc	_	21	cc	_	NER=O
21	korištenju	korištenje	NOUN	Ncnsd	Case=Dat|Gender=Neut|Number=Sing	10	conj	_	NER=O
22	dokaza	dokaz	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	21	nmod	_	NER=O
23	pribavljenih	pribaviti	ADJ	Appmpgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part|Voice=Pass	22	acl	_	NER=O
24	od	od	ADP	Sg	Case=Gen	27	case	_	NER=O
25	Međunarodnog	međunarodni	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	27	amod	_	NER=B-ORG
26	krivičnog	krivični	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	27	amod	_	NER=I-ORG
27	suda	sud	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	23	obl	_	NER=I-ORG
28	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	30	case	_	NER=I-ORG
29	bivšu	bivši	ADJ	Agpfsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	30	compound	_	NER=I-ORG
30	Jugoslaviju	Jugoslavija	PROPN	Npfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	27	compound	_	NER=I-ORG
31	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	32	case	_	NER=O
32	postupcima	postupak	NOUN	Ncmpl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Plur	23	obl	_	NER=O
33	pred	pred	ADP	Si	Case=Ins	34	case	_	NER=O
34	sudovima	sud	NOUN	Ncmpi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Plur	32	nmod	_	NER=O
35	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	36	case	_	NER=O
36	BiH	BiH	PROPN	Npfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	34	nmod	_	NER=B-LOC|SpaceAfter=No
37	,	,	PUNCT	Z	_	39	punct	_	NER=O
38	prvo	prvi	ADJ	Mlonsa	Case=Acc|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	39	amod	_	NER=O
39	čitanje	čitanje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	32	appos	_	NER=O|SpaceAfter=No
40	.	.	PUNCT	Z	_	39	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.37
# text = Otvaram raspravu o predlogu dnevnog redad.
1	Otvaram	otvarati	VERB	Vmr1s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	raspravu	rasprava	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	1	obj	_	NER=O
3	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	4	case	_	NER=O
4	predlogu	predlog	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
5	dnevnog	dnevni	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	6	amod	_	NER=O
6	redad	redad	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.38
# text = Javlja li se neko za riječ?
1	Javlja	javljati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	li	li	PART	Qq	_	1	mark	_	NER=O
3	se	sebe	PRON	Px--sa	Case=Acc|PronType=Prs|Reflex=Yes	1	expl:pv	_	NER=O
4	neko	neki	DET	Pi-nsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Ind	1	nsubj	_	NER=O
5	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	6	case	_	NER=O
6	riječ	riječ	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	?	?	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.39
# text = Ima li izmjena i dopuna?
1	Ima	imati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	li	li	PART	Qq	_	1	mark	_	NER=O
3	izmjena	izmjena	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	1	obj	_	NER=O
4	i	i	CCONJ	Cc	_	5	cc	_	NER=O
5	dopuna	dopuna	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	3	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	?	?	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.40
# text = Konstatujem da nema izmjena i dopuna i da je dnevni red usvojen.
1	Konstatujem	konstatovati	VERB	Vmr1s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	da	da	SCONJ	Cs	_	3	mark	_	NER=O
3	nema	nemati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	1	ccomp	_	NER=O
4	izmjena	izmjena	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	3	obj	_	NER=O
5	i	i	CCONJ	Cc	_	6	cc	_	NER=O
6	dopuna	dopuna	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	4	conj	_	NER=O
7	i	i	CCONJ	Cc	_	12	cc	_	NER=O
8	da	da	SCONJ	Cs	_	12	mark	_	NER=O
9	je	biti	AUX	Var3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	12	cop	_	NER=O
10	dnevni	dnevni	ADJ	Agpmsny	Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	11	amod	_	NER=O
11	red	red	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	12	nsubj	_	NER=O
12	usvojen	usvojiti	ADJ	Appmsnn	Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|VerbForm=Part|Voice=Pass	3	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.41
# text = O njemu se ne glasa u skladu sa članom 45.
1	O	o	ADP	Sl	Case=Loc	2	case	_	NER=O
2	njemu	on	PRON	Pp3msl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing|Person=3|PronType=Prs	5	nmod	_	NER=O
3	se	sebe	PRON	Px--sa	Case=Acc|PronType=Prs|Reflex=Yes	5	expl:pv	_	NER=O
4	ne	ne	PART	Qz	Polarity=Neg	5	advmod	_	NER=O
5	glasa	glas	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
6	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	7	case	_	NER=O
7	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
8	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	9	case	_	NER=O
9	članom	član	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
10	45.	45.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	9	amod	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.42
# text = Poslovnika Doma naroda.
1	Poslovnika	poslovnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
2	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=B-ORG
3	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg0.43
# text = Prelazimo na prvu tačku današnjeg dnevnog reda, to su Ad.1. Odgovori na delegatska pitanja i delegatska pitanja
1	Prelazimo	prelaziti	VERB	Vmr1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
3	prvu	prvi	ADJ	Mlofsa	Case=Acc|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	4	amod	_	NER=O
4	tačku	tačka	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	1	obl	_	NER=O
5	današnjeg	današnji	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	7	amod	_	NER=O
6	dnevnog	dnevni	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	7	amod	_	NER=O
7	reda	red	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	Z	_	11	punct	_	NER=O
9	to	taj	DET	Pd-nsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	11	nsubj	_	NER=O
10	su	biti	AUX	Var3p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	11	cop	_	NER=O
11	Ad	Ad	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	.	.	PUNCT	Z	_	14	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	1.	1.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	14	amod	_	NER=O
14	Odgovori	odgovoriti	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	11	parataxis	_	NER=O
15	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	17	case	_	NER=O
16	delegatska	delegatski	ADJ	Agpnpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	17	amod	_	NER=O
17	pitanja	pitanje	NOUN	Ncnpa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Plur	14	obl	_	NER=O
18	i	i	CCONJ	Cc	_	20	cc	_	NER=O
19	delegatska	delegatski	ADJ	Agpnpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	20	amod	_	NER=O
20	pitanja	pitanje	NOUN	Ncnpa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Plur	17	conj	_	NER=O

# newpar id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg1
# lang = bs
# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg1.1
# text = Odgovora na delegatska pitanja za ovu sjednicu, nismo dobili nijedan odgovor.
1	Odgovora	odgovor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	10	obl	_	NER=O
2	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	4	case	_	NER=O
3	delegatska	delegatski	ADJ	Agpnpay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	4	amod	_	NER=O
4	pitanja	pitanje	NOUN	Ncnpa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Plur	1	nmod	_	NER=O
5	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	7	case	_	NER=O
6	ovu	ovaj	DET	Pd-fsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Dem	7	det	_	NER=O
7	sjednicu	sjednica	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	,	,	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O
9	nismo	biti	AUX	Var1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin	10	aux	_	NER=O
10	dobili	dobiti	VERB	Vmp-pm	Gender=Masc|Number=Plur|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	0	root	_	NER=O
11	nijedan	nijedan	ADJ	Agpmsann	Animacy=Inan|Case=Acc|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	12	amod	_	NER=O
12	odgovor	odgovor	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	10	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	Z	_	10	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg1.2
# text = Ima li novih delegatskih pitanja?
1	Ima	imati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
2	li	li	PART	Qq	_	1	mark	_	NER=O
3	novih	nov	ADJ	Agpnpgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	5	amod	_	NER=O
4	delegatskih	delegatski	ADJ	Agpnpgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	5	amod	_	NER=O
5	pitanja	pitanje	NOUN	Ncnpg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Plur	1	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	?	?	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg1.3
# text = Dakle, konstatujem da nemamo delegatskih pitanja novih.
1	Dakle	dakle	CCONJ	Cc	_	3	cc	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O
3	konstatujem	konstatovati	VERB	Vmr1s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
4	da	da	SCONJ	Cs	_	5	mark	_	NER=O
5	nemamo	nemati	VERB	Vmr1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	3	ccomp	_	NER=O
6	delegatskih	delegatski	ADJ	Agpnpgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Plur	7	amod	_	NER=O
7	pitanja	pitanje	NOUN	Ncnpg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Plur	5	obj	_	NER=O
8	novih	nov	ADJ	Agpmpgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur	7	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	Z	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6148.seg1.4
# text = I, prelazimo na drugu tačku dnevnog reda, to je Ad.2. Usvajanje zapisnika sa 59. sjednice Doma naroda
1	I	i	CCONJ	Cc	_	3	cc	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O
3	prelazimo	prelaziti	VERB	Vmr1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
4	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	6	case	_	NER=O
5	drugu	drugi	ADJ	Mlofsa	Case=Acc|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	6	amod	_	NER=O
6	tačku	tačka	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	3	obl	_	NER=O
7	dnevnog	dnevni	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	8	amod	_	NER=O
8	reda	red	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	,	,	PUNCT	Z	_	12	punct	_	NER=O
10	to	taj	DET	Pd-nsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	12	nsubj	_	NER=O
11	je	biti	AUX	Var3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	12	cop	_	NER=O
12	Ad	ad	X	Xf	_	3	conj	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	Z	_	15	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	2.	2.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	15	amod	_	NER=O
15	Usvajanje	usvajanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	12	appos	_	NER=O
16	zapisnika	zapisnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	15	nmod	_	NER=O
17	sa	sa	ADP	Si	Case=Gen	19	case	_	NER=O
18	59.	59.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	19	amod	_	NER=O
19	sjednice	sjednica	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
20	Doma	dom	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
21	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	20	compound	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6152
# newpar id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6152.seg0
# lang = bs
# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6152.seg0.1
# text = Hvala gospodine predsjedavajući, poštovani poslanici, dame i gospodo ja želim da prenesem službeni stav Vijeća ministara da Vijeće ministara podržava dakle, brisanje člana 82. iz Zakona o PDV-u i mi smo u kontekstu toga ranije podnosili amandmane.
1	Hvala	hvala	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	12	nsubj	_	NER=O
2	gospodine	gospodin	NOUN	Ncmsv	Case=Voc|Gender=Masc|Number=Sing	1	nmod	_	NER=O
3	predsjedavajući	predsjedavajući	ADJ	Agpmsvy	Case=Voc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	2	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	,	,	PUNCT	Z	_	6	punct	_	NER=O
5	poštovani	poštovati	ADJ	Appmpvy	Case=Voc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|VerbForm=Part|Voice=Pass	6	amod	_	NER=O
6	poslanici	poslanik	NOUN	Ncmpv	Case=Voc|Gender=Masc|Number=Sing	3	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	,	,	PUNCT	Z	_	6	punct	_	NER=O
8	dame	dam	NOUN	Ncfsv	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Plur	12	nsubj	_	NER=O
9	i	i	CCONJ	Cc	_	10	cc	_	NER=O
10	gospodo	gospoda	NOUN	Ncfsv	Case=Voc|Gender=Masc|Number=Sing	8	conj	_	NER=O
11	ja	ja	PRON	Pp1-sn	Case=Nom|Number=Sing|Person=1|PronType=Prs	12	nsubj	_	NER=O
12	želim	željeti	VERB	Vmr1s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
13	da	da	SCONJ	Cs	_	14	mark	_	NER=O
14	prenesem	prenijeti	VERB	Vmr1s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	12	ccomp	_	NER=O
15	službeni	služben	ADJ	Agpmsayn	Animacy=Inan|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	16	amod	_	NER=O
16	stav	stav	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	14	obj	_	NER=O
17	Vijeća	vijeće	NOUN	Ncnsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing	16	nmod	_	NER=B-ORG
18	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	17	nmod	_	NER=I-ORG
19	da	da	SCONJ	Cs	_	22	mark	_	NER=O
20	Vijeće	vijeće	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	22	nsubj	_	NER=B-ORG
21	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	20	nmod	_	NER=I-ORG
22	podržava	podržavati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	14	advcl	_	NER=O
23	dakle	dakle	CCONJ	Cc	_	25	cc	_	NER=O|SpaceAfter=No
24	,	,	PUNCT	Z	_	25	punct	_	NER=O
25	brisanje	brisanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	22	nsubj	_	NER=O
26	člana	član	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	25	nmod	_	NER=O
27	82.	82.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	26	amod	_	NER=O
28	iz	iz	ADP	Sg	Case=Gen	29	case	_	NER=O
29	Zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	26	nmod	_	NER=B-MISC
30	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	31	case	_	NER=I-MISC
31	PDV-u	PDV	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	29	nmod	_	NER=I-MISC
32	i	i	CCONJ	Cc	_	39	cc	_	NER=O
33	mi	mi	PRON	Pp1-pn	Case=Nom|Number=Plur|Person=1|PronType=Prs	39	nsubj	_	NER=O
34	smo	biti	AUX	Var1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	39	aux	_	NER=O
35	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	36	case	_	NER=O
36	kontekstu	kontekst	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	39	obl	_	NER=O
37	toga	taj	DET	Pd-nsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	36	nmod	_	NER=O
38	ranije	rano	ADV	Rgc	Degree=Cmp	39	advmod	_	NER=O
39	podnosili	podnositi	VERB	Vmp-pm	Gender=Masc|Number=Plur|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	22	conj	_	NER=O
40	amandmane	amandman	NOUN	Ncmpa	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Plur	39	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
41	.	.	PUNCT	Z	_	12	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6152.seg0.2
# text = Međutim, Vijeće ministara takođe želi da vas obavijesti da Vijeće ministara nije u mogućnosti podržati ni jednu izmjenu zakona koja nema potpunu saglasnost Upravnog odbora Uprave za indirektno oporezivanje, što je u skladu sa Sporazumom o transferu nadležnosti na osnovu koje je indirektno oporezivanje prešlo samo sa entiteta na nivo države a što je verificirao odnosno ratificirao državni Parlament, uključujući Dom naroda.
1	Međutim	međutim	ADV	Rgp	Degree=Pos	6	discourse	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O
3	Vijeće	vijeće	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	6	nsubj	_	NER=B-ORG
4	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	3	nmod	_	NER=I-ORG
5	takođe	također	ADV	Rgp	Degree=Pos	6	advmod	_	NER=O
6	želi	željeti	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
7	da	da	SCONJ	Cs	_	9	mark	_	NER=O
8	vas	vi	PRON	Pp2-pa	Case=Acc|Number=Plur|Person=2|PronType=Prs	9	obj	_	NER=O
9	obavijesti	obavijestiti	VERB	Vmr3p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	6	ccomp	_	NER=O
10	da	da	SCONJ	Cs	_	15	mark	_	NER=O
11	Vijeće	vijeće	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	15	nsubj	_	NER=B-ORG
12	ministara	ministar	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	11	nmod	_	NER=I-ORG
13	nije	biti	AUX	Var3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin	15	cop	_	NER=O
14	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	15	case	_	NER=O
15	mogućnosti	mogućnost	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	9	ccomp	_	NER=O
16	podržati	podržati	VERB	Vmn	VerbForm=Inf	15	xcomp	_	NER=O
17	ni	ni	PART	Qz	Polarity=Neg	18	discourse	_	NER=O
18	jednu	jedan	NUM	Mlcfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing|NumType=Card	19	nummod	_	NER=O
19	izmjenu	izmjena	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	16	obj	_	NER=O
20	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
21	koja	koji	DET	Pi-fsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Int,Rel	22	nsubj	_	NER=O
22	nema	nemati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	20	acl	_	NER=O
23	potpunu	potpun	ADJ	Agpfsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	24	amod	_	NER=O
24	saglasnost	saglasnost	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	22	obj	_	NER=O
25	Upravnog	upravan	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	26	amod	_	NER=B-ORG
26	odbora	odbor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	24	nmod	_	NER=I-ORG
27	Uprave	uprava	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	26	nmod	_	NER=I-ORG
28	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	30	case	_	NER=I-ORG
29	indirektno	indirektan	ADJ	Agpnsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	30	amod	_	NER=I-ORG
30	oporezivanje	oporezivanje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	27	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
31	,	,	PUNCT	Z	_	35	punct	_	NER=O
32	što	što	PRON	Pi3n-n	Case=Nom|Gender=Neut|PronType=Int,Rel	35	nsubj	_	NER=O
33	je	biti	AUX	Var3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	35	cop	_	NER=O
34	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	35	case	_	NER=O
35	skladu	sklad	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	22	parataxis	_	NER=O
36	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	37	case	_	NER=O
37	Sporazumom	sporazum	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	35	nmod	_	NER=B-MISC
38	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	39	case	_	NER=I-MISC
39	transferu	transfer	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	37	nmod	_	NER=I-MISC
40	nadležnosti	nadležnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	39	nmod	_	NER=I-MISC
41	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	42	case	_	NER=O
42	osnovu	osnova	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	37	nmod	_	NER=O
43	koje	koji	DET	Pi-nsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Int,Rel	47	nsubj	_	NER=O
44	je	biti	AUX	Var3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	47	aux	_	NER=O
45	indirektno	indirektan	ADJ	Agpnsny	Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	46	amod	_	NER=O
46	oporezivanje	oporezivanje	NOUN	Ncnsn	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	47	nsubj	_	NER=O
47	prešlo	prijeći	VERB	Vmp-sn	Gender=Neut|Number=Sing|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	42	acl	_	NER=O
48	samo	samo	ADV	Rgp	Degree=Pos	50	advmod	_	NER=O
49	sa	sa	ADP	Sg	Case=Gen	50	case	_	NER=O
50	entiteta	entitet	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	47	obl	_	NER=O
51	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	52	case	_	NER=O
52	nivo	nivo	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	47	obl	_	NER=O
53	države	država	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	52	nmod	_	NER=O
54	a	a	CCONJ	Cc	_	57	cc	_	NER=O
55	što	što	PRON	Pi3n-a	Case=Acc|Gender=Neut|PronType=Int,Rel	57	obj	_	NER=O
56	je	biti	AUX	Var3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	57	aux	_	NER=O
57	verificirao	verificirati	VERB	Vmp-sm	Gender=Masc|Number=Sing|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	47	conj	_	NER=O
58	odnosno	odnosno	ADV	Rgp	Degree=Pos	59	advmod	_	NER=O
59	ratificirao	ratificirati	VERB	Vmp-sm	Gender=Masc|Number=Sing|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	57	conj	_	NER=O
60	državni	državni	ADJ	Agpmsny	Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	61	amod	_	NER=O
61	Parlament	parlament	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	59	nsubj	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
62	,	,	PUNCT	Z	_	63	punct	_	NER=O
63	uključujući	uključivati	ADV	Rr	Tense=Pres|VerbForm=Conv	61	xcomp	_	NER=O
64	Dom	dom	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	63	obj	_	NER=B-ORG
65	naroda	narod	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	64	compound	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
66	.	.	PUNCT	Z	_	6	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6152.seg0.3
# text = Mi smo u kontaktu sa gospodinom Nikolom bili.
1	Mi	mi	PRON	Pp1-pn	Case=Nom|Number=Plur|Person=1|PronType=Prs	8	nsubj	_	NER=O
2	smo	biti	AUX	Var1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	8	aux	_	NER=O
3	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	4	case	_	NER=O
4	kontaktu	kontakt	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	8	obl	_	NER=O
5	sa	sa	ADP	Si	Case=Ins	6	case	_	NER=O
6	gospodinom	gospodin	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
7	Nikolom	Nikola	PROPN	Npmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	6	appos	_	NER=B-PER
8	bili	biti	AUX	Vap-pm	Gender=Masc|Number=Plur|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	.	.	PUNCT	Z	_	8	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6152.seg0.4
# text = Gospodin Nikol je izrazio želju da osigura inplementaciju dakle, člana, ovih namjera i član 82. bilo izmjenom Pravilnika koji postoji u okviru Uprave za indirektno oporezivanje i gospodin Čaušević direktor je tu, i davanje saglasnosti na ovaj zakon na prvoj narednoj sjednici Upravnog odbora kao što vas je pismeno obavijestio.
1	Gospodin	gospodin	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	nsubj	_	NER=O
2	Nikol	nikol	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	appos	_	NER=B-PER
3	je	biti	AUX	Var3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	4	aux	_	NER=O
4	izrazio	izraziti	VERB	Vmp-sm	Gender=Masc|Number=Sing|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	0	root	_	NER=O
5	želju	želja	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	4	obj	_	NER=O
6	da	da	SCONJ	Cs	_	7	mark	_	NER=O
7	osigura	osigurati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	5	acl	_	NER=O
8	inplementaciju	inplementacija	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	7	obj	_	NER=O
9	dakle	dakle	CCONJ	Cc	_	11	cc	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	Z	_	11	punct	_	NER=O
11	člana	član	NOUN	Ncmsay	Animacy=Anim|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	8	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
12	,	,	PUNCT	Z	_	14	punct	_	NER=O
13	ovih	ovaj	DET	Pd-fpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur|PronType=Dem	14	det	_	NER=O
14	namjera	namjera	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	11	conj	_	NER=O
15	i	i	CCONJ	Cc	_	16	cc	_	NER=O
16	član	član	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	8	conj	_	NER=O
17	82.	82.	ADJ	Mdo	NumType=Ord	16	amod	_	NER=O
18	bilo	biti	AUX	Vap-sn	Gender=Neut|Number=Sing|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	4	conj	_	NER=O
19	izmjenom	izmjena	NOUN	Ncfsi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Sing	18	obl	_	NER=O
20	Pravilnika	pravilnik	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
21	koji	koji	DET	Pi-msn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Int,Rel	22	nsubj	_	NER=O
22	postoji	postojati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	20	acl	_	NER=O
23	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	24	case	_	NER=O
24	okviru	okvir	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	22	obl	_	NER=O
25	Uprave	uprava	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	24	nmod	_	NER=B-ORG
26	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	28	case	_	NER=I-ORG
27	indirektno	indirektan	ADJ	Agpnsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	28	amod	_	NER=I-ORG
28	oporezivanje	oporezivanje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	25	nmod	_	NER=I-ORG
29	i	i	CCONJ	Cc	_	30	cc	_	NER=O
30	gospodin	gospodin	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	32	conj	_	NER=O
31	Čaušević	Čaušević	PROPN	Npmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	30	flat	_	NER=B-PER
32	direktor	direktor	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	conj	_	NER=O
33	je	biti	AUX	Var3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	32	cop	_	NER=O
34	tu	tu	ADV	Rgp	Degree=Pos|PronType=Dem	32	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
35	,	,	PUNCT	Z	_	37	punct	_	NER=O
36	i	i	CCONJ	Cc	_	37	cc	_	NER=O
37	davanje	davanje	NOUN	Ncnsa	Case=Nom|Gender=Neut|Number=Sing	32	conj	_	NER=O
38	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	37	nmod	_	NER=O
39	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	41	case	_	NER=O
40	ovaj	ovaj	DET	Pd-msan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Dem	41	det	_	NER=O
41	zakon	zakon	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	38	nmod	_	NER=O
42	na	na	ADP	Sl	Case=Loc	45	case	_	NER=O
43	prvoj	prvi	ADJ	Mlofsl	Case=Loc|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	45	nummod	_	NER=O
44	narednoj	naredan	ADJ	Agpfsly	Case=Loc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing	45	amod	_	NER=O
45	sjednici	sjednica	NOUN	Ncfsl	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	37	nmod	_	NER=O
46	Upravnog	upravan	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	47	amod	_	NER=B-ORG
47	odbora	odbor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	45	nmod	_	NER=I-ORG
48	kao	kao	SCONJ	Cs	_	53	mark	_	NER=O
49	što	što	SCONJ	Cs	_	48	fixed	_	NER=O
50	vas	vi	PRON	Pp2-pa	Case=Acc|Number=Plur|Person=2|PronType=Prs	53	obj	_	NER=O
51	je	biti	AUX	Var3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	53	aux	_	NER=O
52	pismeno	pismeno	ADV	Rgp	Degree=Pos	53	advmod	_	NER=O
53	obavijestio	obavijestiti	VERB	Vmp-sm	Gender=Masc|Number=Sing|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	45	acl	_	NER=O|SpaceAfter=No
54	.	.	PUNCT	Z	_	4	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6152.seg0.5
# text = Prema tome, ako mi mislimo da treba doći do izmjena ovog zakona u ovom smislu, ali da ne možemo dakle podržati ono što nema saglasnosti Upravnog odbora jer mislimo da bi na taj način mogli doći u jednu krizu, da bi Ustavni sud, ili neki drugi sud na osnovu kršenja Sporazuma o transferu nadležnosti mogao eventualno tu izmjenu oboriti, ali apelujemo i ovom prilikom na Upravni odbor Uprave za indirektno oporezivanje da odobri ovu izmjenu sozbirom da smo mi u više navrata tražili da to učini.
1	Prema	prema	ADP	Sl	Case=Loc	2	case	_	NER=O
2	tome	taj	DET	Pd-nsl	Case=Loc|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	6	discourse	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	Z	_	2	punct	_	NER=O
4	ako	ako	SCONJ	Cs	_	6	mark	_	NER=O
5	mi	mi	PRON	Pp1-pn	Case=Nom|Number=Plur|Person=1|PronType=Prs	6	nsubj	_	NER=O
6	mislimo	misliti	VERB	Vmr1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	0	root	_	NER=O
7	da	da	SCONJ	Cs	_	8	mark	_	NER=O
8	treba	trebati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	6	ccomp	_	NER=O
9	doći	doći	VERB	Vmn	VerbForm=Inf	8	xcomp	_	NER=O
10	do	do	ADP	Sg	Case=Gen	11	case	_	NER=O
11	izmjena	izmjena	NOUN	Ncfpg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	9	obl	_	NER=O
12	ovog	ovaj	DET	Pd-msg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Dem	13	det	_	NER=O
13	zakona	zakon	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
14	u	u	ADP	Sl	Case=Loc	16	case	_	NER=O
15	ovom	ovaj	DET	Pd-msl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Dem	16	det	_	NER=O
16	smislu	smisao	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	9	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
17	,	,	PUNCT	Z	_	21	punct	_	NER=O
18	ali	ali	CCONJ	Cc	_	21	cc	_	NER=O
19	da	da	SCONJ	Cs	_	21	mark	_	NER=O
20	ne	ne	PART	Qz	Polarity=Neg	21	advmod	_	NER=O
21	možemo	moći	VERB	Vmr1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	8	conj	_	NER=O
22	dakle	dakle	CCONJ	Cc	_	21	cc	_	NER=O
23	podržati	podržati	VERB	Vmn	VerbForm=Inf	21	xcomp	_	NER=O
24	ono	onaj	DET	Pd-nsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	23	obj	_	NER=O
25	što	što	PRON	Pi3n-n	Case=Nom|Gender=Neut|PronType=Int,Rel	26	nsubj	_	NER=O
26	nema	nemati	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	24	acl	_	NER=O
27	saglasnosti	saglasnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	26	obj	_	NER=O
28	Upravnog	upravan	ADJ	Agpmsgy	Case=Gen|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	29	amod	_	NER=B-ORG
29	odbora	odbor	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	27	nmod	_	NER=I-ORG
30	jer	jer	SCONJ	Cs	_	31	mark	_	NER=O
31	mislimo	misliti	VERB	Vmr1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	21	advcl	_	NER=O
32	da	da	SCONJ	Cs	_	37	mark	_	NER=O
33	bi	biti	AUX	Vaa3p	Mood=Cnd|Number=Plur|Person=3|Tense=Past|VerbForm=Fin	37	aux	_	NER=O
34	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	36	case	_	NER=O
35	taj	taj	DET	Pd-msan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Dem	36	det	_	NER=O
36	način	način	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	37	obl	_	NER=O
37	mogli	moći	VERB	Vmp-pm	Gender=Masc|Number=Plur|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	31	ccomp	_	NER=O
38	doći	doći	VERB	Vmn	VerbForm=Inf	37	xcomp	_	NER=O
39	u	u	ADP	Sa	Case=Acc	41	case	_	NER=O
40	jednu	jedan	NUM	Mlcfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing|NumType=Card	41	nummod	_	NER=O
41	krizu	kriza	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	38	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
42	,	,	PUNCT	Z	_	59	punct	_	NER=O
43	da	da	SCONJ	Cs	_	59	mark	_	NER=O
44	bi	biti	AUX	Vaa3s	Mood=Cnd|Number=Sing|Person=3|Tense=Past|VerbForm=Fin	59	aux	_	NER=O
45	Ustavni	ustavan	ADJ	Agpmsny	Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	46	amod	_	NER=B-ORG
46	sud	sud	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	59	nsubj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
47	,	,	PUNCT	Z	_	51	punct	_	NER=O
48	ili	ili	CCONJ	Cc	_	51	cc	_	NER=O
49	neki	neki	DET	Pi-msn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing|PronType=Ind	51	det	_	NER=O
50	drugi	drugi	ADJ	Mlomsn	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	51	amod	_	NER=O
51	sud	sud	NOUN	Ncmsn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	46	conj	_	NER=O
52	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	53	case	_	NER=O
53	osnovu	osnova	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	51	nmod	_	NER=O
54	kršenja	kršenje	NOUN	Ncnsg	Case=Gen|Gender=Neut|Number=Sing	53	nmod	_	NER=O
55	Sporazuma	sporazum	NOUN	Ncmsg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	54	nmod	_	NER=B-MISC
56	o	o	ADP	Sl	Case=Loc	57	case	_	NER=I-MISC
57	transferu	transfer	NOUN	Ncmsl	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	55	nmod	_	NER=I-MISC
58	nadležnosti	nadležnost	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	57	nmod	_	NER=I-MISC
59	mogao	moći	VERB	Vmp-sm	Gender=Masc|Number=Sing|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	31	ccomp	_	NER=O
60	eventualno	eventualno	ADV	Rgp	Degree=Pos	59	advmod	_	NER=O
61	tu	taj	DET	Pd-fsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Dem	62	det	_	NER=O
62	izmjenu	izmjena	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	63	obj	_	NER=O
63	oboriti	oboriti	VERB	Vmn	VerbForm=Inf	59	xcomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
64	,	,	PUNCT	Z	_	66	punct	_	NER=O
65	ali	ali	CCONJ	Cc	_	66	cc	_	NER=O
66	apelujemo	apelovati	VERB	Vmr1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	59	conj	_	NER=O
67	i	i	PART	Qo	_	69	discourse	_	NER=O
68	ovom	ovaj	DET	Pd-fsi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Dem	69	det	_	NER=O
69	prilikom	prilika	NOUN	Ncfsi	Case=Ins|Gender=Fem|Number=Sing	66	obl	_	NER=O
70	na	na	ADP	Sa	Case=Acc	72	case	_	NER=O
71	Upravni	upravan	ADJ	Agpmsayn	Animacy=Inan|Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing	72	amod	_	NER=B-ORG
72	odbor	odbor	NOUN	Ncmsan	Animacy=Inan|Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	69	nmod	_	NER=I-ORG
73	Uprave	uprava	NOUN	Ncfsg	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	72	nmod	_	NER=I-ORG
74	za	za	ADP	Sa	Case=Acc	76	case	_	NER=I-ORG
75	indirektno	indirektan	ADJ	Agpnsay	Case=Acc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Neut|Number=Sing	76	amod	_	NER=I-ORG
76	oporezivanje	oporezivanje	NOUN	Ncnsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing	73	nmod	_	NER=I-ORG
77	da	da	SCONJ	Cs	_	78	mark	_	NER=O
78	odobri	odobriti	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	66	ccomp	_	NER=O
79	ovu	ovaj	DET	Pd-fsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing|PronType=Dem	80	det	_	NER=O
80	izmjenu	izmjena	NOUN	Ncfsa	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	78	obj	_	NER=O
81	sozbirom	sozbir	NOUN	Ncmsi	Case=Ins|Gender=Masc|Number=Sing	78	obl	_	NER=O
82	da	da	SCONJ	Cs	_	88	mark	_	NER=O
83	smo	biti	AUX	Var1p	Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Tense=Pres|VerbForm=Fin	88	aux	_	NER=O
84	mi	mi	PRON	Pp1-pn	Case=Nom|Number=Plur|Person=1|PronType=Prs	88	nsubj	_	NER=O
85	u	u	ADP	Sa	Case=Acc	87	case	_	NER=O
86	više	mnogo	ADV	Rgc	Degree=Cmp	87	advmod	_	NER=O
87	navrata	navrat	NOUN	Ncmpg	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	88	obl	_	NER=O
88	tražili	tražiti	VERB	Vmp-pm	Gender=Masc|Number=Plur|Tense=Past|VerbForm=Part|Voice=Act	78	advcl	_	NER=O
89	da	da	SCONJ	Cs	_	91	mark	_	NER=O
90	to	taj	DET	Pd-nsa	Case=Acc|Gender=Neut|Number=Sing|PronType=Dem	91	obj	_	NER=O
91	učini	učiniti	VERB	Vmr3s	Mood=Ind|Number=Sing|Person=3|Tense=Pres|VerbForm=Fin	88	ccomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
92	.	.	PUNCT	Z	_	66	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-BA_2006-07-07-0.u6152.seg0.6
# text = Hvala.
1	Hvala	hvala	NOUN	Ncfsn	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	.	.	PUNCT	Z	_	1	punct	_	NER=O
