<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 26 martie 2018</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, March 26 2018</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 26 martie 2018</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, March 26 2018</title>
        <meeting n="20180326" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="112" xml:lang="ro">112 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="112" xml:lang="en">112 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="15757" xml:lang="ro">15757 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="15757" xml:lang="en">15757 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2018-03-26">26.03.2018</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="131"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="112"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="702"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2018-03-26" ana="#parla.sitting">26.03.2018</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 26 martie 2018</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Informare privind depunerea moțiunii simple intitulate "PSD calcă în picioare cea mai mare sărbătoare a românilor de pretutindeni, Centenarul Marii Uniri!", inițiate de deputați aparținând Grupului parlamentar al Partidului Național Liberal, Grupului parlamentar Uniunea Salvați România și Grupului parlamentar al Partidului Mișcarea Populară.</note><note type="summary">Solicitarea Comisiei pentru buget cu privire la încadrarea în categoria legilor de complexitate deosebită și, în consecință, prelungirea termenului constituțional de dezbatere și vot final de la 45 la 60 de zile a Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.94/1992 privind organizarea și funcționarea Curții de Conturi (Pl-x 442/2017). (aprobată)</note><note type="summary">Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.38/2017 privind modificarea și completarea Legii educației fizice și sportului nr.69/2000 (PL-x 274/2017/2018). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul economic și social european și Comitetul Regiunilor Acțiuni ale UE în vederea îmbunătățirii conformării cu legislația de mediu și a guvernanței de mediu COM(2018) 10 (PHCD 15/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu și Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor: Un cadru de monitorizare pentru economia circulară COM (2018) 29 (PHCD 16/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea unor acte normative din domeniul educației și sportului (Pl-x 463/2017). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.39/2016 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.196/2005 privind Fondul pentru mediu (PL-x 505/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului Legii manualului școlar (PL-x 86/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Răspunsuri orale la întrebările adresate membrilor Guvernului și altor conducători ai organelor administrației publice.&#13;
#1 Constantin Codreanu&#13;
#2 Antoneta Ioniță</note><note type="summary">Prezentarea interpelărilor adresate Guvernului.&#13;
#1 Sergiu Cosmin Vlad&#13;
#2 Constantin Codreanu&#13;
#3 Emil-Marius Pașcan&#13;
#4 Ionuț Simionca&#13;
#5 Mariana-Venera Popescu&#13;
#6 Dumitru Lovin&#13;
#7 Mihaela Huncă&#13;
#8 Tamara-Dorina Ciofu&#13;
#9 Antoneta Ioniță&#13;
#10 Andrei Daniel Gheorghe&#13;
#11 Vlad-Emanuel Duruș</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,03.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse, în prima parte, de domnul deputat Petru Gabriel Vlase, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnul deputat Mircea-Gheorghe Drăghici și de domnul deputat Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg1">Liderii de grup să-și invite colegii în sală!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg2">Secretarii de ședință, la prezidiu. Domnul Buican și domnul Drăghici!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg3">Domnule Știrbu, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg4">Numai un pic, domnule Știrbu. Am uitat să fac formalitatea...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg5">Declar deschisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților și anunț că, din totalul celor 329 de deputați, până în acest moment și-au înregistrat prezența 183.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg6">În conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, vă informez că au fost distribuite deputaților următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele Camerei Deputaților, din zilele de luni, 26, și miercuri, 28 martie; programul de lucru pentru perioada 26-31 martie; lista rapoartelor depuse în perioada 19-26 martie de comisiile permanente sesizate în fond; lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale; informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg7">Programul dezbaterilor - până la ora 17,00, apoi primirea de răspunsuri și prezentarea interpelărilor. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg8">Vă rog!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg9">Stimați colegi, am început ședința!</seg></u><note type="speaker">Domnul Gigel-Sorinel Știrbu:</note><u ana="#regular" who="#Gigel-Sorinel-Știrbu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg10">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg11">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg12">În conformitate cu prevederile art. 112 din Constituția României și ale art. 186-192 din Regulamentul Camerei Deputaților, vă înaintăm moțiunea simplă - "PSD calcă în picioare cea mai mare sărbătoare a românilor de pretutindeni, Centenarul Marii Uniri!" - inițiată de 108 deputați aparținând Grupului Partidului Național Liberal, Grupului Partidului Uniunea Salvați România și Grupului Partidului Mișcarea Populară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg13">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg14">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg15">Mâine, 27 martie 2018, se împlinesc 100 de ani de când Sfatul Țării din Basarabia, în unanimitate, a semnat Unirea cu Patria-Mumă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg16">Din cele 2.042 de proiecte depuse de autoritățile locale și de autoritățile centrale la Ministerul Culturii și Identității Naționale, cel puțin 100 vizau aniversarea zilei de 27 martie 1918. Toate aceste proiecte au fost anulate abuziv prin decizia unilaterală a actualului ministru al culturii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg17">Suntem la sfârșitul primului trimestru din anul Centenar. Considerăm că, dacă nu este rea-voință în administrarea acestei mari sărbători a tuturor românilor, este un management defectuos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg18">Ca atare, domnule președinte, vă rugăm să primiți această moțiune simplă semnată de 108 colegi deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg19">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg20">Mulțumesc, domnule deputat. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg21">Intrăm în dezbateri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg22">2. Solicitarea Comisiei pentru buget cu privire la încadrarea în categoria legilor de complexitate deosebită și, în consecință, prelungirea termenului constituțional de dezbatere și vot final de la 45 de zile la 60 de zile a Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 94/1992 privind organizarea și funcționarea Curții de Conturi - Pl-x 442/2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg23">Dacă sunt obiecții cu privire la această solicitare? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg24">Vă rog să vă pregătiți cartelele!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg25">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg26">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg27">165 de voturi pentru, 4 colegi care nu optează. Aprobat. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg28">La punctul 3 nu a venit raportul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg29">4. Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 38/2017 privind modificarea și completarea Legii educației fizice și sportului nr. 69/2000; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg30">Vă rog, comisia. Doamna președinte Gavrilă.</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia Gavrilă:</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Gavrilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg31">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg32">Raportul asupra Cererii de reexaminare a Legii pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 38/2017 a fost analizat în Comisia pentru învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg33">Legea are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii educației fizice și sportului, în sensul introducerii contractului de activitate sportivă, care va fi încheiat între un sportiv de performanță și o structură sportivă și care are ca obiect desfășurarea unei activități cu caracter sportiv. Contractul se poate încheia pe perioade de timp determinate, va avea stipulată valoarea drepturilor bănești. Sunt mai multe precizări în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg34">Totodată, prin hotărâre a autorităților deliberative ale administrației publice locale, se pot aloca sume din bugetul local pentru finanțarea activității structurilor sportive care au calitatea de ordonator de credite aflate în subordinea acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg35">Legea face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg36">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg37">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a admis în parte Cererea de reexaminare și a adoptat Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 38/2017 privind modificarea și completarea Legii educației fizice și sportului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg38">Modificările adoptate de Senat se referă la sesizările prezentate de Președintele României în Cererea de reexaminare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg39">Succint, chestiunile semnalate de președinte se referă la normele introduse la art. 1 pct. 2, aflate la promulgare, se pot interpreta în sensul că se instituie o condiționare pentru sportivii de performanță care își vor putea desfășură activitatea doar dacă sunt autorizați de federația sportivă națională pe ramură de activitate și doar dacă această federație înregistrează contractul de activitate sportivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg40">De asemenea, din modul de redactare a acestor prevederi nu rezultă cu claritate care este scopul autorizației emise de federația sportivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg41">Un alt aspect se referă la art. I pct. 8 din Legea supusă reexaminării - art. 30 din Legea nr. 69/2000 - prin care se reglementează dreptul structurilor sportive de a primi, după caz, spre administrare sau în folosință gratuită, conform legislației în vigoare, imobile care deservesc activitatea sportivă, baze și instalații sportive. Întrucât Legea nu face distincție între bunurile proprietate publică și bunurile proprietate privată ale statului sau ale unităților administrativ- teritoriale, se consideră că prevederea este neclară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg42">Și, în sfârșit, un al treilea punct se referă la dispozițiile art. 181, referitoare la alocarea unor sume din bugetele locale. Aceste dispoziții sunt introduse în conținutul Titlului III - "Structurile administrației pentru sport", Capitolul I - "Ministerul Tineretului și Sportului", și se consideră că aceste dispoziții ar trebui să facă obiectul unui capitol distinct.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg43">Comisia a analizat atât cuprinsul Cererii de reexaminare, cât și forma legii cu amendamente admise, adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg44">În urma dezbaterii, în ședința din 20 martie 2018, Comisia pentru învățământ a propus, cu unanimitatea voturilor celor prezenți, aprobarea în parte a Cererii de reexaminare a legii și adoptarea Legii pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 38/2017 privind modificarea și completarea Legii educației fizice și sportului nr. 69/2000, în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg45">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg46">Dezbateri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg47">Vă rog, domnule Romanescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristinel Romanescu:</note><u ana="#regular" who="#Cristinel-Romanescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg48">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg49">Grupul PNL va vota pentru aprobarea Cererii de reexaminare a Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 38/2017, așa cum a fost adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg50">Promulgarea acestei legi va asigura un cadru legal coerent și predictibil pentru finanțarea și organizarea sportului de performanță, având în vedere că există o lipsă de conciliere între Legea sportului și Legea finanțelor publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg51">Astfel, se prevede posibilitatea ca autoritățile publice centrale să aprobe sume pentru finanțarea activității structurilor sportive aflate în subordinea lor, în condițiile legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg52">De asemenea, se creează un cadrul legal coerent, necesar administrației publice locale, cu respectarea legislației naționale și comunitare din domeniul ajutorului de stat, privind acordarea sumelor de la bugetul local pentru finanțarea programelor sportive ale cluburilor sportive.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg53">În plus, se creează posibilitatea ca autoritățile administrației publice locale să aloce sume pentru finanțarea infrastructurii și a activităților sportive, inclusiv pentru cluburile sportive școlare și universitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg54">De asemenea, modificările legislative propuse favorizează revitalizarea sportului amator și a celui de masă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg55">Grupul PNL va vota în favoarea adoptării, deoarece este o măsură bună pentru sportul românesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg56">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg57">Domnul Cîtea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Cîtea:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Cîtea:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg58">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg59">Deci așa cum a spus și colegul nostru, domnul Romanescu, în sfârșit reușim să ducem la bun sfârșit această ordonanță de aprobare a Legii nr. 69. Se vor clarifica destul de multe lucruri care sunt așteptate, pentru că sunt consilii locale în țară care au sistat total finanțarea sportului. Sunt probleme cu echipele care sunt în pragul dezafilierii. Unele s-au și închis, s-au dizolvat deja.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg60">Și cred că această lege pe care noi o vom aproba acum - sperăm să nu mai existe nici un fel de probleme - clarifică foarte multe lucruri pe care reprezentanții administrațiilor publice locale le așteaptă de foarte mult timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg61">În același timp, în mod cert, va fi și o revitalizare a sportului românesc, pentru că în ordonanță sunt clarificate lucrurile referitoare la ce anume poate fi finanțat, pentru a nu mai avea acele - să le spunem supărări - din partea autorităților de control, care astăzi spuneau că este bine, data viitoare veneau... și nu mai era bine, și de multe ori oamenii au dat cu subsemnatul pe la instituțiile de specialitate, justificând de ce au făcut lucrurile care existau de fapt în fișa postului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg62">În mod cert, va fi un punct care se va simți în sportul românesc și pentru aceasta trebuie să le mulțumim tuturor colegilor care au lucrat la această ordonanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg63">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg64">Domnul Movilă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg65">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg66">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg67">Partidul Mișcarea Populară va vota acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg68">Este o lege normală, nu este o minune. Este o necesitate. Au fost foarte multe situații în care finanțatorii sportivi au ajuns sub incidența legii, pentru că asemenea prevederi nu existau.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg69">Este un lucru bun, așa cum spuneam.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg70">Vom susține acest proiect de lege care deja își produce efectele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg71">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg72">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg73">Domnul Márton Árpád.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg74">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg75">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg76">Evident și Grupul parlamentar al UDMR susține această inițiativă legislativă. Din păcate avem nevoie, pentru că excesul de zel al Curții de Conturi a blocat de multe ori astfel de finanțări. Or, sportul din România merită să fie susținut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg77">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg78">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg79">Alte intervenții? Nu mai sunt...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg80">Doamna Iurișniți.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg81">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg82">Și Grupul parlamentar Uniunea Salvați România susține acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg83">Încurajarea sportului este absolut necesară în politicile educaționale actuale. Bineînțeles că sunt și multe puncte care ar merita o atenție sporită în ceea ce privește alocarea sumelor de consiliile locale sportului, pentru că aici rămâne la latitudinea primăriilor, la latitudinea consiliilor locale, care doresc sau nu să aloce bani cluburilor sportive școlare, sportului de bază care trebuie încurajat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg84">Sunt foarte localități, mai ales în mediul rural defavorizat, care nu au nici măcar un teren de fotbal și au mari probleme. În contextul în care salariile s-au mărit, s-au dublat, la nivelul primăriilor, de unde vor mai avea bani să aloce sportului, mai ales în cazul localităților mici din mediul rural defavorizat?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg85">Este o întrebare la care trebuie să răspundem cu toții!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg86">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg87">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg88">Vot final. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg89">5. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul economic și social european și Comitetul Regiunilor; Acțiuni ale U.E. în vederea îmbunătățirii conformării cu legislația de mediu și a guvernanței de mediu. COM 10.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg90">Domnul Angel Tîlvăr, președintele Comisiei pentru afaceri europene.</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg91">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg92">Opinia noastră este în conformitate cu prevederile art. 170 alin. din Regulamentul Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg93">Comisia noastră, împreună cu Comisia pentru mediu și echilibru ecologic au fost sesizate în vederea examinării, din punctul de vedere al fondului, Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul economic și social european și Comitetul Regiunilor - Acțiuni ale Uniunii Europene în vederea îmbunătățirii conformării cu legislația de mediu și a guvernanței de mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg94">Opinia noastră s-a bazat pe proiectul de opinie transmis de Comisia pentru mediu și echilibru ecologic, pe Nota de informare transmisă de Ministerul Afacerilor Externe, pe Fișa de informare elaborată de Direcția pentru Uniunea Europeană a Camerei Deputaților și pe analiza realizată în cadrul comisiei noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg95">În acest context, Comisia pentru afaceri europene atrage atenția asupra faptului că orizontul de timp propus pentru programul de acțiune, și anume 2018-2019, apare ca excesiv de optimist, având în vedere amploarea direcțiilor de acțiune și recomandă o abordare graduală, cu un orizont de timp mai larg, sau o concentrare pe acțiunile-cheie, în special pe cele necesare, mai urgente, din rațiuni de convergență a statelor membre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg96">Totodată, comisia noastră subliniază că experiența în domeniul supravegheat este necesară inspectorilor de mediu, pentru a asigura realismul și fezabilitatea recomandărilor și îndrumărilor în acțiunile de control, alături de competența profesională generală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg97">Comisia noastră, domnule președinte, subliniază că promovarea oportunităților de finanțare pentru asigurarea conformării cu legislația de mediu trebuie să includă politici în beneficiul tuturor și participarea sectorului privat, pentru a se atinge obiectivele de dezvoltare durabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg98">Comisia își manifestă reținerea privind utilitatea unui document de orientare cu bune practici privind strategiile de combatere a infracțiunilor legate de mediu, în domeniul ocrotirii biodiversității, deoarece sunt prea diverse condițiile de habitat ale speciilor și diversitatea cauzelor și a condițiilor în care au loc asemenea infracțiuni, chiar și pe teritoriul unui stat membru, recomandând, în schimb, ca bunele practici să fie discutate periodic de autoritățile naționale, sub auspiciile Comisiei Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg99">Totodată, comisia noastră subliniază că utilitatea de informații geospațiale pentru asigurarea conformării necesită cunoștințe și îndemânări de bază, ceea ce trebuie să se asigure prin sistemele de educație naționale sau prin activități educative nonformale și impune eforturi sporite din partea agențiilor europene implicate, pentru a se asigura accesibilitatea datelor și a instrumentelor de prelucrare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg100">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg101">Comisia pentru afaceri europene, întrunită în ședința din 20 martie 2018, a hotărât, cu unanimitate de voturi, să adopte prezentul Proiect de opinie care să fie transmis Biroului permanent al Camerei Deputaților, pentru finalizarea procedurii de examinare parlamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg102">Totodată, comisia noastră propune informarea instituțiilor Uniunii Europene și Guvernului României asupra observațiilor și recomandărilor sale, ca o contribuție la procesul de formulare a unor politici eficiente în domeniul de referință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg103">Propunem, în același timp, transmiterea observațiilor sau recomandărilor noastre, Comisiei Europene, în cadrul dialogului politic informal propus de Comisia Europeană în Comunicarea numită "Furnizând rezultate pentru Europa, COM 211".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg104">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg105">Domnul Gudu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg106">Domnule Bârlădeanu, doriți să luați cuvântul?</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Gudu:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Gudu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg107">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg108">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg109">Prezenta comunicare reprezintă un răspuns la complexele provocări întâmpinate în ceea ce privește punerea în aplicare a legislației de mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg110">Aceasta recomandă un plan de acțiune care are drept scop ameliorarea guvernanței de mediu, dar și creșterea punerii de acord a legislației comunitare în acest domeniu, prin îndeplinirea de către industrie, de serviciile de utilități publice, de proprietarii de terenuri a obligațiilor ce le incumbă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg111">Documentul supus dezbaterii vine în urma imperativelor de consolidare a mecanismelor de asigurare a conformării și a unei guvernanțe îmbunătățite la nivel național, regional și local, pentru a preîntâmpina eventualele încălcări ale legislației, în vederea îndeplinirii obiectivelor Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg112">Având în vedere aceste considerente, Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal va vota pentru aprobarea acestui proiect de hotărâre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg113">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg114">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg115">Domnul Márton Árpád.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg116">Domnule vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg117">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg118">Cred că trebuie să felicităm cu toții Comisia, pentru că iarăși are un punct de vedere în care se regăsește opinia acestei țări, în care se regăsesc niște observații, recomandări, izvorând din situația de fapt prezentă în țara noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg119">Este adevărat că avem și un păs mare - atunci când era vorba despre problema migrației, mai puțin a fost prezent interesul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg120">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg121">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg122">La titlu dacă sunt obiecții? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg123">La preambul? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg124">La articolul unic? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg125">Vot final. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg126">6. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu și Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor: Un cadru de monitorizare pentru economia circulară COM 29.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg127">Vă rog, domnule președinte al Comisiei pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg128">Mai elaborat așa...</seg></u><note type="speaker">Domnul Angel Tîlvăr:</note><u ana="#regular" who="#Angel-Tîlvăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg129">Mulțumesc frumos, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg130">Opinia noastră are în vedere proiectul de opinie al Comisiei pentru mediu și echilibru ecologic, Nota de informare transmisă de Ministerul Afacerilor Externe, Fișa de informare a Direcției pentru Uniunea Europeană a Camerei Deputaților și analiza realizată de Comisia pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg131">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg132">Comisia pentru afaceri europene apreciază cadrul de monitorizare, simplu și eficace, care consolidează și evaluează progresul spre o economie circulară, reducând, în același timp, sarcina administrativă, și consideră că structura acestuia, așa cum este încărcată pe site-ul de Internet al EUROSTAT, corespunde în mare parte acestui deziderat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg133">Totodată, Comisia pentru afaceri europene recomandă ca pe pagina de Internet a indicatorilor economiei circulare să fie puse legături spre descrieri detaliate ale semnificației acestora și către ghiduri de interpretare existente, sau care ar putea fi elaborate în acest scop, pe calea unei inițiative a Comisiei Europene, astfel încât să fie facilitată înțelegerea unitară a indicatorilor de către statele membre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg134">Comisia noastră consideră că raportarea indicatorului referitor la tehnologiile inovatoare, referitoare de economia circulară, reprezintă o ocazie pentru a analiza contribuția lor la economia circulară, în comparație cu situațiile similare din zonele unde acestea cunosc o dezvoltare accelerată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg135">Comisia noastră subliniază că timpul de răspuns al indicatorilor la schimbările intervenite în economia Uniunii și pe piață diferă în funcție de tipul acestora și, din acest motiv, recomandă evaluarea frecvenței de colectare a relevanței datelor pe parcursul implementării sistemului de monitorizare a economiei circulare, în scopul evidențierii caracteristicilor temporale ale răspunsului indicatorilor la măsurile de stimulare a economiei circulare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg136">Comisia noastră recomandă cuplarea monitorizării economiei circulare cu monitorizarea rezultatelor politicilor Uniunii de sprijinire a tehnologiilor avansate, cele privind energia regenerabilă și cele spațiale în special, cuplare posibilă prin reconfigurarea indicatorului privind inovarea sau prin preluarea indicatorilor economiei circulare în raportările privind politicile Uniunii în aceste domenii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg137">În aceste condiții, domnule președinte, Comisia pentru afaceri europene, întrunită în ședința din 20 martie 2018, a hotărât, cu unanimitate de voturi, să adopte prezentul proiect de opinie, care să fie transmis Biroului permanent al Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg138">Totodată, propunem informarea instituțiilor Uniunii Europene și Guvernului României asupra observațiilor și recomandărilor noastre, ca o contribuție la procesul de formulare a unor politici eficiente în domeniul de referință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg139">Propunem, în același timp, transmiterea observațiilor sau recomandărilor noastre, Comisiei Europene, în cadrul dialogului politic informal propus de Comisia Europeană în Comunicarea numită</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg140">"Furnizând rezultate pentru Europa".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg141">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg142">Domnul Mușoiu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Mușoiu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Mușoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg143">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg144">Tranziția către economia circulară este o oportunitate excepțională de a transforma economia și de a o face mai durabilă, de a contribui la realizarea obiectivelor privind clima și de a conserva resursele lumii, de a crea locuri de muncă locale și a genera avantaje concurențiale pentru Europa, într-o lume aflată în profundă schimbare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg145">Importanța economiei circulare pentru industria europeană a fost subliniată recent și în Strategia reînnoită privind politica industrială a Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg146">Tranziția către economia circulară va contribui, de asemenea, la îndeplinirea obiectivelor Agendei 2030 pentru dezvoltarea durabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg147">Comisia Europeană s-a angajat în Planul de acțiune pentru economia circulară să prezinte un cadru de monitorizare simplu, pentru a a urmări progresul către o economie circulară, într-un mod care cuprinde toate dimensiunile ciclului de viață al resurselor, al produselor și al serviciilor. Indicatorii vor fi actualizați frecvent și dezvoltați în continuare, iar dialogul cu statele membre și cu părțile interesate va contribui la îmbunătățirea cadrului bazat inclusiv pe statisticile disponibile la EUROSTAT.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg148">Considerăm că datele disponibile din cadrul implementării sistemului de monitorizare a economiei circulare pot fi utilizate și în scopul evidențierii caracteristicilor temporale ale răspunsului economiei la măsurile de stimulare a acesteia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg149">Grupul PSD susține adoptarea Opiniei referitoare la Comunicarea 29, în forma prezentată de Comisia pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg150">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg151">Domnul Zainea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cornel Zainea:</note><u ana="#regular" who="#Cornel-Zainea:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg152">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg153">Evident și Grupul USR susține această comunicare și susține principiile economiei circulare, dar trebuie să tragem un semnal de alarmă, deoarece știm că doamna Firea pregătește construirea unor incineratoare de deșeuri în Capitală. Acestea nu respectă principiile economiei circulare, deoarece incinerarea este un proces care consumă foarte multă energie. Incineratoarele în sine sunt foarte scumpe și evident că, dacă construim incineratoare, nu vom mai colecta selectiv și nu vom mai recicla.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg154">Așadar, tragem un semnal de alarmă, să oprim construirea acestor incineratoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg155">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg156">Domnul Gudu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Gudu:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Gudu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg157">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg158">Economia circulară constituie o alternativă și o soluție eficientă atât pentru reducerea amprentei de mediu a producției și a consumului, cât și pentru creșterea atât de necesară a aprovizionării cu materii prime, determinând astfel o dezvoltare durabilă a economiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg159">Trecerea de la economia liniară, modelul clasic, către economia circulară constituie un răspuns la multiplele probleme de mediu, precum și la protejarea resurselor neregenerabile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg160">Așadar, din punct de vedere socio-economic și ecologic, economia circulară are o influență benefică, generând și consolidând avantaje în toate aceste domenii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg161">Prin această comunicare se expune un cadru de monitorizare, alături de o serie de indicatori relevanți, cu rolul de a desfășura noi acțiuni, în urma evaluării lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg162">Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal va vota pentru aprobarea acestui proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg163">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg164">Obiecții la titlu? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg165">La preambul? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg166">La Articolul unic? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg167">Vot final. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg168">7. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea unor acte normative din domeniul educației și sportului; Pl-x 463/2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg169">Comisia pentru învățământ.</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia Gavrilă:</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Gavrilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg170">Comisia pentru învățământ a primit, cu nr. Pl-x 463, spre dezbatere în fond, Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea unor acte normative din domeniul educației fizice și sportului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg171">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii educației naționale și a Legii educației fizice și sportului, în sensul promovării unor modificări legislative cu privire la orele de educație fizică și sport, pentru dezvoltarea sportului de masă și pentru a atrage tinerii spre mișcare, creșterea numărului orelor de sport la toate nivelurile de învățământ din România, modificări curriculare, introducerea la bacalaureat a disciplinei, fapt ce ar contribui și la creșterea bazei de selecție pentru sportul de performanță.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg172">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg173">Potrivit art. 75 din Constituția României, Camera Deputaților este prima Cameră sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg174">În urma dezbaterii din ședințele din 6, 13 și 20 martie, comisia a propus respingerea propunerii legislative, din următoarele considerente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg175">Conform prevederilor art. 65 din Legea educației naționale, planurile-cadru, domeniile de studiu, modulele de pregătire obligatorii și opționale, precum și numărul minim și maxim de ore aferente acestora sunt aprobate de către instituțiile și organismele abilitate din Ministerul Educației Naționale, prin ordin al ministrului educației naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg176">Pe cale de consecință, prevederile respective reies din prerogativele elaborării, modificării, completării și aprobării planurilor-cadru, și acestea aparțin Ministerului Educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg177">Totodată, conform art. 77 alin. din Legea menționată, conținuturile programelor de examen sunt stabilite de Ministerul Educației, se dau publicității la începutul primei clase de liceu. În condițiile legii, calendarul, metodologia, modul de organizare și desfășurare a examenului de bacalaureat se stabilesc de Ministerul Educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg178">Măsurile propuse se referă la numărul de ore de educație fizică și încadrarea și titularizarea profesorilor de educație fizică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg179">Deci sunt implicații financiare, implicații care presupun și precizări, și fișe de calcul, conform prevederilor din Legea responsabilității fiscale nr. 69 și din Legea nr. 24, care prevede fișă financiară și metodologie de calcul, în sensul cheltuielilor bugetare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg180">Prin ordinul Ministerului Educației Naționale sunt reglementate etapele elaborării planurilor-cadru de învățământ și a programelor școlare, precum și condițiile promovării disciplinelor opționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg181">Propunerea legislativă nu respectă unele norme de tehnică legislativă în ceea ce privește redactarea textului și corelarea cu legislația în vigoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg182">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg183">Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg184">Doamna Cherecheș.</seg></u><note type="speaker">Doamna Florica Cherecheș:</note><u ana="#regular" who="#Florica-Cherecheș:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg185">Partidul Național Liberal va vota pentru respingerea acestui proiect legislativ, pentru motivul care a fost invocat și de doamna președinte, anume planurile-cadru nu se modifică prin modificarea legii, nu se modifică prin lege, ci prin ordin de ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg186">Și nu punem la îndoială faptul că elevii ar fi bine să facă mai multe ore de sport, dar nu aceasta este modalitatea prin care putem influența acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg187">De asemenea, în propunerea legislativă nu s-a efectuat niciun fel de studiu de impact privind estimarea numărului de beneficiari și a eventualului efort bugetar pe care l-ar presupune implementarea acestei inițiative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg188">Și mai este un motiv foarte important, și anume infrastructura actuală a sistemului de învățământ nu permite creșterea numărului de ore de sport, de educație fizică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg189">În consecință, Partidul Național Liberal va vota pentru respingerea acestui proiect legislativ.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg190">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg191">Alte intervenții dacă mai sunt? Nu mai sunt. Vot final. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg192">8. Nu are raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg193">9. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 39/2016 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 196/2005 privind Fondul pentru mediu; în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg194">Vă rog, Comisia pentru mediu, domnul Simion.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian-Eduard Simion:</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Eduard-Simion:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg195">Raport asupra Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 39/2016 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 196/2005 privind Fondul pentru mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg196">Comisia pentru mediu și echilibru ecologic a fost sesizată spre dezbatere pe fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență nr. 39/2016 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență nr. 196/2005 privind Fondul pentru mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg197">La întocmirea prezentului raport s-au avut în vedere: avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avizul favorabil al Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului, avizul favorabil al Comisiei juridice, de disciplină și imunități și avizul favorabil al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg198">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Ordonanței de urgență nr. 196/2005, în vederea asigurării îndeplinirii atribuțiilor Administrației Fondului pentru mediu în ceea ce privește activitatea de administrare a creanțelor fiscale, respectiv evidența, stabilirea controlului și colectarea veniturilor la Fondul pentru mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg199">Senatul a adoptat proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg200">În urma examinării proiectului de lege, membrii Comisiei pentru mediu și echilibru ecologic au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg201">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg202">Dezbateri generale, domnul Moldovan.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin-Dan Moldovan:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Dan-Moldovan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg203">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg204">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg205">Această ordonanță de urgență emisă de Guvernul României în anul 2016 vine în completarea măsurilor pe care România trebuie să le ia pentru ducerea la îndeplinire a obiectivelor în materie de deșeuri și politici de mediu ale Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg206">Actul normativ pe care îl dezbatem vine să reglementeze, în esență, zona echipamentelor electrice și electronice. Adică operatorii economici care pun în piață echipamente electrice și electronice trebuie să îndeplinească o rată de colectare a deșeurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg207">De asemenea, se instituie și o contribuție pe care aceștia o datorează doar în situația în care nu se îndeplinește rata de colectare și reciclare a deșeurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg208">Pentru a veni în acord cu directivele europene și pentru a preveni procedura de infringement, era nevoie să se găsească noi modalități pentru stimularea îndeplinirii obiectivelor anuale de valorificare a deșeurilor de ambalaje.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg209">Prin completarea atribuțiilor Administrației Fondului pentru mediu se dă astfel posibilitatea gestionării și realizării eficiente a proiectelor și programelor pentru protecția mediului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg210">Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal votează pentru adoptarea acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg211">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg212">Domnul Zainea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cornel Zainea:</note><u ana="#regular" who="#Cornel-Zainea:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg213">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg214">Grupul parlamentar al USR susține această ordonanță de urgență. Ea implementează sistemul "Pay as you throw" - plătește pentru cât arunci. Și, precum știm, în 2020, România trebuie să ajungă la o țintă de reciclare de 50%; în acest moment, suntem undeva la 5-10%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg215">Din păcate, mare parte din această ordonanță a fost suprascrisă de O.U.G. nr. 48, dată anul trecut de doamna Grațiela Gavrilescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg216">Tot prin acel O.U.G. a fost scoasă și taxa la groapă, care era unul din instrumentele foarte importante pentru a stimula reciclarea și colectarea selectivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg217">Așadar, USR va vota pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg218">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg219">Domnul Ilișanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Augustin Ilișanu:</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Augustin-Ilișanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg220">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg221">Pentru Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 39/2016 pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 196/2005 privind Fondul pentru mediu, doresc să punctez faptul că această inițiativă legislativă, susținută de Guvernul României, este necesară și prioritară, reglementând asigurările îndeplinirii atribuției Administrației Fondului pentru mediu, în ceea ce privește activitatea de administrare a creanțelor fiscale, respectiv evidența, stabilirea, controlul și colectarea veniturilor la Fondul pentru mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg222">Grupul PSD susține spre adoptare prezenta inițiativă legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg223">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg224">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg225">Dacă mai sunt alte intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg226">Nefiind amendamente, merge la votul final. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg227">10. Proiectul Legii manualului școlar; în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg228">Vă rog, Comisia.</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia Gavrilă:</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Gavrilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg229">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg230">Raport asupra Proiectul Legii manualului școlar; PL-x 86 din 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg231">Comisia a dezbătut, în fond, Proiectul Legii manualului școlar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg232">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare regimul manualului școlar de bază în învățământul preuniversitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg233">Proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg234">Camera Deputaților este primă Cameră sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg235">În urma dezbaterii, în ședința din 20 martie, comisia a propus, cu 13 voturi pentru, 4 voturi împotrivă și două abțineri, adoptarea proiectului de lege cu amendamentele admise și respinse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg236">Dincolo de raport, pentru colegii care poate nu s-au aplecat cu suficientă atenție asupra conținutului acestuia, trebuie precizat faptul că în comisie s-a lucrat foarte aplicat, am completat, am nuanțat, în așa fel încât să nu vorbim de manual unic, ci să vorbim de minimum două, maximum trei variante de manual; s-au făcut clarificări conceptuale; s-au făcut referiri și precizări legate și de manualele pentru minorități, unele mai greu de realizat; și, de asemenea, pentru elevii cu dizabilități, diferite grade și tipuri de dizabilități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg237">De asemenea, în virtutea principiului eficienței și pentru a asigura calitatea educației, s-a mers pe această idee, de a face o ordine în dezordinea manualelor, dar fără a abandona principiul selecției, al analizei, al individualizării demersului curricular, prin cele două sau trei variante care se pot lua în calcul și care pot deveni manuale școlare de bază.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg238">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg239">Doamna Turcan, dezbateri generale.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg240">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg241">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg242">Poate că mulți dintre dumneavoastră ar fi tentați să creadă că această Lege a manualului unic e un lucru bun și că va putea conduce la stoparea crizei manualelor, care a fost prezentă an de an, la începutul fiecărui an școlar, și, din păcate, aceeași generație a căzut victimă fiecărei crize a manualului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg243">Din păcate, acesta este raportul pe legea propusă de majoritatea guvernamentală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg244">Dacă ne uităm pe acest raport - pentru că dumneavoastră, cu toții, votați un text de lege, nu niște declarații sau niște principii -, veți vedea că această Lege a manualului reprezintă de fapt un copy/paste din Legea educației naționale și câteva deziderate care sună bine, dar n-au nicio legătură cu realitatea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg245">Vă dau exemplu de un deziderat care sună bună, dar n-are nicio legătură cu realitatea: principiul eficienței cheltuirii banului public, principiul avantajului către beneficiar - excepțional! -; principiul prin care manualele se asigură cu cel puțin 3 luni înainte de începerea anului școlar, în suficiente opțiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg246">Sună bine. Știți când începe anul școlar? În septembrie. Știți ce-ar însemna finalizarea manualelor astfel încât această lege, pe care dumneavoastră o votați astăzi, să fie aplicabilă? Probabil în maximum o lună de zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg247">Din păcate, acest vot, astăzi, prin această lege, acoperă o uriașă mașinațiune financiară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg248">Și vă rog să rețineți. Practic au fost două lovituri date. Legea monopolului Editurii Didactice și Pedagogice și Legea manualului unic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg249">Printr-una se dă un monopol unei instituții în tipărirea manualelor școlare, dar care are capacitate de doar 4% din toate manualele școlare existente în momentul de față.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg250">Și, prin cealaltă lege, se vine cu o Lege a manualului unic, prin care aceeași instituție trebuie să facă un manual.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg251">Evident că în această lege scrie, la un articol, minimum două manuale, maximum 3. Dar, ce să vedeți? La 3 articole mai încolo, dacă nu se poate, să fie unul. Cu alte cuvinte, se va face să fie unul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg252">Și, în felul acesta, o piață de 1,5 milioane de euro intră într-un monopol al statului, unde toate operațiunile se fac într-un mod netransparent, la limita legii, ca să nu spunem în afara legii, centralizat, astfel încât o singură industrie intră într-o singură direcție, și aceea a majorității guvernamentale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg253">Pe fond, această lege, în afară de lovitura financiară pe care o dă, și veți vedea că, cel mai probabil, vor fi nenumărate contestații, pentru că a început deja contestația cu privire la selecția manuscriselor. Probabil că vom primi manuscrisul în plic pentru manualul care trebuie să fie cel mai bun și acceptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg254">Această lege este, de asemenea, expresia ineficienței celor care s-au perindat la guvernare. Pentru că am fi putut avea și o economie de piață funcțională. Am fi putut avea și manuale de calitate, selectate într-un mod transparent, și editori și edituri care să contribuie la manuale de calitate, pentru o informație corectă și de calitate dată copiilor noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg255">Dar ce s-a întâmplat? În fiecare an, de 5 ani de zile încoace, manualele au fost terminate cu maximă întârziere. Când apare întârzierea, evident că procedura licitațiilor începe mai târziu, apar contestațiile, și, uite așa, din cauza ineficienței și incapacității Guvernului, de fapt, nu au avut copiii manuale pe masă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg256">Închei, spunându-vă că, din păcate, nu doar copiii de clasa a VI-a, anul acesta, nu vor avea manuale școlare, ci și elevii din clasa pregătitoare, până în clasa a V-a. Pentru că, în acest moment, ministerul a luat decizia - atenție, este o noutate absolută - a luat decizia să retipărească inclusiv manualele noi, tipărite în anii precedenți. De ce? Pentru că editura, așa cum am spus, nu are capacitate să asigure decât tipărirea a 4% din manuale. Și atunci, retipăresc manualele vechi, în felul acesta obținând bani să retehnologizeze Editura Didactică și Pedagogică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg257">Este o mașinațiune înfiorătoare. Este un dispreț profund adresat...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg258">Concluzionați, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg259">... beneficiarului, în special, copiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg260">Iar dacă intenționați să veniți cu o Lege a manualului, atunci această lege trebuia să vorbească despre curriculă, despre adaptarea la cerințele pieței, despre cum să fie impulsionați profesorii să predea mai bine și mai diversificat și să fie mai aproape de ceea ce așteaptă și copiii și profesorii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg261">Dacă vreți, într-adevăr, școală de calitate, lăsați tunurile imobiliare, tunurile financiare...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg262">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg263">... și opriți-vă spre ceea ce se întâmplă cu adevărat...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg264">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg265">... în sistemul de educație.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg266">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg267">Cu alte cuvinte, Partidul Național Liberal va vota împotriva acestei legi, așa cum va contesta, la Curtea Constituțională, Legea Editurii Didactice și Pedagogice. O lege care, de fapt, definește sau definitivează acest ricoșeu pe care dumneavoastră ați reușit să-l dați sistemului de educație românesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg268">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg269">Domnul Zisopol.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg270">Vă mulțumesc, stimate domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg271">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg272">Stimați invitați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg273">Membrii Grupului parlamentar al minorităților naționale vor vota în favoarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg274">Sigur că sunt foarte multe argumente. Aș vrea să vă dau un exemplu. Sperăm să fie mult mai bine. Cu asta vom începe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg275">În anul școlar 2015-2016, pentru 90% din minoritățile naționale - subliniez, pentru 90%, deci un lucru foarte important, ceea ce vreau să vă spun acum - au fost scoase la licitație 4 manuale pentru 4 ani școlari, adică câte un manual pentru fiecare an școlar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg276">Vă rog să verificați aceste lucruri. Iată cât este de greu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg277">Un al doilea lucru pe care vreau să-l subliniez este faptul că amendamentele membrilor Grupului parlamentar al minorităților naționale au fost votate de majoritatea membrilor Comisiei pentru învățământ, știință, tineret și sport din Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg278">Iar eu cred că cel mai important dintre argumente este faptul că Legea manualului școlar este un obiectiv de securitate națională. Subliniez, un obiectiv de securitate națională, în contextul dezvoltării durabile, care va diminua "unul dintre riscurile identificate în Strategia Națională de Apărare a Țării, și anume cel al deficiențelor din sistemul național de educație".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg279">Acesta este argumentul fundamental al Grupului parlamentar al minorităților naționale, adăugând cele ce s-au spus anterior de președintele comisiei noastre. Fapt pentru care, încă o dată subliniez, membrii Grupului parlamentar al minorităților naționale vor vota în favoarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg280">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg281">Domnul Szabó Ödön.</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg282">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg283">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg284">Vom vota această lege. Vom vota datorită faptului că această lege aduce anumite clarificări în acest hățiș, și nicidecum nu încurcă lucrurile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg285">Dați-mi voie să vă citesc din raport doar două amendamente care au rezolvat temerile societății civile, care, la un moment dat, au fost ridicate în ceea ce privește câte manuale de bază vor fi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg286">Pagina 5 a raportului spune în felul următor: "În spiritul acestui principiu se aprobă minimum două variante, maximum 3 variante de manual școlar de bază".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg287">Și ce spunea doamna antevorbitoare nu este real, întrucât pe pagina 7 spune așa: "În situația în care se înregistrează o singură ofertă de manual școlar, variantă ce întrunește condițiile de calitate, doar atunci va rămâne acesta".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg288">Hai să o traducem, dacă nu ne înțelegem foarte clar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg289">În cazul în care există doar o singură ofertă, acea ofertă este mai bună decât un manual inexistent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg290">Deci, dacă doar un singur manual va ajunge să fie evaluat, este mult mai bine să ajungă acel singur manual propus, pe masa elevului, decât niciunul, în momentul de față.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg291">A doua chestiune foarte importantă. Da, pot fi argumente pentru a nu discuta de monopolul editurii. Dar nu putem să spunem că în momentul de față se îngustează concurența manualelor și a celor care concep manuale. Se realizează doar un singur lucru - se elimină intermediarul. În momentul de față se elimină intermediarul. Editura, în momentul de față, este un intermediar între cei care scriu manuale și cel care folosește acel manual în unitatea de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg292">Da, intermediar, în acest caz, este statul, care are obligația, conform Constituției, să asigure educația copiilor în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg293">Și, da, statul, prin Constituție, are obligația să facă acest lucru gratuit, și prin lege, în învățământul obligatoriu, să ofere și manuale. Ceea ce, până în momentul de față, pe baza legislației în vigoare și pe baza concurenței care se tot clamează, nu s-a realizat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg294">Deci, în momentul de față, dacă o luăm de la capăt, această lege poate aduce o îmbunătățire, foarte clar. Legea actuală este ineficientă pentru minorități, dar și pentru majoritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg295">Vom vota cu toată fermitatea această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg296">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg297">Doamna Iurișniți.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg298">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg299">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg300">Suntem din nou în aceeași situație, de la editura unică, la Legea manualului. Totul se vrea unic, totul se vrea controlat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg301">În educație trebuie să avem diversitate, trebuie să avem posibilitatea selecției unui manual. Știm foarte bine că de la manualul unic de bază - unul, da, unicitate -, am ajuns la minimum două, maximum 3.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg302">Toate amendamentele opoziției au fost respinse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg303">Prin urmare, atragem atenția că accesul la diversitate, la educație de calitate nu se face prin unicitatea informației care ajunge în școli și este susținută financiar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg304">De asemenea, profesorul nu are dreptul să-și aleagă manualul adaptat competențelor pe care dorește să le dezvolte la nivelul grupului de elevi, la nivelul clasei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg305">Deci sunt multe probleme care nu sunt rezolvate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg306">Această lege nu va fi votată de Uniunea Salvați România.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg307">Doamna Șotcan.</seg></u><note type="speaker">Doamna Theodora Șotcan:</note><u ana="#regular" who="#Theodora-Șotcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg308">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg309">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg310">Nu mai aduc în discuție manualul unic sau editura unică și așa mai departe, pentru că toate aceste lucruri cred că au fost foarte clar explicate, pentru cei care sunt de bună-credință și chiar au urechi să asculte și minte să înțeleagă, de către președintele comisiei și de către reprezentanții minorităților, atât cea maghiară, cât și de către domnul Zisopol.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg311">În schimb, ce vreau să aduc în discuție este atitudinea colegilor noștri din opoziție. Pentru că, sincer să vă spun, am încercat, de când am discutat în comisie acest proiect legislativ, am încercat să înțeleg atitudinea lor. Mă refer la parlamentarii USR care continuă opoziția de scenă cu care ne-a obișnuit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg312">Stimați colegi de la USR, puteți să explicați ce ați urmărit atunci când, la dezbaterile purtate în cadrul Comisiei pentru învățământ, ați pretins că aduceți amendamente proiectului de lege, și, în realitate, amendamentele dumneavoastră reproduceau în mod identic conținutul articolelor din proiectul nostru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg313">Practic, ceea ce ați făcut dumneavoastră se numește inițiativă legislativă prin metoda copy/paste. Și nu e prima dată când faceți acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg314">Permiteți-mi să vă amintesc că și la dezbaterile privind Bugetul ați avut o atitudine similară. Ar fi aproape amuzant, dar dumneavoastră fiind cei care repetați că plagiatul este o faptă reprobabilă și plagiatorii trebuie condamnați, este doar ipocrit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg315">Sigur, înțelegem ce urmăriți. Înțelegem că nu v-ați obișnuit cu activitatea parlamentară, și obiectul activității dumneavoastră nu este să reprezentați cetățenii, ci să obțineți like-uri pe Facebook.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg316">Înțelegem că proiectul nostru vi se pare corect, din moment ce nu ați găsit nimic de adăugat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg317">Am încercat, de asemenea, să înțeleg de ce apără PNL cu atâta înverșunare interesele editorilor de manuale. Ne-am întrebat și noi, de ce sunt atât de hotărâți să sacrifice interesele copiilor pe altarul profitului? Și, după o scurtă documentare, am descoperit și interesul concret, chiar dacă era deghizat, sub acoperire doctrinară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg318">Oare să fie legat de casa de avocatură care reprezintă interesele asociaților editurilor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg319">PNL mimează opoziția, dar știe exact ce face. Urmărește interesul financiar în orice situație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg320">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg321">Dar, mai ales, dragi elevi, stimați părinți și profesori,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg322">Noi nu ne simțim obligați să apărăm interese comerciale. Nu pentru asta ne-au trimis oamenii aici, în Parlament. Noi suntem obligați să reprezentăm interesele dumneavoastră, ale beneficiarilor și actorilor procesului educațional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg323">Dorim ca anul școlar să înceapă cu manuale pe bancă, manuale corecte și complete, care nu mai necesită ajutorul unor materiale auxiliare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg324">Dorim ca educația să fie cu adevărat gratuită, adică părinții să nu mai fie nevoiți să achiziționeze tot felul de suporturi care vin în ajutorul manualelor tipărite - ca să vezi, coincidență - de aceleași edituri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg325">Și dorim, nu în ultimul rând, să realizăm economii la bugetul educației care să ne permită să investim în condiții mai bune pentru elevi și profesori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg326">De aceea, noi vom susține Legea manualului școlar, indiferent câte amendamente identice vom fi nevoiți să respingem și prin hățișul căror interese mercantile va trebui să ne croim drum.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg327">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg328">(Domnul deputat Pavel Popescu solicită să ia cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg329">Domnule Popescu, a vorbit doamna Turcan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg330">Domnule Popescu, a vorbit doamna Turcan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg331">Nu, a vorbit doamna Turcan, îmi pare rău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg332">Intervenții la articole dacă sunt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg333">Doamnă Iurișniți, la articole aveți intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg334">Doamnă Iurișniți... haideți, terminați conversația cu colega dumneavoastră, și noi așteptăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg335">Drept la replică? Nu, eu sunt la articole, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg336">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg337">Dacă la articole aveți intervenții? Aveți?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg338">Vă rog, dați drumul microfonului.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg339">I-am dat. OK.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg340">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg341">Aveți intervenții la articole?</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg342">Da. La art. 4. Vreau să spun că amendamentele pe care le-am depus la comisie nu sunt copy/paste. Într-adevăr, s-au strecurat, din partea unui alt coleg, de la o altă comisie, și a fost o eroare materială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg343">Dar amendamentele pe care eu le-am depus, ca membru al Comisiei pentru învățământ, eram plecată într-o delegație și n-am putut, la comisie, să le susțin personal, le-au susținut colegii, nu sunt copy-paste. Asta voiam să spun. Și priveau lucruri de bun-simț: profesorii să-și aleagă, din acele variante, să-și aleagă singuri varianta de manual...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg344">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg345">... să se facă un calendar cu un an înainte, nu să ajungem în situația ca, din nou, toamna, să nu avem manuale pe băncile copiilor...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg346">Mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg347">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg348">... ceea ce se va întâmpla...</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg349">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg350">... la clasa a VI-a, anul școlar viitor. Acesta este adevărul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg351">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg352">Dacă sunt intervenții la articole? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg353">Legea merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg354">Încheiem ședința de dezbateri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg355">Continuăm cu ședința de răspunsuri la interpelări. [10] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg356">După o scurtă pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg357">(În continuare, ședința a fost condusă de domnul deputat Ben-Oni Ardelean, vicepreședinte al Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg358">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg359">Continuăm partea a doua a ședinței noastre de astăzi, 26 martie 2018, consacrată primirii răspunsurilor orale la întrebările adresate membrilor Guvernului și altor conducători ai organelor administrației publice, urmând apoi prezentarea interpelărilor adresate membrilor Guvernului. [10.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg360">Așadar, pentru început, întreb dacă este în sală domnul Codreanu Constantin, din partea PMP?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg361">Vă rog, doamnă secretar de stat Laczikó Enikő Katalin, să dați răspunsul din partea Secretariatului General al Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg362">Vă rog să deschideți microfonul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Laczikó Enikő Katalin:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Guvernul României - Departamentul pentru Relații Interetnice)</note><u ana="#regular" who="#Laczikó-Enikő-Katalin" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg363">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg364">Stimate domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg365">Stimate doamne,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg366">Stimați domni,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg367">În legătură cu întrebarea formulată de domnul deputat Constantin Codreanu, vă adresăm următorul răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg368">Având în vedere că răspunsul se întinde pe mai multe pagini, o să vă înmânez după ședință forma scrisă a acestui răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg369">Deocamdată, vă voi prezenta doar succint detaliile prezentate în acest răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg370">Conform prevederilor art. 62 alin. din Constituția României: "Organizațiile cetățenilor aparținând minorităților naționale, care nu întrunesc în alegeri numărul de voturi pentru a fi reprezentate în Parlament, au dreptul la câte un loc de deputat, în condițiile legii electorale. Cetățenii unei minorități naționale pot fi reprezentanți numai de o singură organizație".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg371">În concluzie, reprezentarea parlamentară nu este asigurată din oficiu, așa cum este greșit indicat în întrebarea dumneavoastră, având în vedere faptul că prevederile constituționale, coroborate cu cele ale Legii nr. 208 din 2015, stabilesc condițiile pe care organizațiile cetățenilor aparținând minorităților naționale trebuie să le îndeplinească pentru a obține un mandat de reprezentare în Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg372">Pe cale de consecință, minoritatea respectivă, dacă nu este reprezentată în Parlament, nu este nici în Consiliul minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg373">O minoritate națională este reprezentată în Parlamentul României numai dacă participă la alegeri, în condițiile reglementate de legislația electorală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg374">2. Legile bugetare și hotărârile Guvernului, anual, reglementează cadrul juridic conform căruia minorităților naționale li se alocă sume de la bugetul de stat, dar și drepturile și obligațiile care revin în sarcina organizațiilor cetățenilor aparținând minorităților naționale, în procesul de utilizare a acestor sume.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg375">Astfel, este creat mecanismul de alocare, utilizare, raportare și monitorizare a sumelor alocate cu titlu de sprijin parțial organizațiilor minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg376">De asemenea, sunt reglementate drepturile și obligațiile care revin atât organizațiilor, cât și instituțiilor publice, în cadrul acestui proces.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg377">Statul alocă anual, prin legile bugetare, sume de bani acestor organizații, care sunt reprezentate în Parlamentul României, și care au calitatea de membru al Consiliului minorităților naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg378">În 2017, categoriile de cheltuieli prevăzute de Legea bugetului de stat, pentru anul 2017, au fost prevăzute de legea anterior menționată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg379">Modul de repartizare și de utilizare a acestor sume a fost reglementat prin hotărâre de Guvern. Hotărârea Guvernului nr. 209 din anul 2017 pentru aprobarea modului de repartizare și utilizare a sumelor prevăzute la lit. a) și b) din Anexa nr. 3/13/02a la bugetul SGG, aprobat prin Legea bugetului de stat nr. 6 din 2017, reglementează o serie de obligații care cad în sarcina organizațiilor cetățenilor aparținând minorităților naționale, în procesul de utilizare a sumelor alocate anual.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg380">Organizațiilor cetățenilor aparținând minorităților naționale le revin, potrivit acestui act normativ, răspunderea pentru legalitatea, oportunitatea, necesitatea sumelor solicitate, utilizarea și justificarea acestora, în limita și în destinațiile cuprinse în prevederile legale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg381">Organizațiile au obligația de a respecta principiile de economicitate, eficiență și eficacitate în utilizarea sumelor alocate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg382">Organizațiile cetățenilor aparținând minorităților naționale raportează Departamentului pentru Relații Interetnice, lunar, modul de utilizare a fondurilor alocate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg383">Asociației Liga Albanezilor din România i s-a alocat de la bugetul de stat, în anul 2017, suma de 2.128.900 lei. Suma cheltuită de asociație este de 1.791.656 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg384">Departamentul pentru Relații Interetnice respectă principiul transparenței instituționale, desfășurându-și activitatea într-o manieră deschisă față de cetățeni. Accesul liber și neîngrădit la informațiile de interes public constituie o regulă în activitatea departamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg385">În aplicarea principiului transparenței, DRI publică pe pagina sa de web o serie de informații relevante despre modul în care organizațiile utilizează sumele de bani alocate anual.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg386">Pentru a completa răspunsul formulat la întrebarea dumneavoastră, vă recomandăm să consultați pagina de Internet a departamentului, rubrica "Interes public", secțiunea "Fișă de monitorizare".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg387">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg388">Mulțumim, doamnă secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg389">Dacă domnul deputat vrea vreo intervenție?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg390">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg391">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg392">Bineînțeles, vreau, în primul rând, să mă uit peste răspunsul detaliat pe care mi l-a promis doamna secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg393">Și, în al doilea rând, mi se pare oarecum inoportun să mi se răspundă printr-o trimitere la consultarea unui site.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg394">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg395">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg396">Tot din partea domnului Codreanu. Cere un punct de vedere de la Ministerul pentru Românii de Pretutindeni, din partea Ministerului Afacerilor Externe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg397">Așadar, dau cuvântul doamnei secretar de stat Lilla Debelka.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg398">Poftiți, doamnă...</seg></u><note type="speaker">Doamna Lilla Boglarka Debelka:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul pentru Românii de Pretutindeni)</note><u ana="#regular" who="#Lilla-Boglarka-Debelka" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg399">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg400">Stimate domnule președinte Constantin Codreanu,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg401">Referitor la întrebarea dumneavoastră, nr. 3085A din data de 26 februarie 2018, vă comunic următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg402">Până la această dată nu s-a înregistrat niciun eveniment care să pună în pericol viața și siguranța elevilor de etnie română sau care să vizeze distrugerea unei unități de învățământ frecventate de aceștia în vreo regiune a Ucrainei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg403">Autoritățile ucrainene s-au referit, în anunțul făcut public, la o tentativă dejucată, de incendiere a unor școli românești din Regiunea Cernăuți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg404">Autoritățile ucrainene au precizat faptul că anchetează cazul. Prin atribuțiile stabilite de Legea nr. 299 din 2007 privind sprijinul acordat românilor de pretutindeni, Ministerul pentru Românii de Pretutindeni monitorizează situația comunităților românești din Ucraina, indiferent de modul în care acestea sunt denumite de autoritățile acestei țări, respectarea drepturilor omului, a drepturilor minorităților, asigurarea educației în limba maternă, precum și siguranței și securității individului fiind permanent în atenția noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg405">Situația comunității românești din Regiunea Cernăuți s-a regăsit pe agenda ultimelor contacte dintre reprezentanții Ministerului pentru Românii de Pretutindeni și autoritățile ucrainene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg406">Astfel, menționăm vizita de lucru a ministrului pentru românii de pretutindeni, Natalia-Elena Intotero, la Cernăuți, în perioada 2-3 martie 2018, precum și primirea la București de către domnul ministru a Excelenței Sale Oleksandr Banko, ambasadorul Ucrainei în România, în data de 14 martie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg407">Referitor la aspectele făcute publice de autoritățile ucrainene, așteptăm concluziile anchetei anunțate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg408">Precizez că din motive ce țin de asemănarea solicitărilor formulate, același răspuns i-a fost adresat domnului deputat Ilie Dan Barna, la întrebarea acestuia înregistrată sub nr. 3176A din 5.03.2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg409">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg410">Mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg411">Domnul deputat? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg412">Tot din partea domnului deputat Codreanu, din partea Ministerului pentru Românii de Pretutindeni, aceeași doamnă secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg413">Vă rog să dați răspunsul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg414">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lilla Boglarka Debelka:</note><u ana="#regular" who="#Lilla-Boglarka-Debelka:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg415">Stimate domnule președinte Constantin Codreanu,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg416">Referitor la întrebarea dumneavoastră, nr. 3166A din data de 1 martie 2018, cu privire la situația finanțărilor pentru programele cultură, educație, societate civilă, spiritualitate și tradiție din comunitățile istorice din jurul granițelor și Balcani în perioada 2015-2017, vă comunicăm faptul că Ministerul pentru Românii de Pretutindeni are ca prioritate promovarea și consolidarea legăturilor statului român cu românii din afara frontierelor României, vizând în acest sens păstrarea, dezvoltarea și exprimarea identității lor etnice, culturale, lingvistice și religioase, cu respectarea legislației statului ai cărui cetățeni sunt, prin demersuri specifice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg417">Astfel, pentru anul 2017, Ministerul pentru Românii de Pretutindeni a finanțat 3 domenii de finanțare, respectiv în cadrul Programului cultură - "Constantin Brâncuși" au fost finanțate 9 organizații, fiind alocată suma de 138.772,068 lei; pentru anul 2016 au fost finanțate 5 organizații, suma alocată fiind de 68.450 lei, iar pentru anul 2015 au fost finanțate 5 organizații, suma alocată fiind de 133.250 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg418">În cadrul Programului educație - "Nicolae Iorga" au fost finanțate 8 organizații, fiind alocată suma de 295.297,081 lei și în cadrul Programului societate civilă - "Dimitrie Gusti" au fost finanțate 4 organizații, fiind alocată suma de 120.027,032 de lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg419">Pentru anul 2016 au fost finanțate 8 organizații, suma alocată fiind de 235.929,019 lei, iar pentru anul 2015 au fost finanțate 9 organizații, suma alocată fiind de 233.598,010 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg420">În cadrul Programului "Dimitrie Gusti" au fost finanțate 4 organizații, fiind alocată suma de 120.027,032 de lei. Pentru anul 2016 au fost finanțate 3 organizații, suma alocată fiind de 81.732 de lei, iar pentru anul 2015 au fost finanțate 5 organizații, suma alocată fiind de 172.446 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg421">Ministerul pentru Românii de Pretutindeni se preocupă constant de problemele comunităților românești de peste hotare, atât de cele ale diasporei de mobilitate, cât și de cele ale minorităților din jurul granițelor, încurajând creșterea coeziunii în rândul acestora, concomitent cu dezvoltarea și consolidarea dialogului cu toți actorii instituționali implicați în vederea construirii de inițiative durabile și credibile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg422">Menționez că susținerea organelor reprezentative ale românilor de pretutindeni, precum și sprijinirea și promovarea inițiativelor dedicate păstrării identității românești reprezintă priorități constante aflate pe agenda ministerială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg423">Folosesc acest prilej pentru a vă mulțumi pentru interesul acordat acestei problematici, asigurându-vă de întreaga deschidere în vederea continuării dialogului instituțional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg424">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg425">Mulțumim, doamnă secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg426">Domnul deputat?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg427">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg428">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg429">Mulțumesc, doamnă secretar de stat pentru răspunsul parțial.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg430">Revin totuși pentru a preciza alte câteva întrebări la care nu am primit răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg431">Mai exact. Denumirea instituției de presă pe care am menționat-o în întreaga interpelare, adică pentru regiunile respective? Care a fost scopul concret pentru care s-a acordat finanțarea nerambursabilă? Și cuantumul cheltuielilor de funcționare, distinct față de cele de personal?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg432">Sper că aceste răspunsuri le voi regăsi în varianta scrisă a răspunsului pe care îl oferiți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg433">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg434">Mulțumim, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg435">Tot pentru domnul deputat Codreanu Constantin, tot din partea Ministerului Românilor de Pretutindeni, vă rog, doamnă secretar de stat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Lilla Boglarka Debelka:</note><u ana="#regular" who="#Lilla-Boglarka-Debelka:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg436">Vă mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg437">Stimate domnule președinte Constantin Codreanu,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg438">Referitor la întrebarea dumneavoastră, înregistrată cu nr. 3177A din data de 5 martie 2018, cu privire la situația finanțărilor pentru mass-media românească din comunitățile istorice din jurul granițelor și Balcani în perioada 2015-2017, vă comunicăm faptul că Ministerul pentru Românii de Pretutindeni are ca prioritate promovarea și consolidarea legăturilor statului român cu românii din afara frontierelor României, vizând în acest sens păstrarea, dezvoltarea și exprimarea identității lor etnice, culturale, lingvistice și religioase.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg439">Ministerul pentru Românii de Pretutindeni se preocupă constant de problemele comunităților istorice, cât și de cele ale diasporei de mobilitate, încurajând creșterea coeziunii în rândul acestora, concomitent cu dezvoltarea și consolidarea dialogului cu toți actorii instituționali implicați în vederea construirii de inițiative durabile și credibile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg440">În acest sens, Ministerul pentru Românii de Pretutindeni a susținut mass-media de limba română prin acordarea de finanțări nerambursabile, conform anexei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg441">Dat fiind faptul că răspunsul complet cuprinde 19 pagini, vă voi prezenta datele esențiale ale finanțărilor pe ultimii 3 ani invocați, detaliile aferente regăsindu-se în răspunsul formulat în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg442">Astfel, pentru anul 2017, Ministerul pentru Românii de Pretutindeni, în cadrul Programului mass-media "Mihai Eminescu", a finanțat 21 de instituții mass-media, cu un cuantum total în sumă de 1.021.457 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg443">În anul 2016, Departamentul "Politici pentru Relația cu Românii de Pretutindeni", din cadrul Ministerului Afacerilor Externe, a finanțat 25 de instituții mass-media, cu o sumă totală de 848.278,013 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg444">În 2015, în cadrul Programului mass-media "Mihai Eminescu", Departamentul "Politici pentru Relația cu Românii de Pretutindeni", din cadrul Ministerului Afacerilor Externe, a finanțat 37 de instituții mass-media cu o sumă totală de 1.206.669,013 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg445">Menționez că susținerea organelor reprezentative ale românilor de pretutindeni, precum și sprijinirea și promovarea inițiativelor dedicate păstrării identității românești reprezintă priorități constante aflate pe agenda ministerială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg446">Folosesc acest prilej pentru a vă mulțumi pentru interesul acordat acestei problematici, asigurându-vă de întreaga deschidere în vederea continuării dialogului instituțional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg447">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg448">Mulțumim, doamnă secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg449">Dacă domnul deputat are...? Nu are.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg450">Din partea Ministerului Culturii și Identității Naționale, tot pentru domnul Codreanu Constantin, la întrebarea legată de expoziția de la Chișinău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg451">Vă rog, domnul secretar de stat Alexandru Pugna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg452">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Pugna:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Culturii și Identității Naționale)</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Pugna" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg453">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg454">Stimate domnule deputat, domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg455">Referitor la întrebarea dumneavoastră, înregistrată la Camera Deputaților, având ca obiect organizarea Expoziției "Ioan Papazoglu", din București, Chișinău și Comrat, cu ocazia Centenarului Marii Uniri, vă comunicăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg456">Un instrument de finanțare menit să susțină acțiunile și proiectele culturale propuse de organizații nonguvernamentale, asociații și fundații, în contextul Centenarului Primului Război Mondial și al Marii Uniri, este Ghidul de finanțare Centenar care va fi publicat în perioada următoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg457">Informații privind normele metodologice de înscriere a propunerilor de proiecte, precum și alte detalii vor fi accesibile pe site-ul Ministerului Culturii și Identității Naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg458">În ceea ce privește posibilitatea identificării manuscrisului romanului autobiografic aparținând condeiului maestrului Ioan Papazoglu și posibilitatea publicării acestei lucrări, vă aducem la cunoștință că instituția noastră nu are atribuții în îngrijirea de ediții literare și nici publicarea acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg459">În acest scop, un specialist independent în domeniu ar trebui să se ocupe de identificarea manuscrisului, să identifice titularii drepturilor de autor, dacă există aceștia, și să identifice o editură interesată de publicare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg460">Menționăm că industria cărții din România funcționează pe principiul pieței libere, iar Ministerul Culturii și Identității Naționale nu poate influența planul editorial al editurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg461">Încheiem prin a vă asigura în continuare de întreaga noastră disponibilitate, sperând totodată că cele precizate sunt de natură să conducă la clarificarea aspectelor semnalate de dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg462">Mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg463">Mulțumim, domnule secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg464">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg465">O întrebare complementară celor expuse în întrebarea mea parlamentară. Și anume: care este perioada pe care a menționat-o reprezentantul ministerului, perioada următoare, când - dacă ne poate da o perioadă cât de cât aproximativă - va fi publicat acel Ghid de finanțare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg466">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg467">Mulțumim, domnule deputat. [10.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg468">Întreb dacă este în sală domnul deputat Ovidiu Raețchi? Nu este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg469">Vă rog, domnule secretar de stat Alexandru Pugna, să-i dați în scris răspunsul. În scris, pentru că nu este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg470">Domnul Petru Movilă? Nu este în sală. Același secretar de stat, domnul Alexandru Pugna, vă rog să-i dați în scris răspunsul, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg471">Tot domnul Movilă, care nu este în sală, din partea Ministerului Educației Naționale, Excelența Sa, domnul secretar de stat Petru Andea, în scris, răspunsul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg472">Domnul Ovidiu Raețchi? Nu este în sală. Tot din partea Ministerului Educației, îi dați răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg473">Domnul Petru Movilă nu este în sală. Din partea Ministerului Sănătății, vă rog, domnule secretar de stat Dan Dumitrescu, să-i dați răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg474">Domnul Petru Movilă nu este în sală. Tot din partea Ministerului Sănătății, domnule secretar de stat Dan Dumitrescu, dați răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg475">Tot domnul Petru Movilă, care nu este în sală, solicită încă un răspuns din partea Ministerului Sănătății. Dați răspunsul în scris, domnule secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg476">Doamna deputat Ioniță Antoneta este în sală. Așadar, domnule secretar de stat Dan Dumitrescu, din partea Ministerului Sănătății, vă rog să dați răspunsul întrebării cu nr. 3219A.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg477">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Dumitrescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Sănătății)</note><u ana="#regular" who="#Dan-Dumitrescu" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg478">Bună ziua, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg479">Stimată doamnă deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg480">Referitor la întrebarea dumneavoastră, privind Titlul IX din Proiectul de Lege privind exercitarea profesiilor din sistemul de sănătate, afișat pe site-ul Ministerului Sănătății, vă comunicăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg481">În urma postării, pentru transparență decizională, a Proiectului de Lege privind exercitarea profesiilor din sistemul de sănătate și pentru modificarea și completarea Legii nr. 200 din 2004 privind recunoașterea diplomelor și calificărilor profesionale pentru profesiile reglementate din România, au fost înregistrate numeroase propuneri și observații, inclusiv din partea Ordinului Biochimiștilor, Biologilor și Chimiștilor în sistemul sanitar din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg482">Propunerile și observațiile înregistrate sunt încă în fază de analiză, urmând a fi implementate, în măsura în care sunt considerate pertinente și îndeplinesc condițiile legale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg483">Vă mulțumim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg484">Cu înaltă considerație, Dan Dumitrescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg485">Dacă doamna deputat...? Aveți o intervenție? Nu aveți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg486">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg487">Domnul Petru Movilă nu este în sală. Din partea Ministerului Dezvoltării Regionale și Administrației Publice, vă rog, în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg488">Același domn Petru Movilă, care nu este în sală, din partea Ministerului Tineretului și Sportului, vă rog, domnule secretar de stat Cosmin-Răzvan Butuza, în scris, răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg489">Domnul Codreanu Constantin, care este în sală. Din partea Ministerului Afacerilor Externe, se solicită o amânare pentru acest răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg490">Domnul deputat Nistor Laurențiu? Nu este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg491">Așadar, vă rog, în scris, din partea ministerului. Deși se solicită o amânare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg492">Și am terminat cu lista pentru întrebări. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg493">Trecem la lista deputaților înscriși pentru a prezenta interpelări în ședința din 26 martie 2018. [11.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg494">Din partea minorităților, domnul deputat Giureci-Slobodan Ghera? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg495">Așadar, se depun în scris 3 interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg496">Din partea PNL, domnul deputat Constantin Șovăială? Nu este. O interpelare depusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg497">Tot din partea PNL, domnul deputat Florin-Claudiu Roman? Patru interpelări depuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg498">Din partea USR, doamna deputat Lavinia-Corina Cosma? Nu este. O interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg499">Domnul deputat Sergiu Cosmin Vlad, din partea USR?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg500">Vă rog, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg501">În sfârșit avem o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg502">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sergiu Cosmin Vlad:</note><u ana="#regular" who="#Sergiu-Cosmin-Vlad:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg503">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg504">Interpelarea este adresată ministrului afacerilor interne, doamnei ministru Carmen Daniela Dan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg505">Obiectul interpelării - "Organizarea alegerilor parțiale."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg506">Stimată doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg507">Având în vedere existența unor unități administrativ-teritoriale unde postul de primar este vacant în prezent, vă rog să îmi răspundeți la următoarele întrebări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg508">1. Câte unități administrativ-teritoriale se găsesc în această situație, având funcția de primar vacantă, și care sunt acestea?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg509">2. Dacă ministerul pe care îl conduceți are în vederea organizarea de alegeri parțiale în aceste localități?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg510">3. Dacă da, la ce dată estimați că vor fi organizate aceste alegeri parțiale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg511">Vă rog să dispuneți ca răspunsul dumneavoastră să fie trimis în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg512">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg513">Mulțumesc, domnule deputat. [11.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg514">Din partea USR, domnul deputat Cornel Zainea? Nu este. Trei interpelări depuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg515">Din partea deputaților neafiliați, domnul deputat Victor-Viorel Ponta? Interpelarea este semnată împreună cu domnul deputat Alin Vasile Văcaru. Nu sunt în sală. Interpelarea este depusă în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg516">Din partea PMP, domnul deputat Constantin Codreanu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg517">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg518">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg519">Interpelarea mea este adresată doamnei Sorina Pintea, ministrul sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg520">Obiectul interpelării - "Facilitarea accesului medicilor basarabeni în câmpul muncii din România."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg521">Stimată doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg522">Dorim să vă aducem la cunoștință situația care a fost semnalată Comisiei pentru comunitățile de români din afara granițelor țării de către medicii basarabeni care doresc să se angajeze în câmpul muncii, în România, dar întâmpină dificultăți pe parcursul procesului de obținere a dreptului de exercitare a practicii medicale pe teritoriul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg523">Conform normelor de recunoaștere a diplomelor, a certificatelor și a titlurilor de medic specialist prevăzute de Nomenclatorul de specialități medicale, medico-dentare și farmaceutice pentru rețeaua de asistență medicală, aprobat prin Ordinul ministrului sănătății nr. 1508/2008, titlurile oficiale de calificare ca medic specialist, eliberate de statele terțe, altele decât Australia, Canada, Israel, Noua Zeelandă și Statele Unite ale Americii, sunt recunoscute drept certificate de medic specialist, eliberate de Ministerul Sănătății pentru specialitatea respectivă, în vederea facilitării dreptului de exercitare a practicii medicale pe o perioadă nedeterminată sau a practicii medicale temporare sau ocazionale, pe teritoriul României, a titularilor acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg524">În măsura în care acestea îndeplinesc condițiile enumerate în art. 1 lit. a) și lit. c), în art. 31 alin. lit. a), în cadrul Articolului unic al H.G. nr. 764 din 11 octombrie 2017, ei continuă totuși să se confrunte cu o serie de probleme de ordin birocratic, cum ar fi perioada foarte îndelungată de recunoaștere a titlului, de 90 de zile de la data înregistrării dosarului complet la Ministerul Sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg525">Ținând cont de cele menționate mai sus, vă rog respectuos să ne transmiteți următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg526">1. Care este numărul medicilor basarabeni care au aplicat, iar dintre aceștia care este numărul celor care au trecut de procedura de recunoaștere a diplomelor, a certificatelor și a titlurilor de medic specialist, în urma facilitării acestei proceduri prevăzute de H.G. nr. 764, de la data intrării în vigoare a normelor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg527">2. Care sunt motivele introducerii unui termen atât de îndelungat, de 90 de zile, pentru soluționarea cererii de recunoaștere a titlului, conform art. 5 alin., dat fiind faptul că decizia este luată în baza depunerii dosarului complet, cu documentele necesare enumerate în art. 1 lit. a) și lit. c)?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg528">Vă rog să transmiteți răspunsul în scris și oral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg529">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg530">Mulțumesc, domnule deputat. [11.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg531">Din partea deputaților neafiliați, doamna deputat Oana Bîzgan? Nu este. O interpelare depusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg532">Din partea Grupului PNL, domnul deputat George Ionescu? Nu este. O interpelare depusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg533">Din partea Grupului PMP, domnul deputat Emil-Marius Pașcan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg534">Vă rog, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg535">Menționez că sunt 5 interpelări, veți citi o interpelare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil-Marius Pașcan:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Marius-Pașcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg536">Bună seara!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg537">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg538">Distinși colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg539">Interpelarea mea este adresată doamnei prim-ministru Vasilica-Viorica Dăncilă și se intitulează "Declarații contradictorii sau mincinoase, la nivel înalt, din partea reprezentanților României și Ungariei."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg540">Doamnă prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg541">În spațiul public au apărut mai multe declarații controversate, în urma vizitei la București, din 5 februarie 2018, a ministrului de externe ungar, Szijjarto Peter, privind exploatarea gazului natural din Marea Neagră și, ulterior, exportul acestuia exclusiv către Ungaria.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg542">Pe această temă, am adresat o interpelare ministrului de externe, Teodor-Viorel Meleșcanu, solicitându-i să explice ce înțelegeri s-au parafat cu ocazia vizitei respective, privitoare la exploatarea zăcămintelor de gaze naturale din Marea Neagră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg543">În răspunsul la interpelarea mea, ministrul de externe, Teodor Meleșcanu, mă informează următoarele: "(...) Vizita ministrului ungar de externe la București a prilejuit doar o trecere în revistă al stadiului actual al cooperării bilaterale, fără elemente majore de noutate sau asumarea de noi angajamente, subiectele discutate fiind cele abordate în mod tradițional, respectiv, relații economice sectoriale, securitate energetică, dezvoltarea proiectelor de infrastructură, precum și Legea educației din Ucraina, subiect ridicat de partea ungară." "Discuțiile" - atenție! - "au avut loc în cadrul unui dejun de lucru, fără formatul clasic al unei vizite la acest nivel."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg544">Curios, însă, că ministrul de externe ungar, Szijjarto Peter, s-a aflat în data de 22 martie 2018 într-o vizită diplomatică la Târgu Mureș și l-a contrazis, fără rezerve, pe ministrul Teodor Meleșcanu, afirmând că în intervalul de timp 2022-2037, dacă vor începe exploatările de gaz la Platforma din Marea Neagră, Ungaria are primă opțiune de a prelua producția, Transgaz și FGSZ din Ungaria au anunțat o ofertă pentru realizarea unui interconector de gaz româno-maghiar, dinspre România spre Ungaria, pentru perioada 2022-2037. Această licitație a fost anunțată, bazându-se pe calculul potrivit căruia terenul gazifer din Marea Neagră va fi exploatat de Consorțiul americano-austriac Exxon Mobil și OMV. Două companii ungare s-au plasat deja pe primele locuri în această oferă și au angajat întreaga capacitate a interconectorului care, anual, reprezintă 4,4 milioane de metri cubi de gaz. Aceasta înseamnă că, dacă exploatarea începe în 2022, așa cum este planificat, iar dacă producția este livrată la nord de Ungaria, întreaga capacitate ar urma să fie rezervată de companiile ungurești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg545">Este cu atât mai curios cu cât, la două zile după întâlnirea din 5 februarie dintre miniștrii de externe român și ungar, cu participarea lui Liviu Dragnea și a lui Călin Popescu-Tăriceanu, Ministerul Afacerilor Externe de la București a negat existența vreunei înțelegeri semnate în acest sens, invocând directivele europene care împiedică clauzele de destinație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg546">Însă, în data de 9 februarie, premierul maghiar, Viktor Orbán, a întărit spusele ministrului de externe de la Budapesta, afirmând că Ungaria își va spori securitatea energetică cu gaz românesc extras din Marea Neagră, punând capăt monopolului gazului rusesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg547">Așadar, doamnă prim-ministru, consider că este cazul să ne lămuriți care dintre cele două părți, română și maghiară, minte mai bine sau ascunde adevărul în privința exploatării zăcămintelor de gaze naturale din Marea Neagră, și cum explicați aceste declarații contradictorii și controversate?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg548">Totodată, vă solicit să mă informați care este strategia oficială a României în privința exploatării și valorificării zăcămintelor de gaze naturale din Marea Neagră?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg549">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg550">Solicit răspuns oral și în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg551">Deputat al PMP de Mureș, Marius Pașcan.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg552">Vă mulțumesc. [11.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg553">Domnul deputat Cătălin Cristache, PMP? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg554">Domnul deputat Ionuț Simionca, PMP?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg555">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionuț Simionca:</note><u ana="#regular" who="#Ionuț-Simionca:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg556">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg557">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg558">Interpelarea mea de astăzi este adresată domnului Lucian Șova, ministrul transportului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg559">Obiectul interpelării - "Stadiul derulării Proiectului varianta ocolitoare a municipiului Bistrița."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg560">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg561">În conformitate cu art. 112 din Constituția României, "Guvernul și fiecare dintre membrii săi au obligația să răspundă la întrebările sau la interpelările formulate de deputați sau de senatori."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg562">De asemenea, potrivit art. 170 alin. din Regulamentul Camerei Deputaților, răspunsurile la întrebările scrise adresate membrilor Guvernului se transmit deputatului în cel mult 15 zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg563">În prealabil, precizez că în anul 2009, CNADNR, instituție aflată în subordinea dumneavoastră, a încheiat cu Proiectantul IPTANA S.A. contractul POST/2009/2/1/001/002, având ca obiect "Asistența tehnică pentru elaborarea studiului de fezabilitate, a proiectului tehnic, a detaliilor de execuție și a documentației de atribuire pentru variantele de ocolire Bistrița, Gheorgheni și Miercurea Ciuc."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg564">Proiectantul a întocmit studii de traseu pentru două variante alternative de ocolire a municipiului Bistrița și anume, Varianta Sud și Varianta Nord.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg565">Consultantul a realizat și a înaintat la CNADNR Nota de fundamentare a celor două alternative de traseu, iar în urma acestora CTE CNADNR a avizat Varianta Sud.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg566">Prin prezenta interpelare, vă solicit să îmi comunicați, în copie, Notele de fundamentare emise de Proiectantul IPTANA S.A. pentru ambele variante de traseu și avizul motivat emis de CNADNR, prin care s-a avizat Varianta Sud a traseului de ocolire a municipiului Bistrița.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg567">Să reiterați, în răspunsul pe care mi-l veți transmite, conținutul exact al acestor documente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg568">Vă rog să îmi transmiteți răspunsul și documentele solicitate la Biroul Parlamentar, deputat Ionuț Simionca, Strada Gheorghe Șincai nr. 2, municipiul Bistrița, județul Bistrița-Năsăud, dar și oral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg569">Cu deosebită stimă, deputat Ionuț Simionca, Bistrița-Năsăud.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg570">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg571">Mulțumesc, domnule deputat. [11.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg572">Din partea PSD, domnul deputat Nicolae Georgescu? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg573">Din partea PSD, doamna deputat Camelia Gavrilă? Nu este. O interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg574">Doamna deputat Beatrice Tudor, din partea PSD? Nu este. Două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg575">Doamna deputat Luminița-Maria Jivan? O interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg576">Domnul deputat Cristian Buican, din partea PNL? Două interpelări. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg577">Domnul deputat Ioan Cupșa, din partea PNL? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg578">Din partea minorităților, doamna deputat Mariana-Venera Popescu? O interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg579">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Mariana-Venera Popescu:</note><u ana="#regular" who="#Mariana-Venera-Popescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg580">Interpelarea este adresată doamnei Vasilica-Viorica Dăncilă, prim-ministrul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg581">Obiectul interpelării - "Transpunerea reglementărilor specifice profesiei de fizioterapeut, la nivelul Legii nr. 153/2017."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg582">Stimată doamnă prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg583">Cu autoritatea de care dispuneți, vă rog să-mi comunicați răspunsul cu privire la următoarele întrebări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg584">Care au fost considerentele pentru care, la nivelul Legii nr. 153/2017, nu a fost utilizată denumirea unică de fizioterapeut și nu au fost introduse în aceeași grilă de salarizare toate specializările prevăzute la art. 11 din Legea nr. 229/2016?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg585">Care au fost motivele pentru care, la nivelul Legii nr. 153/2017, nu a fost încadrată profesia de fizioterapeut pe grila de salarizare pentru personalul de specialitate medico-sanitar, respectiv, Anexa nr. 2, Capitolul I pct. 2 lit. a), salarii de bază pentru personalul de specialitate medico-sanitar?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg586">Care sunt măsurile care se au în vedere a fi adoptate de Ministerul Sănătății, în scopul susținerii și sprijinirii exercitării profesiei de fizioterapeut, în cadrul sistemului sanitar național?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg587">Vă solicit răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg588">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg589">Mulțumesc, doamnă deputat. [11.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg590">Dau cuvântul, în continuare, din partea Grupului parlamentar al PNL, domnului deputat Sorin-Dan Moldovan. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg591">Din partea PMP, domnul deputat Eugen Tomac? Nu este. Patru interpelări depuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg592">Din partea ALDE, domnul deputat Dumitru Lovin?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg593">Vă rog, domnule deputat. Aveți șase interpelări. Vă rog, citiți una dintre ele.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Lovin:</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Lovin:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg594">Interpelarea este adresată doamnei Vasilica-Viorica Dăncilă, prim-ministrul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg595">Deputat Dumitru Lovin, ALDE, Vâlcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg596">Obiectul interpelării - "Reducerea termenelor de rezolvare a contestațiilor."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg597">Doamnă prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg598">În ultimii ani, pentru firmele care participă la licitații publice a devenit o obișnuință să conteste rezultatele procedurilor, în situația în care alți ofertanți câștigă. Astfel, foarte multe investiții în infrastructură s-au blocat sau chiar s-a ajuns în situația să se fazeze proiecte sau să se piardă sume importante de la Uniunea Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg599">În aceste condiții, am salutat anunțul făcut de dumneavoastră recent și anume că, în ceea ce privește achizițiile publice, una dintre primele măsuri pe care le veți lua va viza reducerea termenelor de rezolvare a contestațiilor. Numai că, în cazul în cazul în care astfel de litigii ajung și se tranșează în instanță, nici chiar Guvernul României nu poate să mai intervină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg600">În acest context, vă rog să îmi comunicați care sunt măsurile concrete la care vă gândiți, pentru a reduce termenele de rezolvare a contestațiilor, și când ar urma să intre în vigoare, în așa fel încât pe viitor, investiții importante pentru țara noastră să nu se mai blocheze din aceste motive, așa cum s-a întâmplat până acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg601">De asemenea, vă rog să îmi comunicați ce schimbări legislative ar fi necesare pentru ca lucrurile să intre în normalitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg602">Stimată doamnă prim-ministru, vă rog să precizați punctul de vedere cu privire la situația prezentată mai sus și, cu autoritatea de care dispuneți, să găsiți cele mai bune soluții de rezolvare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg603">Solicit răspuns scris și oral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg604">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg605">Mulțumesc, domnule deputat. [11.007]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg606">Din partea Grupului parlamentar al USR, domnul deputat Adrian-Claudiu Prisnel? Nu este. O interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg607">Domnul deputat Năsui, tot din partea USR? Nu este. Șase interpelări depuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg608">Din partea Grupului USR, domnul deputat Liviu-Ionuț Moșteanu? Trei interpelări depuse. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg609">Domnul deputat Barna, USR, o interpelare depusă. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg610">Domnul deputat Dan-Răzvan Rădulescu, din partea USR, două interpelări depuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg611">Tot din partea USR, domnul deputat Silviu Dehelean? Două interpelări depuse. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg612">Din partea PNL, domnul deputat Romeo Florin Nicoară, o interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg613">Din partea ALDE, domnul deputat Ștefan-Alexandru Băișanu? Nu este. A depus trei interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg614">Din partea PSD, doamna deputat Georgeta-Carmen Holban, o interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg615">Doamna deputat Andreea Cosma, din partea Grupului PSD, o interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg616">Tot fin partea PSD, domnul deputat Neculai Iftimie, două interpelări. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg617">Din partea PSD, domnul deputat Marius Sorin-Ovidiu Bota, o interpelare depusă. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg618">Domnul deputat Laurențiu Nistor, din partea PSD, o interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg619">Domnul deputat Corneliu Ștefan, din partea PSD, o interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg620">Doamna deputat Mihaela Huncă, din partea PSD, o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg621">Vă rog, doamnă deputat, vă așteptăm.</seg></u><note type="speaker">Doamna Mihaela Huncă:</note><u ana="#regular" who="#Mihaela-Huncă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg622">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg623">Interpelarea este adresată domnului Valentin Popa, ministrul educației naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg624">Obiectul interpelării - "Introducerea la examenul de bacalaureat a probei practice la disciplina Educație fizică și sport, pentru liceele vocaționale, respectiv, liceele cu program sportiv".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg625">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg626">Având în vedere că în Legea educației naționale nr. 1/2011, la art. 77, privind susținerea examenului național de bacalaureat pentru filiera vocațională, se prevede probă practică sau scrisă, după caz, specifică profilului ori specializării, vă întreb de ce la liceele cu program sportiv nu se organizează proba de educație fizică și sport?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg627">Vă rog să îmi comunicați dacă aveți în vedere să modificați metodologia de organizare a probelor de bacalaureat pentru filiera vocațională, pentru liceele cu program sportiv, astfel încât disciplina Educație fizică și sport să devină probă practică, specifică profilului ori specializării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg628">În opinia mea, nu este corect, atât pentru elevi, cât și pentru profesori, să se pregătească timp de 4 ani la Educație fizică și sport, astfel încât să atingă un anumit nivel de performanță, dar să nu poată susține proba practică la Educație fizică și sport sau proba scrisă la disciplina Pregătire sportivă teoretică, la examenul de bacalaureat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg629">În urma aspectelor prezentate, vă solicit să-mi prezentați punctul dumneavoastră de vedere referitor la această problemă, precum și termenul la care preconizați că veți modifica metodologia de organizare și desfășurare a examenului de bacalaureat pentru liceele vocaționale, respectiv, pentru liceele cu program sportiv, astfel încât elevii să susțină la examenul de bacalaureat proba de Educație fizică și sport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg630">Solicit răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg631">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg632">Mulțumim, doamnă deputat. [11.008]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg633">Din partea PSD, doamna deputat Tamara-Dorina Ciofu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg634">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Tamara-Dorina Ciofu:</note><u ana="#regular" who="#Tamara-Dorina-Ciofu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg635">Mulțumesc mult, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg636">Interpelarea este adresată domnului Paul Stănescu, ministrul dezvoltării regionale și administrației publice, doamnei Lia Olguța Vasilescu, ministrul muncii și justiției sociale, și domnului Valentin Popa, ministrul educației naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg637">Obiectul interpelării - "Înființarea și amenajarea de after-school-uri locale pentru obținerea unei calificări profesionale de copiii cu probleme sociale și de persoanele cu dizabilități."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg638">La nivel național sunt cel puțin 37.000 de copii cu dizabilități intelectuale și psihice, dintre care cel puțin jumătate sunt înscriși în învățământul special, iar restul sunt școlarizați în învățământul de bază, în sistemul privat, acasă, ori nu sunt incluși în nicio formă de educație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg639">Totodată, peste 20% din copiii din mediul rural nu termină nici 8 clase și abandonează școala, de cele mai multe ori la solicitarea părinților sau reprezentanților legali.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg640">Având în vedere cele două aspecte prezentate, vă propun, pe de o parte, să colaborăm pentru identificarea și pentru alocarea fondurilor în scopul amenajării și construirii de unități de învățământ de tip after-school, în care să se asigure ore practice pentru învățarea unei meserii. Astfel, vor fi mai ușor integrați copiii care provin din comunități vulnerabile, iar într-o perioadă scurtă pot obține o calificare și vor putea activa pe piața muncii și nu vor deveni asistați social.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg641">Pe de altă parte, consider că este important să includem și persoanele cu dizabilități minore, care pot desfășura diferite activități în centre de tip școală de meserii, dedicate fiecărui tip de handicap.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg642">În acest fel, vom crește nivelul de accesibilitate a acestor oameni pe piața muncii și îi vom introduce în viața socială și în circuitul economic pe plan local.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg643">De aceea, apreciez că trebuie adoptată o viziune care să depășească nivelul de excludere socială a copiilor care abandonează școala, precum și a persoanelor cu dizabilități de orice formă, în ceea ce privește dezvoltarea profesională. Acești cetățeni trebuie să devină activi din punct de vedere social și economic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg644">Rolul acestor centre de tip after-school pentru deprinderea unei calificări este acela de integrare în comunitate a fiecărei persoane, indiferent de natura problemelor sociale sau medicale pe care le întâmpină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg645">În acest sens, sprijinul autorităților centrale și locale trebuie orientat spre crearea unui cadrul legal, care să le dea posibilitatea de a apela la astfel de centre locale, în care să beneficieze de asistență și de orientare și de formare profesională, în funcție de aptitudinile și de calificările pe care le au, și de necesarul de forță de muncă din fiecare regiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg646">Solicit răspuns scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg647">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg648">Mulțumesc, doamnă deputat. [11.009]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg649">Din partea Grupului parlamentar al PNL, domnul deputat Dumitru Mihalescul? Nu este. O interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg650">Doamna deputat Tudorița Lungu, din partea PNL? Nu este. O interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg651">Doamna deputat Antoneta Ioniță, din partea PNL? O interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg652">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Antoneta Ioniță:</note><u ana="#regular" who="#Antoneta-Ioniță:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg653">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg654">Interpelarea este adresată domnului Eugen Orlando Teodorovici, ministrul finanțelor publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg655">Subiectul interpelării - "Demersuri inițiate pentru finanțarea Spitalului Regional în zona Brăila-Galați."</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg656">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg657">În Programul de guvernare al PSD, în zona Brăila-Galați este prevăzut a se construi un spital regional de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg658">Având în vedere faptul că în data de 13 martie 2018 am primit un răspuns din partea Ministerului Sănătății care apreciază necesitatea identificării, în regim de urgență, a unor soluții de finanțare pentru construcția acestui obiectiv, astfel încât să fie asigurat cadrul legal necesar îndeplinirii măsurii în termenul asumat în Programul de guvernare, doresc să vă întreb ce demersuri ați inițiat, până în prezent, în vederea asigurării finanțării acestui spital regional?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg659">Solicit răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg660">Cu stimă, deputat al PNL, Antoneta Ioniță.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg661">Mulțumim, doamnă deputat. [11.010]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg662">Dau cuvântul, în continuare, cuvântul, din partea PSD, doamnei deputat Simona Bucura-Oprescu. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg663">Din partea PNL, domnul Andrei Daniel Gheorghe?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg664">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg665">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg666">Am vreo cinci interpelări, către cercetare, către sănătate, dar acum voi da citire unei interpelări adresate doamnei Carmen Daniela Dan, ministrul afacerilor interne, o interpelare care a fost de actualitate acum două săptămâni și poate reveni oricând, în forță, în actualitate. Este vorba de o gravă încălcare a legii respectiv, municipiul Sfântu Gheorghe a fost pavoazat cu steagurile Ungariei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg667">Doamnă ministru, municipiul Sfântu Gheorghe a fost pavoazat, în cursul zilei de marți, 13 martie 2018, cu steaguri roșu-alb și verzi, în după-amiaza aceleiași zile urmând să aibă loc vernisajul unei expoziții comemorative, organizate de Institutul Balassi - Centrul Cultural Maghiar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg668">Solicit respectarea prevederilor Legii nr. 75/1994 privind arborarea drapelului României, intonarea imnului național și folosirea sigiliilor cu stema României de autoritățile și instituțiile publice!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg669">Potrivit art. 7 din legea nr. 75/1994, "Drapelele altor state se pot arbora pe teritoriul României numai împreună cu drapelul național și numai cu prilejul vizitelor cu caracter oficial de stat, al unor festivități și reuniuni internaționale, pe clădiri oficiale și în locuri publice stabilite cu respectarea prevederilor prezentei legi".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg670">Doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg671">Vă rog să somați conducerea Primăriei Sfântu Gheorghe, să respecte legea! Acum și pe viitor sunt convins că există riscul apariției unor astfel de abuzuri din partea acestei instituții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg672">Îmi doresc ca pe viitor să luați toate măsurile necesare pentru ca astfel de incidente să nu se mai repete pe teritoriul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg673">Solicit răspuns verbal și scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg674">Daniel Gheorghe, deputat al PNL de Ilfov.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg675">Mulțumesc, domnule deputat. [11.011]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg676">Din partea PNL, domnul deputat Sorin-Ioan Bumb, o interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg677">Domnul deputat Marilen-Gabriel Pirtea, din partea PNL, o interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg678">Domnul deputat Gigel Știrbu, PNL, o interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg679">Doamna deputat Florica Cherecheș, din partea PNL, o interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg680">Domnul deputat Tudor-Vlad Benga, din partea USR? Nu este. O interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg681">Domnul deputat Tudor Rareș Pop, din partea USR, trei interpelări. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg682">Domnul deputat Vlad-Emanuel Duruș, din partea USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg683">Vă rog, domnule deputat. Vă ascultăm cu mare interes!</seg></u><note type="speaker">Domnul Vlad-Emanuel Duruș:</note><u ana="#regular" who="#Vlad-Emanuel-Duruș:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg684">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg685">Interpelarea mea este adresată doamnei Grațiela Leocadia Gavrilescu, ministrul mediului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg686">Stimată doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg687">Supun atenției dumneavoastră situația de la Barajul Runcu, județul Maramureș, județ pe care îl reprezint în Parlament. Acest baraj reprezintă o investiție extrem de importantă în ceea ce privește satisfacerea necesarului de apă potabilă în zona de nord a județului, pentru toate localitățile din aval, și acoperirea unor cerințe suplimentare de apă pentru zona Baia Mare - Baia Sprie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg688">În privința municipiului Baia Mare, situat la confluența râului Firiza cu râul Săsar, cerințele de apă potabilă și industrială au fost și sunt în prezent asigurate din resursele de apă ale râului Firiza, regularizat prin acumulări și derivații, lucrări care fac parte din Planul general de amenajare pentru folosința complexă a bazinelor Firiza-Săsar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg689">Planul cuprindea lucrări la sistemul hidrotehnic Baia Mare, dat în exploatare în anul 1965, și sistemul hidrotehnic Runcu-Firiza, al cărui scop era suplimentarea cerințelor de apă potabilă din zonă, prin regularizarea și derivarea debitelor râului Mara în acumularea Firiza.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg690">În etapa a doua, sistemul avea prevăzută construirea barajului Runcu, pe râul Mara, investiție care ar trebui să fie finalizată în anul 2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg691">La momentul actual, gradul de execuție a proiectului barajul Runcu este de 75%, valoarea acumulată a investiției, până la sfârșitul anului 2017, fiind de 304.262.000 lei, cu TVA inclus, iar necesarul de finanțare pentru terminarea proiectului la termenul propus ar fi de aproximativ 155 de milioane de lei, adică o medie de peste 50 de milioane de lei în intervalul 2018-2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg692">Or, doamnă ministru, în ultimii 7 ani, ministerul a alocat 70,4 milioane de lei. Rezultă, la un calcul, că în ritmul acesta lucrările vor fi finalizate în 16 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg693">Consecința continuării politicii de subfinanțare anuală a investiției ar duce la deteriorarea lucrărilor executate și la creșterea costurilor de execuție. Administrația Națională "Apele Române", Administrația Bazinală "Someș-Tisa" au cerut alocarea, pentru 2018, a sumei de 50 de milioane de lei. Însă până la această dată nu se cunosc fondurile cuprinde în alocația bugetară pe 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg694">Având în vedere cele expuse, vă rog, doamnă ministru, să priviți cu maximă seriozitate către această investiție și să alocați în 2018 sumele cuprinse în fundamentarea bugetară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg695">Vă solicit, doamnă ministru, să-mi prezentați Planul Multianual de finanțare a Lucrărilor de la barajul Runcu și strategia prin care veți recupera întârzierile la lucrări, acumulate în ultimii 7 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg696">De asemenea, vă rog să îmi prezentați în linii mari care este programul Guvernului de limitare a pierderilor de apă potabilă în industrie, în agricultură și în consumul casnic?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg697">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg698">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg699">Din partea USR, doamna deputat Cristina-Mădălina Prună? Nu este. Două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg700">Din partea PMP, domnul deputat Adrian-Mihăiță Todoran, o interpelare. Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg701">Așadar, acestea fiind spuse, încheiem aici ședința dedicată interpelărilor și întrebărilor, din data de 26 martie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-26-CD.seg702">Vă doresc o seară excepțională! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,57.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
