<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 23 aprilie 2018</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, April 23 2018</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 23 aprilie 2018</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, April 23 2018</title>
        <meeting n="20180423" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="81" xml:lang="ro">81 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="81" xml:lang="en">81 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="12464" xml:lang="ro">12464 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="12464" xml:lang="en">12464 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2018-04-23">23.04.2018</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="103"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="81"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="525"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2018-04-23" ana="#parla.sitting">23.04.2018</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 23 aprilie 2018</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr.1/2011 a educației naționale (Pl-x 29/2018). (retrimisă comisiei)</note><note type="summary">Proiectul de Lege pentru modificarea art.2 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.43/2013 privind unele măsuri pentru dezvoltarea și susținerea fermelor de familie și facilitarea accesului la finanțare al fermierilor (PL-x 395/2016). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr.227/2015 - Codul Fiscal în sensul abilitării Consiliilor Locale să poată hotărî scutirea sau reducerea impozitului/taxei pe clădiri pentru clădirile de tip sală polivalentă - sală de sport aflate în proprietatea unității administrativ-teritoriale (Pl-x 38/2018). (retrimisă comisiei)</note><note type="summary">Informare privind depunerea moțiunii simple "PNL solicită lui Liviu Dragnea demiterea ministrului sănătății! De mână cu ministrul muncii", inițiate de deputați aparținând Grupului parlamentar al Partidului Național Liberal.</note><note type="summary">Discuții procedurale referitoare la ordinea de zi.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr.125/2016 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților (PH CD 19/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor privind Planul de acțiune pentru educația digitală COM(2018) 22 (PH CD 20/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Propunerea de recomandare a Consiliului privind promovarea valorilor comune, a educației favorabile incluziunii și a dimensiunii europene a predării COM(2018) 23 (PH CD 21/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Propunerea de recomandare a Consiliului privind competențele-cheie pentru învățarea pe tot parcursul vieții COM(2018) 24 (PH CD 22/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.198/2008 privind serviciile consulare pentru care se percep taxe și nivelul taxelor consulare la misiunile diplomatice și oficiile consulare ale României în străinătate (PL-x 392/2017). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.70/2017 privind modificarea și completarea Legii nr.160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar (PL-x 450/2017/2018). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Primirea de răspunsuri la interpelările adresate membrilor Guvernului.&#13;
#1 Andrei Daniel Gheorghe&#13;
#2 Constantin Codreanu</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,10.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse, în prima parte, de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnul deputat Mircea-Gheorghe Drăghici și de domnul deputat Cristian Buican, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg1">Bună ziua, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg2">Vă rog să luați loc, să putem începe ședința de plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg3">Declar deschisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților și vă anunț că, din totalul celor 329 de deputați, și-au înregistrat prezența, până în acest moment, un număr de 203.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg4">La primul punct al ordinii de zi, în conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, vă informez că au fost distribuite deputaților următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele Camerei Deputaților, din zilele de luni, 23, și miercuri, 25 aprilie; programul de lucru pentru perioada 23-28 aprilie; lista rapoartelor depuse în perioada 18-23 aprilie 2018 de comisiile permanente sesizate în fond; lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale; informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg5">Astăzi, la ora 17,00, avem primirea de răspunsuri la interpelările adresate membrilor Guvernului. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg6">Vom începe cu dezbaterea inițiativelor legislative înregistrate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg7">(Domnul deputat Andrei Daniel Gheorghe solicită să ia cuvântul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg8">Da, vă rog, pe procedură, înțeleg.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg9">Domnul Gheorghe Andrei Daniel.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg10">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg11">Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal solicită aducerea pe punctul 2 al ordinii de zi și retrimiterea, pentru două săptămâni, la comisie, de la punctul 22, a Pl-x 29/2018, Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii educației nr.1/2011.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg12">Da. Este vorba despre Pl-x 29, da? OK.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg13">Supun votului aducerea de pe poziția 22, a Pl-x 29/2018, pe poziția 2, da? Și retrimiterea la comisie. Termen - două săptămâni, la Comisia pentru învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg14">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg15">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg16">130 de voturi pentru, niciun vot împotrivă, două abțineri, doi colegi care nu și-au exprimat votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg17">Propunerea a fost adoptată. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg18">Alte intervenții pe procedură, vă rog?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg19">Da, vă rog, domnule Roman.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg20">Szabó Ödön. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg21">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg22">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg23">Vă propun aducerea pe poziția 2, a PL-x 395/2016, de pe punctul 101 al ordinii de zi, și vă solicit retrimiterea, după acest vot, pentru două săptămâni, la comisie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg24">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg25">Aveți mai multe propuneri?</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg26">Da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg27">Le votăm pe fiecare în parte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg28">Supun votului dumneavoastră propunerea făcută de domnul Szabó Ödön.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg29">Cine este pentru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg30">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg31">Voci din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg32">Nu merge!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg33">Merge!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg34">141 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg35">Propunerea a fost adoptată. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg36">Următoarea propunere.</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg37">Tot așa, pe poziția 2, și ulterior retrimitere la comisie, pentru două săptămâni, Pl-x 38/2018, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg38">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg39">Poziția 268 a ordinii de zi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg40">Da. Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg41">Rog stafful tehnic... la domnul Buicu... înțeleg că are o problemă...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg42">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg43">109 voturi pentru, 29 de abțineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg44">Propunerea a fost adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg45">Alte intervenții dacă mai sunt? [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg46">Dacă nu, domnul Roman sau cine dorește?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg47">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg48">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg49">În temeiul prevederilor art. 112 din Constituția României și ale art. 186-192 din Regulamentul Camerei Deputaților, vă înaintăm astăzi moțiunea simplă "PNL solicită lui Liviu Dragnea demiterea ministrului sănătății! De mână cu ministrul muncii", inițiată de deputați ai Partidului Național Liberal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg50">Și în momentul dezbaterii, cu siguranță, veți face și dumneavoastră ceea ce trebuie să facă toți colegii noștri, să o ajutăm pe doamna Pintea, un bun manager de spital, să se întoarcă acasă, acolo unde este îi este locul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg51">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg52">Da. Vă rog, dați-mi documentul. Îl voi da Secretariatului General și în Biroul permanent de miercuri vom hotărî ce se va întâmpla cu această solicitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg53">Mulțumesc. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg54">Alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg55">Doamnă Turcan, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg56">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg57">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg58">Vă solicităm, din nou, dezbaterea, în această zi - chiar dacă comisia de fond refuză să transmită raportul - a două proiecte de lege referitoare, o dată, la indexarea pensiilor de la 1 ianuarie, precum și la diminuarea contribuției la Pilonul II de pensii, adică Legea de aprobare a Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 82, precum și Legea nr. 267/2017 care modifică Legea privind sistemul public de pensii, astfel încât să fie recalculate pensiile pentru cei care au ieșit la pensie până la 1 ianuarie 2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg59">Facem această solicitare, din nou, așa cum am spus și, din păcate, constatăm că există un refuz brutal al comisiei de fond, să dezbată și să ajungem la vot, în baza unui raport pe aceste două proiecte de lege referitoare la pensii care vizează, așadar, milioane de români - unii care își plătesc contribuția pentru momentul în care vor ieși la pensie, și anume, contribuția la Pilonul II de pensii, și alta referitoare la pensiile aflate în plată și care, dacă ar beneficia de indexarea de la 1 ianuarie, la finalul anului ar fi cu 30% mai mari, nu cu procentul pe care dumneavoastră îl stabiliți din pix atunci când considerați că este mai oportun politic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg60">Vreau să menționez, de asemenea, că observăm că astăzi figurează pe ordinea de zi două proiecte de lege, din nou, surpriză, referitoare la justiție, și anume, două proiecte de lege care vizează măsuri alternative pentru pedepsele de corupție, măsuri alternative pe care dumneavoastră le-ați introdus ca amendamente la un proiect bun al Partidului Național Liberal, astfel încât cei cu pedepse de până în 5 ani, pentru condamnări de corupție, la decizia unui judecător din penitenciar, să beneficieze de înlocuirea pedepsei și să stea acasă, la domiciliu, în loc să răspundă pentru faptele de corupție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg61">Deci aceste proiecte de lege figurează pe ordinea de zi, în timp ce proiecte de lege privind nivelul pensiilor nu doriți să fie dezbătute. Este revoltător și facem un apel să vă opriți din această sfidare națională, din această bătălie absurdă pe care ați început-o pentru salvarea unor probleme de corupție pentru unii de-ai dumneavoastră!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg62">Ați promis românilor că le veți da bunăstare. Nu le-ați vorbit despre spălarea dosarelor, nici ale lui Liviu Dragnea, nici ale altor apropiați ai dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg63">Facem această solicitare de bun-simț. Haideți să dezbatem!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg64">OK. Figurează pe ordinea de zi și proiectele dumneavoastră, pe care, cel mai probabil, le veți vota, astfel încât cei care au furat și sunt condamnați pentru corupție să stea acasă, să-și ispășească pedeapsa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg65">Dar haideți să dăm votul și pe aceste două proiecte referitoare la pensii, referitoare la bani, referitoare la bunăstarea a milioane de români.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg66">Da. Înainte de a-i da cuvântul domnului Suciu, am și eu două comentarii, doamnă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg67">În Biroul permanent, tocmai am hotărât - colegii dumneavoastră au fost prezenți - că vom discuta toate proiectele pentru care s-a primit raport. Deci și aceste două proiecte... Eu voi supune votului, dacă le discutăm sau nu le discutăm cu raport...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg68">Noi, în Biroul permanent, propunem plenului aceste două proiecte care trebuie să vină de la Comisia pentru muncă, să vină cu raport. Deci în momentul în care vom primi raportul, le vom discuta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg69">Eu știu că în acest moment se discută în Comisia juridică chiar și aceste proiecte ale dumneavoastră, care vizează executarea pedepselor. Iar faptele de corupție nu sunt eliminate. Dacă dumneavoastră știți mai bine că faptele de corupție sunt eliminate, înseamnă că știți ceva mai mult decât ce se întâmplă acum în Comisia juridică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg70">Domnul Suciu și apoi domnul Solomon.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile-Daniel Suciu:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Daniel-Suciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg71">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg72">Cred că este a treia săptămână când avem aceeași discuție și dispută asupra unui singur subiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg73">Am auzit, tot așa, în fiecare săptămână, că este inadmisibil că o comisie nu dă raportul și acest raport este depășit. Mai mult decât atât, doar PSD face această îngrozitoare crimă, că nu aduce în plen un proiect de lege fără să fie discutat în comisie, dar să-l discutăm aici, direct.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg74">Păi, stimați colegi, de această dată din partea dreaptă, am aici o listă cu zece proiecte de lege din perioada 2010-2012, când majoritatea guvernamentală era în partea dreaptă, când colega, omoloaga mea, lider de grup, era în continuare parte a majorității parlamentare, iar aceste zece proiecte, extrem de importante - dați-mi voie să citesc cât de mult erau depășite!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg75">Aveam depășire la un raport în comisie de trei ani, doamnă Turcan - și vă și citesc - PL-x 541. Erați în majoritatea guvernamentală!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg76">11 luni, 7 luni, 2 ani, un an și jumătate, 7 luni, o jumătate de an - totuși, când vii și acuzi pe cineva că face niște lucruri, nu mai bine îți aduci aminte de ceea ce făceai tu atunci când erai în majoritatea parlamentară?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg77">Acest proiect de lege, Ordonanța de urgență nr. 82, va fi discutat în plen - și o spun a treia oară, de la acest microfon - atunci când raportul comisie va fi gata și va fi prezentat aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg78">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg79">Domnule președinte Solomon, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg80">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg81">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg82">N-aș fi luat cuvântul, dar am înțeles de la doamna antevorbitoare că "Comisia refuză cu brutalitate să dezbată..." nu știu ce înseamnă expresia... poate ne lămurește și pe noi...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg83">La Comisia pentru muncă este o atmosferă de lucru cât se poate de corectă și de colegialitate. Ordonanța nr. 82 a fost dezbătută în ședința de săptămâna trecută. S-a amânat luarea unei decizii, pentru că acolo sunt mai multe prevederi. Pe lângă pensii, sunt și chestiuni legate de indemnizația pentru mame și am cerut Ministerului să găsească o corelație mai corectă cu stabilirea cuantumului minim al indemnizației, și nu referitor la ISR, ci referitor la salariul minim, așa cum fusese reglementat chiar de noi în 2016, prin modificarea Ordonanței nr. 111.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg84">Pl-x 267, a doamnei Hărău, nu are punct de vedere din partea Guvernului, ceea ce înseamnă că mai multe proiecte de lege pe Legea pensiilor, cu modificarea Legii nr. 263, care nu au puncte de vedere, nu vor intra în dezbaterea comisiei până când Guvernul, cel care trebuie să aplice aceste chestiuni, nu va trimite proiectul de lege cu privire la modificarea Legii pensiilor, pentru că sunt mai multe lucruri care vor fi preluate, inclusiv din acest proiect de lege, vor fi preluate în acel proiect unitar și nu are rost să facem o dublă dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg85">Prin urmare, dacă am fi avut punct de vedere din partea Guvernului, l-am fi dezbătut. Noi am cerut de la noul Guvern puncte de vedere. S-au succedat, din 26 iunie anul trecut, atunci când a fost respins de Senat, încă două Guverne, la Palatul Victoria. Și poate că viziunile Guvernelor sunt diferite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg86">Totodată, rugămintea mea în chestiunea privind pensiile - nu mai vorbiți despre formula pe care ați introdus-o prin fraudă în Legea pensiilor nr. 263 - și cred că vă aduceți aminte când număra colega dumneavoastră voturile la legea pensiilor, pentru că acea formulă nu mai există. Există un Program de guvernare care prevede la 1 iulie a fiecărui an, până în 2020, creșterea punctului de pensie, astfel încât în 2020 să ajungem la 1.775, adică 45% din salariul mediu brut care va fi în 2020, în plată.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg87">Da. Doamna Turcan și apoi domnul Dobre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg88">A, domnul...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg89">Vă rog, cum doriți. Așa este ordinea la PNL, am înțeles.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg90">Aș vrea să-i răspund domnului Solomon, cu care am colaborat atâta vreme. Vreau să-i aduc aminte că în primul Guvern PSD ministrul muncii se numea Lia Olguța Vasilescu. În al doilea Guvern PSD ministrul muncii se numea Lia Olguța Vasilescu. Și în al treilea Guvern PSD ministrul muncii se numește Lia Olguța Vasilescu. Deci motivația aceasta, că s-a schimbat Guvernul, este probabil datorată "brutalității" domnului Solomon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg91">Iar pentru domnul Suciu, vreau să vă spun că pe partea dreaptă erau unii care au fost în opoziție și în anii aceia. Pentru că nu a fost numai anul 2010, a fost și 2009. Dumneavoastră nu aveți cum să știți, dar îmi pare bine că vorbiți din ce în ce mai mult, cu cât vă pomenim mai des.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg92">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg93">Da. Doamna Turcan, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg94">"Noi nu guvernăm pentru români, noi guvernăm pentru Programul de guvernare" - citat încheiat, din doamna Viorica Dăncilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg95">Probabil că asta vă ghidează și consider realmente sfidător ca după deja aproape 3 ani de guvernare să dați vina pe greaua moștenire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg96">Două luni și șase luni sunt termenele în care două proiecte de lege puteau fi votate și dezbătute, pentru că se refereau la pensiile a milioane de români. Nu mai mințiți poporul cu tribuna Parlamentului! Legea pensiilor este în vigoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg97">Cu alte cuvinte, dacă dumneavoastră nu ați opri brutal indexarea pensiilor, acestea ar crește în raport cu rata inflației pe care ați binevoit să o aduceți la maximum istoric și pe primul loc în Uniunea Europeană și, de asemenea, în raport cu evoluția venitului mediu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg98">Așadar, vă solicităm să reveniți cu picioarele pe pământ din statul paralel pe care l-ați creat. Sunt legi de interes public. Nu sunt de interes public cele referitoare la pedepse alternative pentru cei care au săvârșit fapte conexe infracțiunilor de corupție. Așa figurează, în momentul de față, ca amendament admis pe aceste două proiecte pe care le-ați pus pe ordinea de zi și, ce să fie?, ca amendament respins avem acolo, undeva, puse la sertar și infracțiunile de corupție pentru cei care au fost condamnați cu pedepse de până la 5 ani, și nu 3 ani, așa cum este cadrul european.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg99">Vă rugăm frumos, opriți-vă din această minciună generalizată și batjocură generalizată, care nu au nicio legătură cu ceea ce așteaptă oamenii de la dumneavoastră!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg100">Nu am respins dezbaterea unor proiecte în comisiile parlamentare; pe ce vreți dumneavoastră. Însă vă solicităm să nu fugiți de două proiecte de lege pe care, dacă dumneavoastră v-ați asuma și v-ați respecta angajamentul de bază pe care l-ați făcut în campania electorală, ar trebui să le puneți pe primul loc în ceea ce înseamnă prioritate legislativă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg101">Domnul Florin Roman.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg102">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg103">O completare la ceea ce spunea domnul președinte Solomon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg104">I-am spus treaba asta și în comisie, o să-i spun și aici, deși data trecută s-a supărat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg105">Ați uitat, în prezentarea aceasta, a dumneavoastră, domnule președinte, să vorbiți despre faptul că 6 luni ați prorogat indexarea punctului de pensie și ați uitat să spuneți că 6 luni ați luat din banii pensionarilor, câte 3 milioane, câte 4 milioane, câte 5 milioane, ceea ce nu este corect și nu este în regulă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg106">Tot în comisie, domnule președinte, v-am dat și o soluție. Dacă vreți cu adevărat să ajutați mamele, copiii, mai mult decât o lozincă și mai mult decât un referendum pentru familia tradițională, v-am spus, tăiați ajutoarele sociale pentru cei care nu le merită, tăiați, fiți de acord să tăiem ajutoarele sociale pentru cei care nu merită și avem bani pentru copii și pentru mame.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg107">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg108">Domnul Suciu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile-Daniel Suciu:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Daniel-Suciu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg109">Nici măcar nu am trecut la dezbaterea punctelor de pe ordinea de zi. Dar, dacă tot suntem la declarații politice, păi, se poate să vorbim de statul paralel de la acest microfon, și să ne mai placă și citatele, când cineva de aici spunea: "acest Kill Bill al politicii românești", referindu-se la cineva care făcea parte din statul paralel?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg110">Nu se poate totuși să nu mințim poporul cu acest microfon?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg111">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg112">Vă rog din suflet, supuneți votului solicitarea dragei noastre colege, lider de grup, să discutăm, fără raport, aceste două proiecte de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg113">Și nu vreau să-mi aduc foaia și să vă citesc despre ce proiecte de lege comisiile conduse de majorități ale PDL nu dădeau raportul decât după 3 ani, că nu e bine!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg114">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg115">Drept la replică, doamna Turcan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg116">Și ultimul vorbitor, domnul Solomon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg117">Apoi să finalizăm dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg118">Vă rog, foarte scurt, doamnă.</seg></u><note type="speaker">Doamna Raluca Turcan:</note><u ana="#regular" who="#Raluca-Turcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg119">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg120">Cred că v-ați dori să fiți în locul meu, ca după 12 ani de politică, la al patrulea mandat, singurul lucru pe care pot unii care nu au argumente să ți-l invoce, să fie o figură de stil folosită cu cineva care, dacă ar fi urmărit filmul, probabil că s-ar fi supărat foarte tare de afirmația mea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg121">Așa că v-aș dori ca după 12 ani de politică să dormiți la fel de liniștiți și să aveți tot atâtea lucruri care să vi se reproșeze, câte am eu!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg122">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg123">Ultimul vorbitor, domnul Solomon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg124">Apoi voi supune votului discutarea, fără raport, a celor două proiecte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg125">Vă rog, domnule Solomon.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg126">Da. Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg127">Sincer, nu aș vrea să fiu în locul dumneavoastră, nicicând!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg128">Ceea ce trebuie spus - și domnul Roman insistă - noi am găsit România, la 1 ianuarie 2017, cu inflație sub zero, deflație era.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg129">Dacă ar fi fost formula celebră a lui Boc, nu ar fi trebuit să adăugăm nimic la pensie la 1 ianuarie 2017. Dar Guvernul PSD a modificat legea prin ordonanță și am dat 5%, astfel încât valoarea punctului de pensie crescut la 1 ianuarie anul trecut, de la 871 de lei la 917 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg130">La 1 iulie anul trecut, adică în vara anului 2017, am mărit punctul de pensie la 1.000 de lei, cât este și astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg131">Despre ce procente mai vorbiți dumneavoastră? Chiar nu mai suntem pe aceeași lungime de undă și nu înțelegem filmul pe care l-ați urmărit sau vreți să-l vizionăm noi în continuare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg132">Ceea ce vreau să-i transmit domnului Dobre, în schimb, cu colegialitatea... am avut multe de învățat și de la dumnealui!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg133">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg134">Deci stimați colegi, este o solicitare de discutare a celor două proiecte, fără raport, cererea Grupului PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg135">Supun votului dumneavoastră această solicitare a Grupului PNL, de a fi discutate fără raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg136">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg137">Pe rând, fiecare proiect. Primul proiect, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg138">33 de voturi pentru, 95 de voturi împotrivă, două abțineri...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg139">(Vociferări.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg140">Doamnă, stați puțin!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg141">Deci dumneavoastră, la Biroul permanent...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg142">Doamnă deputat, la Biroul permanent, solicitarea Grupului PNL a fost să introducem pe ordinea de zi - și am fost de acord, prin consens - cele două proiecte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg143">Am supus votului...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg144">A fost solicitarea dumneavoastră, numai puțin!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg145">Am verificat împreună cu stafful.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg146">Deci la poziția 15 și la poziția 16, în urma propunerii dumneavoastră, în Biroul permanent, repet, am supus votului dumneavoastră introducerea și discutarea fără raport, a PL-x 584, Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 82, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg147">Supun votului... poate v-ați mai strâns ceva mai mulți, da? Să știți ce votați... Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg148">Ghinion! 49 de voturi pentru, 99 de voturi împotrivă, 3 abțineri. Nu a fost adoptată propunerea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg149">Următoarea, Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 263 privind sistemul unitar de pensii - Pl-x 267. Vreți să-l discutăm fără raport. Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg150">46 de voturi pentru, 101 voturi împotrivă, 4 abțineri, un coleg nu și-a exprimat votul. Nici acest proiect de lege... Așteptăm rapoartele Comisiei pentru muncă. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg151">Revenim la ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg152">2. Proiectul de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr. 125/2016 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg153">Proiectul a fost distribuit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg154">Dacă sunt obiecții sau comentarii? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg155">Trecem la dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg156">Dacă la titlu sunt intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg157">Preambul. Intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg158">La articolul unic. Dacă sunt intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg159">Rămâne la votul final, miercuri, la ora 12,00. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg160">3. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor privind Planul de acțiune pentru educația digitală. Este vorba de COM 22.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg161">Din partea Comisiei pentru afaceri europene, cine prezintă raportul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg162">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Mușoiu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Mușoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg163">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg164">Raport privind Proiectul de Hotărâre al Camerei Deputaților redactat pe baza opiniei Comisiei pentru afaceri europene privind Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor privind Planul de acțiune pentru educația digitală COM(2018) 22.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg165">Comisia pentru afaceri europene și-a întemeiat opinia pe proiectul de opinie transmis de Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport, pe proiectul de opinie transmis de Comisia pentru tehnologia informației și comunicațiilor, pe fișa de informare a Direcției pentru Uniunea Europeană din Camera Deputaților, pe analiza realizată de Comisia pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg166">Comisia pentru afaceri europene, în principal, a considerat că factorul uman și-a păstrat un rol-cheie în procesul de predare și învățare, în ceea ce privește transmiterea valorilor morale și civice, a încurajării efortului și a formării deprinderilor de lucru în echipă și a recomandat să fie luat în considerare împreună cu aspectele tehnologice ale procesului educativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg167">A subliniat că educația digitală are loc și în afara sistemului instituțional, prin interacțiune cu familia și cu mediul social, în general, adaptat cadrului socio-economic în fiecare stat membru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg168">A recomandat ca planul de acțiune să includă dezvoltarea resurselor educaționale deschise, pentru a se asigura un acces cât mai larg la materiale didactice și oportunități de personalizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg169">A solicitat clarificări suplimentare în privința certificării competențelor digitale, strategia de adaptare a sistemelor de educație la transformările digitale și cu privire la capacitatea planului de a beneficia de proiecte-pilot în inteligența artificială și analitica învățării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg170">Opinia, așa cum a fost adoptată, în unanimitate, de Comisia pentru afaceri europene, în ședința din 17 aprilie 2018, este supusă aprobării plenului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg171">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg172">Vă mulțumesc, domnule Mușoiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg173">Intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg174">Grupul PSD, doamna Roxana Mînzatu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Roxana Mînzatu:</note><u ana="#regular" who="#Roxana-Mînzatu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg175">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg176">Domeniul IT și transformarea digitală afectează modul în care cetățenii europeni trăiesc, interacționează, studiază.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg177">Din această cauză, unele locuri de muncă vor dispărea, alte locuri de muncă, noi, vor fi create.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg178">Pentru a beneficia de aceste oportunități, Comisia Europeană propune un plan de acțiune care este util și are trei piloni importanți: o mai bună utilizare a tehnologiilor digitale în procesul de predare și de învățare, dezvoltarea competențelor și aptitudinilor digitale relevante și, nu în ultimul rând, îmbunătățirea educației cu ajutorul unei analize mai bune a datelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg179">Educația digitală are loc și în cadrul extracurricular, desigur, în activitățile de petrecere a timpului liber, ale copiilor și tinerilor, în forma în care ei interacționează în familie, cu familia și în mediul social, în general.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg180">Și considerăm că, din acest motiv, este relevantă definirea competențelor digitale de o manieră cât mai largă, pentru a include înțelegerea modului în care funcționează internetul, oferindu-se astfel, în cadrul școlii, posibilitatea de a dezvolta competențe relevante pentru viață.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg181">Grupul PSD susține adoptarea opiniei privind comunicarea, în forma prezentată de Comisia pentru afaceri europene.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg182">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg183">Doamna Roberta Anastase, vă rog, Grupul PNL.</seg></u><note type="speaker">Doamna Roberta Alma Anastase:</note><u ana="#regular" who="#Roberta-Alma-Anastase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg184">Mulțumesc mult, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg185">Și Grupul PNL va vota pentru adoptarea acestui proiect de opinie. Considerăm că este unul într-adevăr important pentru sistemul educațional din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg186">Potrivit vicepreședintelui Comisiei Europene și comisar european responsabil pentru ocuparea forței de muncă, creștere, investiții și competitivitate, aceste inițiative care fac parte din Planul de acțiune pentru educația digitală au ca scop împuternicirea indivizilor pentru a-și putea valorifica cât mai mult viața și pentru a putea construi economii și societăți echitabile și elastice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg187">În proiectul de opinie elaborat, Comisia pentru afaceri europene subliniază importanța unor clarificări suplimentare cu privire la modul în care se vor opera certificările digitale și modul de elaborare a strategiei de aderare a sistemelor de educație la transformările digitale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg188">Pentru România, inițiativele propuse de instituția europeană vin să completeze acțiunile întreprinse pe plan național în acest domeniu, cu atât mai mult cu cât în țara noastră a fost creată Rețeaua națională de testare ECDL - European Computer Driving Licence - care asigură tuturor elevilor oportunitatea de a obține și de a-și certifica la un anumit nivel competențele digitale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg189">Vă mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg190">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg191">Grupul PMP, domnul Ionuț Simionca.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionuț Simionca:</note><u ana="#regular" who="#Ionuț-Simionca:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg192">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg193">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg194">Parlamentarii PMP o să susțină acest proiect legislativ. Este foarte bine să ținem pasul cu tehnologia. Este bine ca și elevii, studenții noștri să aibă acces la gadgeturi, să poată să obțină mai ușor informația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg195">Dar ar fi bine să ținem pasul și cu normele de minimă decență. În România, să nu uităm că sunt școli care nu au toaletă, au toaleta undeva în afară, nu au apă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg196">Cred că acestea sunt probleme pe care noi, ca parlamentari, trebuie să ne concentrăm, și să avem grijă de copilașii noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg197">Este foarte bine, noi o să ținem pasul cu tehnologia. Dar haideți să ținem pasul cu decența, în România, în primul și în primul rând!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg198">Dacă nu mai sunt alte intervenții, trecem la dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg199">Dacă la titlu sunt intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg200">La preambul. Obiecții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg201">La articolul unic. Obiecții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg202">Rămâne la votul final, miercuri, la ora 12,00. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg203">4. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Propunerea de recomandare a Consiliului privind promovarea valorilor comune, a educației favorabile incluziunii și a dimensiunii europene a predării; COM 23.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg204">Proiectul a fost distribuit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg205">Tot domnul Mușoiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg206">Vă rog, prezentați raportul Comisiei pentru afaceri europene.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Mușoiu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Mușoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg207">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg208">Raport privind Proiectul de Hotărâre al Camerei Deputaților, redactat pe baza opiniei Comisiei pentru afaceri europene, privind Propunerea de recomandare a Consiliului privind promovarea valorilor comune, a educației favorabile incluziunii și a dimensiunii europene a predării - COM 23/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg209">Comisia pentru afaceri europene și-a întemeiat opinia pe proiectul de opinie transmis de Comisia pentru învățământ tineret și sport, pe proiectul de opinie transmis de Comisia pentru muncă și protecție socială, pe fișa de informare a Direcției pentru Uniunea Europeană din Camera Deputaților, pe nota de informare transmisă de Ministerul Afacerilor Externe, pe analiza realizată de Comisia pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg210">Comisia pentru afaceri europene, în principal, și-a exprimat susținerea valorilor fundamentale ale Uniunii și consideră că toleranța, promovarea valorilor comune, a educației morale și cetățenești, a educației favorabile incluziunii reprezintă o garanție a unui viitor așa cum și-l doresc copiii și tinerii de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg211">A subliniat importanța inițiativei personale, a autonomizării tinerilor, a deciziei și a asumării responsabilității alegerii, ca premisă a înțelegerii și promovării valorilor comune europene și a educației favorabile incluziunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg212">Și-a exprimat îngrijorarea cu privire la preocuparea și neliniștea cetățenilor pentru generațiile următoare în cadrul Uniunii Europene și a chemat la o analiză atentă a politicilor Uniunii, care vizează educația și dezvoltarea durabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg213">A recomandat ca eforturile dedicate promovării valorilor comune ale Uniunii și educației favorabile incluziunii să vizeze creșterea capacității cetățenilor de a recunoaște răspândirea știrilor false și dezinformarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg214">Opinia, așa cum a fost adoptată, în unanimitate, de Comisia pentru afaceri europene, în ședința din 17 aprilie 2018, este supusă aprobării plenului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg215">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg216">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg217">Grupul PSD, doamna Roxana Mînzatu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Roxana Mînzatu:</note><u ana="#regular" who="#Roxana-Mînzatu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg218">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg219">Îi salut pe tinerii de la balcon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg220">Comunicarea aceasta este foarte importantă prin prisma faptului că se referă la toleranță, la incluziune, la valori europene, care în educație au un rol extrem, extrem de important.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg221">Desigur, Uniunea Europeană a avut programe, cum ar fi Erasmus, care a facilitat schimbul de experiențe și a facilitat contactul între elevii din țările membre ale Uniunii Europene și nu numai, ducând și la degajarea acestor valori europene în generația tânără.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg222">Acum, Europa se confruntă cu provocări mult mai acute în ceea ce privește toleranța față de alte culturi, față de alte religii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg223">Și este foarte important să susținem în tot ceea ce înseamnă programe de conștientizare, de sensibilizare, dar și în școală, valoarea aceasta extrem de importantă, a toleranței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg224">Anul 2018 este și Anul European al Patrimoniului Cultural, un an în care este cu atât mai important să fim sensibili la ceea ce ne unește, ca popoare, ca națiuni, ca și culturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg225">Grupul PSD susține proiectul, în forma în care Comisia pentru afaceri europene l-a redactat, cu privire la această comunicare a Comisiei.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg226">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg227">Grupul PNL, doamna Roberta Anastase.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg228">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Roberta Alma Anastase:</note><u ana="#regular" who="#Roberta-Alma-Anastase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg229">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg230">Acest document a apărut ca o consecință a analizelor care relevă faptul că, odată cu criza economică și, drept consecință, crizele sociale care i-au urmat, au pus la îndoială chiar capacitatea statelor membre de a menține o societate solidară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg231">Comisia Europeană a elaborat prezentul document, ca o idee de sprijin oferită cetățenilor europeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg232">Scopul este de a crea o bază pentru un sentiment mai profund de apartenență la nivel local, național și european.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg233">Documentul are la bază Declarația de la Paris, care promovează, prin educație, spiritul cetățenesc și valorile comune ale libertății, toleranței și nediscriminării, adoptată la Reuniunea ministerială informală a miniștrilor educației din 17 martie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg234">În proiectul de opinie elaborat, Comisia pentru afaceri europene atrage atenția cu privire la provocările actuale ale proiectului european și recomandă Comisiei Europene o analiză profundă a întregului set de valori europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg235">Pentru România, documentul este un instrument eficace de analiză.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg236">Și sper, sincer, că și de la nivelul Guvernului se va urmări realizarea obiectivelor recomandării Consiliului, astfel încât acestea să fie integrate pe deplin în Strategia națională în domeniul educației, al formării și al învățării nonformale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg237">Și nu numai scrisul în documente este important, ci și urmărirea implementării efective a acestor documente pe care uneori poate le adoptăm cu mai multă ușurință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg238">Oricum, documentul este unul important. Vă invit să-l citiți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg239">Partidul Național Liberal va susține acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg240">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg241">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg242">Nemaifiind alte intervenții, trecem la dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg243">Dacă la titlu sunt intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg244">La preambul. Intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg245">Articolul unic. Intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg246">Rămâne la votul final. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg247">Și ultimul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg248">5. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Propunerea de recomandare a Consiliului privind competențele-cheie pentru învățarea pe tot parcursul vieții; COM 24.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg249">Tot domnul Mușoiu, vă rog, Comisia pentru afaceri europene.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Mușoiu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Mușoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg250">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg251">Raport privind Proiectul de Hotărâre al Camerei Deputaților, redactat pe baza opiniei Comisiei pentru afaceri europene, privind Propunerea de recomandare a Consiliului privind competențele-cheie pentru învățarea pe tot parcursul vieții; COM 24/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg252">Comisia pentru afaceri europene și-a întemeiat opinia pe proiectul de opinie transmis de Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport, pe proiectul de opinie transmis de Comisia pentru muncă și protecție socială, pe fișa de informare a Direcției pentru Uniunea Europeană din Camera Deputaților, pe nota de informare transmisă de Ministerul Afacerilor Externe, pe analiza realizată de Comisia pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg253">Comisia pentru afaceri europene, în principal, a recomandat intensificarea cercetării la nivelul Uniunii, în domeniul pedagogiei și al proceselor de cunoaștere, spre a răspunde adecvat influenței sociale a noilor tehnologii, în contextul tradiției educației din statele membre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg254">A recomandat includerea în cadrul preocupărilor Uniunii, privind învățarea pe tot parcursul vieții, a obiectivelor de menținere a stării de sănătate și de păstrare a capacității de participare la viața socială și profesională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg255">A considerat că spațiul european al educației ar trebui să se extindă dincolo de sfera educației instituționalizate, pentru a include cât mai multe categorii de persoane și entități cu rol în educație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg256">A considerat necesară continuarea efortului pentru generalizarea la nivelul Uniunii a validării învățării nonformale și informale și evaluarea progresului în această privință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg257">Opinia, așa cum a fost adoptată, în unanimitate, de Comisia pentru afaceri europene, în ședința din 17 aprilie 2018, este supusă aprobării plenului Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg258">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg259">Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg260">Intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg261">Doamna Mînzatu, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Roxana Mînzatu:</note><u ana="#regular" who="#Roxana-Mînzatu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg262">Grupul PSD susține și acest proiect de hotărâre cu privire la comunicarea Comisiei Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg263">Este extrem de important să ne pregătim tinerii, încă de pe acum, în ceea ce înseamnă competențele-cheie care le vor asigura accesul la joburi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg264">Vorbim de competențe care vor fi relevante pe piața muncii în 2020, în 2030, competențe cum ar fi rezolvarea problemelor complexe, creativitatea. Se pare că sunt cele care le vor asigura copiilor accesul la joburi bune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg265">Și este foarte important ca educația să fie încă de acum setată pe această direcție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg266">Am participat, vineri, la o reuniune a industriei electronice, cu universitățile și cu învățământul preuniversitar, la Pitești, exact pe această temă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg267">Și este important să știm că în România există o preocupare pentru ca mediul privat și instituțiile de învățământ să-și dea mâna, prin activitățile din programa școlară și prin cele extracurriculare, să pregătească copiii pentru a avea aceste competențe extrem de importante pentru cariera și calitatea vieții lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg268">Încă o dată, Grupul PSD susține acest proiect de comunicare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg269">Grupul PNL, doamna Roberta Anastase.</seg></u><note type="speaker">Doamna Roberta Alma Anastase:</note><u ana="#regular" who="#Roberta-Alma-Anastase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg270">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg271">Scopul acestei comunicări este de a îmbunătăți dezvoltarea competențelor-cheie ale cetățenilor de toate vârstele, pe tot parcursul vieții și de a oferi statelor membre orientări cu privire la modalitatea de realizare a acestui obiectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg272">O atenție aparte este acordată creării condițiilor de deprindere, exersare și practicare a spiritului antreprenorial, de la vârste fragede și pe tot parcursul vieții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg273">În același timp, recomandarea propusă cere în special creșterea nivelului de performanță în aptitudinile de bază: alfabetizare, matematică și abilități digitale de bază, promovarea educației antreprenoriale, creșterea competențelor digitale și așa mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg274">Pentru România, documentul european este cu atât mai important cu cât, din păcate, ocupăm un loc deloc onorant, un loc I, în ceea ce privește analfabetismul funcțional în țara noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg275">În același timp, rata abandonului școlar este una foarte îngrijorătoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg276">Pornind de la aceste premise, cred că, într-adevăr, adoptarea unui astfel de proiect, dar și urmărirea corijării unor astfel de probleme grave ale sistemului de educație sunt obiective pentru întreaga clasă politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg277">PNL va vota acest proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg278">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg279">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg280">Nemaifiind intervenții, trecem la dezbatere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg281">Dacă la titlu sunt intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg282">La preambul. Intervenții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg283">La articolul unic. Obiecții? Nu. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg284">Rămâne la votul final. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg285">La poziția 9 din ordinea de zi avem Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 198/2008 privind serviciile consulare pentru care se percep taxe și nivelul taxelor consulare la misiunile diplomatice și oficiile consulare ale României în străinătate; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg286">Guvernul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg287">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Răzvan Horațiu Radu:</note><note type="editorial">(subsecretar de stat, Ministerul Afacerilor Externe)</note><u ana="#regular" who="#Răzvan-Horațiu-Radu" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg288">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg289">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg290">În primul rând, vreau să precizez faptul că revizuirea Legii nr. 198 din 2008, printr-un nou demers de ordin legislativ, este necesară, pe de o parte, pentru stabilirea cu claritate a faptului că regimul de gratuitate de plin drept aplicabil serviciilor consulare exceptate de la plata taxelor consulare prin Legea nr. 1 din 2017 se extinde și asupra tarifelor accesorii. Și, pe de altă parte, prevede abrogarea expresă a taxei pentru înregistrarea cererii de acordare sau de redobândire a cetățeniei române, în condițiile art. 10 alin. din Legea cetățeniei române. De asemenea, reglementează și regimul recuperării cheltuielilor ocazionate de organizarea consulatelor itinerante.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg291">Având în vedere aceste aspecte, solicităm aprobarea proiectului de act normativ, așa cum a trecut de comisii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg292">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg293">Vă mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg294">Comisia pentru politică externă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg295">Vă rog, doamnă președinte, prezentați raportul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Biró Rozália-Ibolya:</note><u ana="#regular" who="#Biró-Rozália-Ibolya:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg296">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg297">Comisia pentru politică externă a fost sesizată, spre dezbatere în fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 198.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg298">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg299">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de Lege în ședința din 24 octombrie 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg300">La întocmirea prezentului raport, Comisia pentru politică externă a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ, al Comisiei pentru buget, al Comisiei pentru drepturile omului, al Comisiei pentru comunitățile de români din afara granițelor țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg301">Membrii Comisiei pentru politică externă au dezbătut proiectul în ședința din 4 aprilie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg302">În urma dezbaterilor, au hotărât, cu majoritate de voturi și două voturi împotrivă, să supună plenului Camerei Deputaților, spre dezbatere și adoptare, Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 198, cu amendamente admise și respinse, prezentate în Anexa nr. 1 și Anexa nr. 2, parte integrantă a prezentului raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg303">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg304">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg305">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg306">Intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg307">Dacă nu sunt intervenții, avem 8 amendamente admise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg308">Dacă la titlul legii sunt intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg309">De la poziția 2 până la poziția 8. Dacă sunt intervenții? Nu. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg310">Anexa care face parte integrantă din lege. Dacă sunt intervenții? Nu. Adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg311">Rămâne la votul final, miercuri, la ora 12,00. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg312">10. Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 70/2017 privind modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar; procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg313">Guvernul, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Traian Constantin Petcu:</note><note type="editorial">(subsecretar de stat, vicepreședinte ANSVSA)</note><u ana="#regular" who="#Traian-Constantin-Petcu" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg314">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg315">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg316">Ca urmare a cererii de reexaminare, formulată de domnul Klaus Werner Iohannis, președintele României, asupra Legii pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 70/2017 privind modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar, înaintată Parlamentului, ANSVSA precizează următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg317">În conformitate cu prevederile articolului unic, pct. 1 din legea menționată, alin. al art. 16 din Legea nr. 160/1998, calitatea de membru al Colegiului Medicilor Veterinari din România, în cazul funcționarilor publici, se suspendă pe perioada exercitării funcției publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg318">Astfel, cum a fost subliniat de Agenția Națională a Funcționarilor Publici, prin adresa nr. 5276 din 10 februarie 2016, înregistrată la ANSVSA, având în vedere atribuțiile Colegiului Medicilor Veterinari, colegiul nu poate fi încadrat în accepțiunea organizațiilor profesionale sau a altor organizații având ca scop protejarea intereselor profesionale menționate în prevederile art. 29 alin. din Legea nr. 188/1999 republicată, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg319">Aceste prevederi se referă la organizații cu caracter sindical, care reprezintă și promovează interesele funcționarilor publici, în raport cu instituția angajatoare, Colegiul Medicilor Veterinari reprezentând un organism de evidență și gestiune a medicilor veterinari care exercită o profesie liberală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg320">Pe cale de consecință, în situația în care un medic veterinar înscris în Colegiul Medicilor Veterinari este numit într-o funcție publică, acestuia este firesc să i se suspende calitatea de membru al Colegiului Medicilor Veterinari, cu toate drepturile și obligațiile ce decurg de aici, pe perioada exercitării mandatului de funcționar public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg321">Guvernul, prin Autoritatea Națională Sanitară Veterinară și pentru Siguranța Alimentelor, susține forma proiectului de lege, conform cu raportul comun al Comisiei pentru sănătate și familie și al Comisiei pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice, din Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg322">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg323">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg324">Raport comun, Comisia pentru agricultură și Comisia pentru sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg325">Domnul președinte Buicu, vă rog, prezentați raportul comun.</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu-Florin Buicu:</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Florin-Buicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg326">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg327">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg328">Președintele României, în data de 23 februarie, s-a adresat Parlamentului cu cererea de reexaminare asupra Legii pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 70 din 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg329">În urma reexaminării, Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins cererea formulată de președintele României și a adoptat Legea pentru aprobarea Ordonanței de urgență nr. 70 din 2017 privind modificarea și completarea Legii nr. 160 din 1998, în forma transmisă la promulgare, cu un amendament admis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg330">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg331">În urma dezbaterii cererii de reexaminare și a legii adoptate de Senat, deputații Comisiei pentru agricultură au hotărât, cu majoritate de voturi, respingerea cererii de reexaminare formulate de președintele României și adoptarea Legii pentru aprobarea de urgență a Guvernului nr. 70, în forma trimisă inițial la promulgare de Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg332">În urma dezbaterii cererii de reexaminare, deputații au hotărât, cu majoritate de voturi, respingerea cererii de reexaminare formulate de președintele României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg333">Și vă propunem adoptarea Legii pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 70/2017 privind modificarea și completarea Legii nr. 160/1998 pentru organizarea și exercitarea profesiunii de medic veterinar, în forma trimisă inițial la promulgare, de Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg334">În raport cu obiectul și conținutul său, legea face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg335">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg336">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg337">Intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg338">Domnul Oros, Grupul PNL.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nechita-Adrian Oros:</note><u ana="#regular" who="#Nechita-Adrian-Oros:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg339">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg340">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg341">Profesia de medic veterinar este reglementată la nivel european de două directive - Directiva 36/2005 și Directiva 55/2013, iar la nivel național a fost reglementată, începând din 1999, prin Legea nr. 160.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg342">Spun "a fost reglementată" pentru că, cu votul majorității, la propunerea conducerii ANSVSA, niște firme care comercializează medicamente în România au transformat medicamentul veterinar în marfă, având consecințe foarte grave asupra sănătății publice, asupra siguranței alimentare, asupra exportului și a comerțului intracomunitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg343">Practic, oricine poate comercializa - cu sau fără prescripție, cum spune textul legii, modificat - și utiliza aceste substanțe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg344">Și pentru că n-a fost suficient, cei de la ANSVSA au vrut să se răzbune pe Colegiul Medicilor Veterinari, pentru că s-a opus acestor aberații, acestor abuzuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg345">Și atunci, ce au decis dânșii, călcând în picioare cutume, Constituția și Legea nr. 188? Au decis ca medicii veterinari care lucrează la stat să nu facă parte din Colegiul Medicilor Veterinari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg346">Spun că au călcat în picioare cutume, pentru că știți cu toții că atât medicii, cât și arhitecții sau alte profesii reglementate fac parte din organizațiile profesionale, indiferent că lucrează în privat sau lucrează la stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg347">De asemenea, stimați colegi, art. 40 alin. din Constituție spune că cetățenii se pot asocia liber în partide politice, în asociații patronale, în sindicate și în alte forme de asociere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg348">De asemenea, Legea nr. 160/1998, la art. 29, spune că funcționarii publici se pot asocia în organizații profesionale sau alte organizații având ca scop protejarea intereselor profesionale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg349">De aceea, stimați colegi, Partidul Național Liberal nu va vota acest proiect de lege sub forma în care ne-a fost prezentat astăzi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg350">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg351">Grupul UDMR, domnul Magyar Loránd-Bálint.</seg></u><note type="speaker">Domnul Magyar Loránd-Bálint:</note><u ana="#regular" who="#Magyar-Loránd-Bálint:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg352">Nici Grupul UDMR nu susține această inițiativă legislativă, așa cum nu am susținut-o nici prima dată, când am votat această inițiativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg353">Noi avem probleme generale, ceea ce se reglementează prin această lege. Și fac aici referire la farmaciile veterinare care, în forma actuală a legii, rămân fără medici veterinari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg354">Cum este prevăzut în momentul de față, medicul veterinar o să aibă obligația numai să supravegheze aceste farmacii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg355">Considerăm că ar fi normal ca medicul veterinar să fie prezent în aceste farmacii, nu numai să supravegheze activitățile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg356">Nu suntem de acord cu faptul că un produs biologic, un ser sau un vaccin poate să fie administrat de oricine, medicamentele să fie folosite de fermier.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg357">Considerăm că prin această lege o să creăm probleme referitoare la sănătatea oamenilor. Antibioticele o să rămână ori în carne ori în produsele animaliere, fapt care poate să aibă consecințe grave asupra sănătății oamenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg358">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg359">Alte intervenții dacă sunt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg360">Nu mai sunt alte intervenții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg361">Avem un singur amendament respins.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg362">Dacă se susține? Nu se susține.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg363">Legea rămâne la votul final, pe raportul comisiilor reunite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg364">Încheiem aici prima parte a dezbaterilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg365">În continuare, în partea a doua, urmează răspunsurile la interpelările colegilor noștri deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg366">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg367">Seară bună! [13] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg368">După o scurtă pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg369">(În continuare, lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Ben-Oni Ardelean, vicepreședinte al Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg370">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg371">Declar deschisă ședința consacrată răspunsurilor orale la întrebări și interpelări, din data de 23 aprilie 2018. [13.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg372">Dați-mi voie, pentru început, să întreb dacă este în sală domnul Gheorghe Andrei Daniel? Este în sală domnul deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg373">Din partea Ministerului Afacerilor Interne, o invit la microfon pe doamna secretar de stat Ștefania Bîrlibescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg374">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Magda Ștefania Bîrlibescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul pentru Relația cu Parlamentul)</note><u ana="#regular" who="#Magda-Ștefania-Bîrlibescu" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg375">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg376">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg377">Stimate domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg378">În legătură cu interpelarea dumneavoastră, având ca obiect "Municipiul Sfântu Gheorghe a fost pavoazat cu steagurile Ungariei", precizăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg379">Potrivit dispozițiilor art. 7 din Legea nr. 75 din 1994 privind arborarea drapelului României, intonarea imnului național și folosirea sigiliilor cu stema României de către autoritățile și instituțiile publice, cu modificările și completările ulterioare, coroborate cu cele ale art. 6 din Normele privind arborarea drapelului României, intonarea imnului național și folosirea sigiliilor cu stema României, aprobate prin Hotărârea Guvernului nr. 1157 din 2001, pe teritoriul României, drapelele altor state pot fi arborate numai împreună cu drapelul național al României și numai cu prilejul vizitelor cu caracter oficial de stat, al unor festivități și reuniuni internaționale, pe clădirile oficiale și în locurile publice stabilite de autoritățile administrației publice locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg380">De asemenea, menționăm și faptul că nerespectarea prevederilor anterior invocate constituie contravenție și se sancționează cu amendă, conform art. 24 alin. lit. g) din Normele metodologice anterior menționate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg381">Informațiile puse la dispoziție de Instituția Prefectului județului Covasna relevă faptul că, la data de 13 martie 2018, în centrul municipiului Sfântu Gheorghe au fost arborate mai multe steaguri ale Ungariei, cu încălcarea prevederilor legale în discuție, context în care prefectul a transmis o somație primarului municipiului Sfântu Gheorghe, prin care i s-a solicitat respectarea legislației în vigoare, în caz contrar urmând a fi aplicată sancțiunea contravențională prevăzută de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg382">Constatând că nu s-a procedat la intrarea în legalitate, în data de 14 martie 2018, respectiv în data de 15 martie 2018, prefectul județului Covasna a aplicat primarului municipiului Sfântu Gheorghe două sancțiuni contravenționale cu amendă, conform art. 24 alin. lit. g) din Normele metodologice anterior menționate, norme metodologice aprobate prin Hotărârea Guvernului nr. 1115 din 2001.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg383">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg384">Mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg385">Dacă domnul deputat are...?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg386">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg387">Haideți, poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg388">În primul rând, vă mulțumesc pentru răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg389">Cred că aici - în astfel de situații, care încearcă a se transforma într-un fel de sfidări, pentru că acel gest a fost un gest de provocare al primarului din Sfântu Gheorghe - ar trebui acționat mai rapid și mai ferm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg390">Și cred că și legea ar trebui înăsprită în ceea ce înseamnă protecția simbolurilor naționale și cadrul legal, juridic, în care un primar, un ales local, un demnitar de cetățenie română, indiferent de etnia lui, poate sau nu poate să arboreze, după cum îl taie capul, tot felul de steaguri în localitatea pe care o administrează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg391">Nu este prima abatere, îmi permit să spun, și prima obrăznicie a acestui primar. Mai sunt și alți primari de localități mai mici care fac gesturi similare, dar dumnealui a fost mediatizat mai mult de presă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg392">Și cred că ar trebui să existe mai mult curaj în prefecturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg393">Chiar mă uitam, atunci când s-au arborat drapelele respective, nici nu știau bine al cui steag îl pun, al Italiei sau al Ungariei. Până la urmă, și-au dat seama că este al Ungariei, dar seamănă mai mult cu al Italiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg394">Da, pur și simplu, cred că autoritățile române ar trebui să-și facă datoria mai des și să nu mai asistăm la tot felul de sfidări de acest tip, pentru că nu există vreo suveranitate paralelă, nici la nivel regional, nici la nivel local. În România avem un tricolor - roșu, galben și albastru -, iar steagurile altor națiuni, altor țări se pot arbora doar în baza legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg395">Așa că să nu ne fie frică când aplicăm legea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg396">Pentru că, de multe ori, în România, aplicarea legii este tradusă, așa, ca un fel de discriminare, ca un fel de atac la mai știu eu ce.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg397">Nu, legea trebuie aplicată și trebuie oprit acest război al steagurilor și al drapelelor pe care primarul de la Sfântu Gheorghe și alți aleși locali tot încearcă să-l provoace.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg398">Probabil nu au alte preocupări, cu administrația stau mai prost și au găsit aici o soluție, pur și simplu, de a se exprima, și de a ieși în evidență, și de a deveni situație de dezbateri la nivel național.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg399">Așadar, cu curaj, aplicați legea, pentru că este de partea dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg400">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg401">Mulțumesc, domnule deputat. [13.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg402">Dacă din partea Guvernului mai aveți...? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg403">Întreb dacă este în sală domnul Lovin Dumitru, din partea ALDE? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg404">Atunci rog reprezentantul, secretarul de stat din partea Ministerului Finanțelor Publice, Attila György, să depună în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg405">Dacă domnul Codreanu Constantin este în sală? Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg406">Vă rog, din partea Ministerului Agriculturii și Dezvoltării Rurale, domnul secretar de stat Claudiu-Sorin Mareș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg407">Vă rog, domnule secretar.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Sorin Roșu-Mareș:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale)</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Sorin-Roșu-Mareș" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg408">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg409">Stimate domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg410">Referitor la interpelarea dumneavoastră, înregistrată la Camera Deputaților cu nr. 1357B/2018, având ca obiect "Sprijinirea agricultorilor din Republica Moldova, în vederea vânzării produselor pe piața din România", vă comunic următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg411">Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale colaborează cu ministerul omolog din Republica Moldova, în baza Acordului dintre Ministerul Agriculturii și Alimentației din România și Ministerul Agriculturii și Industriei Prelucrătoare din Republica Moldova privind colaborarea economică și tehnico-științifică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg412">Colaborarea se realizează, în principal, prin schimburi de informații, experți, organizarea de sesiuni de instruire, ținând cont de interesul manifestat de reprezentanții Republicii Moldova, în domeniul agricol, fitosanitar și material săditor, îmbunătățiri funciare, indicații geografice și denumiri de origini etc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg413">Documentul menționat conține principalele domenii de cooperare - vegetal, zootehnic, fitosanitar etc. - și forme de cooperare - expertiză în cadrul sesiunilor de instruire, proiecte comune, vizite reciproce, atât la nivel înalt, cât și la nivel de experți, inclusiv încurajarea participării agenților economici din cele două state la târguri și expoziții de profil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg414">Alte acțiuni de colaborare:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg415">Colaborarea în domeniul materialului de plantare fructifer, între Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale din România și Ministerul Agriculturii și Industriei Alimentare din Republica Moldova, în vederea stabilirii procedurilor necesare pentru autorizare a furnizorului de material de plantare fructifer din Republica Moldova, precum și de autorizare a importatorului din România; Reuniunea la nivel de secretar de stat, cu participarea reprezentanților Asociațiilor Producătorilor și Exportatorilor de Fructe și Struguri de Masă și a reprezentanților marilor lanțuri de distribuție și procesatori din România. Scopul acesteia a fost de a stabili relații directe între părți, în vederea desfacerii pe piața din țara noastră a fructelor și legumelor proaspete din Republica Moldova, în urma restricțiilor la exportul produselor agricole pe piața Federației Ruse. La final, s-a convenit monitorizarea stadiului realizării angajamentelor celor două părți, astfel încât, prin efortul agenților economici din România, să poată fi combătute efectele negative pe care le simt producătorii din Republica Moldova, ca urmare a restricțiilor impuse de Federația Rusă. MADR a trimis în Republica Moldova o echipă de experți pe domeniul fitosanitar, pentru a pune la punct procedurile de acces la produsele agricole pe piața comunitară; Guvernul României, prin Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale, a oferit Guvernului Republicii Moldova, reprezentat de Ministerul Agriculturii și Industriei Alimentare, 110 tone de grâu, categorie certificată. Transportul a fost asigurat de Ministerul Transporturilor și Infrastructurii din România, până la locul de destinație indicat de Ministerul Agriculturii și Industriei Alimentare din Republica Moldova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg416">Ministerul Agriculturii și Dezvoltării Rurale nu deține date privind produsele din Republica Moldova, importate de România, de la începutul anului 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg417">Din datele MADR, pentru perioada 2016-2017, top 10 produse importate au fost: semințe de floarea-soarelui; semințe de grâu; zahăr și melase rezultate din extracția sau rafinarea zahărului; tărâțe, spărturi și alte reziduuri provenite din procedee de prelucrare a cerealelor sau a leguminoaselor; semințe de rapiță; boabe de soia; porumb; struguri proaspeți sau uscați; vinuri din struguri proaspeți, porumb.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg418">De asemenea, Republica Moldova a exportat și alte produse agroalimentare pe piața din România, respectiv: produse de brutărie și de patiserie, orz, fructe proaspete - caise, cireșe, vișine, piersici -, precum și fructe uscate și amestecuri de fructe uscate, făină de grâu, legume păstăi uscate, sucuri de fructe, ulei de soia, semințe și fructe oleaginoase, reziduuri rezultate de la fabricarea amidonului, ciocolată și produse zaharoase, ulei de semințe de floarea-soarelui, ape și băuturi nealcoolice, miere naturală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg419">În baza Tratatului privind funcționarea Uniunii Europene, al cărui semnatar este și România, s-a stabilit obligativitatea ambelor părți privind libera circulație a mărfurilor, și ca atare comerțul cu produse agroalimentare este scutit de plata taxelor vamale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg420">Nu același lucru se întâmplă și în cazul schimburilor comerciale dintre România și Republica Moldova, rezultând astfel că în această situație este obligatorie plata de taxe vamale, neexistând la această dată niciun acord de liber schimb.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg421">De asemenea, în vederea efectuării de schimburi comerciale între cele două state, trebuie luate măsuri de punere de acord a celor stabilite prin Codul fiscal, cât și în domeniul TVA.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg422">Un alt aspect care trebuie pus în acord, în vederea creșterii cantitativ-valorice a schimburilor de mărfuri agroalimentare dintre cele două state, este acela din domeniul sanitar-veterinar, cu respectarea legislației Uniunii Europene din acest domeniu, al calității alimentare, în situația în care se solicită efectuarea de schimburi de produse de origine animală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg423">Totodată, este cunoscut faptul că în prezent, în anumite zone din Moldova, respectiv, Iași, Galați, Botoșani, se practică un comerț redus de produse agroalimentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg424">În anul 2017, în conformitate cu datele furnizate de INS, comerțul cu produse agroalimentare dintre cele două state a avut următoarele valori:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg425">Import din Republica Moldova - 458,7 mii tone produse agroalimentare, cu valoarea de 181,6 milioane de dolari; Export către Republica Moldova - 106,5 mii tone produse agroalimentare, cu valoarea de 98 milioane de dolari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg426">În ceea ce privește încurajarea producătorilor din Republica Moldova, de a comercializa alimente pe piața din România, vă aducem la cunoștință că în această etapă nu există un proiect național.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg427">În măsura în care operatorii economici din țara vecină vor solicita acest lucru, instituțiile cu atribuții din România pot analiza posibilități de efectuare a unor schimburi comerciale avantajoase pentru ambele părți, adaptând legislația în acest scop.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg428">Cu deosebită considerație, ministrul agriculturii și dezvoltării rurale, Petre Daea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg429">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg430">Mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg431">Dacă domnul deputat Codreanu vrea să intervină?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg432">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg433">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg434">Îi mulțumesc și domnului secretar de stat pentru acest răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg435">Regret totuși că o parte dintre întrebările care au fost încorporate în această interpelare au rămas fără răspuns. Una dintre ele referindu-se la proiecte care să prevadă mărirea volumului de producție agricolă care să fie importat pe piața din România din cel de-al doilea stat românesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg436">Este păcat că nu se cunoaște care a fost cantitatea de produse agricole din Republica Moldova, importată în România. Și mai ales este păcat că a rămas fără răspuns și întrebarea privind eventualele măsuri legislative inițiate, de ce nu, dinspre Guvern sau împreună cu Parlamentul, pentru a oferi acces mai ușor fermierilor, producătorilor din Republica Moldova, mai ales în acest an, 2018, anul Centenarului Marii Uniri, atunci când trebuie să ne comportăm într-un mod cât mai pragmatic, pentru a-i ajuta pe românii din Republica Moldova, mai ales într-un an în care, dacă e să comparăm cu anii precedenți, a existat un deficit între importuri și exporturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg437">Și, în loc să beneficiem de ceea ce există în acest moment în Republica Moldova, noi nu facem decât să aducem produse de mai proastă calitate, pentru care transportul prezintă costuri mult mai mari.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg438">Și la fel de regretabil este faptul că nu există un proiect la nivel național, asumat de statul român, pentru a încuraja această cooperare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg439">Voi încerca, pe viitor, să aducem, dacă este nevoie de așa ceva, dacă este nevoie să se ceară din Republica Moldova și nu este suficient ca eu, în calitate de deputat și de cetățean al celor două state românești, să cer acest lucru, vom veni și cu asociațiile de producători din Republica Moldova să cerem ca acest lucru să fie îmbunătățit în perioada imediat următoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg440">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg441">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg442">Dacă din partea ministerului mai doriți vreo intervenție? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg443">Domnul Codreanu Constantin, care este în sală, a mai adresat o interpelare Ministerului Sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg444">Așadar, fiind în sală, dacă este domnul secretar de stat Dan Dumitrescu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg445">Vă rog, poftiți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Dumitrescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Sănătății)</note><u ana="#regular" who="#Dan-Dumitrescu" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg446">Bună ziua, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg447">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg448">Stimate domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg449">Referitor la întrebarea dumneavoastră, privind "Facilitarea accesului medicilor basarabeni în câmpul muncii din România", vă comunicăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg450">Până în prezent, s-au înregistrat la Ministerul Sănătății 154 de solicitări de recunoaștere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg451">Menționăm că, la data de 2 aprilie, comisiile mixte de recunoaștere au fost constituite prin ordin al ministrului sănătății, conform prevederilor art. 1 din Hotărârea de Guvern nr. 764 din 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg452">La stabilirea termenului de 90 de zile s-au avut în vedere, pe de o parte, complexitatea procedurii de recunoaștere, care presupune analiza curriculumului de pregătire în specialitate și a documentelor de experiență profesională și, pe de altă parte, necesitatea unei aplicări unitare, cu procedura de recunoaștere a titlurilor de calificare dobândite în statele Uniunii Europene al căror termen este prevăzut de Legea nr. 95 din 2006.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg453">De asemenea, o procedură similară de recunoaștere se aplică pentru titlurile de medic specialist obținute în Australia, Canada, Israel, Noua Zeelandă și SUA și are termen de soluționare de 90 de zile, prevăzut prin Ordinul ministrului sănătății nr. 969/2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg454">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg455">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg456">Domnul deputat? Este bine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg457">Mulțumesc tare mult. [13.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg458">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg459">Domnul Gheorghe Andrei Daniel este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg460">Așadar, din partea Ministerului Sănătății, același domn secretar de stat, Dan Dumitrescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Dumitrescu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Dumitrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg461">Bună ziua, stimate domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg462">O să fiu puțin mai succint în prezentare și să vă las întregul răspuns în formă scrisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg463">Referitor la întrebarea dumneavoastră, privind "Calitatea actului medical" care "nu poate fi îngrădită din rațiuni contabile sau financiare", vă comunicăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg464">Proiectul de Hotărâre de Guvern pentru aprobarea Regulamentului-cadru privind stabilirea locurilor de muncă, a categoriilor de personal, a mărimii concrete a sporului pentru condiții de muncă, prevăzut în Anexa nr. 2 la Legea-cadru, precum și a condițiilor de acordare a acestuia, a fost transmis pentru consultare și punct de vedere Ministerului Sănătății, Ministerului Justiției, Uniunii Naționale a Consiliilor Județene, Asociației Municipiilor din România, Asociației Orașelor și încă altor câteva autorități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg465">De asemenea, proiectul de act normativ a fost transmis spre consultare federațiilor sindicale reprezentative domeniului de activitate "sănătate și asistență socială".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg466">Potrivit prevederilor art. 33 alin. din Ordinul ministrului sănătății pentru aprobarea Regulamentului privind timpul de muncă, organizarea și efectuarea gărzilor în unitățile publice din sectorul sanitar, cu modificările ulterioare, medicii rezidenți, în perioada de pregătire în specialitate, vor fi incluși obligatoriu în linia de gardă în unitatea sanitară care efectuează stagiul de pregătire, dublând medicul de gardă și efectuând o gardă cu durată de 18-19 ore, lunar, pentru completarea duratei normale a timpului de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg467">Începând cu anul III de pregătire în specialitate, medicii rezidenți pot fi incluși, la cerere, în linia I de gardă, efectuată în specialitatea în care își desfășoară rezidențiatul, în afara programului normal de lucru, cu respectarea limitelor de competență aprobate prin Ordinul ministrului sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg468">Medicii rezidenți care efectuează gărzi în afara programului de lucru normal sunt salarizați pentru această activitate de unitatea sanitară unde efectuează garda, cu respectarea prevederilor legale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg469">Totodată, începând cu luna martie 2018, până la 31 decembrie 2018, drepturile salariale aferente activității prestate în linia de gardă, sporul pentru activitatea prestată în ture, sporul acordat pentru munca prestată în zilele de repaus săptămânal și pentru munca prestată în timpul nopții vor fi determinate conform prevederilor legale aplicabile pentru luna ianuarie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg470">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg471">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg472">Domnul deputat?</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg473">Mulțumesc domnului secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg474">Voi fi destul de rapid. Cred că această problemă gravă, problemă de siguranță națională, problema șocului creat în sistemul medical din România, de scăderea acelor sporuri, de problema plății gărzilor, de aplicarea noii grile de salarizare, care, din păcate, nu a ieșit foarte bine din impactul trecerii contribuțiilor de la angajator către angajat, și toate celelalte decizii luate în baza așa-numitei revoluții fiscale, trebuie să reprezinte o prioritate. Și nu, nu putem să stăm prea mult, nu putem să așteptăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg475">Este drept, salariile medicilor au crescut, dar abordarea egalitaristă în ceea ce înseamnă salarizarea personalului medical a dus la mari inechități și, îmi permit să spun, chiar la nedreptăți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg476">De asemenea, sunt câteva sectoare, precum psihiatria, unitățile de primiri urgențe, terapia intensivă, unde efortul psihic, fizic și intelectual pe care îl depun medicii este uriaș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg477">De aceea, cred că aceste sectoare, care țin de medicina de urgență și de specialitățile medicale cele mai delicate, ar trebui să constituie o prioritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg478">Și regret că aici au apărut probleme legate de plata sporurilor și probleme legate de aplicarea noii grile de salarizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg479">Sistemul medical trebuie să reprezinte o prioritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg480">Este firesc ca Guvernul să ia în calcul toate cerințele care sunt în România și tot ceea ce se întâmplă în acest domeniu atât de important, dar cred că aceste măsuri ar trebui să vină în maximă urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg481">Și cred că ministerul nu poate întârzia, atât timp cât vorbim despre viețile oamenilor, vorbim despre sănătatea publică și mai ales vorbim despre un lucru foarte important - păstrarea medicilor români, foarte mulți dintre ei profesioniști de excepție, în sistemul medical din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg482">Astfel de gafe guvernamentale, astfel de erori, comise în lanț, nu duc decât, din păcate, la plecarea medicilor din România, la plecarea celor mai buni și mai pregătiți oameni din sistemul medical românesc, lucru care ne pune, din păcate, în fața unor situații deosebit de delicate, care privesc viața oamenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg483">Sper că aceste măsuri se vor lua cât se poate de rapid și situația va reintra în normal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg484">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg485">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg486">Dacă din partea ministerului mai aveți ceva de adăugat?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg487">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg488">Tot domnul Andrei Daniel Gheorghe, tot Ministerul Sănătății - "Situația Institutului Clinic de Urologie și Transplant Renal Cluj-Napoca".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg489">Vă rog, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Dumitrescu:</note><u ana="#regular" who="#Dan-Dumitrescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg490">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg491">Referitor la întrebarea dumneavoastră, Ministerul Sănătății vă comunică următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg492">România a adoptat într-o măsură mai mare sau mică acte normative armonizate parțial sau în totalitate cu legislația Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg493">Armonizarea legislației naționale este un proces continuu, care evoluează în contextul integrării europene propriu-zise, contribuind astfel la crearea unui cadru legislativ modern și coerent și la respectarea obligațiilor care decurg din calitatea României de stat membru al Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg494">Precizăm că procedurile operaționale din domeniul transplantului se adoptă la nivel de unitate sanitară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg495">În conformitate cu prevederile art. 14 din Hotărârea Guvernului nr. 144 privind organizarea și funcționarea Ministerului Sănătății, se aprobă prin ordin al ministrului sănătății structura organizatorică a instituțiilor publice din rețeaua proprie a Ministerului Sănătății, regulamentul de organizare și funcționare a acestora, organigrama și statele de funcții pentru instituțiile din subordinea Ministerului Sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg496">Conform art. 26 din Ordinul ministrului sănătății nr. 183 din 2005 privind aprobarea Regulamentului de organizare și funcționare și a competențelor Consiliului Științific al Agenției Naționale de Transplant, cu modificările și completările ulterioare, Agenția Națională de Transplant este reprezentată în teritoriu de oficiile regionale de transplant care funcționează pe lângă centre clinice universitare, regionale care desfășoară activitatea de transplant de organe, țesuturi și celule umane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg497">În cadrul Institutului Clinic de Urologie și Transplant Renal Cluj Napoca este aprobată și funcționează Secția Clinică de Urologie II - Transplant Renal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg498">Conform pct. 13 lit. b) din Anexa nr. 2 a Regulamentului-cadru aprobat prin Hotărârea Guvernului nr. 153 din 2018 pentru aprobarea Regulamentului-cadru privind stabilirea locurilor de muncă, a categoriilor de personal și a mărimii concrete a sporului pentru condițiile de muncă prevăzut în Anexa nr. 2, Legea-cadru nr. 153 privind salarizarea personalului plătit din fonduri publice, precum și a condițiilor de acordare a acestuia pentru familia ocupațională de funcții bugetare sănătate și asistență socială, personalul de specialitate medico-sanitar și auxiliar sanitar din secții și din compartimentele cu paturi la nivelul cărora se efectuează transplant de organe, țesuturi sau celule de origine umană, prin laboratoarele sau compartimentele care deservesc aceste paturi, precum și personalul de specialitate medico-sanitar și auxiliar sanitar care asigură prelevarea și transportul organelor și țesuturilor de origine umană prelevate beneficiază de spor de la 50% până la 75% din salariul de bază.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg499">De asemenea, art. 25 din Legea-cadru precizează faptul că pentru instituțiile din sistemul sanitar suma sporurilor, compensațiilor, adaosurilor, primelor și indemnizațiilor, inclusiv cele pentru hrană și vacanțe, acordate cumulat pe total buget pentru fiecare ordonator principal de credite nu poate depăși 30% din suma salariilor de bază.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg500">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg501">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg502">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg503">Foarte pe scurt. Cred că astfel de instituții, precum este și Institutul pentru Transplant Urologic, ar trebui să fie în strategia Ministerului Sănătății, unități medical de tip strategic, ținând cont de importanța pe care acestea o au la nivel național, cât și regional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg504">Sunt instituții care lucrează la cel mai înalt nivel de competență, recunoscut european și internațional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg505">Institutul de Urologie, ca și alte structuri similare, reprezintă un factor a ceea ce putem numi cercetare avansată în domeniul medical și totodată reprezintă un punct de inovație pentru domeniul medical de la noi din țară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg506">Ca atare, sper ca toate aceste măsuri să fie luate cât mai rapid și să dea rezultate, dat fiind faptul că, în ultimii ani, personal vorbind, mie mi s-a părut că activitatea de transplant din România a fost oarecum sabotată și s-a dorit scoaterea ei în derizoriu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg507">Poate că au fost interese, nu știm de unde, ca România să nu mai aibă capacitate de transplant, iar sistemul medical din România să fie lipsit de astfel de unități medicale, care pot face oricând, fără probleme, competiție oricărui mare institut similar din orice țară a Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg508">Sper că toate aceste probleme se vor rezolva și, cât mai curând, nu doar Institutul de Transplant din Cluj, ci și toate structurile similare din România vor putea funcționa în mod normal, eficient și fără niciun fel de ingerințe exterioare care să le perturbe activitatea, și dincolo de orice, să spunem așa, orice problemă care poate apărea din exterior și care le poate periclita activitatea și actul medical.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg509">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ben-Oni Ardelean:</note><u ana="#regular" who="#Ben-Oni-Ardelean:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg510">Mulțumim, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg511">Doamna deputat Cosma Lavinia-Corina din partea USR? Nu este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg512">Așadar, din partea Ministerului Sănătății, rog răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg513">Domnul Nistor Laurențiu nu este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg514">Așadar, din partea Ministerului Mediului, rog răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg515">Din partea USR, domnul Benga Tudor-Vlad? Nu este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg516">Din partea Ministerului Transporturilor, solicit răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg517">Domnul Gheorghe Andrei Daniel este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg518">Din partea Ministerului Cercetării și Inovării se solicită amânare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg519">Din nou, domnul Lovin Dumitru, ALDE.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg520">Din partea Ministerului Economiei se solicită amânare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg521">Domnul Pașcan Emil-Marius nu este în sală. Dar oricum se solicită amânare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg522">Tot pentru domnul deputat Pașcan Emil-Marius, din partea Ministerului Tineretului și Sportului se solicită amânare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg523">Așadar, declar închisă ședința consacrată răspunsurilor orale la interpelări, din data de 23 aprilie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg524">Și vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-04-23-CD.seg525">O după-amiază plăcută! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,37.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
