<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 5 martie 2018</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, March 5 2018</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 5 martie 2018</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, March 5 2018</title>
        <meeting n="20180305" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="43" xml:lang="ro">43 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="43" xml:lang="en">43 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="18098" xml:lang="ro">18098 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="18098" xml:lang="en">18098 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2018-03-05">05.03.2018</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="55"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="43"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="611"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2018-03-05" ana="#parla.sitting">05.03.2018</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 5 martie 2018</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Prezentarea și dezbaterea moțiunii simple intitulate "Educați România, nu o psdizați!", inițiate de parlamentari membri ai Grupului parlamentar al Partidului Național Liberal. (Rămasă pentru votul final.)</note><note type="summary">Primirea de răspunsuri la interpelările adresate membrilor Guvernului.&#13;
#1 Corneliu Bichineț</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,07.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de domnul deputat Georgian Pop și de domnul deputat Cristian-Gabriel Seidler, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg1">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg2">Vă rog să luați loc, să putem începe ședința de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg3">Bună ziua, stimați colegi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg4">Declar deschisă ședința noastră de astăzi și vă anunț că, din totalul celor 329 de deputați, și-au înregistrat prezența un număr de 219.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg5">La primul punct al ordinii de zi, în conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, vă informez că au fost distribuite următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele Camerei Deputaților din zilele de 5 și 7 martie 2018; programul de lucru pentru perioada 5 - 10 martie 2018; lista rapoartelor depuse în perioada 28 februarie - 5 martie 2018; lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale; informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg6">În continuare, la punctul 2 al ordinii de zi, avem înscrisă moțiunea simplă, inițiată de 67 de deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg7">Întreb, potrivit art. 190 din Regulament, dacă vreunul dintre semnatari își retrage adeziunea la moțiune? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg8">Pentru dezbaterea moțiunii, Biroul permanent și Comitetul liderilor grupurilor parlamentare vă propun următoarele: moțiunea simplă va fi citită de unul dintre semnatari; Guvernului i se rezervă 50 de minute, care vor fi utilizate de domnul ministru la începutul și la încheierea dezbaterilor; pentru dezbateri - luându-se în calcul câte 10 secunde pentru fiecare deputat - timpul se prezintă astfel: Grupul PSD - 26 de minute, Grupul PNL - 11 minute, Grupul USR - 5 minute, Grupul UDMR - 4 minute, Grupul ALDE - 3 minute, Grupul PMP - 3 minute, tot 3 minute Grupul minorităților naționale, două minute deputații neafiliați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg9">Vă întreb dacă sunt obiecții față de această procedură și timpul stabilit? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg10">Vă rog să vă pregătiți cartelele de vot, pentru a vota aceste propuneri prezentate. Sunt pregătite, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg11">Să înceapă votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg12">Cu 152 de voturi pentru, 7 colegi care nu și-au exprimat votul, procedura a fost aprobată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg13">Rog liderii de grup să depună la secretarul de ședință, la domnul Georgian Pop, numele colegilor care vor fi înscriși la dezbateri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg14">Pentru început, dau cuvântul domnului deputat Pîrtea Marilen-Gabriel, pentru a da citire moțiunii simple. [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul Marilen-Gabriel Pirtea:</note><u ana="#regular" who="#Marilen-Gabriel-Pirtea:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg15">Pirtea, domnule președinte de ședință!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg16">Domnule președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg17">Stimați colegi deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg18">Domnule ministru Valentin Popa,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg19">Doamnelor și domnilor,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg20">Prezenta moțiune nu este despre lupta politică. Această moțiune nu este despre câtă putere și susținere are un partid în Parlament. Nu este nici măcar despre aparițiile în media a partidelor politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg21">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg22">Această moțiune a venit ca răspuns la nepăsarea cu care este tratată școala românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg23">Există cel puțin două fapte care îi îngrijorează pe toți angajații din educație, și nu numai: întârzierile la plata salariilor și lipsa banilor, care pot duce la demisii, comasări și închideri de școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg24">De două luni de zile, salariile profesorilor întârzie la plată. Știți foarte bine din ce cauză s-a întâmplat acest lucru - ați descentralizat sistemul plății, prin mai multă centralizare; acum nu se mai pot da banii prin autoritățile locale, ci direct, prin minister.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg25">În luna ianuarie, profesorii au așteptat salariile în data de 5, dar au venit după ziua de 15, iar luna trecută, din cauza încurcăturilor fiscale și a blocării Programului contabil EduSal, lefurile au fost procesate iar după data de 15. Sunt categorii de profesori care vor aștepta banii și după două săptămâni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg26">Ați umilit profesorii fără jenă! Le-ați arătat "cine este jupânul"!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg27">În același timp, există mari suspiciuni că banii pentru plata salariilor se vor termina după primele nouă luni din an. Adică, din toamnă, plata salariilor va fi pusă în pericol. Am primit tot mai multe semnale de la cadrele didactice că, din acest motiv, în inspectorate se caută soluții disperate de a reduce costurile în fiecare școală, prin comasări de clase, restructurări de posturi, generalizarea învățământului simultan și chiar desființarea de școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg28">Stimați colegi de la PSD și ALDE,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg29">Ați promis că educația va fi o prioritate. O să vă demonstrăm că nu este așa!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg30">Trebuie să înțelegeți că, dacă doriți să ajutăm România, într-un moment simbolic al națiunii române - Anul Centenarului -, trebuie să-i oferim o șansă, prin educație. Soluția nu este să reduci cheltuielile, ci să crești finanțarea pentru școli și să soliciți calitate în actul educațional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg31">Astfel, trebuie să angajăm mai mulți profesori, nu să comasați clase, în care să fie cuprinși chiar și 40 de elevi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg32">Trebuie să desființăm învățământul simultan, nu să-l generalizați!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg33">Trebuie să angajăm și să plătim mai bine paznicii și personalul auxiliar nedidactic, pentru creșterea siguranței în școli, nu să desființați posturile acestora!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg34">Iată încă o dovadă că în România învățământul nu este gratuit, așa cum prevede Constituția.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg35">Comisia Europeană confirmă că în proporție de 40% din cheltuielile cu educația, în România, sunt suportate din buzunarele părinților. Părinții aduc de acasă aproape 15 miliarde de lei anual, timp în care statul alocă 3% din PIB pentru educație, bani insuficienți pentru reparații, cretă, manuale, căldură sau transport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg36">De altfel, chiar fostul ministru al educației, domnul Liviu Pop, afirma - știți replica-i celebră -"Statul asigură o parte de gratuitate, părinții asigură cealaltă parte de gratuitate".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg37">Dar, ce facem cu copiii părinților fără resurse? Dar cu copiii fără părinți, doamnelor și domnilor, aflați, vremelnic, la guvernare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg38">Să fim realiști! Am ajuns cu toții la un moment în care nu mai avem voie să permitem continuarea acestei politici educaționale, fără niciun viitor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg39">Dacă aveți curiozitatea să vorbiți cu oamenii din sistem, cu dascălii dedicați, nu cu cei care vânează posturi și poziții, veți vedea că ei sunt dezamăgiți nu de ministru, ci mult mai dezamăgiți sunt de modul în care PSD-ul tratează școala românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg40">Primii vinovați, în ochii dascălilor, și a societății, în ansamblu, sunt chiar cei pentru care aceste poziții ministeriale sunt simple pătrățele pe o tablă de șah. Pe aceste pătrățele se plasează pioni, de regulă persoane fidele liderului suprem, dispuse să treacă peste orice linie roșie, pentru a-i face pe plac acestuia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg41">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg42">Este foarte clar, pentru tot românul, că PSD nu a respectat cerința legală de a aloca 6% din PIB pentru educație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg43">PSD se întreține din taxele plătite de contribuabili, de români, susținând funcționarea a 28 de ministere, cu peste 130 de secretari de stat, dar și a unei lungi liste de agenții guvernamentale, practic cea mai stufoasă rețea de funcționari publici, din cele 28 de țări membre ale Uniunii Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg44">Nu ne este frică să spunem: educația nu primește bani, pentru că acest portofoliu nu este atractiv pentru greii partidului, cei care se bat pe ministerele spre care se scurge cea mai mare parte a bugetului public.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg45">Iată prin ce se exprimă punctual caracteristicile critice ale stării educației românești astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg46">Analfabetismul și absenteismul ridicat, dificultățile de învățare, motivația redusă pentru activitățile școlare, sunt doar câțiva dintre factorii menționați cu cea mai mare frecvență în documente și studii educaționale, invocate în analizele instituțiilor cu activitate specializată în acest domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg47">Salarizarea total nestimulativă și bătaia de joc la adresa cadrelor didactice pune adeseori presiune pe umerii acelor oameni care ar trebui să formeze caracterele viitorului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg48">În lipsa unei soluții, unii apelează la meditații și încearcă să se descurce cum pot, alții, foarte mulți, pleacă din sistem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg49">Așa se face că, în anul 2015, din 20.570 de candidați la titularizare, doar 7.649 au obținut media 7. Aproape 5.400 din numărul total de candidați au obținut note între 1 și 4,99. Și asta nu se întâmplă numai din cauza salariului mic, ci mai ales din cauza viziunii inexistente, dincolo de interesele meschine de partid, exprimate în politizarea conducerii școlilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg50">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg51">Iată o altă problemă care va avea grave consecințe pe termen mediu și lung: "manualul unic, adoptat prin lege", pentru fiecare disciplină, evident, editat de o singură editură, de stat. Acesta va uniformiza actul didactic, va inhiba gândirea alternativă și gândirea critică și va aduce un manual slab din punct de vedere educațional, iar prețul va fi stabilit din pixul ministrului. Un astfel de manual unic ne condamnă mai degrabă la închiderea minții, decât la colaborare și asigurarea unui viitor pentru români.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg52">Într-o lume globală, modernă și dinamică, apelarea la sintagme de genul "așa era pe vremea mea și era bine", reflectă o gândire anacronică, retrogradă, dar mai ales neprofesionistă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg53">În locul introducerii unui manual unic, "osificat", "prăfuit" și care uniformizează, PNL vă propune:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg54">licitații corecte și organizate la timp, fără schimbarea condițiilor peste noapte; o programă școlară stabilă și predictibilă în timp, iar în funcție de specificul claselor, profesorii să aleagă manualul potrivit intereselor și competențelor elevilor; o evaluare, monitorizare și un control al calității manualelor mult mai riguros și o actualizare continuă a conținutului acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg55">Trebuie să păstrăm dreptul profesorilor de a alege manualul și modul de predare. Profesorul trebuie să fie cel mai important în actul didactic, și nu manualul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg56">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg57">Ne pleacă profesorii, și nu unul-doi, pleacă cu miile! Iar tinerii absolvenți merituoși de învățământ superior nu se înghesuie să vină la catedră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg58">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg59">Masteratul didactic va fi aplicat, sau veți încălca și dumneavoastră Legea educației naționale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg60">Dacă nu veți înțelege că o "școală de formare a profesorilor" este vitală pentru supraviețuirea învățământului românesc, priviți statisticile și o să vedeți dimensiunea dezastrului anunțat!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg61">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg62">În mandatul dumneavoastră se vor închide școli? Vor exista clase comasate în care să se înghesuie și 40 de elevi? Veți generaliza învățământul simultan, pentru a reduce cheltuielile?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg63">Așa cum vă cunosc eu, ca rector, nu veți face asta. Rămâne de văzut, ca ministru, ce veți face?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg64">Să știți că modificarea costului standard per elev a fost operată prin O.U.G. nr. 90/2017, ceea ce va duce la închiderea de școli și presupune comasări pompieristice făcute din pix, sau, mai grav, din "șoaptele" partidului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg65">Nu toate școlile se pot încadra în această finanțare. Ce veți face cu multele școli din mediul rural, din sate izolate, care au câteva zeci de elevi? E clar că alocarea aceasta nu le poate asigura funcționarea. Le desființați?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg66">Și dacă transportul elevilor în comune apropiate nu se poate asigura, din lipsă de microbuze sau din cauza terenului accidentat, ce se va întâmpla cu acei elevi? Îi abandonați? Le închideți și preferați să lăsați elevi neșcolarizați, deși Constituția României garantează dreptul la educație? Vă reamintesc că este vorba de aproape 1.000 de școli în această situație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg67">Toată această tărășenie se traduce în pierderi de locuri de muncă, blocarea unor posturi în școli, pensionări forțate, comasări de clase, neplata sporurilor legale - o serie de cheltuieli decise fără nicio analiză riguroasă sau fără a avea o idee despre impactul acestor măsuri și utilitatea lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg68">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg69">Veți continua procesul de centralizare și politizare a sistemului educațional?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg70">Sub guvernarea PSD, a devenit discutabilă inclusiv utilitatea inspectoratelor școlare. Putem, cu siguranță, discuta despre restructurarea tuturor inspectoratelor, pentru a pune în poziții strategice oameni cu viziune, aptitudini și cunoștințe relevante. Ceea ce nu putem face însă, este să acceptam alba-neagra în inspectorate, să acceptăm ținerea în șah a inspectorilor, sub amenințarea cu schimbarea, dacă nu execută ordine și directive de partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg71">În ce țară civilizată ați mai văzut să organizezi un concurs serios pentru inspectori școlari generali, iar apoi să vină partidul și să îi "decapiteze", să îi schimbe cu oameni fideli șefilor din partid, într-un dispreț total față de tot ceea ce înseamnă competență și meritocrație?! După care vine un alt ministru, al aceluiași partid, sensibil la presiunea publică a PNL, și schimbă schimbarea făcută de predecesorul său, sperăm nu doar pentru un exercițiu de rotire și fidelizare a cadrelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg72">Managementul educațional ar trebui să fie așezat pe baze raționale, impersonale, să curgă în mod coerent, organic dinspre minister înspre inspectorate și, de aici, înspre directorii de unități școlare, fără slugărnicia și despotismul cu care acestea se desfășoară în prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg73">Realitatea ce transpare din rezultatele la testele internaționale: România ocupă locul 48 din 72 țări participante, iar rata șomajului în rândul tinerilor sub 25 de ani este peste 20%. Ce viitor vor avea acești tineri, într-o lume tot mai globalizată și competitivă?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg74">Un alt record - care nu ne face deloc cinste - este locul doi, în Uniunea Europeană, la obezitate infantilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg75">În anul de grație 2018, aniversarea a 100 de ani de România Mare ne găsește încă sperând la un sistem educațional care să ofere șanse egale pentru toată lumea, pentru viitorul nostru, al tuturor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg76">Peste 2.000 de școli au încă toaleta în curte, conform declarației ministrului educației, din ianuarie 2018. Tot acel ministru mai zicea că doar Programul de guvernare al PSD-ALDE poate rezolva această problemă, și nu într-un cincinal, mult mai repede, în 3 ani. Revoltător!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg77">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg78">Iată care sunt rezultatele aplicării Programului de guvernare al PSD-ALDE asupra învățământului preuniversitar românesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg79">Sistemul de învățământ românesc este discriminatoriu, sărăcit și, de multe ori, încremenit în metehnele trecutului și profund dependent de politic. Copiii noștri nu sunt vinovați cu nimic și nu merită să se irosească într-un sistem care, în loc să-i învețe să zboare, le frânge aripile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg80">Se vorbește despre nevoia de învățământ profesional și tehnic de calitate, dar atelierele școlilor pun la dispoziție elevilor instrumente de lucru utilizate acum câteva zeci de ani, ce nu mai au nicio legătură cu producția modernă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg81">Noul Program de guvernare, propus de PSD-ALDE la începutul anului 2018, a eliminat măsura prin care Guvernul își propunea să sprijine, prin programe de calificare, tinerii ce nu au reușit să promoveze examenul de bacalaureat. Astfel, sute de mii de tineri sunt lăsați să se descurce pe cont propriu, după ce școala a eșuat să le ofere acele competențe fundamentale necesare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg82">PSD se pregătește să închidă din nou școli, dar, în schimb, a eliminat, din actualul Program de guvernare, măsura ce prevedea asigurarea de microbuze școlare pentru transportul elevilor din comunitățile în care nu vor mai exista unități de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg83">Elevii cu cerințe educaționale speciale sunt, de asemenea, lăsați de izbeliște, în continuare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg84">Programul "Școală după școală", atât de necesar pentru mulți elevi și familiile lor, nu are nicio finanțare, funcționând doar izolat, din banii părinților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg85">Rata de părăsire timpurie a școlii este în creștere, România fiind departe de a-și atinge țintele pe care și le-a propus, prin Strategia "Europa 2020".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg86">Planurile-cadru sunt învechite, iar orice încercare de schimbare se blochează în "a reforma, dar să nu se schimbe nimic", neștiind că această "revoluție", pe care ne-o dorim, întârzie să apară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg87">Ca și când nu ar fi fost suficient, în 2018, Guvernul PSD pune sub semnul întrebării însăși legalitatea examenului de bacalaureat. Explicațiile publice ale celor răspunzători pentru organizarea acestui examen nu sunt convingătoare pentru întrebările legitime: "Se respectă sau nu Legea educației? Se aplică art. 77 și art. 78, în spiritul și litera legii?".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg88">Nu există absolvenți de liceu în luna februarie, doamnelor și domnilor de la PSD!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg89">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg90">Ca să demonstrăm bune intenții pentru dezvoltarea educației și să eliminăm tendințele de subjugare a ei, în formă continuată, avem nevoie cel puțin de:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg91">o legislație coerentă și predictibilă; să stopăm ordonanțele de urgență care schimbă peste noapte sistemul din temelii; punerea în practică a masteratului didactic; implicarea specialiștilor ce doresc să sprijine educația. Ministerul Educației trebuie să fie unul deschis spre societate și comunitățile locale; consolidarea învățământului; reducerea abandonului. Nu putem lăsa pradă abandonului școlar și, în consecință, sărăciei peste 60% dintr-o generație; recunoașterea competențelor și a experienței, printr-un sistem de bonificație menit să încurajeze inițiativa la nivelul de bază, respectiv prin salarizarea cadrelor didactice, la nivel competitiv cu alte domenii similare de pe piața muncii și studii; descentralizarea reală a managementului școlar. Să stopăm odată politizarea învățământului! creșterea finanțării pentru educație și cercetare; corectarea legislației, în ceea ce privește examenul de bacalaureat, pentru a-i aduce în legalitate și pe cei care sunt în acest proces, în anul 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg92">Nu uitați, dragi colegi, că sunt mulți copii români care au nevoie de școală în limba română și care nu trăiesc în România! Unii dintre ei se află în această situație din conjuncturi istorice pe care le cunoaștem cu toții, dar alții datorită Guvernelor PSD, în diferitele lui avataruri. Oferiți-le ceea ce Constituția le garantează - învățământ în limba română!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg93">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg94">În anul Centenarului Marii Uniri, discutăm despre educație, discutăm despre viitorul României!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg95">Dar educația începe astăzi! Este despre prezent, despre ceea ce facem azi pentru a avea un viitor mai bun. Un popor care astăzi se educă, mâine va inova, iar inovarea aduce progres, iar progresul va genera prosperitate, o viață mai bună pentru noi toți, un viitor pentru copiii noștri, aici, în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg96">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg97">Partidul nu poate "fi în toate". Dumneavoastră ați depus un jurământ și v-ați asumat că veți contribui la creșterea calității școlii românești, v-ați asumat respectarea Constituției României și a Legii educației naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg98">Partidul Național Liberal vă solicită să aduceți garanții că:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg99">nu se vor închide școli; nu se vor comasa clase; nu se va generaliza învățământul simultan; nu vor fi disponibilizări în sistem și nu vor mai fi întârzieri la plata salariilor și banii de salarii vor ajunge până la finalul anului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg100">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg101">Dacă aveți cumva aceste probleme în circumscripțiile dumneavoastră, nu ezitați să dați o bilă neagră ministerului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg102">Domnul Dragnea nu vă va lua fotoliile și nici nu vă va închide cabinetele parlamentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg103">Votați moțiunea, dacă vă respectați profesorii, dacă doriți binele propriilor copii!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg104">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg105">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg106">În continuare, îl invit la tribună pe domnul ministru al învățământului, domnul Valentin Popa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg107">Vă rog, domnule ministru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valentin Popa:</note><note type="editorial">(ministrul educației naționale)</note><u ana="#regular" who="#Valentin-Popa" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg108">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg109">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg110">Am citit atent moțiunea simplă, depusă în Camera Deputaților de grupul deputaților liberali.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg111">Am sperat că voi putea găsi o analiză realistă, pertinentă, cu privire la problemele învățământului și, eventual, și câteva soluții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg112">Am fost surprins să citesc o moțiune simplistă, cuprinzând atacuri și etichetări la adresa sistemului de învățământ și, desigur, la adresa conducerii acestuia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg113">Absența argumentelor analitice este suplinită prin violența de limbaj, una improprie educației, și prin politicianism.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg114">Ținta autorilor moțiunii nu este soluționarea problemelor din învățământ, ci identificarea cu orice preț a unor situații particulare, care generalizate pripit și forțat să poată deveni reproșuri la adresa modului în care actuala guvernare, PSD-ALDE, abordează învățământul. Această țintă este exprimată prin chiar tendențiosul titlu al moțiunii: "Educați România, nu o psdizați!".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg115">Autorii textului nu operează cu date și informații verificate, ci doar cu supoziții luate din vulgata antipesedistă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg116">Nu am văzut analize pertinente, ci doar acuzații la întâmplare, plecând de la așa-zise semnale, culese din sistemul de învățământ, până la speculații contradictorii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg117">Sursa tuturor aspectelor presupus negative ar fi, în concepția autorilor moțiunii, Partidul Social Democrat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg118">După părerea mea, educația este chiar modul prin care putem depăși nivelul cel mai de jos al retoricii politicianiste, propunând argumente valabile și soluții adecvate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg119">Să dăm, deci, la o parte speculațiile politicianiste și să inventariem împreună problemele reale ale învățământului, asupra cărora trebuie să ne aplecăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg120">Autorii moțiunii afirmă că actuala conducere a Ministerului Educației Naționale este lipsită de viziune și de specialiști.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg121">Înainte de toate, trebuie să vă spun că, în construcția și adoptarea politicilor din educație, Ministerul Educației Naționale pleacă de la valori naționale și europene și urmărește ca beneficiarii săi să ajungă la excelență, creativitate și cunoaștere, la competențe și abilități de dezvoltare personală și antreprenorială, la spirit cetățenesc și incluziune socială, și dezvoltare profesională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg122">Ministerul Educației Naționale are în vedere:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg123">reducerea și prevenirea abandonului timpuriu a școlii, prin promovarea accesului egal la educație incluzivă și de calitate; dezvoltarea învățământului terțiar, capabil să impulsioneze dezvoltarea economică și să promoveze coeziunea socială; dezvoltarea unui sistem de învățământ profesional și tehnic, adaptat la cerințele pieței muncii și ale beneficiarilor direcți ai educației; încurajarea învățării pe tot parcursul vieții; valorificarea deplină a capitalului uman, în direcția unei dezvoltări inteligente și sustenabile; consolidarea capacității administrative; ascensiunea universităților românești în clasamentele internaționale și finanțarea excelenței în instituțiile de învățământ superior; susținerea domeniilor strategice și a domeniilor prioritare ale României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg124">Politicile publice ale Ministerului Educației Naționale se concretizează în patru strategii sectoriale, elaborate și validate de Comisia Europeană, și în concordanță cu Strategia "Europa 2020".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg125">Cele patru strategii abordează:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg126">Părăsirea timpurie a școlii; Învățământul terțiar; Învățământul profesional și tehnic;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg127">Și 4. Formarea continuă, învățarea pe tot parcursul vieții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg128">Este în curs de finalizare cea de-a cincea strategie sectorială privind modernizarea infrastructurii educaționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg129">Strategiile menționate sunt complementare și cuprind măsuri și acțiuni care să asigure accesul egal și participarea la educație, relevanța competențelor dobândite, precum și eficiența și performanța sistemului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg130">În ceea ce privește așa-zisele experimente pe elevi, menționăm că în actele normative s-au operat doar acele modificări necesare pentru corectarea disfuncționalităților introduse de Legea educației naționale nr. 1/2011 sau pentru adaptarea acestor prevederi legale care nu corespundeau nevoilor reale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg131">De exemplu, introducerea învățământului profesional și tehnic cu durata de doi ani nu a fost în deplină concordanță cu cerințele angajatorilor, astfel încât a fost necesar să operăm mai multe modificări și completări ale legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg132">În acest sens, s-a mărit durata școlii profesionale, de la doi ani, la trei ani, s-a introdus învățământul dual, s-au stabilit tipurile de cheltuieli suportate de operatorii economici care finanțează învățământul profesional, deductibile din veniturile acestora și așa mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg133">Măsurile din Programul de guvernare PSD-ALDE, Capitolul "Educație", pe care le invocați ca nefiind realizate, au fost, probabil, numărate de către o distinsă colegă a dumneavoastră, semnatara prezentei moțiuni, celebră în felul în care a numărat voturile deputaților la Legea pensiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg134">Evaluarea dumneavoastră ne arată, de fapt, că nu ați citit cu atenție Programul nostru de guvernare. Nu vă fac un reproș în acest sens! Nu sunteți obligați să citiți acel program, atât timp cât nu vă exprimați critic împotriva lui!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg135">Dar, dacă ați decis să depuneți o moțiune pe acest subiect, atunci, din respect pentru cei care v-au votat, ar fi trebuit să faceți minimul efort de a citi cu atenție ceea ce criticați. Este o chestiune care ține de prestanța dumneavoastră politică, dar și intelectuală, pentru că este total neserios să critici ceea ce nu cunoști, sau lucruri despre care ai doar o cunoaștere superficială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg136">În fapt, în Programul de guvernare sunt prevăzute 53 de măsuri, a căror realizare necesită eforturi și resurse importante - financiare, umane și de timp - pentru a putea rezolva, măcar într-o anumită proporție, problemele cronice ale sistemului de învățământ românesc, acumulate ani în șir.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg137">Pentru corecta dumneavoastră informare, vă comunic că 45 de măsuri din Programul de guvernare sunt în curs de realizare, opt sunt îndeplinite, și alte opt se realizează prin abordare integrată cu alte ministere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg138">Autorii moțiunii afirmă că accesul la educație nu este o prioritate pentru PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg139">Chiar este ridicol să afirmați așa ceva, în condițiile în care Ministerul Educației Naționale asigură accesul egal și participarea școlară, prin numeroase programe sociale pe care le derulează: "Rechizite școlare", "Bani de liceu", "Euro 200", "Bursa profesională", "Decontarea transportului", Programul-pilot de acordare a unei mese calde, acordarea de burse, Programul pentru școli al României, în perioada 2007-2023, care include Programul de încurajare a consumului de fructe și legume în școli și Programul "Laptele și cornul".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg140">Numai primele patru programe menționate, finanțate din bugetul ministerului, însumează în total peste 240 de milioane de lei, celelalte programe fiind finanțate din bugetele locale. Unele se adresează doar elevilor defavorizați, altele îi cuprind pe toți elevii din sistemul de învățământ preuniversitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg141">În vederea suplimentării sumei alocate anual din bugetul național pentru rechizite școlare, ministerul a semnat contractul de finanțare pentru Proiectul "Rechizite pentru preșcolari și elevi", "Șanse egale la educație", finanțat prin Programul operațional "Ajutorarea persoanelor defavorizate", cu un buget de peste 17 milioane de lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg142">Având în vedere alocarea de la Comisia Europeană, prin acest program pentru educație, a sumei de 27 de milioane de euro, până în anul 2023, Ministerul Educației Naționale va depune anual câte o cerere de finanțare pentru rechizitele elevilor și preșcolarilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg143">În aceste condiții, stimați parlamentari ai Grupului PNL, cum puteți afirma că accesul la școală nu este o prioritate pentru ministerul pe care-l conduc?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg144">Nu cred că este deloc în avantajul dumneavoastră, dacă aș începe acum să fac o comparație cu ceea ce au făcut în această privință guvernele pe care le-ați susținut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg145">Autorii moțiunii afirmă că sistemul de educație este politizat și subfinanțat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg146">Concursul de ocupare a funcțiilor de directori și directori-adjuncți din unitățile de învățământ preuniversitar, sesiunea iunie-august 2017, a fost organizat în baza metodologiei privind organizarea și desfășurarea concursului pentru ocuparea funcțiilor de directori și directori adjuncți din unitățile de învățământ preuniversitar, aprobate prin Ordinul ministrului nr. 3.969 din 2017, după modificarea Legii educației naționale nr. 1 din 2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg147">Astfel, concursul pentru ocuparea funcțiilor de directori și directori adjuncți a căpătat caracter de concurs național, eliminând ingerințele politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg148">Prin noua metodologie, componența comisiilor de concurs și contestații a fost diferită; s-au susținut trei probe de concurs; grila de evaluare a fost foarte detaliată și a permis o evaluare riguroasă și obiectivă; la proba de interviu nu s-au admis diferențe mai mari de un punct între membrii comisiei și așa mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg149">În anul școlar 2017-2018, în rețeaua națională funcționează un număr de 6.234 de unități de învățământ preuniversitar, cu personalitate juridică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg150">Astfel, din totalul de 8.632 de funcții de conducere, directori, directori adjuncți, sunt ocupate, prin concurs, 7.164 de funcții. O astfel de legitimitate, a 83% din funcțiile de conducere ale unităților de învățământ preuniversitar, asigură stabilitatea și continuitatea activității manageriale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg151">Vă spun, sincer, că nu vă înțeleg!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg152">În guvernarea PDL am avut numeroase situații cu doi sau chiar trei directori pe același post, ca urmare a destituirilor abuzive operate de cei de atunci, în încercarea de a-și impune favoriții politici în aceste funcții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg153">Astfel, cum puteți, chiar dumneavoastră, să acuzați politizarea sistemului de educație, în condițiile în care, acum, peste 80% din funcțiile de conducere sunt ocupate prin concurs?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg154">Organizarea acestor concursuri, după opt ani în care n-au mai fost organizate, trebuie continuată și poate fi îmbunătățită. Din cele două sesiuni pentru organizarea concursurilor de directori, prima dintre ele a fost organizată în timpul guvernării tehnocrate și cealaltă în timpul guvernării PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg155">În prima sesiune de concurs, organizată în septembrie-decembrie 2016, 61% din totalul posturilor de directori și directori adjuncți au fost ocupate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg156">Deci, despre ce fel de politizare putem vorbi sau despre ce politizare este vorba, atât timp cât concursurile pentru ocuparea funcțiilor de conducere, îndrumare și control din inspectoratele școlare se desfășoară în baza metodologiilor elaborate în baza Legii educației din 2011 și aprobate tot în anul 2011, adică în timpul guvernării liberale, de culoare portocalie?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg157">Vă reamintesc că despre concursurile pentru inspectori școlari generali și inspectori școlari, desfășurate în perioada 2015-2017, ați vorbit numai de bine, ele desfășurându-se cu respectarea aceleiași metodologii menționate mai sus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg158">Deci, care este problema reală care vă deranjează? Dacă aceste concursuri au fost bune în timpul guvernării Cioloș, ele nu mai sunt bune în timpul guvernării PSD-ALDE?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg159">Atunci când vorbiți despre "Decizii care s-au dovedit greșite și profund dăunătoare școlii, ca întreg", dați câteva exemple care - spuneți tot dumneavoastră - "au marcat ultimii 28 de ani". Citez: "Concursurile pentru ocuparea posturilor de directori și inspectori școlari au fost viciate și politizate".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg160">Să înțelegem că, în perioada 2006-2008, concursurile de inspectori școlari generali și inspectori școlari, organizate de dumneavoastră, doamnelor și domnilor liberali, au fost viciate și politizate?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg161">Autorii moțiunii afirmă că Ministerul Educației Naționale nu asigură bugetul necesar educației și că întârzie plata salariilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg162">Bugetul Ministerului Educației Naționale, pentru plata salariilor, asigură fondurile necesare până la sfârșitul anului 2018. Plata salariilor, prin Ministerul Educației Naționale, inspectorate, unități de învățământ, a fost făcută la solicitarea directă a reprezentanților beneficiarilor, federațiile sindicale reprezentative din învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg163">Așadar, dacă aveți ceva de obiectat în această privință, vă rog să vă adresați acestor federații sindicale, care ne-au făcut această propunere, pe care noi am luat-o în considerare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg164">Data de plată a salariilor pentru Ministerul Educației Naționale și pentru toate unitățile de învățământ și unitățile din subordine sau coordonare este stabilită la nivel național pentru ziua de 14 a fiecărei luni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg165">În luna februarie, salariile au fost plătite la termen, mai puțin în Municipiul București, unde, din cauza volumului mare de lucru, au fost întârzieri de una-două zile, la unele unități de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg166">În niciun caz profesorii nu au fost umiliți! Umiliți au fost atunci când li s-au tăiat salariile, și așa foarte mici, cu 25%, de către guvernarea portocalie, astăzi integrată pe deplin în PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg167">Referitor la analfabetism, Ministerul Educației Naționale implementează Strategia privind reducerea părăsirii timpurii a școlii, care cuprinde măsuri de prevenire, intervenție și compensare, înscrise în planurile de acțiuni anuale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg168">Principalele programe și măsuri propuse, pentru a atinge obiectivele acestei strategii, sunt grupate în patru piloni strategici: asigurarea accesului la educație și la o educație de calitate pentru toți copiii; asigurarea finalizării învățământului obligatoriu de către toți copiii; reintegrarea în sistemul de educație a persoanelor care au părăsit timpuriu școala și dezvoltarea sprijinului instituțional adecvat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg169">Ministerul Educației Naționale este preocupat de accesul și participarea la educație a principalelor grupuri educaționale vulnerabile, și anume: populația din mediul rural și din zonele defavorizate socio-economic, populația de etnie romă, copii cu nevoi speciale de educație, alte grupuri vulnerabile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg170">Pe lângă cadrul legislativ, care garantează dreptul la educație, ministerul a elaborat și implementează planuri naționale și strategii de incluziune socială și a pus în aplicare programe de intervenție destinate diverselor grupuri țintă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg171">De asemenea, se va finaliza Proiectul "Strategie de educație parentală" și analiza din cadrul Proiectului "Sistem de avertizare timpurie pentru reducerea părăsirii timpurii a școlii".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg172">În urma punerii în aplicare a noilor programe, cadrele didactice participă la cursuri de formare, pentru abordarea unor metode noi de predare-învățare-evaluare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg173">Vor fi consolidate standardele de învățare, pentru a încuraja modificări, în viziunea profesorului, privind actul de predare, în vederea combaterii analfabetismului și dificultăților de învățare ale elevilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg174">În același scop, se urmărește îmbunătățirea programelor de tip "a doua șansă", astfel încât acestea să fie accesibile și cursanților adulți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg175">Fondurile europene structurale și de investiții finanțează dezvoltarea profesională continuă, în scopul formării profesorilor, pentru a preda noile programe de învățământ, bazate pe crearea de competențe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg176">Referitor la profesori, care ar fi slab pregătiți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg177">Îmi prezint scuze, în numele dumneavoastră, stimate doamne și stimați domni parlamentari ai PNL, față de corpul profesoral al acestei țări, pe care l-ați jignit, scriind că majoritatea cadrelor didactice sunt analfabete și au dificultăți de învățare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg178">Vă amintesc că media minimă pentru obținerea definitivatului în învățământ este 8. La formarea inițială a profesorilor contribuie atât unitățile de învățământ preuniversitar, cât și instituțiile de învățământ superior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg179">Este greu de crezut că sistemul nostru de învățământ pregătește majoritar absolvenți slab pregătiți, analfabeți, așa cum îi numiți dumneavoastră!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg180">Pentru a înlătura posibilitatea ocupării unui post didactic de către profesori slab pregătiți, legislația secundară privind organizarea concursului de ocupare a posturilor didactice și a catedrelor vacante a fost modificată; aceasta prezenta unele dezavantaje.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg181">De exemplu, fie existau centre de concurs la care nu se înscriau suficienți candidați pentru toate posturile, fie existau centre de concurs la care se înscriau prea mulți candidați, raportat la numărul de posturi existente, iar, în plus, nu se realiza o evaluare unitară a tuturor candidaților care participau la concurs.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg182">Actuala organizare, prin concurs național, organizat prin Inspectoratul Școlar, conduce la eliminarea dezavantajelor prezentate, asigurând o evaluare unitară a tuturor candidaților care participă la concurs, egalitate de șanse, participare și promovare, candidații având acces la toate posturile vacante rezervate, existente la nivel județean sau național, în ordinea descrescătoare a mediilor obținute la concurs.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg183">Pentru formarea continuă a cadrelor didactice, în vederea creșterii calității educației, Ministerul Educației Naționale implementează Proiectul "Curriculum relevant, educație deschisă pentru toți", cu un buget de peste 196 de milioane de lei, finanțat din fondurile europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg184">Prin intermediul activităților incluse, se are în vedere creșterea relevanței educației în școlile aflate în zone cu populație vulnerabilă, ținta fiind reducerea ratei de părăsire timpurie a învățământului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg185">Proiectul are în vedere un grup țintă de cel puțin 2.500 de elevi. În cadrul proiectului se va realiza abilitarea curriculară a peste 55.000 de cadre didactice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg186">Autorii moțiunii afirmă că introducerea manualului unic va avea consecințe grave.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg187">Anul trecut, pentru manualele de clasa a V-a, din totalul de 120 de titluri, editurile particulare au depus oferte doar pentru 26 dintre acestea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg188">Procesul de dezvoltare al noului curriculum național este un exemplu de măsură care a avut continuitate, indiferent cine a condus ministerul. Nu întâmplător, întârzierile din anii trecuți, cu manualele școlare, au apărut chiar la prima generație, care a aplicat noul curriculum, dată fiind complexitatea acestui proces de schimbare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg189">Referitor la propunerile pentru evitarea - citez - "...introducerii unui manual osificat, prăfuit și care uniformizează", precizăm următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg190">- Procedurile pentru achiziționarea manualelor școlare s-au derulat cu respectarea strictă a legislației specifice, în vigoare, în prezența observatorilor din cadrul Agenției Naționale pentru Achiziții Publice; - Proiectele de manuale școlare sunt supuse unui proces de evaluare a calității științifice; - Numărul de evaluatori a crescut de la trei, la patru, dintre care unul este specialist extern în domeniul științelor educației, iar proiectele de manuale școlare care vor obține peste 85 de puncte din 100, la evaluarea calității, vor fi supuse unui proces de avizare științifică, realizată de către un specialist extern, cadru didactic din învățământul superior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg191">Așa cum este deja anunțat pe pagina web a Editurii Didactice și Pedagogice și pe cea a Centrului Național de Evaluare și Examinare, drepturile de autor vor fi preluate pentru cele mai bune trei manuscrise, acolo unde vor exista suficiente manuscrise, care obțin, în urma evaluării, peste 85 de puncte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg192">Cadrele didactice vor putea, astfel, să aleagă, pentru a fi tipărite, oricare din cele trei manuale. Deci nu poate fi, așadar, vorba, în această procedură, de manualul unic. Iar faptul că nu cunoașteți toate aceste aspecte și vă lansați în speculații politice, după zvonurile apărute în spațiul public, ridică un mare semn de întrebare asupra seriozității celor care au redactat această moțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg193">Referitor la școlile care ar fi fost închise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg194">Trebuie să avem în vedere că rețeaua școlară evoluează odată cu populația școlară, de aceea, aceasta trebuie analizată, ca atare - legislativ, demografic, geografic, socioeconomic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg195">Dacă ne uităm la evoluția rețelei școlare, în ultimii opt ani, observăm că în anul școlar 2011-2012 s-a înregistrat o scădere a numărului de unități școlare, cu 2.127 de unități, comparativ cu anul școlar precedent, 2010-2011. Această scădere este înregistrată - să nu uităm - în perioada guvernării dumneavoastră!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg196">Pe de altă parte, în anii școlari 2014-2015 și 2015-2016 s-a înregistrat o creștere a numărului acestor unități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg197">În anul școlar prezent, 2017-2018, numărul de unități care nu au școlarizat este de 159, iar pentru anul școlar următor, 2018-2019, se estimează că doar 121 de unități nu vor școlariza din lipsă de elevi, sau din cauza numărului prea mic de elevi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg198">Stimați semnatari ai moțiunii,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg199">Iată, așadar, că, de fapt, sunt 38 de școli care se reactivează în următorul an școlar, comparativ cu cel în curs. De fapt, redeschidem școli, nu închidem școli!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg200">Acolo unde copiii învață în afara localității de domiciliu, aceștia beneficiază de profesori calificați, de o bază materială mai bună și învață în clase compacte, care le oferă o mai bună calitate a educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg201">Pentru acești elevi, care se deplasează în altă localitate, în anul 2015 s-a completat parcul auto cu microbuze școlare, care se înlocuiesc treptat, în funcție de uzura acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg202">O unitate școlară se închide dacă nu mai are niciun elev sau dacă are un număr mic de preșcolari sau elevi, cărora, în acord cu Consiliul Local, în această situație li se va asigura transportul la o școală apropiată. Aceste modificări sunt, în primul rând, rezultatul procesului de reorganizare, inițiat de autoritățile publice locale, împuternicite, prin lege, să asigure rețeaua școlară, cu avizul conform al inspectoratelor școlare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg203">Subliniez că unitățile de învățământ în care, într-un anumit an școlar, nu s-a organizat activitate didactică își pot relua activitatea în anii școlari următori, în baza unei analize și utilizând criteriile menționate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg204">În anul școlar 2018-2019, conform proiectelor planurilor de școlarizare, înaintate de către inspectoratele școlare, învățământul simultan va înregistra o creștere de doar 0,03%, față de anul școlar în curs.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg205">Ați uitat, doamnelor și domnilor parlamentari din opoziție, că există zone izolate, în care elevii trebuie să aibă șansa de a învăța? Învățământul simultan le oferă această șansă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg206">Ca atare, ministerul nu generalizează învățământul simultan, ci ia în considerare studii recente, inclusiv cele realizate de Institutul de Științe ale Educației, în parteneriat cu UNICEF, care arată că este posibilă și devine o prioritate formarea adecvată a profesorilor, pentru a proiecta ocazii relevante de învățare, ce valorifică specificul acestor clase de elevi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg207">Referitor la costul standard per elev.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg208">Afirmația că O.U.G. nr. 90 din 2017 a dus la modificarea costului standard per elev preșcolar este neadevărată, deoarece în art. 39 alin. se prevede că: "Prin derogare de la prevederile art. 104 alin. din Legea educației naționale, începând cu anul 2018, din bugetul de stat, prin bugetul Ministerului Educației Naționale, se asigură, pentru unitățile de învățământ preuniversitar de stat, finanțarea cheltuielilor cu salariile, sporurile, indemnizațiile și alte drepturi salariale, în bani, stabilite prin lege, inclusiv plata sumelor prevăzute prin hotărâri judecătorești".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg209">Încă din anul 2011 finanțarea per elev a fost reglementată prin Legea educației naționale nr. 1 din 2011, cu modificările și completările ulterioare, conform art. 104 alin..</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg210">În anul 2013 s-a realizat o metodologie de calcul pentru determinarea costului standard per elev preșcolar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg211">În anul 2018, Consiliul Național pentru Finanțarea Învățământului Preuniversitar a propus majorarea costului standard și, prin Hotărârea Guvernului nr. 30 din 2018, s-a aprobat majorarea coeficientului 1, de la 3.740 lei per elev sau preșcolar, la 4.413 lei per elev sau preșcolar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg212">Deci nu știu cine v-a dezinformat că scade costul standard per elev, când, de fapt, el crește cu aproape 18%?!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg213">În fapt, costul standard per elev este folosit doar pentru plata salariilor personalului din învățământul preuniversitar. Costul standard diferă foarte mult, în funcție de mediul urban/rural, profil sau filieră, fiind cuprins între 2.926 lei și 13.840 lei, în cazul elevilor din categoria: profil muzică, liceu, minorități. La acestea se adaugă o sumă cuprinsă între 290 lei și 471 lei per elev sau preșcolar, reprezentând cheltuieli cu bunuri și servicii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg214">Foarte important de știut este faptul că din bugetul învățământului se va cheltui în anul 2018 o sumă medie de aproximativ 6.650 lei per elev sau preșcolar, sumă ce include, pe lângă cheltuielile cu salariile, cu bunurile și serviciile, cheltuieli cu bursele elevilor, naveta elevilor, manuale, rechizite, cheltuieli operaționale, cămine, cantine, cluburi sportive școlare și palatele copiilor, activități extrașcolare și alte costuri operaționale. Este cea mai mare sumă pe care a cheltuit-o un Guvern al României vreodată per elev sau preșcolar!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg215">Referitor la utilitatea inspectoratelor școlare și la așa-zisa lor politizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg216">Utilitatea și mai ales funcționalitatea inspectoratelor școlare nu țin doar de o persoană, chiar dacă este vorba de funcția ce mai înaltă a instituției, o dinamică a schimbărilor la nivelul conducerii inspectoratelor școlare a existat și în perioadele anterioare guvernării PSD, iar un concurs asigură un mandat de patru ani, doar în condițiile unui management de calitate și ale respectării prevederilor contractuale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg217">Funcționalitatea inspectoratelor școlare, în termeni de calitate și eficiență, este și va fi preocuparea și datoria noastră. A fost și argumentul schimbărilor menționate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg218">Mai mult decât atât, monitorizarea și evaluarea periodică a activității inspectorilor școlari generali nu sunt măsuri inventate de PSD sau pentru a susține sau nu o persoană sau alta, ci sunt o necesitate, tocmai pentru asigurarea unui management coerent, fără sincope și fără disfuncționalități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg219">Nu înțelegem cum este școala ruptă de comunitate, atât timp cât în consiliile de administrație ale unităților de învățământ se află și reprezentanți ai comunităților locale, aceștia constituind liantul între școală și comunitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg220">Referitor la digitalizarea educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg221">Vă aduc la cunoștință, stimați semnatari ai moțiunii, că a fost deja introdusă disciplina "Tehnologia Informației și Comunicațiilor", inclusiv "Programare", în trunchiul comun al studiilor de gimnaziu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg222">Astăzi, la ora la care dezbatem această moțiune, peste 90.000 de elevi studiază la profilul de matematică-informatică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg223">În noiembrie 2017 a avut loc primul act de asumare oficială, la nivel de minister, pentru susținerea resurselor educaționale deschise.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg224">Inspectoratele centralizează aceste resurse educaționale deschise, care apoi vor fi puse la dispoziție în spațiul virtual, urmând să fie și centralizate în Platforma Națională pentru Educație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg225">Ministerul Educației Naționale și-a asumat dezvoltarea sistemului de evaluare online la examenele naționale, iar acest lucru va fi inclus în sistemul integrat de management al școlarității.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg226">Cele "2.000 de școli, 2.418 unități", la care se referă moțiunea, sunt, de fapt, clădiri, structuri aflate în sate în care nu există canalizare. Sunt peste 1.000 de comune care încă nu au canalizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg227">Din păcate, din totalul de aproape 3 milioane de elevi și preșcolari, 3% studiază în școli care au toaleta în curte. An de an, ministerul, prin inspectoratele școlare, monitorizează și face demersuri, pe lângă autoritățile locale, în vederea rezolvării acestor situații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg228">Iar dacă nu ați aflat încă, vă informez că, așa cum a anunțat și doamna prim-ministru, până în anul 2020 nu va mai exista nicio unitate școlară cu toaleta în curte. Vom asigura apă, canalizare și toalete moderne în toate școlile din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg229">Referitor la rezultatele obținute de elevii români la Programul pentru Evaluarea Internațională a Elevilor - PISA, România, alături de Portugalia, a înregistrat cea mai bună creștere a performanțelor, raportată la prima administrare, cea din anul 2001. Rezultatele de la testarea PISA, din anul 2015, arată că, prin raportare la administrările anterioare, din anii 2012, 2009 și 2006, România se poziționează pe un trend ușor crescător.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg230">Aceste rezultate reflectă nivelul de competență atins de elevii cu vârsta de 15 ani, iar responsabilitatea este a tuturor celor care au însoțit procesul de formare a copiilor, încă de la vârsta preșcolară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg231">România a fost printre puținele țări care au înregistrat un progres, așa cum subliniază și Raportul OECD 2017, însă este nevoie de efortul conjugat al tuturor factorilor de decizie, atât la nivel național, cât și la nivel local, pentru a face din reducerea analfabetismului funcțional o prioritate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg232">Referitor la construirea a 2.500 de creșe și de grădinițe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg233">Prin Programul Național de Dezvoltare Locală se finanțează lucrări de investiții la unitățile de învățământ preuniversitar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg234">În cele două etape ale programului au fost incluse un număr de 3.386 de unități de învățământ preuniversitar de stat, printre care și creșe și grădinițe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg235">Prin POR, Axele prioritare 4 și 10, se depun proiecte pentru construcția, reabilitarea, modernizarea, extinderea, echiparea infrastructurii educaționale antepreșcolare și preșcolare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg236">Totodată, ministerul, prin Proiectul "Reforma educației timpurii", urmărește construirea a 380 de grădinițe noi și dotarea cu mobilier a acestora. Deja 177 de grădinițe sunt executate. Valoarea lor depășește 37 de milioane de euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg237">Referitor la copiii cu cerințe educaționale speciale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg238">Școlarizarea și integrarea copiilor cu CES în unitățile de învățământ de masă constituie o preocupare permanentă a Ministerului Educației Naționale, dovadă fiind și creșterea, de la an la an, a numărului de copii integrați în învățământul de masă, comparativ cu numărul copiilor școlarizați în unități de învățământ special.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg239">Integrarea presupune dezvoltarea de competențe educaționale în aceste unități școlare. Copiii beneficiază atât de servicii calificate din partea profesorului de sprijin sau a celui itinerant, cât și de terapii specifice, acordate de profesorii psihopedagogi din centrele de resurse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg240">Din anul școlar 2017-2018, copiii cu cerințe educaționale speciale, integrați în sistemul de învățământ preuniversitar, beneficiază de rechizite și alocație zilnică de hrană, precum și de alte drepturi specifice sistemului de protecție a copilului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg241">Referitor la Programul "Școală după școală".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg242">În cadrul unui proiect POCA, beneficiar fiind Secretariatul General al Guvernului, Ministerul Educației Naționale elaborează Regulamentul privind organizarea și desfășurarea programelor de tip "Școală după școală", după ce a inventariat intervențiile de acest tip, derulate la nivel național, și a revizuit metodologia de organizare a acestui program.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg243">Apelul de proiecte "Școala pentru toți", cu finanțare din POCU, este în curs de contractare, 133 de proiecte fiind deja finanțate, cu o valoare totală de peste 173 de milioane de euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg244">După perioada de implementare a proiectelor, ministerul va studia oportunitatea finanțării Programului "Școală după școală" din resurse bugetare naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg245">Referitor la existența unor planuri-cadru învechite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg246">Acest proces a acoperit conduceri diferite, fiind inițiat în anul 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg247">Atât pentru învățământul primar, cât și pentru cel gimnazial, în premieră, planurile-cadru au fost elaborate în urma unor ample procese de consultare și de validare, din partea principalelor organizații sindicale, universități, Academie și alte părți interesate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg248">În ceea ce privește legalitatea programului de bacalaureat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg249">Începând cu anul 2011 și până în prezent, examenul de bacalaureat național se organizează în baza aceleiași metodologii - cea aprobată în anul 2011 - și în baza Ordinului ministrului educației din 2010.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg250">Anual, prin ordin de ministru, s-a aprobat calendarul examenului de bacalaureat pentru anul școlar respectiv, s-au făcut precizări cu privire la programele de bacalaureat, în concordanță cu actualizarea acestora, precum și cu privire la aspectele organizatorice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg251">Elementele de bază în organizarea și desfășurarea examenului de bacalaureat au rămas neschimbate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg252">Probele de evaluare a competențelor lingvistice și digitale prevăzute la art. 77 alin. din Legea educației naționale, cu modificările și completările ulterioare, din cadrul primei sesiuni de bacalaureat național a anului 2018, s-au desfășurat în luna februarie, în acord cu prevederile art. 78 alin. din Legea educației, potrivit cărora, citez - "Evaluările a), b), c) și d) prevăzute la art. 77 alin. se organizează și se desfășoară la nivelul unității de învățământ, în timpul anului școlar, pe parcursul semestrului al doilea".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg253">În baza dispozițiilor art. 78 alin. din Legea educației, precum și a prevederilor art. 78-81 din Metodologia privind organizarea și desfășurarea examenului de bacalaureat, valabilă și pentru anul 2018, conform prevederilor Ordinului ministrului nr. 4792 din 2017 privind organizarea și desfășurarea examenului de bacalaureat național în acest an, certificatele care atestă nivelul de competență lingvistică în comunicare orală în limba română, în comunicare orală în limba maternă, de competență lingvistică într-o limbă de circulație internațională și nivelul competențelor digitale, însoțite de suplimentele descriptive, se eliberează doar absolvenților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg254">Potrivit metodologiei menționate, după încheierea cursurilor claselor terminale, comisia de bacalaureat din unitatea de învățământ actualizează tabelele de înscriere, prin eliminarea candidaților corigenți, repetenți, cu situația neîncheiată, exmatriculați, care nu vor participa la probele scrise ale sesiunii iunie-iulie 2018, de bacalaureat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg255">Acestor candidați nu li se vor elibera certificatele de competență pentru probele susținute, decât după ce vor dobândi statutul de absolvenți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg256">Totodată, în formularul-tip al cererii de înscriere, anexă la o procedură privind înscrierea la examenul de bacalaureat național 2018, s-a avut în vedere că dreptul de participare la probele scrise ale sesiunii de bacalaureat îl au doar absolvenții claselor terminale. Certificatele de competență se eliberează doar absolvenților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg257">În mod similar s-a procedat și în anii trecuți, când înscrierea s-a efectuat tot în timpul semestrului al doilea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg258">Referitor la consolidarea învățământului profesional și tehnic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg259">Ministerul Educației Naționale promovează învățământul profesional, inclusiv învățământul dual.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg260">Dezvoltarea învățământului profesional și tehnic în perioada 2016-2020 are la bază Strategia educației și formării profesionale 2016-2020, aprobată prin Hotărârea Guvernului nr. 317 din 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg261">Ca formă a învățământului profesional, învățământul dual pentru nivelul 3 de calificare este organizat la inițiativa operatorilor economici interesați, în calitate de potențiali angajatori și parteneri de practică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg262">În prezentul an școlar sunt înscriși în învățământul dual un număr de aproximativ 2.500 de elevi, cuprinși în 106 clase, într-un număr de 68 de unități de învățământ, pentru care s-au încheiat un număr de 227 de contracte de parteneriat cu operatorii economici și cu autoritățile locale. În clasa a IX-a sunt înscriși, la învățământul profesional, aproximativ 30.500 de elevi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg263">A fost lansat apelul "Stagii de practică pentru elevi și studenți, în sectorul agroalimentar, industrie și servicii", prin care se vor finanța 89 de proiecte în valoare de aproape 90 de milioane de euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg264">Doamnelor și domnilor parlamentari,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg265">În pofida modului superficial în care a fost redactată Moțiunea simplă adresată Ministerului Educației Naționale, eu consider că un astfel de demers politic este legitim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg266">Aveți, fără îndoială, dreptul de a ridica întrebări, de a critica activitatea ministerului. În ce măsură aceste critici sunt întemeiate sau nu, asta va decide opinia publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg267">Acuzațiile nesusținute și observațiile superficiale din moțiunea dumneavoastră poate că nu sunt sesizate de cei din afara sistemului de educație. Dar vă asigur că dascălii și cei care sunt interesați de evoluțiile din acest domeniu le sesizează cu ușurință. Dar asta este problema dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg268">Eu cred însă că, dincolo de aceste neajunsuri ale moțiunii simple, un astfel de demers politic trebuie să aibă și o latură constructivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg269">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg270">Și eu vă mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg271">Începem dezbaterile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg272">În continuare, o invit din partea Grupului PSD, pe doamna deputat Huncă Mihaela.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg273">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Mihaela Huncă:</note><u ana="#regular" who="#Mihaela-Huncă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg274">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg275">Stimate colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg276">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg277">Stimați invitați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg278">Permiteți-mi, mai întâi, să-mi exprim o nedumerire. Cu tot respectul pentru PNL, vă spun că nu am înțeles deloc rațiunea politică de a înainta o astfel de moțiune pe educație, exact în momentul în care au intrat în vigoare unele dintre cele mai consistente majorări de salarii pe care le-au primit cadrele didactice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg279">La fel ați făcut și cu moțiunea împotriva Ministerului Muncii, exact atunci când creșteau salariile bugetarilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg280">Pe această logică, ne așteptăm să depuneți o moțiune pe Legea pensiilor, chiar de 1 iulie, când va crește din nou punctul de pensie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg281">Vreau să vă spun că am citit cu mare atenție Moțiunea simplă a Grupului PNL, adresată Ministerului Educației Naționale, și am constatat că în listă - în lista de susținere - se află 10 semnături care, din punct de vedere moral, nu ar fi trebuit să se afle pe acest document.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg282">Sunt 10 semnatari care s-au aflat în această sală, în anul 2010, și au susținut, prin votul și atitudinea lor politică, tăierea cu 25% a salariilor personalului din învățământ, decisă în timpul guvernării Boc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg283">Mai grav decât atât mi se pare faptul că una dintre aceste semnături aparține chiar liderului Grupului PNL, care deschide lista semnatarilor moțiunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg284">Mie îmi vine greu să înțeleg această piruetă politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg285">Îmi vine greu să înțeleg cum cei 10 PDL-iști care au votat pentru tăierea salariilor profesorilor vin astăzi să reproșeze unui Guvern PSD, care tocmai a majorat salariile dascălilor cu 20%, că, citez - "Salarizarea total nestimulativă și bătaia de joc la adresa cadrelor didactice pun adeseori presiune pe umerii acelor oameni care ar trebui să formeze caracterele viitorului".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg286">Dar cât de stimulativă era salarizarea profesorilor, stimați colegi liberali, foști PDL-iști, când ați tăiat cu 25% salariile deja foarte mici ale celor pe care îi deplângeți astăzi?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg287">Să știți că ce ați făcut atunci, când ați tăiat salariile cu 25%, tuturor bugetarilor, și implicit tuturor cadrelor didactice, nu se uită, chiar dacă v-ați schimbat sigla de partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg288">Vă spun eu care este realitatea. Salariile din educație sunt încă departe de nivelul profesorilor din Uniunea Europeană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg289">Dar vă reamintesc, totodată, că un Guvern PSD a dat înapoi ceea ce ați tăiat dumneavoastră. Și tot PSD a majorat semnificativ aceste salarii, după venirea sa la guvernare, după alegerile din 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg290">Vă informez, stimați deputați, foști PDL-iști, care ați semnat moțiunea, că, din momentul preluării guvernării de coaliția PSD-ALDE, salariile cadrelor didactice au crescut, pe net, cu 44%. Este vorba de majorarea de 15% din ianuarie 2017, la care PNL s-a opus, în Parlament; de majorarea de 4,3% de la începutul acestui an și de majorarea de 20%, care tocmai a intrat în vigoare, în urmă cu câteva zile, la 1 martie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg291">Stimați colegi liberali, foști PDL-iști,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg292">Mai este un aspect din moțiune care mi-a atras atenția în mod deosebit. Citez: "Există suspiciuni că banii pentru plata salariilor se vor termina după primele 9 luni".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg293">De ce m-a surprins această afirmație?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg294">Dincolo de faptul că este o minciună și o dezinformare grosolană, m-a surprins asemănarea acestei afirmații cu o altă declarație venită din partea PNL, în luna septembrie, anul trecut. Citez: "Pensiile care sunt promise acum multor oameni și care, din nefericire, nu pot fi susținute, se pare, dincolo de luna noiembrie...". Declarația îi aparține doamnei deputat Raluca Turcan, liderul Grupului PNL din Camera Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg295">Așadar, ce avem comun în aceste două declarații?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg296">În primul rând, speculația. În septembrie, PNL spunea că "se pare că nu vor mai fi bani de pensii"; iar acum, în martie, PNL spune că "există suspiciuni că nu vor mai fi bani de salarii pentru dascăli".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg297">Care este realitatea de fapt?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg298">Pensiile au crescut și vor continua să crească. CASS a fost eliminat pentru toate pensiile și sunt scutite de impozit pensiile sub 2.000 de lei. La fel, cu salariile profesorilor. Am arătat că tocmai au crescut cu 20% pe net, de la 1 martie, și cu 44%, tot pe net, de la începutul acestei guvernări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg299">Este absolut jenant ca un partid istoric - așa cum spuneți că este PNL - să se joace cu astfel de dezinformări și să se facă atât de rău de râs în fața realității.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg300">Altă chestiune din moțiune, care se încadrează în categoria "Dacă tăceai, filozof rămâneai!".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg301">Spuneți că PSD a politizat sistemul de educație din România. Tocmai dumneavoastră spuneți acest lucru! Tocmai dumneavoastră, stimați foști PDL-iști, care, atunci când ați fost la guvernare, ați dat afară, abuziv, mii de directori de școală și inspectori școlari, pentru a-i înlocui cu "pilele" de partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg302">Am ajuns atunci în situația absolut jenantă să avem doi directori pe același post, cel de la PDL și cel care luase postul prin concurs și care și-a recâștigat funcția în instanța de judecată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg303">Eu eram inspector școlar în acea vreme și știu bine ce s-a întâmplat. Guvernarea PDL mi-a desfăcut abuziv contractul de management pentru postul pe care îl câștigasem prin concurs. Am câștigat în instanță, un an mai târziu. Iar ca mine au fost mii de cadre didactice, cu diverse funcții câștigate prin concurs.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg304">Este de-a dreptul revoltător ca dumneavoastră, doamnă Raluca Turcan, dumneavoastră, doamnă Roberta Anastase, ca dumneavoastră, domnule Cezar Preda, dumneavoastră, domnule Gheorghe Tinel, și toți ceilalți foști PDL-iști de atunci, să ne vorbiți nouă de politizarea sistemului de educație!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg305">Și mai revoltător este că o faceți tocmai acum, când sistemul de educație a ajuns la un grad de depolitizare, când peste 83% dintre funcțiile de conducere din școli și din inspectorate au fost ocupate prin concurs.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg306">Nu voi intra acum în toate acuzațiile hazardate din moțiune. Vreau doar să vă arăt cum vă contraziceți singuri, chiar în textul moțiunii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg307">În aceeași pagină, în două paragrafe consecutive, faceți următoarele două afirmații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg308">Pe de o parte, spuneți că manualul unic este un dezastru și că îngrijorează familiile și întregul sistem de învățământ, iar pe de altă parte, un paragraf mai jos, spuneți că în ultimii 5 ani nu a existat toamnă în care elevii să înceapă școala cu toate manualele pe bancă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg309">Trec peste faptul că în ultimii 5 ani am avut și un ministru al educației susținut chiar de dumneavoastră, Grupul PNL, ministrul din Guvernul Cioloș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg310">Ceea ce cred însă că este semnificativ aici este faptul că admiteți chiar dumneavoastră că modul în care sunt realizate manualele în actualul sistem este total deficitar. Dar în același timp ne spuneți că nu este bine să-l schimbăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg311">Deci este rău acum, dar să nu se schimbe nimic. Aceasta e propunerea dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg312">Nu mai intru în detalii. Vreau să subliniez doar două lucruri în legătură cu manualele școlare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg313">În primul rând, vă informez că vor fi de fapt 3 manuale, pentru care se vor cumpăra drepturile de autor. Deci nu au un manual unic, ci 3 manuale, iar profesorii vor avea libertatea să aleagă între cele mai bune dintre acestea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg314">În al doilea rând, așa cum ați spus și dumneavoastră, în textul moțiunii, de la început lucrurile nu au funcționat bine în ceea ce privește actualul sistem de editare al manualelor. Deci nu este o problemă care ține de un guvern anume, ci de sistemul însuși.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg315">În aceste condiții, ecuația este foarte simplă. Dacă în septembrie elevii vor începe școala cu toate manualele pe bănci, atunci înseamnă că decizia Guvernului a fost cea corectă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg316">Iar eu sunt convinsă că așa se va întâmpla!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg317">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg318">Și eu vă mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg319">În continuare, din partea Grupului PNL, doamna deputat Florica Cherecheș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg320">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Florica Cherecheș:</note><u ana="#regular" who="#Florica-Cherecheș:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg321">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg322">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg323">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg324">Învățământul nu a fost într-un impas mai mare ca anul acesta. Și când spun aceasta nu fac o declarație politică, ci o constatare tristă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg325">Școala, în foarte multe situații, a încetat să mai fie o instituție care formează caractere și care creează profesioniști. În loc să fie corelată cu cerințele pieței muncii, să aibă o finalitate concretă, școala devine adesea o risipă de bani și resurse umane, o iluzie frumoasă servită tinerei generații, care se va transforma, la finalul studiilor, într-o cruntă dezamăgire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg326">Tot mai mulți tineri aleg în mod conștient să nu-și continue studiile, deoarece diploma de absolvire nu le certifică niște competențe și cunoștințe, ci doar faptul că s-au plimbat printr-o școală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg327">Dumneavoastră, prin politicile PSD, impuse în ultimii 20 de ani, cât ați avut sub gestiune acest minister, ați transformat o parte din diplome în simple cartoane colorate. Păcat!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg328">Toți miniștrii aflați temporar la conducerea acestui minister au ales să ignore apelul disperat al agenților economici, care au semnalat mereu că nu găsesc meseriași și tehnicieni pe care să-i angajeze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg329">Astăzi România caută forță de muncă în Vietnam, Filipine, Nepal sau Sri Lanka. Astăzi am pierdut singurul atu pe care îl aveam acum 10 ani - forța de muncă bine calificată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg330">În tot acest timp, rata abandonului școlar ne situează pe un loc fruntaș în Europa. Din păcate, mulți abandonează nu doar școala, dar și țara, pentru că avem peste 3,4 milioane de români plecați la muncă în străinătate sau stabiliți definitiv acolo, cu tot cu familii, ceea ce plasează România pe a doua poziție într-un top mondial al migrației, după Siria, țară măcinată de un război civil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg331">O forță de muncă calificată înseamnă produse de înaltă calitate, salarii mai mari pentru angajați, o colectare mai ridicată a taxelor și impozitelor, și duce la dezvoltarea comunităților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg332">Realitatea însă este una catastrofală. Avem comunități întregi care supraviețuiesc cu ajutoare sociale, angajatori disperați, în căutare de forță de muncă calificată, și comunități îmbătrânite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg333">Am căutat cu mare interes, în Programul de guvernare, să descopăr puțină preocupare pentru dezvoltarea învățământului profesional și tehnic, pentru că, la nivel declarativ, toți liderii partidului au spus că este foarte important. Am găsit doar câteva enunțuri generale, lozinci, nimic concret, nicio țintă asumată, nicio alocare bugetară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg334">Rezultatele la evaluările naționale din ultimii ani indică probleme referitoare la calitatea scăzută a educației în învățământul gimnazial, orientarea profesională aproape inexistentă a elevilor din gimnaziu și slaba pregătire a elevilor care urmează învățământul profesional, susținută de o lipsă de motivare a parcurgerii acestei rute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg335">Nu știu ce este statul paralel pe care îl tot invocați în ultima vreme, dar îmi închipui că este acea lume minunată în care dumneavoastră trăiți, ignorând realitatea, desconsiderând și alungând din țară întreprinzătorii, care trebuie să facă față sutelor de modificări ale Codului fiscal și care aleargă înnebuniți după meseriași, pentru că vor să producă și să vă trimită bani la buget.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg336">De 5 ani, de când sunt în Comisia pentru învățământ, am tot insistat să faceți ceva pentru dezvoltarea învățământului profesional. Dar, din păcate, întrebările, audierile, declarațiile, amendamentele sau inițiativele legislative depuse s-au lovit de același zid al indiferenței și al nepăsării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg337">Suntem în situația incredibilă de a vorbi elogios despre învățământul profesional dual, dar blocați orice inițiativă legislativă în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg338">Avem Ordonanța nr. 94 din 2014, care de 3 ani zace fără suflare în sertarul Comisiei pentru învățământ din Senat. Tot acolo este și Ordonanța nr. 81 din 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg339">Anul 2017, declarat "Anul învățământului profesional și tehnic", a strălucit prin absența oricăror evenimente care să promoveze acest tip de învățământ. Ba mai mult, știți că elevii din învățământul profesional și tehnic nu au și nu au avut niciodată manuale pentru modulele de specialitate?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg340">Iată de ce, domnule ministru, este nevoie să oferiți trasee educaționale flexibile, evaluări vocaționale, și să luați urgent măsuri pentru promovarea și dezvoltarea învățământului profesional și tehnic în România. Vă dăm și soluții. Iată-le!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg341">Promovați învățământul profesional și tehnic prin caravane ale meseriilor, mai ales în mediul rural;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg342">Alocați resurse pentru a crește masiv capacitatea de a oferi elevilor de gimnaziu consiliere pentru orientarea în carieră;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg343">Realizați corelarea necesarului de forță de muncă pe județe, cu specializările din școlile profesionale;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg344">Creșteți masiv cifra de școlarizare în învățământul profesional atât de afectat de dezastrul produs de desființarea de către ministrul Ecaterina Andronescu a școlilor profesionale, în 2009. Aveam atunci 115.000 de elevi cuprinși în această formă de învățământ, iar după 3 ani, la reînființare, doar puțin peste 12.000. Iar acum spuneți că avem 30.000 în clasa a IX-a. Mult sub cererea reală;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg345">Sprijiniți încheierea de parteneriate între unitățile școlare și agenții economici și stimulați agenții economici parteneri prin facilități fiscale;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg346">Majorați finanțarea învățământului profesional și tehnic, a costului standard pentru acești elevi;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg347">Susțineți internatele cu cazare și masă gratuită pentru elevii din învățământul dual;</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg348">Investiți în pregătirea profesională continuă a cadrelor didactice care predau în acest tip de învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg349">Nu ați realizat mare lucru din Programul de guvernare, dar ați reușit pe deplin să ne dovediți lipsa totală de acțiune și viziune în ceea ce privește educația.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg350">Pentru asta, românii nu vă vor ierta. Iar generațiile viitoare nici atât.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg351">Mulțumesc, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg352">În continuare, dau cuvântul doamnei deputat Cristina Iurișniți, Grupul USR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg353">Aveți 5 minute, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg354">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg355">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg356">Stimați colegi deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg357">După mai bine de un an de când coaliția de guvernare PSD-ALDE a preluat puterea, sistemul educațional din România este în continuare Cenușăreasa de serviciu a societății, subfinanțarea sistemului fiind cronică, prin continua nerespectare a legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg358">După mai bine de un an de guvernare haotică, cu schimbări intempestive, decizii nefondate, strategii lipsite de orice predictibilitate pe termen mediu și lung, pentru a consolida un sistem care se află la baza tuturor societăților prospere și avansate, învățământul românesc se află într-o continuă stare de asediu, date fiind politicile iresponsabile, ilegale și extrem de periculoase pentru dimensiunea europeană a școlii românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg359">În același timp, niciunul dintre cei trei miniștri care s-au succedat, în cele 14 luni, la conducerea Ministerului Educației, nu a reușit să pună în aplicare Programul de guvernare și să prezinte un plan de acțiune coerent, eficient și predictibil pentru mandatul pe care și l-a asumat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg360">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg361">Dacă privim retrospectiv, pentru că trebuie să privim retrospectiv, nu ce veți face de-acum înainte, actul de guvernare întreprins în domeniul educației, vom observa o profundă lipsă de viziune, acțiuni întreprinse doar de dragul acțiunii și, cel mai grav, o încălcare constantă a principiilor legalității, transparenței și al interesului superior al copilului, și mai ales o îndepărtare de la valorile democratice europene, fundamentale consolidării statului de drept din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg362">Vorbind despre transparență, vă reamintesc că ați început mandatul, domnule ministru, prin susținerea plagiatului. Nu vă mai amintesc acel mesaj celebru pe care l-ați dat, despre legea care nu prevede exact unde se pun ghilimelele. Și printr-o manipulare politică - o listă de susținători pentru învestirea dumneavoastră ca ministru, unii rectori negând faptul că și-au exprimat susținerea, ulterior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg363">În acest sens, aduc atenției dumneavoastră un singur exemplu. "Nu l-am susținut și nu-l voi susține pe domnul Popa. Dacă vor continua așa, va fi un dezastru. În direcția aia ne îndreptăm cu tot ce face PSD. N-am semnat și nici nu se punea problema să o fac. Eu nu-l susțin pe domnul Popa" - a declarat Ioan-Aurel Pop, rectorul Universității Babeș-Bolyai pentru "Adevărul".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg364">În continuare, voi face o scurtă diagnoză, enumerând doar câteva dintre ultimele măsuri care au agravat criza din învățământ, care suferă de peste 20 de ani de prea multe schimbări dictate de interese politice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg365">Legea manualului și editura unică. În ultimul an, domnule ministru, atât dumneavoastră, cât și colegii dumneavoastră ați atacat constant principiul concurenței și al pieței libere a editurilor din România, prin impunerea abuzivă a unei legi a manualului, care nu face altceva decât să releve incompetența și lipsa capacității Ministerului Educației de a avea un calendar finalizat cu cel puțin un an înainte de a organiza licitații eficiente, transparente și corecte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg366">Ați încercat să induceți opinia publică în eroare, prin utilizarea sintagmei "mafia manualelor", blamând editurile și atacând piața concurențială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg367">Dar de ce nu le spuneți cetățenilor de bună-credință că aproape 90% din contestațiile făcute de edituri, cauzele întârzierii manualelor pe băncile școlii, au fost soluționate de Consiliul Național de Soluționare a Contestațiilor, în favoarea editurilor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg368">Mizați pe înființarea societății pe acțiuni a Editurii Didactice și Pedagogice, însă Legea manualului, care a intrat deja în circuit la Camera Deputaților, nu are alt scop decât să monopolizeze informația, alterând calitatea actului educațional, prin uniformizare și imposibilitatea oferirii unei palete largi de manuale, raportate la specificul și nivelul de dezvoltare cognitiv și psiho-emoțional al elevilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg369">Într-adevăr, săptămâna trecută a apărut pe site-ul Ministerului un mesaj prin care se prevedea că vor fi trei variante la manual. Acest lucru l-am susținut printr-o declarație politică, la începutul lunii octombrie, și, în întâlnirea pe care am avut-o, prin prezența directoarei Editurii Didactice și Pedagogice, s-a agreat această flexibilitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg370">Deci vă felicit măcar pentru un minim pas de flexibilitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg371">Dar vă întreb, în continuare: cum se va reuși să se editeze 255 de titluri, să se tipărească 4,3 milioane de manuale necesare în sistem, de o singură editură care deține doar 5% din piața manualelor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg372">Este evident că în septembrie copiii de clasa a VI-a nu vor avea manualele pe bănci. Și va urma Compendiul nr. 2.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg373">Uniunea Editorilor Europeni a tras un semnal de alarmă, încă de anul trecut, printr-un mesaj de delimitare și condamnare a acestei inițiative abuzive.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg374">În Comisia pentru învățământ, USR a votat împotriva înființării editurii unice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg375">Comasarea unităților de învățământ. În sistem, profesorii susțin că urmează să comasați un număr de școli din România, pe motivul nesustenabilității financiare. Ați explicat deja motivele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg376">Ceea ce este cu adevărat grav este că nu ați reușit nici până astăzi să veniți cu un răspuns la întrebarea: ce vom face cu elevii care nu vor mai avea pe raza localității lor o unitate școlară? Cum se va asigura legalitatea acestei măsuri, în contextul în care Constituția, la art. 32, vorbește despre accesul neîngrădit la educație, al copiilor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg377">Educația este un drept al fiecărui copil, domnule ministru...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg378">Concluzionați, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg379">... nu o afacere pe care dumneavoastră s-o puteți evalua ca fiind profitabilă sau nu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg380">Concluzionați, v-am rugat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg381">Bacalaureatul ilegal - o premieră națională în România. Știm foarte bine că în perioada 12-22 februarie s-au derulat probele de competențe lingvistice și digitale. Fără o bază legală. Nu în baza acelui ordin de ministru, ci ar fi trebuit în baza art. 77 și 78. Pentru că știm foarte bine, nu avem de-a face cu absolvenți, ci sunt niște elevi care nu au situația școlară încheiată.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg382">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg383">Doresc totuși să prezint concluzia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg384">În concluzie, soluția pe care USR o propune este aceasta. Clientelismul politic nu are ce căuta în sistemul de învățământ. Educația nu trebuie să aibă culoare politică. Nu totul trebuie să fie unic și controlat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg385">USR vă cere să asigurați de urgență următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg386">infrastructură școlară care să respecte normele sanitare și de siguranță pentru copiii noștri; profesori competenți și responsabili, prin formare inițială și continuă de calitate; educație pentru sănătate și reproducere în școli. Suntem primii în Europa, cu peste 9.200 de mame minore; digitalizarea actului educațional și susținerea învățării a cel puțin două limbi străine, în planurile-cadru pentru liceu; și, în ultimul rând, corelarea imperios necesară a sistemului cu realitățile socio-economice impuse de globalizarea și informatizarea pieței muncii...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg387"></seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg388">Vă mulțumesc, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg389">... secolului XXI.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg390">Vrem să avem o țară educată și europeană din care să nu ne mai dorim să emigrăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg391">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg392">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg393">Dar chiar nu ne putem încadra în timp?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg394">Domnul deputat Szabó Ödön, vă rog. Aveți 4 minute, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg395">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg396">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg397">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg398">Dați-mi voie să spun că o discuție, o dezbatere despre învățământ este bine-venită. Nu cred că ea trebuie, în schimb, să realizeze o polemică doar politică. Dintr-un motiv foarte simplu, pentru că, într-adevăr, sunt probleme în învățământ, dar aceste probleme nu au fost create doar în ultimii ani, doar în ultimul an, și, cu atât mai mult, nu în ultima lună, de când domnul ministru deține această funcție. Deci problemele nu sunt de o lună, ca să realizăm un asemenea repertoriu de probleme pe care să le punem în cârca unui singur om.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg399">Cu toate acestea, trebuie să spun că sunt câteva chestiuni pe care aș dori să vi le aduc în față și care pot fi rezolvate destul de ușor, nu neapărat toate la nivelul modificării legislației, dintr-un motiv foarte simplu. O problemă enormă este că întotdeauna încercăm să schimbăm legislația. Niciodată nu am lăsat să existe cel puțin un ciclu sau două cicluri electorale în care să nu ne atingem de o lege a educației naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg400">Nici Legea nr. 1 nu și-a produs efectele până în momentul de față, cu toate articolele care au fost adoptate. Sunt măsuri care au fost suspendate, sunt măsuri care nu au fost aplicate niciodată și sunt măsuri care, deși sunt în vigoare, sau anumite aspecte sunt în vigoare, nici măcar acum nu sunt puse în aplicare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg401">Să vă dau doar un singur exemplu. De al treilea an consecutiv realizăm bugetarea Centrului pentru perfecționare continuă în limbile minorităților. Bugetul există, dar nu este pusă în aplicare această măsură prevăzută încă din 2011 în lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg402">Dar hai să vă dau două sau trei probleme pe care eu cred că împreună putem să le rezolvăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg403">Costul standard. Nu putem să spunem că acest cost standard este acoperitor, și acoperă întreaga gamă de probleme, și este diversificat, atâta timp cât...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg404">Să vă dau doar două exemple. Costul standard per elev într-un colegiu național, la Satu Mare, Colegiul "Kölcsey Ferenc", unde sunt peste 1.000 de copii, nu acoperă decât în proporție de 80% sau 90% cheltuielile. Dintr-un motiv foarte simplu: majoritatea profesorilor sunt gradul didactic I, majoritatea profesorilor au peste 50 de ani, și o bună parte dintre copii locuiesc în internatul școlii respective, subfinanțat de sistem. Și deși sunt 1.000 de copii, cu efective maxime în clasă, nu se acoperă întregul cost al acestei școli.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg405">Și trebuie să regândim și să lucrăm împreună pentru a flexibiliza și pentru a gândi ca într-adevăr costul standard să acopere necesitățile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg406">Numărul de elevi - nu putem gândi un pat al lui Procust. Pentru că trebuie să spun, mai ales în zona minoritară, există cazuri în care pentru o întreagă regiune sau pentru întreg județul există o singură școală. Nu există altă școală!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg407">În acest context, să vă dau exemplul din județul Cluj, la Gherla, unde pentru 55 de copii de clasa a IX-a a fost aprobată doar o singură clasă de a IX-a. Nu cred că este normal. Deci trebuie să avem o colaborare în acest sens.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg408">Programul PNDL prevede construirea de școli. Și nu s-a coroborat Programul PNDL cu normativele Ministerului Educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg409">Vă dau din nou un caz concret. În județul Sălaj, la Pericei, primarul nu a semnat încă acest contract, pentru că va avea o școală nouă, dar i-au fost tăiate costurile pentru dotare și acestea acoperă doar pentru 10% necesarul din normativul Ministerului Educației. Deci cele două ministere nu au coroborat cele două acte normative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg410">Cu toate acestea, eu cred că este prematur să discutăm că nu putem rezolva împreună aceste probleme.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg411">Vă...</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg412">Și există un decalaj - și cu acesta o să închei - enorm și care începe să crească din ce în ce mai mult, între mediul rural și mediul urban. În mediul rural, majoritatea - sau în bună parte - sunt profesori care sunt suplinitori, pentru că se tot pleacă din acest mediu și nu sunt atractive aceste zone. Și există un decalaj enorm sau începe să existe un decalaj enorm între șansele unui copil născut într-o sărăcie extremă din zona rurală și un copil născut în reședință de județ, de exemplu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg413">Cu toate acestea, eu cred că trebuie să conlucrăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg414">Și vă felicit, domnule ministru, pentru Legea educației. Și inclusiv pentru propunerea pe care ați realizat-o acum, că modificând partea inițială, veți finanța cele trei manuale și se va da posibilitatea ca toate cele trei manuale să fie tipărite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg415">Eu cred că printr-un asemenea dialog vor fi rezolvate și celelalte probleme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg416">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg417">Și eu vă mulțumesc, domnule coleg.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg418">În continuare, Grupul parlamentar ALDE, domnul Ștefan-Alexandru Băișanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg419">Vă rog, aveți 3 minute, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg420">Vă rog să vă încadrați în timp.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan-Alexandru Băișanu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Alexandru-Băișanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg421">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg422">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg423">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg424">Aș vrea să încep spunându-vă că nu voi vorbi despre actualul ministru al învățământului, despre domnul profesor Popa Valentin, pentru că suntem colegi în aceeași universitate - Universitatea "Ștefan cel Mare", Suceava -, iar contestatarii de astăzi ar putea spune că sunt subiectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg425">Am să-i rog, în schimb, pe cei care au făcut această moțiune simplă, să-mi permită să fac vorbire despre ministrul Funeriu, care a început trimiterea învățământului românesc în colaps.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg426">Și o să-l rog pe actualul ministru să facă trei lucruri pe care le-a făcut prost PDL-ul și ministrul lor de atunci, și îi garantez actualului domn ministru că va ajunge în categoria miniștrilor care au făcut bine învățământului românesc, și nu cel mai mare rău.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg427">Colapsul învățământului românesc a plecat din momentul în care domnul Funeriu, prin Legea din 2011, a spus: "Vom finanța învățământul pe sistemul per capita, per elev".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg428">Domnilor, învățământul românesc nu este o iesle, nu se vorbește de furajare, nu se vorbește de umplerea unei iesle sau de umplerea unei găleți, ci se dorește aprinderea unei flăcări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg429">Cu 33 de milioane de lei vechi/an/elev nu vom reuși niciodată să ținem învățământul românesc pe linia de plutire. Se dau mai mulți bani pe an pentru deținuți și imigranți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg430">Și, iată, vedem că răul a fost făcut atunci, de cei care astăzi se plâng că lucrurile nu merg bine în învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg431">O a doua problemă e aceea că elevii de gimnaziu au foarte multe ore și foarte, foarte multe informații. Îi îndopăm cu informații și nu le mai lăsăm timp să gândească. Nu mai înțeleg care este viitorul lor. Nu le explică nimeni pe ce drum să o ia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg432">Și ultima, domnule ministru, cu permisiunea dumneavoastră și a colegilor din PSD, e următoarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg433">În Primăria Suceava, un angajat astăzi pe funcția de polițist local, doar cu liceul, cu zero vechime, primește salariul cel mai mic - 27 de milioane de lei vechi, net, în mână. Un profesor cu 20 de ani vechime, din învățământul românesc, cu gradul I luat, primește 25 de milioane de lei vechi, bani în mână. O diferență de la 27 la 25, pentru acela doar cu liceul, polițist local și fără nicio zi de muncă, și un profesor cu 20 de ani de vechime, cu facultate, cu gradul I luat, de două milioane de lei. Nu mi se pare normal. Trebuie să găsiți, domnule ministru, soluții pentru a rezolva aceste probleme majore.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg434">Și acum, pentru a încheia, am să-i dau și doamnei deputat Huncă, de la PSD, un sfat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg435">Am observat, cei de la USR și de la PNL, când vorbesc de Alianța PSD-ALDE, lovesc și în PSD și în ALDE. Dumneavoastră, unii din PSD, când vorbiți de marile realizări ale acestui Guvern, vorbiți doar de PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg436">Haideți să vedem. Suntem împreună la bine și la rău sau, când e bine, e vorba numai de PSD și, când e rău, e vorba și de unii și de alții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg437">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg438">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg439">În continuare... da... în continuare, domnul deputat Robert Turcescu, din partea Grupului PMP.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg440">Aveți 3 minute, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Robert-Nicolae Turcescu:</note><u ana="#regular" who="#Robert-Nicolae-Turcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg441">Năstase, Pop și Popa. Nu e vreun trio formidabil, e o tripletă în fața căreia ajungi să scuipi în sân când te gândești că toți trei, Doamne, și, toți trei, s-au perindat în doar un an de zile la conducerea Ministerului Educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg442">Și abia ce am pășit, atenție, în anul doi al Guvernării PSD-iste, stuchi-o-ar mâțele, ferească Sfântul să o țină în ritmul acesta, că la așa rotație a cadrelor, tare mi-e teamă că după Pop și Popa urmează unul sau mai mulți proto-popi la conducerea pe ultimul drum a rămășițelor educației naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg443">Ce au făcut Năstase, Pop și Popa? Nimic din Programul de guvernare pasat cu copy-paste de la unul la altul, ca un cartof fierbinte pe care numai mințile încinse în campania electorală l-ar fi putut coace.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg444">Ați promis manuale, salarii, construcții de școli și grădinițe, marea cu sarea pentru învățământul românesc. De un an de zile schimbați miniștri și măcelăriți ce a mai rămas de măcelărit din Legea educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg445">Brambureala din vremea Abramburicăi pare azi o dulce amintire, când ne uităm că Năstase, Pop și Popa nici de o brambureală nu sunt în stare. Măcar să vină cu o idee. Bună, proastă, o idee să fie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg446">Ei n-au avut și n-au idei, pentru că mandatul înseamnă punerea în practică a unor ordine de partid. Așa s-a ajuns la situația stupidă în care directorii de școli care n-au promovat examenul pentru ocuparea postului să fie totuși numiți în funcție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg447">Educație marca PSD - cu legea în mână le arătăm elevilor că indiferent de nota pe care o obții la un examen, dacă faci parte din partidul care trebuie, vei obține funcția pe care o dorești, chiar dacă n-o meriți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg448">Apropo, domnule ministru, v-ați atins de doctoratele plagiate sau nu vă lasă "Daddy" să loviți chiar așa de tare în inimioara statului paralel? Bine că vă ocupați de reînființarea editurii unice, vestita Editură Pedagogică din vremea lui Ceaușescu!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg449">De fapt, domnilor, sunteți paraleli și la ani-lumină distanță de ceea ce înseamnă un sistem de educație pentru secolul XXI. Pentru generații întregi de elevi și de studenți e un ghinion teribil că trebuie să facă școală sub conducerea unor miniștri care în vremea lui Spiru Haret ar fi fost buni la dat cu sapa sau, hai, fie, și la cărat mapa, dar în niciun caz la conducerea învățământului românesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg450">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg451">Începem cea de-a doua tură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg452">Din partea Grupului PSD, doamna Camelia Gavrilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg453">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia Gavrilă:</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Gavrilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg454">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg455">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg456">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg457">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg458">Doamnă secretar de stat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg459">Domnilor secretari de stat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg460">Da, ne-am spune, ca Montaigne, că lumea este o școală pentru întrebări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg461">Vorbim despre spiritul interogativ al ființei umane, despre nevoia de școală, de educație, de temeiuri ale ființei și de interogații care ar trebui să ne însoțească pe traseul vieții; cu atât mai mult legat de școală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg462">Este firesc, din timp în timp, să avem moțiuni, care pot fi, dincolo de retorica politică, pot fi un prilej de dezbatere, dacă nu ar fi încărcate stilistic, îngroșate cu neadevăruri sau cu adevăruri parțiale, dacă nu ar apăsa, prin hiperbolizare, pe anumite probleme, dacă nu ar pune în paranteză lucruri care sunt legate tocmai de o istorie mai îndepărtată sau mai apropiată a celor care au scris moțiunea respectivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg463">Dincolo de toate este însă important să ne gândim că educația are multe probleme în față, că acestea înseamnă și chestiuni de infrastructură, și de conținuturi, și de inserția absolvenților pe o piață a muncii dinamică, fluidă și deseori imprevizibilă, și de arhitectură curriculară, și de absenteism și abandon școlar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg464">Le cunoaștem pe toate, le cunoașteți și dumneavoastră, stimați colegi de la PNL sau PDL, pentru că undeva, între 12 și 14 ani, ați guvernat, într-o formă sau alta, ați avut ocazia să schimbați. Nu știu câte schimbări notabile s-au produs, care să aducă îmbunătățiri sau să rezolve parțial probleme care s-au adunat și s-au acutizat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg465">Revenind la ceea ce se întâmplă acum, eu aș aborda constructiv ceea ce ne propunem să facem prin Guvernul PSD-ALDE, prin uniunea parlamentară pe care o avem, prin demersuri administrative, parlamentare, legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg466">Vorbim de chestiuni curriculare care de fapt reprezintă esența învățământului. Și aceasta înseamnă planuri de învățământ. Ne aflăm acum în fața unor dezbateri și a unei consultări publice interesante, legate de planurile-cadru pentru liceu, cu variante, cu o transparență totală, cu un proces decizional extrem de modern și democratic. Planuri-cadru care oferă uneori și un anumit conservatorism. Pe de altă parte, și deschidere spre un curriculum diferențiat și un curriculum la decizia școlii, incitant și atractiv, de secol XXI.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg467">Și ne aflăm și în fața unor decizii importante legate de manuale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg468">Polemica pe tema manualelor este extrem de importantă. Și ar fi fost greu, într-adevăr, ca orice pedagog - nu mai spun, de formație umanistă - să susțină utilitatea unui manual unic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg469">Noi vorbim însă aici de manuale alternative. Vorbim de diversitate, în continuare. Opțiunea PSD-ALDE este pentru un traseu individualizat al studiului, al educației. Vorbim de faptul că încercăm să facem o ordine în dezordinea manualelor, să începem anul școlar cu manuale în fața elevilor, să adăugăm și o platformă în care resursele educaționale deschise să se constituie, să se adune, să adăugăm și suportul bibliografic și, probabil, domnule ministru, și biblioteci mai bine dotate. Ne trebuie și acest lucru, dincolo de mediul virtual pe care îl explorează elevii noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg470">Plecând din zona manualelor, să mergem spre infrastructură, pe care ați comentat-o, stimați colegi. O infrastructură care este în proces de devenire, de finalizare, de realizare. 2.500 de creșe, grădinițe, școli înseamnă de fapt un program de guvernare de patru ani, înseamnă un cumul de intervenții ministeriale, fie de la nivelul Ministerului Dezvoltării, fie de la nivelul Ministerului Educației sau pe programe europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg471">Toate acestea se realizează odată și cu Strategia legată de infrastructura modernă, educațională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg472">Și, cu siguranță, ceea ce acum înseamnă clădiri mai puțin moderne, mai puțin reabilitate, ceea ce înseamnă absența autorizațiilor sanitare de funcționare sau avizelor ISU, toate acestea se corectează treptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg473">Citându-l pe Titulescu, aș spune că "idealul este o realitate în devenire". Sigur că idealurile educaționale sunt multe. Sigur că este greu să asiguri la un nivel extrem de susținut tot ceea ce are nevoie un elev, un student. Dar, în același timp, etapele înseamnă drumul spre acest ideal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg474">Pentru noi, pentru Partidul Social Democrat, profesorii sunt prețioși, sunt respectați, sunt valorizați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg475">Iar dacă vorbim de salarizare, din 2013-2014, ne străduim să corectăm ceea ce a fost dărâmat dramatic în anii anteriori. Am refăcut salarizarea. S-au pus în aplicare hotărâri judecătorești ignorate. S-au mărit salariile, treptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg476">Acum suntem în luna martie, când va urma această semnificativă creștere. Poate nu pe cât ne dorim, cu siguranță nu pe cât merită colegii noștri. Dar există o preocupare, există o prioritate pe care Ministerul Educației o are în atenție și pe care Partidul Social Democrat, alături de colegii de coaliție, o vor urmări treptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg477">Abordăm clișee, abordăm mituri - "pesedizare", "profesori, directori, inspectori - aserviți", "tentativa de politizare a sistemului". Dacă dăm deoparte metafora, ne dăm seama că am parcurs, din 2015, concursuri pentru inspectori, concursuri pentru directori, participarea sindicatelor, deci o multitudine de deschideri spre societatea civilă, și de transparență, încercând să așezăm într-o matcă temeinică, serioasă, educația și nenumăratele probleme ale acesteia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg478">În esență, și în final, o să vă spun cu amărăciune că am fi putut să discutăm constructiv. Am fi putut să ne focalizăm pe anumite chestiuni dilematice, într-adevăr, ale educației.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg479">Dar o să termin cu ideea pe care și Eleanor Roosevelt o avea cândva, legată de faptul că: "Fă ceea ce simți că este bine, pentru că oricum vei fi criticat!".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg480">Asumându-ne critici, dezbateri, polemici, noi mergem mai departe, încercând să construim o educație de secol XXI.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg481">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg482">Îl invit, în continuare, la cuvânt, pe domnul deputat Florin Roman, din partea Grupului PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg483">Mai aveți 5 minute, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg484">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg485">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg486">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg487">V-am adus o foaie A4, un pix. Poate veți avea decența și onoarea ca până la sfârșitul acestei întâlniri din Parlament, să vă dați demisia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg488">Am văzut astăzi în fața Parlamentului un politruc, un demagog și un visător. Nici dumneavoastră nu credeți în ceea ce spuneți, domnule ministru. Visați!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg489">Și ca să vă las să visați în continuare, v-am adus și o banderolă, să v-o puneți pe ochi și să dormiți, că poate e cel mai bun lucru pe care îl puteți face pentru învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg490">Domnule ministru, ați distrus tot ce era bun în învățământ, într-un termen foarte, foarte scurt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg491">Domnule ministru, ați scos profesorii în stradă. Când dumneavoastră visați, la tribună, profesorii protestau, profesorii boicotau examenele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg492">Domnule ministru, am văzut astăzi un om fără suflet, un om pentru care copiii înseamnă cifre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg493">Domnule ministru, ați reușit să supărați părinții, să supărați copiii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg494">Să știți că acei copii suferă. Ei știu că nu-și vor mai vedea colegii, din toamnă. Se întreabă cu ce au supărat-o pe doamna învățătoare. Și dumneavoastră veniți și le spuneți povești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg495">Domnule ministru, vreau să vă spun că doar în județul Alba, Inspectoratul Școlar Județean, condus de o PSD-istă de-a dumneavoastră, demnă urmașă a Partidului Comunist Român, a anunțat oficial că închide 44 de unități școlare cu personalitate juridică și structuri arondate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg496">Vă mulțumim pentru cadoul pe care ni-l faceți, celor din Alba, capitala Marii Uniri, în Anul Centenarului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg497">În Anul Centenarului, PSD, urmașul Partidului Comunist Român, se pregătește să închidă 1.000 de școli și grădinițe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg498">În același An al Centenarului, PSD-ul, urmașul Partidului Comunist Român, se pregătește să reducă 6.000 de norme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg499">Promiteți măriri de salarii, dar tăiați sporuri și cheltuieli, fără un studiu de impact, după cum ați tăiat "pamblici".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg500">Nu degeaba sindicatele sunt astăzi în stradă. În timp ce școlile românești se închid pe bandă rulantă, spre rușinea Guvernului PSD, Guvernul de la Budapesta finanțează înființarea de școli în Transilvania.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg501">În Anul Centenarului, elevii săraci din familiile românești sunt dezrădăcinați, fiind maghiarizați forțat, cu o masă caldă sau cu o bursă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg502">Nu-i acuz pe cei de la UDMR, foarte bine fac. Vă acuz pe dumneavoastră, că vindeți viitorul copiilor, în Anul Centenarului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg503">V-am auzit cât v-ați plâns de ce-au făcut alții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg504">Haideți să facem puțin recurs la memorie - și citez din Programul dumneavoastră de guvernare - "Reducerea abandonului școlar, inclusiv prin redeschiderea școlilor care au fost închise în mod abuziv".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg505">Aceasta spuneați în Programul dumneavoastră de guvernare!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg506">Îi spun unei doamne care a vorbit înaintea mea și care a fost membră a Partidului Național Liberal și astăzi a venit la microfon să-și facă autocritica. Nu cred că în Partidul Social Democrat nu se găsesc oameni care să vorbească despre învățământ și că trebuie să vină un traseist să vă spună cum este cu învățământul!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg507">Faptele PSD sunt: subfinanțarea unităților de învățământ, legiferarea în premieră a claselor peste efectiv, nerespectarea sistematică a drepturilor copiilor, mutarea salariilor de la UAT-uri, la ISJ-uri, pentru control politic, închideți școli pentru interese imobiliare, cum este cazul de la Vâlcea, promiteți microbuze care nu au șoferi și nu au nici motorină!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg508">Improvizația și cârpeala sunt principalele instrumente ale Partidului Social Democrat, urmașul Partidului Comunist Român!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg509">Nepăsarea PSD a dus România pe un loc fruntaș în privința abandonului școlar! 18,5, față de media europeană, de 11!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg510">În învățământ, prin manualul unic, PSD ne întoarce la partidul unic. Citez: "Este una dintre laturile întoarcerii la comunism. Și aiureala unui politruc bolnav la genunche", a spus Mircea Cărtărescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg511">Ați închis, din 2012, peste 600 de școli cu personalitate juridică și structuri arondate, a spus-o "Genunche", ministrul dumneavoastră! Acum, puneți lacăt pe alte 1.000 de școli și grădinițe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg512">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg513">Ați rămas corigent la educație și, prin urmare, vă îndemn la onoare!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg514">O să vă înmânez o coală albă, un pix și sper, din suflet, să arătați profesorilor că în fruntea ministerului se află un om care încă mai are demnitate!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg515">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg516">Are cuvântul, în continuare, domnul ministru Popa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg517">Vă rog, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg518">Domnule ministru, v-am invitat la cuvânt!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg519">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Valentin Popa:</note><u ana="#regular" who="#Valentin-Popa:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg520">Stimați parlamentari,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg521">Am ascultat luările de cuvânt și primul lucru pe care l-am remarcat a fost faptul că sunt 20 de ani de guvernare PSD, din care 12 ani n-au aparținut PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg522">Aș vrea să-i mulțumesc doamnei Cristina Iurișniți pentru felicitări și aș vrea să clarificăm puțin și chestiunea plagiatului, din prima mea intervenție în fața presei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg523">Din păcate, declarația mea a fost interpretată într-un sens total opus. Oricine a analizat-o cu atenție ar fi putut observa că doresc cu ardoare întărirea legislației primare în această privință, pentru ca nimeni să nu o poată exploata în instanță și să anuleze, astfel, deciziile unor consilii și comisii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg524">Din păcate - poate și din cauza unei deficitare comunicări din partea mea, fiind la început și emoțiile spunându-și cuvântul -, declarația nu a fost foarte bine interpretată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg525">Reafirm, încă o dată, toleranța zero pentru doctorat și vă reamintesc că primul meu ordin, în calitate de ministru, a fost legat de introducerea Normelor de etică și deontologie la masterat și doctorat, în universități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg526">Aș fi vrut să-i spun și domnului Turcescu că ne-am întâlnit cu CNATDCU vineri, 2 martie, și am discutat aspectele pe care le-a invocat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg527">Reprezentanți ai Consiliului CNATDCU, împreună cu membri ai Corpului de control, vor vizita universitățile și, printre punctele pe care le vor verifica, vor fi și problemele de etică și deontologie profesională, sesizate în școlile doctorale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg528">Domnule Florin Roman,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg529">M-ați acuzat că sunt un visător.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg530">Vă invit, domnule Florin Roman, să vizitați Universitatea "Ștefan cel Mare" din Suceava, să-i cunoașteți pe acei oameni de acolo, pe cercetătorii din marile universități din lume, care au revenit în România și lucrează acolo, și să vedeți un vis aproape împlinit. Peste trei ani vă asigur că și în România vom vedea un vis împlinit!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg531">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg532">Am făcut o prezentare a problemelor sistemului de învățământ românesc și, de asemenea, am arătat care sunt soluțiile acestor probleme.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg533">Înțeleg că o moțiune simplă este, în primul rând, un instrument politic aflat la îndemâna partidelor din opoziție. Politica, însă, nu poate să ignore situația reală a sistemului, și nici acțiunile pe care le întreprinde ministerul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg534">Nu ne putem permite să abordăm din condei învățământul românesc și numai pentru a bifa o nouă acțiune parlamentară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg535">Sunt convins că nu așa trebuie să se desfășoare dialogul democratic dintre putere și opoziție!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg536">Ca ministru, sunt deschis criticilor, vă declar că nu sunt deținătorul adevărului absolut, precum și propunerilor venite din partea dumneavoastră, a celor din opoziție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg537">Sper că în viitor vom lăsa deoparte retorica politicianistă și vom colabora în interesul oamenilor. Problematica învățământului necesită chiar această colaborare, căci învățământul nu aparține unui partid.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg538">Învățământul este al României și numai prin el putem spune că România are un viitor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg539">Am reținut sugestiile dumneavoastră și vă invit, deci, să lucrăm împreună, pentru acest viitor!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg540">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg541">Și eu vă mulțumesc, domnule ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg542">Dezbaterile au fost finalizate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg543">Exprimarea votului se va face în ședința de vot final, miercuri, 7 martie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg544">Vă mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg545">Am încheiat prima parte a dezbaterilor noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg546">La revedere! [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg547">În partea a doua avem primirea răspunsurilor la interpelările adresate membrilor Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg548">Prima interpelare este adresată de domnul deputat Lovin Dumitru, Ministerului Turismului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg549">Doamna secretar de stat Cristina Ionela Tărteață a trimis, înțeleg, domnului deputat...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg550">L-ați primit? L-ați primit, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg551">Vizavi de situația domeniului schiabil de la Voineasa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg552">Cea de-a doua interpelare este adresată Ministerului Muncii și Justiției Sociale, de către doamna deputat Camelia Gavrilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg553">Este prezentă doamna secretar de stat Drăghici Aurelia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg554">Vă rog, doamnă deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg555">Ați primit răspunsul?</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia Gavrilă:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Gavrilă" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg556">Nu l-am primit în scris!</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg557">Nu l-ați primit în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg558">Doamnă secretar de stat, dați-i doamnei președinte Gavrilă răspunsul în scris. Înțeleg de la doamna deputat că nu mai trebuie să-l prezentați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg559">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg560">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg561">Tot pentru doamna Camelia Gavrilă, Ministerul Comunicațiilor...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg562">Da, doamnă secretar de stat. Doamna Carmen Elian.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg563">Ați transmis doamnei deputat Gavrilă răspunsul dumneavoastră, tot în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg564">Din partea Ministerului Dezvoltării, domnul subsecretar de stat Angel Gheorghiu, pentru domnul Lovin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg565">Ați primit, domnule Lovin? Sunteți mulțumit?</seg></u><note type="speaker">Domnul Lovin Dumitru:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Lovin-Dumitru" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg566">Da, mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg567">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg568">Mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg569">Din partea Ministerului Finanțelor Publice, tot pentru domnul Lovin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg570">Ați primit răspunsul de la domnul secretar de stat Attila György, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Lovin Dumitru:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Lovin-Dumitru" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg571">Da, mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg572">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg573">Din partea Ministerului Educației Naționale, este prezent domnul secretar de stat, fostul nostru coleg, domnul Petru Andea. Are răspuns pentru doamna deputat Bîzgan Oana.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg574">I-ați dat răspunsul, da? Nu este în sală doamna deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg575">Vă rog, domnule secretar de stat, să-i lăsați doamnei deputat și... [3.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg576">Îl avem prezent pe domnul secretar de stat de la Ministerul Sănătății, Dan Dumitrescu, pentru un răspuns pentru domnul Bichineț Corneliu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg577">Domnule deputat, vreți să vă prezinte?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg578">Vă rog, domnule secretar de stat. Foarte pe scurt, pentru că oricum o să-i dați și răspunsul domnului Bichineț.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Dumitrescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Sănătății)</note><u ana="#regular" who="#Dan-Dumitrescu" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg579">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg580">Bună ziua, stimate domnule deputat!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg581">Referitor la întrebarea dumneavoastră privind redeschiderea Spitalului orășenesc din Negrești-Vaslui, vă comunicăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg582">Spitalul orășenesc Negrești este o unitate sanitară care se regăsește în Anexa nr. 2 a Hotărârii de Guvern nr. 212/2011, prin care a fost aprobat Programul de interes național "Dezvoltarea rețelei naționale de cămine pentru persoanele vârstnice", care s-a derulat în perioada 1 aprilie 2011 - 31 decembrie 2013, și pe lista unităților sanitare cu paturi, din Hotărârea Guvernului nr. 345/2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg583">Aceste unități sanitare se puteau reorganiza în cămine pentru persoane vârstnice sau se puteau desființa, în funcție de opțiunea administrației publice locale, care a preluat și managementul acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg584">Din anul 2011 au fost făcute mai multe solicitări, dintre care, una de mutare a unor structuri ale spitalului județean în clădirea fostului Spital Negrești, alta de înființare a unui centru de sănătate multifuncțional în locația fostului Spital orășenesc Negrești, fără personalitate juridică. O a treia, de înființare a unei secții exterioare, în structura Spitalului județean de urgență Vaslui. Și a patra, de înființare a unui compartiment de îngrijiri paliative, cu 20 de paturi, și a unui compartiment de psihiatrie cronici, cu 20 de paturi, în orașul Negrești, menționându-se că, printr-o hotărâre de consiliu local, o clădire din domeniul privat - UAT Negrești - a fost dată în administrarea Spitalului județean de urgență Vaslui.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg585">Au fost transmise mai multe adrese, în care s-a precizat că solicitarea de înființare, în Negrești, a oricărei structuri care să ofere servicii medicale, va putea fi analizată la propunerea factorilor implicați, ulterior desființării spitalului din localitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg586">În ceea ce privește solicitarea de redeschidere a spitalului din această localitate, având în vedere că au trecut șapte ani de la închiderea acestuia, considerăm că este necesar ca factorii locali implicați să facă o analiză a situației spațiilor, numărului clădirilor, regimul lor de înălțime, dacă sunt în aceeași curte sau gradul de degradare, dacă necesită reabilitare sau nu, ce posibilități de asigurare cu personal există în zona respectivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg587">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg588">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg589">Domnule Bichineț, dacă vreți să interveniți? Aveți un minut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg590">Oricum, să-i dați și răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg591">Vă rog, domnule Bichineț.</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu Bichineț:</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Bichineț:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg592">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg593">Eu cred că aici nu este un formalism.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg594">Nu că n-aș avea eu altă treabă decât odată la două săptămâni să trimit întrebări, interpelări, miniștrilor sănătății, de la Bănicioiu încoace!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg595">Toate răspunsurile mă nemulțumesc! Dar n-are nicio importanță că mă nemulțumesc pe mine, ci pe cei 50.000 de oameni din jurul Negreștiului, care aveau posibilitatea să se vindece și să se îndrepte spre spitalul orășenesc despre care vorbim noi, aici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg596">Domnule secretar de stat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg597">Sunteți un om corect, ați venit să-mi prezentați răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg598">Eu nu voi renunța, pentru că Primăria Negrești nu are bani pentru finanțarea spitalului, așa cum a fost dintotdeauna, de 150 de ani. Consiliul Județean se opune, nu are nicio dorință ca acel spital să prindă viață din nou. S-au făcut cheltuieli de câteva milioane de euro, milioane de euro bune, din bani europeni, pentru reabilitarea spitalului și, prin decizia aceea aberantă din 2010, a fost închis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg599">Mie, ca parlamentar al opoziției nu-mi... Aceasta este arma mea - să vin aici și să încerc să vă conving pe dumneavoastră, cei de la Ministerul Sănătății!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg600">Nu sunt de acord cu mișcările protestatare, cu adunarea oamenilor în fața primăriilor, blocări de străzi sau ceva și mai spectaculos! Nu sunt de acord cu chestiunile acestea. Dar nu determinați oamenii din Negrești să recurgă la astfel de metode.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg601">Deci ceea ce mi-ați prezentat dumneavoastră astăzi, aici, nu mă mulțumește absolut deloc!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg602">Am trimis un memoriu noului ministru al sănătății, semnat de 5.300 de oameni!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg603">Câți trebuie să semneze pentru a se încerca redeschiderea acestui spital?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg604">Vă mulțumesc, domnule ministru, că m-ați lăsat mai mult de...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#chair" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg605">Sigur, sigur, era importantă această situație, de aceea v-am lăsat mai mult!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg606">Și eu vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg607">Tot din partea Ministerului Sănătății, domnul secretar de stat Dumitrescu are un răspuns pentru doamna Cristina Prună.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg608">Vă rog, lăsați-i staffului tehnic, să fie distribuit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg609">Pentru celelalte s-a solicitat amânarea, cele care vizau Ministerul Transporturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg610">Acestea fiind spuse, declar ședința închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-03-05-CD.seg611">La revedere! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 18,17.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
