<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 3 decembrie 2018</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, December 3 2018</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 3 decembrie 2018</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, December 3 2018</title>
        <meeting n="20181203" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="164" xml:lang="ro">164 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="164" xml:lang="en">164 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="18381" xml:lang="ro">18381 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="18381" xml:lang="en">18381 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2018-12-03">03.12.2018</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="198"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="164"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="842"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2018-12-03" ana="#parla.sitting">03.12.2018</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 3 decembrie 2018</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Aprobarea unor modificări ale ordinii de zi.</note><note type="summary">Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței Guvernului nr.10/2018 pentru modificarea și completarea unor acte normative din domeniul gestionării financiare a fondurilor europene nerambursabile aferente politicii agricole comune (PL-x 584/2018). (retrimis comisiei)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr.125/2016 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților (PH CD 84/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - O bioeconomie durabilă pentru Europa: consolidarea legăturilor dintre economie, societate și mediu COM(2018)673(PH CD 85/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.188/1999 privind Statutul funcționarilor publici, precum și pentru stabilirea unor măsuri pentru evaluarea funcționarilor publici în anul 2018 (PL-x 656/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Propunerea de Decizie a Parlamentului European și a Consiliului privind mobilizarea Instrumentului de flexibilitate pentru finanțarea măsurilor bugetare imediate în scopul de a aborda provocările actuale în materie de migrație, fluxuri de refugiați și amenințări la adresa securității COM(2018)708 (PH CD 86/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Propunerea de Regulament al Consiliului de stabilire, pentru 2019, a posibilităților de pescuit pentru anumite stocuri de pește și grupuri de stocuri de pește din Marea Neagră COM(2018)710 (PH CD 87/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.16/2000 privind înființarea, organizarea și funcționarea Consiliului Național al Persoanelor Vârstnice (PL-x 661/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Reexaminarea Legii pentru modificarea art.16 din Legea educației naționale nr.1/2011, ca urmare a Deciziei Curții Constituționale nr.528 din 17 iulie 2018, publicată în Monitorul Oficial al României, Partea I, nr.676 din 3 august 2018 (Pl-x 447/2017/2018). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.107/2017 pentru modificarea și completarea unor acte normative cu impact în domeniul achizițiilor publice (PL-x 160/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.83/2018 privind acordarea unei măsuri de protecție socială persoanelor concediate din cadrul societăților din sectorul crescătorilor de suine a căror activitate a fost afectată de virusul pestei porcine africane (PL-x 612/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.72/2018 pentru stabilirea unor măsuri privind finalizarea lucrărilor de intervenție pentru creșterea performanței energetice la blocurile de locuințe din cadrul Programului național privind creșterea performanței energetice a blocurilor de locuințe, aprobat în conformitate cu prevederile Ordonanței de urgență a Guvernului nr.18/2009 privind creșterea performanței energetice a blocurilor de locuințe (PL-x 537/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.9/2009 pentru completarea art.103 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr.195/2002 privind circulația pe drumurile publice (PL-x 245/2009). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.47/2018 privind stabilirea unor măsuri de urgentare a absorbției fondurilor europene (PL-x 473/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.71/2018 privind prorogarea termenului de administrare, de către organele fiscale de la nivel județean și al municipiului București, a obligațiilor fiscale datorate de contribuabilii mijlocii, de la data de 1 august 2018 la data de 1 noiembrie 2018 (PL-x 558/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.85/2018 pentru abrogarea unor dispoziții legale în domeniul investițiilor finanțate din fonduri publice (PL-x 613/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.52/2018 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr.18/2009 privind organizarea și finanțarea rezidențiatului (PL-x 504/2018). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale (Pl-x 492/2018). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea articolului 33 din Legea Educației Naționale 1/2011 (Pl-x 414/2018). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Răspunsuri orale la întrebările adresate membrilor Guvernului și altor conducători ai organelor administrației publice.&#13;
#1 Petru Movilă&#13;
#2 Stelian-Cristian Ion</note><note type="summary">Prezentarea interpelărilor adresate Guvernului.&#13;
#1 Toma Ilie&#13;
#2 Antal István-János&#13;
#3 Vlad-Emanuel Duruș&#13;
#4 Sergiu Cosmin Vlad &#13;
#5 Dumitru Lovin&#13;
#6 Constantin Codreanu</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,08.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse de doamna deputat Carmen-Ileana Mihălcescu, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistată de domnul deputat Mircea-Gheorghe Drăghici și de domnul deputat Iulian Bulai, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg1">Bună ziua, doamnelor și domnilor deputați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg2">Declar deschisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților și anunț că, din totalul celor 329 de deputați, până în acest moment, și-au înregistrat prezența 197.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg3">În conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, vă informez că au fost distribuite deputaților următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele Camerei Deputaților din zilele de luni, 3, și miercuri, 5 decembrie 2018; programul de lucru pentru perioada 3-8 decembrie 2018; lista rapoartelor depuse în perioada 28 noiembrie-3 decembrie 2018, de comisiile permanente sesizate în fond; lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale; informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg4">Vă reamintesc că, potrivit programului de lucru aprobat, astăzi, de la ora 18,00 avem primirea răspunsurilor la întrebări și prezentarea interpelărilor adresate membrilor Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg5">Trecem la dezbaterea inițiativelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg6">Pe procedură, domnul deputat Simonis Alfred-Robert. [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul Alfred-Robert Simonis:</note><u ana="#regular" who="#Alfred-Robert-Simonis:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg7">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg8">Vă rog să spuneți votului următoarele modificări la ordinea de zi, și anume:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg9">PL-x 656/2018 să fie adus pe poziția 31...</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg10">Da. O să vă rog să vă pregătiți cartelele de vot. Avem o propunere - PL-x 656/2018, poziția 31. Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg11">Adoptată, cu 139 de voturi pentru și un coleg fără opțiune. [3]</seg></u><note type="speaker">Domnul Simonis-Alfred-Robert:</note><u ana="#regular" who="#Simonis-Alfred-Robert:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg12">Poziția 6 de pe ordinea de zi - PL-x 584/2018 - să fie trimis, o săptămână, comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg13">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg14">Vă rog să vă pregătiți cartelele. Retrimitere la comisie, o săptămână, PL-x 584/2018, de pe poziția 6 a ordinii de zi. Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg15">Aprobată, cu 149 de voturi pentru, un vot împotrivă și o abținere. A fost retrimis comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg16">Intrăm în ordinea de zi. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg17">2. Proiectul de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr. 125/2016 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților; PHCD 84/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg18">Proiectul de hotărâre a fost distribuit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg19">Întreb dacă sunt obiecții sau comentarii de ordin general? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg20">Dezbaterea pe articole a proiectului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg21">Dacă sunt obiecții la titlu? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg22">La preambul, obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg23">La articolul unic dacă sunt obiecții? Nu sunt. Este adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg24">Proiectul de hotărâre rămâne la votul final. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg25">3. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul Economic și Social European și Comitetul Regiunilor - O bioeconomie durabilă pentru Europa: consolidarea legăturilor dintre economie, societate și mediu; COM 673; PHCD 85/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg26">Din partea Comisiei pentru afaceri europene?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg27">Doamna Roberta Alma Anastase, prezentarea raportului.</seg></u><note type="speaker">Doamna Roberta Alma Anastase:</note><u ana="#regular" who="#Roberta-Alma-Anastase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg28">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg29">Comisia pentru afaceri europene, în principal, a salutat și a sprijinit preocuparea Comisiei Europene pentru o bioeconomie europeană durabilă care contribuie la consolidarea bazei industriale a acesteia, prin crearea unor noi lanțuri valorice și a unor procese industriale ecologice și mai eficiente din punctul de vedere al costurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg30">A recomandat ca impulsionarea cercetării și inovării să urmărească în paralel stimularea investițiilor private, dezvoltarea și diversificarea lanțurilor valorice, precum și susținerea strategiilor naționale în domeniul bioeconomiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg31">A considerat că la atenuarea schimbărilor climatice poate contribui semnificativ o bioeconomie circulară și durabilă care posedă un potențial ridicat de a reduce emisiile de gaze cu efect de seră, prin promovarea unor practici de producție primară mai eficiente și a inovațiilor tehnologice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg32">Opinia a fost supusă dezbaterii în ședința Comisiei pentru afaceri europene, în data de 27 noiembrie 2018, și a fost adoptată în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg33">Prin urmare, o să vă supunem votului această opinie.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg34">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg35">La dezbateri sunt intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg36">Intrăm la dezbaterile pe articole.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg37">Dacă la titlu sunt obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg38">La preambul, obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg39">La articolul unic, obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg40">Proiectul de hotărâre merge la votul final. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg41">Poziția 31. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 188/1999 privind Statutul funcționarilor publici, precum și pentru stabilirea unor măsuri pentru evaluarea funcționarilor publici în anul 2018; are caracter organic; se află în procedură de urgență; sunt 46 de amendamente admise și o anexă; PL-x 656/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg42">Reprezentantul Guvernului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg43">Vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sirma Caraman:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice)</note><u ana="#regular" who="#Sirma-Caraman" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg44">Vă mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg45">Prezentul act normativ are ca obiect de reglementare modificarea Legii nr. 188 privind Statutul funcționarilor publici, în sensul ca metodologia și criteriile de evaluare ale funcționarilor publici să fie la rang de lege, nu hotărâre de Guvern, cum este în prezent, respectiv, în acest sens - dispozițiile Deciziei Curții Constituționale nr. 818.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg46">Vă rugăm a adopta acest proiect de act normativ în forma aprobată de cele două comisii de specialitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg47">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg48">Pentru prezentarea raportului comun?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg49">Comisia pentru administrație sau Comisia pentru muncă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg50">Domnul Solomon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg51">Domnule președinte Solomon, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg52">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg53">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr. 188 din 1999, precum și stabilirea unor măsuri pentru evaluarea funcționarilor publici în anul 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg54">Astfel, se propune reglementarea următoarelor aspecte în materia evaluării: periodicitatea evaluării, perioadele evaluate și perioadele de evaluare, atât ca regulă generală, cât și excepțiile și/sau situațiile individuale, scopul evaluării, conținutul acesteia și competențele/responsabilitățile reprezentanților angajatorului care efectuează evaluarea, documentele pe baza cărora se realizează evaluarea, circuitul acestora, precum și unele elemente procedurale privind primirea/transmiterea, completarea și analizarea, în vederea asigurării uniformității în aplicarea legii, modalitatea de notare și stabilirea calificativelor corespondente notării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg55">Legea face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg56">A fost dezbătută în ședințe separate de cele două comisii - Comisia pentru administrație, în 27 noiembrie 2018, iar Comisia pentru muncă, în 20 noiembrie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg57">Cele două comisii propun adoptarea proiectului de lege, cu amendamentele admise prezentate în anexa prezentului raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg58">Cu voia dumneavoastră, doamnă președinte, am și o notă rectificativă. Dacă îmi dați voie să o citesc?</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg59">Da, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg60">În raportul comun, dintr-o eroare, la transformarea documentului din format PDF în format Word, atât în textul adoptat de Senat, cât și în amendamentele comisiei, indicii de la trimiterile la art. 6213 și la art. 622 nu au fost preluați, eroarea menținându-se inclusiv în amendamente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg61">Prin urmare, sunt necesare două corecturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg62">La nr. crt. 19, referitor la art. 604 alin., atât în textul adoptat de Senat, cât și în amendamentul comisiei, trimiterea se face la art. 6213 alin. lit. b) și alin. și nu la art. 62 alin. lit. b) și alin., cum eronat apare în prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg63">La nr. crt. 27, referitor la art. 627 alin., atât în textul adoptat de Senat, cât și în amendamentul comisiei, trimiterea se face la art. 622 alin. lit. a) și nu la art. 62 alin. lit. a), cum, repet, eronat, apare în prezent astăzi.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg64">Bun. Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg65">Dacă la dezbateri generale dorește cineva să intervină? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg66">Intrăm la dezbaterea pe articole.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg67">Dacă la titlu sunt obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg68">De la 2 la 10, sunt obiecții? Nu sunt. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg69">De la 11 la 20, obiecții? Nu sunt. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg70">De la 21 la 30, obiecții? Nu sunt. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg71">De la 31 la 46, obiecții? Nu sunt. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg72">La Anexă, obiecții? Nu sunt. Adoptată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg73">Proiectul de lege rămâne la votul final. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg74">4. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Propunerea de Decizie a Parlamentului European și a Consiliului privind mobilizarea Instrumentului de flexibilitate pentru finanțarea măsurilor bugetare imediate, în scopul de a aborda provocările actuale în materie de migrație, fluxuri de refugiați și amenințări la adresa securității; COM 708; PHCD 86/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg75">Din partea Comisiei pentru afaceri europene, doamna deputat Roberta Alma Anastase, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Roberta Alma Anastase:</note><u ana="#regular" who="#Roberta-Alma-Anastase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg76">Comisia pentru afaceri europene, în principal, a susținut că mobilizarea Instrumentului de flexibilitate pentru a completa finanțarea la bugetul general al Uniunii pentru exercițiul financiar 2019 reprezintă o soluție pentru problemele financiare existente, având în vedere recentele provocări de ordin financiar pe care le presupune criza migranților și a refugiaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg77">A împărtășit opinia Comisiei Europene în ceea ce privește nevoia de a consolida instrumentele și mecanismele instituite de Regulamentul nr. 1311 din 2013 al Consiliului, prin măsuri la nivelul Uniunii Europene, în scopul finanțării sprijinului pentru măsurile de gestionare a crizei migrației, refugiaților și a securității.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg78">A considerat că este necesar să crească responsabilitatea bugetară prin reorientarea bugetului spre rezultate și performanță, iar din punctul de vedere al flexibilității este necesar ca viitorul Cadru financiar multianual să fie mult mai flexibil, dar în același timp predictibil, cu mecanisme simplificate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg79">Opinia a fost supusă dezbaterii în ședința Comisiei pentru afaceri europene, în data de 27 noiembrie 2018, și a fost adoptată în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg80">Supunem opinia aprobării plenului Camerei Deputaților, în forma adoptată de Comisia pentru afaceri europene.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg81">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg82">La dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg83">Domnul Dan Barna.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ilie Dan Barna:</note><u ana="#regular" who="#Ilie-Dan-Barna:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg84">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg85">Ultimii ani au generat provocări semnificative în ceea ce înseamnă securitatea Uniunii Europene. Valul de migrații este un eveniment pe care ni-l amintim cu toții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg86">Iar miza majoră pentru Președinția României este faptul că, discutându-se dosarul Cadrului financiar multianual, acest subiect, al unui instrument flexibil privind migrația sau și migrația, alături de celelalte politici necesare - vorbesc despre zona IT și despre zona digitală - reprezintă în mod clar o preocupare pentru noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg87">Și atunci, revin cu un apel la actuala majoritate, să ne folosim energia și resursele pentru a ne pregăti pentru dezbaterea care va urma în cele 6 luni de președinție și să transformăm aceste săptămâni pe care le mai avem în față, în pregătirea pentru președinție, și nu în pregătirea pentru amnistie, grațiere și alte subiecte legate de justiție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg88">USR, evident, susține adoptarea acestui COM, astfel cum rezultă din dezbaterea din cadrul Comisiei pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg89">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg90">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg91">Domnul Gheorghe Andrei Daniel.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg92">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg93">În primul rând, în ultimii ani, acest val de migrații a reprezentat una dintre marile provocări ale Uniunii Europene și spațiului comunitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg94">Uniunea Europeană trebuie să găsească soluțiile prin care să oprească toate aceste fluxuri migratorii care riscă să pună în pericol siguranța cetățenilor, securitatea și apărarea spațiului european.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg95">A fost o mare dificultate, în 2015, atunci când, practic, frontierele Uniunii Europene s-au prăbușit în fața celor două valuri de migranți din Orientul Mijlociu și Asia și dinspre Africa de Nord și Africa Centrală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg96">Pe viitor, trebuie să găsim soluțiile ca, la granițele de la Mediterană și granița din sud-estul Europei, din zona Turciei, din sudul Greciei și sudul Italiei, toate aceste fluxuri migratorii să fie oprite și să găsim cea mai bună soluție, prin care Europa să nu fie pusă nici în fața unor crize umanitare și nici în fața unor probleme de siguranță care se pot transforma în amenințări directe la adresa vieții cetățenilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg97">Migrația trebuie să rămână o chestiune de competența statelor naționale. Migrația nu trebuie tratată ca o chestiune asupra căreia să se ia decizii supranaționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg98">Politica în materie de migrație și de azil este, conform tratatelor comunitare, o prerogativă națională pe care statul național o gestionează în măsura propriilor sale idei, propriilor sale valori și propriilor necesități de a asigura liniștea, pacea și siguranța propriilor cetățeni. Și considerăm că migrația trebuie tratată ca o mare provocare, care, pe viitor, poate pune în pericol acest spațiu european.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg99">Așadar, nu coborârea granițelor, nu libertatea de a migra dintr-o țară în alta și dintr-un spațiu în altul, absolut nereglementat, reprezintă soluția, ci preîntâmpinarea migrației, de acolo, de unde provin aceste fluxuri și, nu în ultimul rând, o politică de prevenție la nivelul frontariilor Uniunii Europene, inclusiv prin programe comune care să nu permită ca granițele Uniunii Europene să se poată prăbuși.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg100">Europa nu este un spațiu din care poate să intre și să iasă, așa, oricând, oricine, după cum dorește.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg101">Migrația este o problemă care trebuie tratată, în continuare, în baza legislației naționale, așa cum s-a întâmplat și până acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg102">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg103">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg104">Nu mai sunt alte comentarii la dezbaterii generale. Trecem la dezbaterea pe articole.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg105">Dacă sunt obiecții la titlu? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg106">La preambul, obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg107">La articolul unic, obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg108">Proiectul de hotărâre merge la votul final. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg109">5. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Propunerea de Regulament al Consiliului de stabilire, pentru 2019, a posibilităților de pescuit pentru anumite stocuri de pește și grupuri de stocuri de pește din Marea Neagră; COM 710; PHCD 87/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg110">Din partea Comisiei pentru afaceri europene, doamna deputat Roberta Alma Anastase.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg111">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Roberta Alma Anastase:</note><u ana="#regular" who="#Roberta-Alma-Anastase:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg112">Comisia pentru afaceri europene, în principal, a salutat și sprijinit obiectivul de aducere și de menținere a stocurilor de pește din Marea Neagră la niveluri care să permită o producție maximă durabilă, ceea ce reflectă angajamentul asumat de Uniune în raport cu concluziile Summit-ului mondial privind dezvoltarea durabilă, desfășurat la Johannesburg, și cu planul de implementare propus cu acest prilej.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg113">A recomandat sprijinirea cercetării științifice, a ecologiei și biologiei speciilor de calcan și de șprot, astfel încât să crească nivelul de încredere, în special pe termen mediu, al avizelor științifice disponibile, luându-se în considerare interacțiunile dintre aspectele biologice și cele socio-economice locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg114">A recomandat continuarea eforturilor pentru asigurarea unui tratament echitabil pentru toate sectoarele de pescuit, în funcție de evoluția tehnologică și pe baza opiniilor exprimate cu ocazia consultării părților interesate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg115">Opinia a fost supusă dezbaterii în ședința Comisiei pentru afaceri europene, în data de 27 noiembrie 2018, și a fost adoptată în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg116">Vă propunem să adoptați opinia în forma în care ea a trecut de Comisia pentru afaceri europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg117">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg118">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg119">Dacă sunt comentarii de ordin general? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg120">Dacă sunt obiecții la titlu? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg121">La preambul, obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg122">La articolul unic, obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg123">Proiectul de hotărâre merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg124">Poziția 6 a fost retrimisă comisiei. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg125">7. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 16/2000 privind înființarea, organizarea și funcționarea Consiliului Național al Persoanelor Vârstnice; are caracter ordinar și 42 de amendamente admise; PL-x 661/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg126">Dacă din partea inițiatorilor? Nu dorește nimeni să intervină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg127">Din partea comisiei sesizate în fond, Comisia pentru muncă, prezentarea raportului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg128">Domnul președinte Solomon.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg129">Domnule Solomon?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg130">Domnul Adrian Solomon, prezentarea raportului, la PL-x 661/2018.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg131">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg132">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea și completarea Legii nr. 16/2000, intervențiile legislative urmărind adaptarea legii la necesitățile curente privind drepturile pensionarilor și persoanelor vârstnice, modul de organizare la nivel central și la nivelul consiliilor județene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg133">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat, în octombrie 2018; face parte din categoria legilor ordinare; Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg134">În urma finalizării dezbaterilor, comisia propune plenului Camerei deputaților adoptarea proiectului de lege, cu amendamentele, redate în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg135">De asemenea, dacă îmi permiteți, ca și la raportul anterior, am o notă rectificativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg136">Pot să o citesc?</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg137">Da, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg138">La nr. crt. 29, art. 22 alin. se elimină lit. B) din trimiterea la Legea nr. 153/2017, respectiv, trimiterea se va face numai la Anexa nr. VIII, Capitolul II din Legea nr. 153 din 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg139">Pentru o trimitere corectă - "și menținerea salariului în plată".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg140">La nr. crt. 36, art. 28 alin. lit. c), sintagma "acțiuni de sprijin inclusiv material" se înlocuiește cu sintagma "acțiuni de ajutorare" - pentru corectarea unei erori de preluare a amendamentului și corelare cu acțiunile desfășurate și în prezent.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg141">Da. Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg142">Dacă la dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg143">Da, domnul Dumitru Oprea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Oprea:</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Oprea:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg144">Da. Este vorba despre un raport asupra Proiectului de Lege care viza Consiliul Național al Persoanelor Vârstnice. Dar, încă de la început, lucrurile au luat-o pe o altă direcție, transformând denumirea Legii din 2000 în "Legea privind organizarea și funcționarea Consiliului Național al Organizațiilor Pensionarilor și Pensionarilor", ceea ce schimbă cu totul sensul legii anterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg145">Bineînțeles, mai este încă un argument foarte important. Vorbim despre sistemele de guvernare care sunt pe cale de dispariție, lăsând la latitudinea categoriilor socio-profesionale, iar în cazul de față, fiind vorba de pensionari, să se instituie acele registre distribuite ale pensionarilor din România, chiar cu extensie la regimul mondial al pensionarilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg146">Or, proiectul de lege nu se vrea decât un îndulcitor de stare materială al unor categorii socio-profesionale, motiv pentru care Partidul Național Liberal nu a votat proiectul de lege de față.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg147">Vă mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg148">Alte intervenții la dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg149">Trecem la dezbaterea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg150">Dacă la titlu sunt obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg151">De la nr. crt. 2 la 10, obiecții? Nu sunt. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg152">De la 11 la 20, obiecții? Nu sunt. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg153">De la 21 la 30, obiecții? Nu sunt. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg154">De la 31 la 42, obiecții? Nu sunt. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg155">Proiectul de lege rămâne la votul final. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg156">Poziția 8. Reexaminarea Legii pentru modificarea art. 16 din Legea educației naționale nr. 1/2011, ca urmare a Deciziei Curții Constituționale nr. 528 din 17 iulie 2018, publicată în Monitorul Oficial al României, Partea I, nr. 676 din 3 august 2018; are caracter organic și 4 amendamente admise; PL-x 447/2017/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg157">Din partea comisiilor, prezentarea raportului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg158">Doamnă Camelia Gavrilă, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia Gavrilă:</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Gavrilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg159">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg160">Cele două comisii au reexaminat Legea pentru modificarea art. 16 din Legea educației naționale, aflată în procedură de reexaminare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg161">Obiectul de reglementare se referă la o nouă durată și o nouă componență a învățământului general obligatoriu. Învățământul general este de 15 clase și cuprinde ultimii doi ani ai învățământului preșcolar, învățământ primar, gimnazial și primii doi ani ai învățământului secundar superior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg162">Învățământul preșcolar și cel liceal devin obligatorii până cel mai târziu în anul 2020, iar restul, în 2023.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg163">Legea face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg164">Camera Deputaților este prima Cameră sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg165">Curtea Constituțională a reținut că sunt formulate două categorii de critici de neconstituționalitate, extrinseci și intrinseci. Cele extrinseci se refereau mai ales la chestiuni legate de adoptarea la Senat, când ar fi trebuit adoptate într-un singur raport cele trei legi. Curtea nu consideră, însă, că sunt motive de neconstituționalitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg166">Trec la motivele intrinseci care sunt semnalate, legate de faptul că sunt anumite neclarități în formulări, prin faptul că, pe de o parte, învățământul general obligatoriu cuprinde ultimii doi ani din învățământul preșcolar și primii doi ani din învățământul secundar superior, în condițiile în care aceștia devin obligatorii în anii 2020, 2023.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg167">Curtea constată astfel că nu sunt clarificate aceste aspecte și sunt două ipoteze normative care nu vor deveni obligatorii la data intrării în vigoare a legii analizate, ci din 2020, respectiv, 2023 - deci o necorelare în privința ultimilor doi ani ai învățământului preșcolar, grupa mijlocie și grupa mare, care, în accepțiunea textului, deși par obligatorii la data adoptării intrării în vigoare a legii, vor deveni de fapt obligatorii în anii 2020, respectiv, 2023 - deci necorelare cu art. 16 teza I și teza a II-a, sub aspectul acestei obligativități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg168">În privința altor formulări din criticile de neconstituționalitate, acestea nu sunt considerate ca atare de Curtea Constituțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg169">Comisia pentru învățământ, știință, tineret și sport a dezbătut legea, în aceste condiții, și a revăzut aspectele de neconstituționalitate semnalate, în ședința din 13 noiembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg170">În urma finalizării dezbaterilor, membrii comisiei au hotărât să propună plenului Camerei Deputaților - cu 16 voturi pentru și 3 abțineri - adoptarea legii supuse reexaminării, cu amendamentele admise din anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg171">Comisia juridică, de disciplină și imunități a reexaminat legea în ședința din 20 noiembrie. Și-a asumat, cu majoritate de voturi, raportul preliminar aprobat de Comisia pentru învățământ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg172">În acest context, s-a depus raportul de adoptare a legii supuse reexaminării, cu amendamentele admise din anexa care face parte integrantă din raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg173">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg174">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg175">Intervenții la dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg176">Doamnă Florica Cherecheș, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Florica Cherecheș:</note><u ana="#regular" who="#Florica-Cherecheș:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg177">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg178">Partidul Național Liberal este parțial de acord cu modificările acestea legislative și aș vrea să vă explic de ce.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg179">Am inițiat, în urmă cu câteva luni, un proiect de lege care realiza exact această corelare între art. 16 și art. 24 din Legea educației naționale, care prevedea că liceul este obligatoriu, din anul 2020, și aceasta excludea orice fel de rută profesională, deși art. 24 explică faptul că învățământul profesional tehnic din România este alcătuit din învățământ profesional, liceal, tehnologic și postliceal. Această propunere, practic, a fost absorbită ca amendament în proiectul de lege pe care-l discutăm acum și acest lucru este bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg180">Dar, în ceea ce privește extinderea duratei învățământului obligatoriu, aș vrea să vă spun că, deși Partidul Național Liberal are acest lucru, ca tendință, și avem în Programul de guvernare extinderea duratei învățământului obligatoriu, în România, trebuie să avem grijă să nu venim cu o propunere pe care să nu o putem respecta, din cauza neîndeplinirii unor condiții de bază, și anume, infrastructură și cadrele didactice pregătite pentru aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg181">În Europa, în general, în majoritatea țărilor, durata învățământului obligatoriu este de 9-10 ani și, în general, învățământul obligatoriu începe de la 5-6 ani; unele țări încep la 4 sau la 5 ani. Iar învățământul obligatoriu se finalizează, de cele mai multe ori, atunci când se face tranziția de la învățământul secundar inferior, la cel superior sau, atunci când elevul împlinește vârsta de 18 ani, sau obține o calificare de bază.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg182">Această tendință de creștere a duratei este bună, pentru că reduce abandonul școlar și asigură elevilor obținerea unui certificat într-o anumită meserie. Însă, nu putem să obligăm ca toți copiii să meargă la grădiniță, din 2020, să facă grupa mare, din 2023 - mijlocie și, din 2030, grupa mică, înainte de a avea toate lucrurile pregătite. Pentru că, altfel, fie nu vom respecta legea, fie vom face tot timpul amendamente și prorogări, în așa fel încât să arătăm că, de fapt, nu suntem în stare să facem acest lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg183">Partidul Național Liberal se va abține la acest vot.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg184">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg185">Domnul Szabó Ödön.</seg></u><note type="speaker">Domnul Szabó Ödön:</note><u ana="#regular" who="#Szabó-Ödön:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg186">Stimată doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg187">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg188">Această inițiativă legislativă nu face altceva în ceea ce privește învățământul liceal, decât să mențină actualele prevederi din prezenta lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg189">Deci, dacă mulți colegi ar citi legea în vigoare, ar vedea că, până în 2020 actuala lege spune foarte clar că învățământul liceal devine obligatoriu. Deci nu se schimbă nimic, în momentul de față, la partea de învățământ liceal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg190">Da, se schimbă și intrăm în trendul european, în ceea ce privește învățământul educației timpurii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg191">Mâine, probabil, va fi prezentată și Strategia cu privire la învățământ "România educată", realizată de Președinția României. Și, dacă ați văzut și ați citit prezentările care au fost până în momentul de față, despre acest program, se spune foarte clar și se prevede foarte clar că învățământul timpuriu, educația timpurie va fi o axă de prioritate pentru următorii ani, în învățământul românesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg192">În acest context a venit această propunere și a fost susținută de toată lumea, în comisie. Nu înțeleg ce s-a întâmplat de la comisie până în plen - pentru că unii colegi se răzgândesc - a fost votat, în unanimitate, și în momentul în care a ajuns în plen, la primul vot. Da, a existat o necorelare între ani, în ceea ce privește anii respectivi. Dacă o să luați stenograma, a fost legea care a trecut cu votul unanim al deputaților, în urmă cu un an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg193">Deci, eu cred, în continuare, că realizarea unui proiect care vine să dea o perspectivă învățământului românesc, până în 2030, cum dorim să arătăm acest lucru, este un lucru bun. Sper ca ceilalți colegi, care am votat în comisie, să ne ținem același vot și la votul pe care l-am avut anterior, în comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg194">Vă mulțumesc mult.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg195">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg196">Doamna Cristina Iurișniți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg197">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg198">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg199">Uniunea Salvați România susține foarte ferm că educația nu trebuie să aibă culoare politică și trebuie să acordăm cu toții atenția cuvenită copiilor noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg200">Știm foarte bine că există niște prevederi asumate la nivel european, Strategia "Europa 2020", Strategia privind reducerea părăsirii timpurii a școlii, iar toate aceste strategii la care România este parte și pe care și le-a asumat trebuie respectate. Iar această lege, care aduce copiii în școală, în spațiul socializării și al dezvoltării competențelor de diferite facturi, este bine-venită. Pentru că, până la urmă, luptăm pentru excluziune socială, luptăm pentru o educație incluzivă și reducerea abandonului școlar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg201">Uniunea Salvați România susține acest proiect de lege.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg202">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg203">Nu mai sunt ale intervenții la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg204">Dacă la titlul legii sunt obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg205">La marginal 2, obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg206">La 3 dacă sunt obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg207">La 4 dacă sunt obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg208">Legea rămâne la votul final. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg209">17. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 107/2017 pentru modificarea și completarea unor acte normative cu impact în domeniul achizițiilor publice; are raport fără amendamente; caracter ordinar și procedură de urgență; PL-x 160/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg210">Din partea Guvernului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg211">Vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Horațiu Iura:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Finanțelor Publice)</note><u ana="#regular" who="#Florin-Horațiu-Iura" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg212">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg213">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg214">Prin această ordonanță de urgență, deci prin aprobarea acestui act normativ, se realizează corelarea prevederilor celor trei legi: Legea nr. 98/2016 privind achizițiile publice, Legea nr. 99/2016 privind achizițiile sectoriale, precum și Legea nr. 101/2016 privind remediile și căile de atac în materie de atribuire a contractelor de achiziție publică a contractelor sectoriale, precum și a contractelor de concesiune de lucrări și concesiune de servicii, precum și pentru organizarea și funcționarea Consiliului Național de Soluționare a Contestațiilor, întrucât anumite prevederi ale acestora au fost modificate pe parcursul procesului de adoptare, în Parlament, intervenind, astfel, neconcordanțe între cele trei acte normative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg215">Astfel, se impunea necesitatea adoptării unor măsuri urgente pentru perfecționarea și flexibilizarea sistemului achizițiilor publice, întrucât, în caz contrar, ar fi existat riscul diminuării gradului de cheltuire a fondurilor alocate, inclusiv a fondurilor europene, consecința cea mai gravă în acest caz reprezentând-o amânarea sau întârzierea implementării unor proiecte de investiții majore cu impact social și economic, la nivel național sau local.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg216">Susținem adoptarea acestui act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg217">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg218">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg219">Din partea comisiilor sesizate în fond, pentru prezentarea raportului comun, domnul președinte Iulian Iancu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg220">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg221">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg222">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg223">Proiectul de lege menționat a fost supus dezbaterii în fond Comisiei pentru industrii și servicii, Comisiei juridice, pentru a analiza modificările la Legea privind achizițiile publice, precum și modificarea Legii nr. 99/2016 privind achizițiile sectoriale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg224">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg225">Vă informez că avem un aviz favorabil de la Consiliul Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg226">Proiectul este adoptat de Senat și are avizul Comisiei pentru politică economică, Comisiei pentru administrație publică, precum și al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg227">Obiectul de reglementare al acestui proiect, pe lângă cel menționat de colegii de la Guvern, vizează, în principal, remediile și căile de atac în materie de atribuire a contractelor de achiziție publică, a contractelor sectoriale și a contractelor de concesiuni, precum și pentru organizarea și funcționarea Consiliului Național de Soluționare a Contestațiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg228">În urma dezbaterilor, Comisia juridică, în data de 13 noiembrie, și Comisia pentru industrii propun plenului adoptarea proiectului de lege, în forma adoptată de Senat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg229">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg230">La dezbateri generale, domnul Vlad Bontea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg231">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vlad Bontea:</note><u ana="#regular" who="#Vlad-Bontea:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg232">Mulțumesc frumos, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg233">Necesitatea adoptării acestui proiect de lege derivă din cerințele de perfecționare și flexibilizare a sistemului de achiziții publice și de corelare mai precisă cu legislația europeană în domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg234">În caz contrar, există riscul diminuării gradului de cheltuire a fondurilor alocate - și fac referire aici la fondurile europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg235">Reforma în domeniul achizițiilor publice trebuie să se concretizeze în cele mai bune soluții și cât mai rapid, pentru a evita blocarea și imposibilitatea de implementare a proiectelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg236">Trebuie să ajungem la un sistem de achiziții publice mai puțin formalist și mai orientat către performanță și calitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg237">Este un pas oportun pentru economia românească.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg238">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg239">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg240">Nu mai sunt alte intervenții la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg241">Proiectul de lege nu are amendamente și va merge la votul final. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg242">18. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 83/2018 privind acordarea unei măsuri de protecție socială persoanelor concediate din cadrul societăților din sectorul crescătorilor de suine a căror activitate a fost afectată de virusul pestei porcine africane; are caracter organic; suntem în procedură de urgență; raport fără amendamente; PL-x 612/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg243">Din partea Guvernului României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg244">Vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Elena Solomonesc:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Muncii și Justiției Sociale)</note><u ana="#regular" who="#Elena-Solomonesc" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg245">Vă mulțumim, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg246">Sunt Elena Solomonesc, secretar de stat în cadrul Ministerului Muncii și Justiției Sociale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg247">Prin Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 83/2018 privind acordarea unei măsuri de protecție socială persoanelor concediate din cadrul societăților din sectorul crescătorilor de suine, a căror activitate a fost afectată de virusul pestei porcine africane, se reglementează următoarele: acordarea unei compensații în valoare de 500 de lei, în conformitate cu art. 67 din Legea nr. 53/2003 - Codul muncii, republicată, cu modificările și completările ulterioare, persoanelor cu o vechime în muncă de minimum șase luni, concediate din cadrul societăților din sectorul crescătorilor de suine, a căror activitate a fost afectată de boală, situație care a fost confirmată prin actul sanitar-veterinar de declarare a virusului pestei porcine africane, eliberat de medicul veterinar al Circumscripției sanitar-veterinare și pentru siguranța alimentelor oficiale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg248">Compensația se va acorda la cerere, lunar, pentru o perioadă de maximum șase luni, începând cu data încetării contractului individual de muncă și se va plăti de Agenția Națională pentru Ocuparea Forței de Muncă, prin structurile sale teritoriale, și va fi suportată din bugetul asigurărilor pentru șomaj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg249">Prin urmare, Ministerul Muncii și Justiției Sociale susține Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 83/2018 privind acordarea unei măsuri de protecție socială persoanelor concediate din cadrul societăților din sectorul crescătorilor de suine a căror activitate a fost afectată de virusul pestei porcine africane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg250">Vă mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg251">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg252">Pentru prezentarea raportului comun, domnul președinte Stănescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Stănescu:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Stănescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg253">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg254">Raport comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg255">Comisia pentru muncă și Comisia pentru agricultură au fost sesizate spre dezbatere în fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 83/2018 privind acordarea unei măsuri de protecție socială persoanelor concediate din cadrul societăților din sectorul crescătorilor de suine, a căror activitate a fost afectată de virusul pestei porcine africane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg256">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 83/2018 care creează cadrul legal și instituțional pentru acordarea unor măsuri de protecție socială salariaților din cadrul societăților din sectorul de creștere a suinelor, a căror activitate a fost afectată de virusul pestei porcine africane și ale căror contracte individuale de muncă au încetat pentru motive neimputabile acestora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg257">În raport de obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg258">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg259">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, membrii celor două comisii au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților aprobarea proiectului de lege, în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg260">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg261">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg262">La dezbateri generale, domnul Tinel Gheorghe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg263">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tinel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Tinel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg264">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg265">Partidul Național Liberal apreciază acest act normativ și îl vom susține la votul final. Din păcate, nu același lucru pot spune și despre activitatea Guvernului cu măsurile profilactice de stopare a extinderii virusului pestei porcine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg266">De la discuțiile noastre, în Parlament, moțiunea simplă îndreptată împotriva ministrului agriculturii, au mai apărut focare și în alte județe și ne-am fi așteptat ca Ministerul Agriculturii și ceilalți factori responsabili, prin măsurile pe care le-au luat, să stopeze evoluția bolii. Din păcate, nu același lucru putem spune despre activitatea Ministerului Agriculturii și a celorlalte instituții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg267">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg268">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg269">Domnul Ionuț Simionca.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg270">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionuț Simionca:</note><u ana="#regular" who="#Ionuț-Simionca:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg271">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg272">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg273">Cum am spus, noi am susținut în comisie această ordonanță de Guvern, Ordonanța nr. 83/2018. Este un sprijin acordat celor care și-au pierdut locul de muncă - sunt undeva la 300 de îngrijitori din fermele mari care cresc porci.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg274">În același timp, credem că, totuși, cineva trebuie să-și asume responsabilitatea acestei probleme - pesta porcină. Au fost sacrificate peste o jumătate de milion de capete de suine. Nimeni nu a fost responsabil, încă, în România, nimeni nu-și asumă această responsabilitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg275">Noi vom susține acest proiect legislativ, dar totuși cineva trebuie să-și asume faptul că nu au fost făcute lucrurile cum trebuie.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg276">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg277">Domnul Magyar Loránd-Bálint.</seg></u><note type="speaker">Domnul Magyar Loránd-Bálint:</note><u ana="#regular" who="#Magyar-Loránd-Bálint:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg278">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg279">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg280">Și Grupul UDMR consideră că este o inițiativă legislativă bună și susținem această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg281">În același timp, sunt de acord cu colegii mei din Partidul Mișcarea Populară și din Partidul Național Liberal, în ceea ce privește măsurile profilactice. Consider că încă nu sunt suficiente și sper să avem îmbunătățiri și în acest aspect, în următoarea perioadă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg282">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg283">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg284">Domnul Dănuț Păle.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg285">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dănuț Păle:</note><u ana="#regular" who="#Dănuț-Păle:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg286">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg287">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg288">Sunt cel mai mulțumit, pentru că toți sunt de acord că trebuie să-i sprijinim pe acești 338 de angajați care vor primi acest sprijin. Iar în ceea ce privește politica Guvernului pentru gestionarea pestei porcine africane, chiar și săptămâna trecută a fost un grup de lucru pe biosecuritate și combaterea pestei porcine. La cel mai înalt nivel sunt preocupări și vreau să vă spun că cea mai mare preocupare este și se va rezolva în anul următor, directivele care ne blochează - Directiva 60 și Directiva 709 - vor fi modificate. Singurul lucru care nu se modifică este Biblia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg289">Prin urmare, legislația va fi modificată, iar măsurile pe care trebuie să le luăm, trebuie să le luăm împreună, indiferent de culoarea politică, pentru că această boală nu are culoare politică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg290">Dacă suntem ipocriți și credem că numai un anumit partid politic trebuie să ia măsuri în combaterea pestei porcine africane, tot ce înseamnă zootehnie pe creșterea porcului va fi distrusă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg291">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg292">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg293">Nu mai sunt alte intervenții la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg294">Nefiind amendamente, proiectul de lege merge la votul final. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg295">19. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 72/2018 pentru stabilirea unor măsuri privind finalizarea lucrărilor de intervenție pentru creșterea performanței energetice la blocurile de locuințe din cadrul Programului național privind creșterea performanței energetice a blocurilor de locuințe, aprobat în conformitate cu prevederile Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 18/2009 privind creșterea performanței energetice a blocurilor de locuințe; caracter ordinar; procedură de urgență; raport fără amendamente; PL-x 537/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg296">Din partea Guvernului României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg297">Vă rog frumos, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sirma Caraman:</note><u ana="#regular" who="#Sirma-Caraman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg298">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg299">Programul privind creșterea performanței energetice a blocurilor de locuințe, până în anul 2018, a fost un program anual. După aprobarea Legii nr. 158, acest program a fost transformat în program multianual, dar aprobarea acestei legi a fost după aprobarea Legii bugetului de stat, iar pentru anul 2018 nu sunt prevăzute credite de angajament multianuale. Această ordonanță face excepție, ca pentru anul 2018 acest program să rămână anual, iar începând cu bugetul din 2019, contractele să fie multianuale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg300">Vă rugăm a adopta această ordonanță de urgență, în forma prezentată de Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg301">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg302">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg303">Pentru prezentarea raportului comun, domnul președinte Iulian Iancu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg304">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg305">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg306">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg307">Avem avizul favorabil al Consiliului Legislativ, avem adoptarea de către Senat a proiectului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg308">În esență, așa cum s-a prezentat și din partea Guvernului, în anul 2018 se dorește, prin acest proiect, să se mențină caracterul anual al Programului național privind creșterea performanței energetice a blocurilor de locuințe, precum și cuantumul de 50% al cotei părți care se alocă de la bugetul de stat pentru finanțare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg309">În urma dezbaterilor, comisia propune adoptarea proiectului, cu unanimitate de voturi.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg310">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg311">Intervenții la dezbateri generale? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg312">Nefiind amendamente, proiectul merge la votul final. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg313">20. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 9/2009 pentru completarea art. 103 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 195/2002 privind circulația pe drumurile publice; are caracter organic; procedură de urgență; raport fără amendamente; PL-x 245/2009.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg314">Din partea Guvernului, vă rog frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg315">Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Mihai Dan Chirică:</note><note type="editorial">(subsecretar de stat, Ministerul Afacerilor Interne)</note><u ana="#regular" who="#Mihai-Dan-Chirică" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg316">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg317">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg318">Prin Ordonanța Guvernului nr. 9/2009 se reglementează stabilirea posibilității autorității eminente a permisului de conducere, de a dispune, prin ordin, suspendarea exercitării dreptului de a conduce autovehicule, atunci când această autoritate a sesizat instanța de judecată, în vederea anulării permisului de conducere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg319">Vă rugăm să adoptați Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 9/2009 pentru completarea art. 103 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 195/2002, în forma propusă de comisiile Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg320">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg321">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg322">Pentru prezentarea raportului comun?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg323">Comisia juridică, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Neculai Dunava:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Neculai-Dunava:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg324">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg325">Comisia juridică, de disciplină și imunități și Comisia pentru transporturi și infrastructură au fost sesizate, spre dezbatere în fond, în procedură de urgență, cu proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg326">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg327">Consiliul Legislativ a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg328">Celelalte comisii sesizate pentru aviz au avizat favorabil proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg329">Guvernul susține proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg330">În urma dezbaterilor, membrii celor două comisii au hotărât, cu unanimitate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților raportul de adoptare a Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 9/2009 pentru completarea art. 103 din Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 195/2002 privind circulația pe drumurile publice, în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg331">Proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg332">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg333">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg334">Intervenții la dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg335">Domnule Alexandru Rotaru, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Rotaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg336">Vă mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg337">Concret, în momentul sesizării instanței de judecată și cel al rămânerii definitive și irevocabile a hotărârii judecătorești, exercitarea dreptului de a conduce autovehicule se suspendă prin ordinul autorității emitente, titularul având obligația de a se prezenta la unitatea de poliție pe raza căreia domiciliază, în termen de 5 zile de la comunicarea ordinului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg338">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg339">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg340">Nu mai sunt alte intervenții la dezbateri generale. Nefiind amendamente, proiectul merge la votul final. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg341">21. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 47/2018 privind stabilirea unor măsuri de urgentare a absorbției fondurilor europene; are caracter ordinar; ne aflăm în procedură de urgență; raport fără amendamente; PL-x 473/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg342">Din partea Guvernului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg343">Aveți cuvântul, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sirma Caraman:</note><u ana="#regular" who="#Sirma-Caraman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg344">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg345">Prezenta ordonanță de urgență stabilește cadrul instituțional pentru implementarea, de Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice, în parteneriat cu unitățile administrativ-teritoriale, a unor proiecte finanțate prin Programul Operațional Regional 2014-2020, pentru dotarea unităților administrativ-teritoriale, cu mijloace de transport, respectiv, tramvaie, troleibuze, autobuze electrice, inclusiv puncte de reîncărcare și alte echipamente utilizate pentru prestarea serviciului de transport public local.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg346">În cadrul Ministerului Dezvoltării se va înființa o unitate de implementare a acestui proiect, care va accesa proiectul, va achiziționa mijloacele de transport și vor fi transferate unităților administrativ-teritoriale în funcție de necesarul care a fost transmis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg347">Vă rugăm a adopta acest proiect de ordonanță de urgență, în forma propusă de Guvern.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg348">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg349">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg350">Pentru prezentarea raportului comun?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg351">Vă rog, aveți cuvântul, domnule Lucian Bode.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian Nicolae Bode:</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Nicolae-Bode:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg352">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg353">În conformitate cu prevederile art. 95 și ale art. 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului și Comisia pentru transporturi și infrastructură au fost sesizate în fond, pentru dezbatere și avizare, cu acest act normativ, Camera Deputaților fiind Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg354">Proiectul de lege a fost adoptat de Senat, în ședința din 17 septembrie 2018, iar Consiliul Legislativ a dat un aviz favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg355">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare stabilirea unor măsuri de urgentare a absorbției fondurilor europene, prin crearea cadrului instituțional de participare a Ministerului Dezvoltării Regionale și Administrației Publice la pregătirea și implementarea unor proiecte în parteneriat, în scopul dotării unităților administrativ-teritoriale cu mijloace de transport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg356">În conformitate cu prevederile art. 61 și ale art. 63 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, comisiile au dezbătut proiectul de lege, în ședințe separate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg357">Iar în urma finalizării dezbaterilor, membrii celor două comisii au hotărât, cu unanimitate de voturi, adoptarea actului normativ, în forma propusă de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg358">În raport cu obiectul și conținutul său, inițiativa legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg359">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg360">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg361">La dezbateri generale avem intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg362">Domnul Benedek Zacharie?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg363">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg364">Vă mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg365">Finanțarea UAT-urilor pentru achiziționarea de mijloace de transport - tramvaie, autobuze electrice, puncte de încărcare și alte echipamente, utilizate pentru prestarea transportului public local, și autobuze școlare de tip Euro 6 pentru transportul elevilor din învățământul preuniversitar de stat - această propunere legislativă este o propunere bine-venită, în cazul în care se vor realiza aceste achiziții, ceea ce poate duce la scăderea poluării în orașe, la reducerea blocajelor în trafic, la reducerea numărului de accidente și așa mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg366">Dar UAT-urile vor trebui să aibă un program foarte bine pus la punct, pentru ca cetățenii să se folosească de aceste mijloace de transport și pentru ca această propunere legislativă să-și atingă scopul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg367">Grupul UDMR va susține această propunere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg368">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg369">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg370">Domnul Alexandru Rotaru?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg371">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Alexandru Rotaru:</note><u ana="#regular" who="#Alexandru-Rotaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg372">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg373">Scopul parteneriatului este de a reglementa aspecte tehnice, financiare și de oricare altă natură, care pot interveni în implementarea parteneriatelor și proiectelor, respectiv, în procesul de achiziție a mijloacelor de transport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg374">În situația îndeplinirii condițiilor, se vor putea încheia contracte de finanțare și se vor putea lansa proceduri de achiziții publice cu o valoare nerambursabilă însemnată și într-o perioadă de timp mai scurtă, ceea ce va crea condițiile pentru reducerea sumelor aflate în risc de dezangajare din cadrul Programului Operațional Regional 2014-2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg375">Grupul PSD susține proiectul de lege.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg376">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg377">Nu mai sunt alte intervenții la dezbateri generale. Nefiind amendamente, proiectul merge la votul final. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg378">22. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 71/2018 privind prorogarea termenului de administrare, de către organele fiscale de la nivel județean și al municipiului București, a obligațiilor fiscale datorate de contribuabilii mijlocii, de la data de 1 august 2018 la data de 1 noiembrie 2018; are caracter ordinar; ne aflăm în procedură de urgență; raport fără amendamente; PL-x 558/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg379">Din partea Guvernului României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg380">Aveți cuvântul, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Horațiu Iura:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Horațiu-Iura:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg381">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg382">Potrivit dispozițiilor Legii nr. 30/2018 pentru completarea art. 30 din Legea nr. 207/2015 privind Codul de procedură fiscală, cu modificările și completările ulterioare, administrarea obligațiilor fiscale datorate de contribuabilii mijlocii, inclusiv de sediile secundare ale acestora, se realizează de organul fiscal de la nivel județean sau al municipiului București, după caz.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg383">Această prevedere trebuia să intre în vigoare la 1 aprilie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg384">Prin Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 25/2018, acest termen s-a prorogat până la data de 1 august 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg385">Prin Ordonanța de urgență a Guvernului nr. 71/2018, s-a prelungit termenul de intrare în vigoare a normei referitoare la schimbarea competenței de administrare a contribuabililor mijlocii, de la data de 1 august 2018 la data de 1 noiembrie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg386">Măsura are scopul să protejeze contribuabilii mijlocii, întrucât, în condițiile în care nu s-ar fi prorogat termenul, ar fi existat riscul ca acești contribuabili să nu poată fi administrați corespunzător, cu impact direct asupra colectării creanțelor bugetare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg387">Susținem adoptarea acestui act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg388">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg389">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg390">Pentru prezentarea raportului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg391">Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg392">Comisia pentru buget, finanțe, domnul Sorin Lazăr.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin Lazăr:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Lazăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg393">Mulțumesc, doamnă vicepreședinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg394">Referitor la acest proiect de lege - Conform art. 75 din Constituția României, republicată, și art. 92 din Regulamentul Camerei, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg395">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege, în ședința din 16 octombrie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg396">Proiectul de lege supus dezbaterii are ca obiect de reglementare prorogarea termenului de administrare a obligațiilor fiscale datorate de contribuabilii mijlocii, administrare constituită la nivelul regiunii de organele fiscale de la nivel județean și al municipiului București, de la data de 1 august 2018 la data de 1 noiembrie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg397">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, deputații prezenți la lucrări au hotărât, cu majoritate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților, spre dezbatere și adoptare, Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 71/2018 privind prorogarea termenului de administrare, de organele fiscale de la nivel județean și al municipiului București, a obligațiilor fiscale datorate de contribuabilii mijlocii, de la data de 1 august 2018 la data de 1 noiembrie 2018, în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg398">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg399">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg400">Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg401">Domnul Attila Korodi.</seg></u><note type="speaker">Domnul Korodi Attila:</note><u ana="#regular" who="#Korodi-Attila:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg402">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg403">Este o a doua ordonanță de urgență, după decizia Parlamentului, decizie care viza mutarea procedurilor fiscale pentru întreprinderile mijlocii, la nivel județean, mutare care era necesară, pentru că s-a demonstrat că regionalizarea acestor obligații fiscale nu ajuta deloc ca aceste companii mijlocii să persevereze, să fie performante, să poată să se concentreze într-o bună manieră asupra activităților proprii. Birocrația era prea mare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg404">Două ordonanțe de urgență au prorogat termenul de implementare a legii adoptate de Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg405">Ceea ce este bine, la ora actuală, este că, în sfârșit, Guvernul, prin hotărâre, a și emis metodologia și, în sfârșit, companiile mijlocii pot să întreprindă tot ce înseamnă activitate în relația ANAF - companie, pe proceduri fiscale, în județ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg406">Este un lucru bun. În sfârșit, face un pas înapoi, după o greșeală care a fost făcută acum câțiva ani de zile.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg407">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg408">Domnul Lucian Heiuș.</seg></u><note type="speaker">Domnul Lucian-Ovidiu Heiuș:</note><u ana="#regular" who="#Lucian-Ovidiu-Heiuș:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg409">Partidul Național Liberal va vota această ordonanță de urgență, doar din respect pentru contribuabilii mijlocii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg410">O lege care trebuia să intre în vigoare la 1 aprilie a fost prorogată de două ori - întâi, la 1 august, după aceea, la 1 noiembrie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg411">Din păcate, nici astăzi nu se știe exact cine îi administrează pe contribuabilii mijlocii, ce s-a întâmplat și ce se va întâmpla cu funcționarii care lucrau la structurile de contribuabili mijlocii, de la direcțiile regionale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg412">Din păcate, încă o dată, acest lucru ne dovedește totala incompetență care guvernează astăzi Ministerul Finanțelor Publice și Agenția Națională de Administrare Fiscală.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg413">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg414">Nu mai sunt alte intervenții la dezbateri generale. Nefiind amendamente, proiectul de lege merge la votul final. [17]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg415">23. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 85/2018 pentru abrogarea unor dispoziții legale în domeniul investițiilor finanțate din fonduri publice; raport fără amendamente; are caracter ordinar; ne aflăm în procedură de urgență; PL-x 613/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg416">Din partea Guvernului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg417">Procedură, domnul Florin Roman.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg418">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg419">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg420">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg421">Standardele de cost, scoaterea, introducerea lor vor genera întotdeauna discuții foarte ample. Există o parte a administrației publice locale care se blochează din cauza acestor standarde de cost neactualizate din 2009. Și cei care trăiesc în România reală știu că foarte multe licitați la nivelul administrației...</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg422">Pe procedură, domnule Roman, vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg423">Numai o secundă doamnă, dați-mi voie, că totuși trebuie să explic colegilor de ce.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg424">Sau, dacă vreți, spuneți dumneavoastră. Dar eu zic că atunci când dezbatem o lege trebuie să fim...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg425">Întâmplător sunt și la Comisia pentru administrație.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg426">Nu o dezbatem, ați cerut cuvântul...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg427">Păi, haideți, vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg428">... pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg429">Nu știu...</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg430">N-am intrat în dezbaterea acesteia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg431">Vă rog frumos...</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg432">Păi, doamnă, nu...</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg433">... aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg434">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg435">Totuși suntem în Parlament, doamnă. Dacă aici nu putem dezbate, unde să dezbatem, pe stradă?</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg436">Vă rog frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg437">Deci, stimați colegi, Partidul Național Liberal vă propune să retrimitem comisiei, două săptămâni, acest proiect de lege, din următorul motiv. Dacă vom trece în forma propusă de Guvern, vor fi colegi care probabil vor spune: "Hoții, primarii! Își scot standardele de cost, ca să fure!" pentru că așa spun unii colegi, de la tribuna Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg438">Dacă lăsăm actuala formă, blocăm tot ceea ce înseamnă licitații pentru administrațiile publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg439">Primarii își doresc aceste standarde de cost, dar și le doresc actualizate în fiecare an, pentru că, de anul trecut, salariul minim s-a dus cu 30%, prețul curentului a crescut cu 30%, prețul gazului a crescut cu 24%, cei care toarnă asfalt știu că bitumul era 1,200/tonă la semnare, acum este 2.400 și se blochează toate lucrările de investiții de la nivel local.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg440">Avem o solicitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg441">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg442">Din acest motiv, stimați colegi, vă propun să fiți de acord să retrimitem comisiei, două săptămâni, să introducem acea precizare, cu reactualizarea anuală a standardelor de cost, astfel încât să deblocăm și investițiile și să nu mai poată spune nimeni în țara aceasta că primarii fac și dreg.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg443">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg444">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg445">Avem o solicitare de retrimitere la comisie, din partea Grupului PNL. Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg446">Propunerea a fost respinsă cu 61 de voturi pentru, 81 de voturi împotrivă și un coleg fără opțiune.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg447">Vă rog frumos, reprezentantul Guvernului, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Doamna Sirma Caraman:</note><u ana="#regular" who="#Sirma-Caraman:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg448">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg449">Prezentul proiect de lege vizează abrogarea actelor normative privind standardele de cost pentru obiectivele de investiții finanțate din fonduri publice, respectiv abrogarea art. VI din Ordonanța nr. 6 prin care aceste standarde deveniseră obligatorii și, respectiv, abrogarea actelor subsecvente, Hotărârea de Guvern nr. 369/2010 și Hotărârea de Guvern nr. 1394/2010, prin care au fost stabilite aceste standarde de cost, lăsând ca piața și concurența să stabilească prețurile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg450">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg451">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg452">Din partea Comisiei pentru buget, prezentarea raportului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg453">Domnule Sorin Lazăr, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sorin Lazăr:</note><u ana="#regular" who="#Sorin-Lazăr:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg454">Mulțumesc, doamnă vicepreședinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg455">Referitor la acest proiect de lege - Conform art. 75 din Constituția României, republicată, și art. 92 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg456">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat acest proiect de lege, în ședința din 22 octombrie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg457">Proiectul de lege supus dezbaterii are ca obiect de reglementarea abrogarea art. VI din O.U.G. nr. 6/2017 pentru modificarea și completarea unor acte normative, precum și pentru stabilirea unor măsuri privind realizarea investițiilor finanțate din fonduri publice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg458">În conformitate cu prevederile art. 61 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, cu modificările și completările ulterioare, membrii comisiei au examinat proiectul de lege menționat mai sus, în ședința din data de 20 noiembrie 2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg459">La lucrările comisiei și-au înregistrat prezența un număr de 24 de deputați, din totalul de 25 de membri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg460">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate, deputații prezenți la lucrări au hotărât, cu majoritate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților, spre dezbatere și adoptare, Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 85/2018 pentru abrogarea unor dispoziții legale în domeniul investițiilor finanțate din fonduri publice, în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg461">În raport cu obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg462">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg463">Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg464">Domnul Benedek Zacharie.</seg></u><note type="speaker">Domnul Benedek Zacharie:</note><u ana="#regular" who="#Benedek-Zacharie:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg465">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg466">Renunțarea la acest, să-i zicem, fenomen - standard de cost - este foarte bine-venită, având în vedere că acest standard de cost n-a fost reactualizat de când a fost inventat, ducând la scăderea prețurilor lucrărilor pe construcții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg467">Mai mult decât atât, acest standard de cost nu are absolut nicio legătură cu prețurile unitare date de statistică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg468">Deci, această propunere legislativă va fi votată de Grupul UDMR.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg469">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u101"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg470">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg471">Domnul Claudiu Năsui.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u102"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg472">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg473">Practic suntem în fața unui proiect de lege care abrogă standardele de cost, pentru simplul motiv că Guvernul nu le-a mai actualizat. Deci Guvernul le-a actualizat ultima dată în 2010, iar acum, ceea ce ni se spune este că e mai ușor să le eliminăm cu totul din legislație decât să le actualizăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg474">Standardele de cost aveau un rol și au un rol în orice instituție, corporație privată mare, să-ți estimeze costurile, să-ți fundamenteze o lucrare, și puteau fi foarte bine folosite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg475">Decât să le eliminăm, mai bine le actualizam. Nu trebuia dat nici O.U.G., putea fi făcut prin H.G. Doar că pentru actualizare trebuia cineva să-și facă treaba, lucru pe care se pare că Guvernul acesta nu-l vrea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg476">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u103"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg477">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg478">Domnul Florin Roman. Nu? Renunțați?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg479">Domnul Victor Paul Dobre.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u104"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg480">Colegul meu, domnul deputat Florin Roman, v-a spus argumentele noastre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg481">Eu aș vrea să mai adaug un singur argument. În Țara Românească, de ani și ani de zile, se fac cei mai puțini kilometri de autostradă, cu cele mai mari costuri. Este vorba nu să dăm liber legilor pieței, este vorba despre investiții din fonduri publice, care trebuie să aibă reguli, care trebuie să aibă standarde. Și trebuie să ne gândim la banii acestei țări, pe care îi plătește fiecare contribuabil, fiecare firmă, fiecare întreprinzător.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg482">Nu știu de ce vă grăbiți, pentru că timp ar fi. Bugetul încă nu a venit. Până va ajunge bugetul la unitățile administrativ-teritoriale, mai trebuie să treacă prin consilii județene, va dura.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg483">Dar, haideți să facem o treabă în care să nu mai risipim, în care să nu mai cheltuim la voia întâmplării sau din alte motive!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg484">Aveți un moment de rațiune!</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u105"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg485">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg486">Domnul Petru Movilă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u106"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg487">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg488">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg489">Vom vota împotriva acestei ordonanțe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg490">O să vă aduc câteva argumente importante.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg491">Primul. O să vorbesc despre studiul de fezabilitate al celebrei autostrăzi Ungheni-Iași-Târgu Mureș, finalizat în 2011, care, în filozofia de atunci, vorbea despre o autostradă care costă în jur de 11 miliarde de euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg492">După ce România a adoptat standardele de cost și au fost introduse în ecuația de traseu valorile de kilometru - fie că vorbim despre pantă, despre rampă, despre șes, despre podiș, ce vreți dumneavoastră -, costurile acestui proiect, conform studiului de fezabilitate, erau sub 5 miliarde de euro.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg493">Un al doilea exemplu. Achizițiile publice și licitațiile publice. Sunt foarte multe situații în care, la licitații publice, vin tot soiul de firme-fantomă care nu au niciun fel de caracteristică pozitivă, licitează la prețuri minimale, prețuri care, dintr-un calcul elementar, nu rezultă că pot realiza, la valoarea respectivă lucrările, contractate, strică - în sensul bun - atmosfera instituției publice care achiziționează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg494">Și fiecare dintre dumneavoastră aveți exemplul unor primării, instituții publice, consilii județene care au fost obligate ca, pe Legea achizițiilor, să atribuie lucrarea respectivă, prestarea de servicii, unui câștigător care, ulterior, nu a putut să-și execute lucrarea, să presteze serviciul. Ba din contră, a mai dat și faliment și a plecat cu banii respectivi, iar șeful instituției care a făcut achiziția a trebuit să răspundă penal sau cu averea personală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg495">Cred că este absolut necesar să avem un standard minim pentru acest lucru, și din raționamentul că, pe Legea achizițiilor publice, nu am reușit să scoatem această prostie perpetuată, prețul cel mai mic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg496">Dacă o instituție publică are un milion de euro pentru o lucrare și se adjudecă cu 500.000 de euro, nici firma care a câștigat nu face lucrarea de calitate, nici salariile pentru muncitorii firmei respective nu sunt corespunzătoare, pentru că, din valoarea alocată, un milion de euro, jumătate din bani se întorc - și vorbim, de exemplu, despre fonduri europene - se întorc, în condițiile în care, spuneam, lucrările sunt proaste, iar firmele, licitând fără aceste standarde de cost, dau salarii mici muncitorilor români care, astfel, pleacă în străinătate, în loc să-i plătim la prețuri decente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg497">Vă rog, analizați încă o dată aceste lucruri!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg498">Și o să vedeți că o decizie bună va veni și în sprijinul Asociației Constructorilor din România, care, acum câteva săptămâni, s-au întâlnit cu prim-ministrul României, cu ministrul finanțelor, cu alți miniștri și au avut garanția că vor avea o legislație bună și corectă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg499">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u107"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg500">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg501">Nu mai sunt alte intervenții la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg502">Nefiind amendamente, proiectul merge la votul final. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg503">24. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 52/2018 pentru modificarea și completarea Ordonanței Guvernului nr. 18/2009 privind organizarea și finanțarea rezidențiatului; are caracter ordinar; ne aflăm în procedură de urgență; sunt 9 amendamente admise; PL-x 504/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg504">Din partea Guvernului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg505">Vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Dumitrescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Sănătății)</note><u ana="#regular" who="#Dan-Dumitrescu" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u108"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg506">Vă mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg507">Ministerul Sănătății este inițiatorul acestui proiect de lege care, în esență, reglementează redistribuirea locurilor rămase neocupate după finalizarea repartiției concursului național de rezidențiat, precum și organizarea de Ministerul Sănătății a unei sesiuni extraordinare a concursului național de rezidențiat, în primul semestru al anului următor, în cazul în care, bineînțeles, rămân posturi neocupate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg508">Prin aceste modificări, se creează cadrul legal pentru îmbunătățirea serviciilor medicale oferite populației din zonele defavorizate socio-economic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg509">Guvernul susține adoptarea proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg510">Vă mulțumim.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u109"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg511">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg512">Pentru prezentarea raportului?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg513">Domnul președinte Florin Buicu, Comisia pentru sănătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg514">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Corneliu-Florin Buicu:</note><u ana="#regular" who="#Corneliu-Florin-Buicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u110"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg515">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg516">Obiectul Proiectului de Lege este cel prezentat de domnul secretar de stat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg517">Am avut în vedere avizele favorabile de la: Consiliul Legislativ, Comisia pentru învățământ, Comisia pentru buget, Comisia pentru muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg518">În urma dezbaterilor, Comisia pentru sănătate și familie a hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege privind aprobarea ordonanței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg519">Face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg520">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u111"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg521">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg522">La dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg523">Doamna Antoneta Ioniță, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Antoneta Ioniță:</note><u ana="#regular" who="#Antoneta-Ioniță:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u112"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg524">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg525">Este cunoscut faptul că în țara noastră ne confruntăm cu un deficit major de medici specialiști, iar acest deficit se va accentua în următorii 15 ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg526">Pe de altă parte, există zone defavorizate din punct de vedere socio-economic, zone în care este o lipsă acută de medici, dar nu numai în rândul medicilor de familie, ci și în rândul altor specialități.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg527">Prezenta inițiativă legislativă facilitează accesul pe piața muncii a medicilor tineri care au obținut punctajul de promovare la examenul de rezidențiat, dar care nu s-au clasificat în limita numărului de locuri publicate la grupa de specialități la care au participat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg528">În aceste condiții, se creează cadrul legal, astfel încât, pe posturile, locurile rămase libere după repartiție, Ministerul Sănătății să poată redistribui candidații care au obținut punctajul minim de promovare, precum și să se poată organiza o sesiune extraordinară a concursului de rezidențiat, dacă și după aplicarea acestei etape au mai rămas locuri libere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg529">Având în vedere cele menționate mai sus, Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal va vota pentru adoptarea acestei inițiative legislative.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u113"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg530">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg531">Domnul Rareș Pop.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Rareș Pop:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Rareș-Pop:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u114"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg532">USR va susține acest proiect de lege care, practic, le dă tinerilor rezidenți, rămași fără post după examen, oportunitatea de a se înscrie și de a practica în mediul privat, lucru care este, de altfel, pe fond, foarte bun și bine-venit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg533">Din păcate, mi se pare că, din nou, punem căruța înaintea calului, iar, din păcate, medicii rezidenți sunt calul de bătaie al medicinei românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg534">Acest proiect de lege, deși bun, nu va schimba modul în care sunt tratați rezidenții români, nu va schimba faptul că ei învață după niște manuale foarte vechi, nu va schimba faptul că 80% din munca lor de șase ani este în principal hârțogăraie, nu va schimba faptul că îndrumătorii lor, de cele mai multe ori, îi umilesc și îi tratează necorespunzător.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg535">Cred că nu este o soluție să legăm de glie, prin contracte, medicii rezidenți, așa cum ați propus, dragi colegi de la guvernare. Cred că mai degrabă este o soluție să le oferim medicilor rezidenți respectul și condițiile de muncă de care au nevoie, pentru a-i convinge să rămână în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg536">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u115"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg537">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg538">Domnul Márton Árpád.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u116"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg539">Doamnă vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg540">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg541">Nu vreau să reamintesc cele spuse de antevorbitorii mei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg542">Numai o singură problemă care trebuie și poate fi rezolvată prin această modificare, parțial - este problematica locului rezidențiatului care, până acum, era un centru mare unde rezidentul trebuie să fie prezent, să aibă locuință etc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg543">El, în acel centru, făcându-și rezidențiatul, este tentat să rămână acolo, să caute locuri de muncă în apropiere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg544">Or, este foarte important, acest art. 12, care va fi și modificat datorită amendamentului colegului nostru, domnul Vass Levente, spune clar: "Rezidenții efectuează pregătirea de specialitate în unități sanitare acreditate, inclusiv în cabinetele medicale individuale de medicină de familie, precum și în unități sanitare ale ministerelor cu rețea sanitară proprie sau în unități sanitare aflate în administrarea unităților publice locale". Deci, o posibilitate ca aceștia să-și facă rezidențiatul acolo și pe urmă, eventual, să rămână acolo. Dar pentru aceasta, așa cum s-a mai spus, mai este nevoie de bani, care să fie alocați acestor sisteme, inclusiv să fie cointeresați și rezidenții care, totuși, poate, undeva, în apropierea locului lor de baștină, pot să-și execute acest rezidențiat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg545">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u117"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg546">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg547">Domnul Vasile Stamatian.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile-Florin Stamatian:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Florin-Stamatian:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u118"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg548">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg549">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg550">Ar trebui să fim sinceri cu noi înșine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg551">Într-adevăr, există modificări, în acest an, care facilitează și care cresc standardele pentru desfășurarea unui rezidențiat cât mai aproape de dorințele colegilor noștri mai tineri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg552">Până când nu există însă, știți, o lege, adică introducerea în lege a obligativității de a face rezidențiat și în centrele acreditate ale universităților, respectiv în unitățile sanitare de nivelul II sau chiar în unități sanitare de nivelul III, care îi va apropia de problematica viitorului loc de muncă, până nu va exista o astfel de obligativitate, nu vor merge. Pentru că, în momentul de față, am făcut un singur lucru, care este foarte bun. El poate să aleagă ca o anumită perioadă de rezidențiat să o facă acasă sau într-un oraș foarte aproape de domiciliu, dar alegerea lui este pentru a-și facilita relațiile cu familia și relațiile cu eventualii urmași și nu neapărat pentru desăvârșirea pregătirii lor profesionale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg553">Trebuie să fim sinceri și cinstiți cu noi, pentru că, ulterior, ajungem în situația în care eu am mai fost acuzat, în această aulă, că nu-i pregătim noi bine, că noi suntem de vină.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg554">Știți cum e? Vina este undeva la mijloc, iar dacă nu este foarte bine reglementat cum ajunge el, prin ce sistem ajunge în unitățile sanitare - n-are importanță că sunt în subordinea organelor locale sau în subordinea Ministerului Sănătății. Nu aici este important! Important este ca peste tot, în țările vestice... am văzut că, în general, Parlamentului României îi place să zică - "așa e în Germania, așa e în Franța, așa e în America!".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg555">În țările occidentale, ei au obligativitatea să facă un an în unitate de nivel I, doi ani în unitate de nivelul III, un an în unitate de supraspecializare, atunci când ajung, într-adevăr, în marile clinici, unde se face medicină de înaltă performanță. Iar admiterea lor în aceste centre este condiționată și de calitatea lor, felul cum sunt pregătiți, pentru că vor da un interviu cu șeful acelei unități sanitare, încât să fie acceptat. Și să știți că muncesc și trag din greu, să poată să aibă acces, să aibă stagiu complet. Nu trebuie să le facilităm, să-i facem să facă cât mai ușor rezidențiatul, nu acesta este scopul. Scopul este să fie foarte bine pregătiți, sigur, lucrând în unitatea de nivelul II, poate, eventual, stafful de acolo, să-l aleagă ca viitor candidat care să lucreze în unitatea respectivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg556">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u119"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg557">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg558">Domnul Petru Movilă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u120"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg559">Vom vota acest proiect de lege. Este o șansă pentru medicii care participă la concursul de rezidențiat, iau punctajul corespunzător, dar nu în limita locurilor scoase la concurs.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg560">Corelat cu faptul că în sistemul de sănătate sunt zone, sunt specialități unde este mare nevoie de medici și corelat cu faptul că medicii rezidenți au veniturile din ce în ce mai bune, veniturile din contractul de rezident și din bursa pe care le-o oferă Ministerul Educației reprezintă o soluție de integrare a tinerilor în sistemul de sănătate și de păstrare a lor acasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg561">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u121"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg562">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg563">Domnul Florin Buicu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Buicu:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Buicu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u122"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg564">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg565">Vreau să mulțumesc grupurilor parlamentare care vor vota acest proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg566">După ce PSD și Guvernul PSD-ALDE au venit cu măsura de creștere a salariilor în domeniul sănătății și rezidenții au beneficiat de această creștere, într-o proporție semnificativă, prin această ordonanță venim și oferim tinerilor medici posibilitatea de a-și desfășura pregătirea nu numai în centrele universitare, dar și în alte centre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg567">La solicitarea și prin amendamentul colegului de la UDMR, au fost nominalizate și spitalele autorității publice locale. Dar, ce este și mai important, vorbim nu numai despre unitățile de medicină și farmacie, vorbim despre toate universitățile, respectiv despre facultățile de medicină din România, care sunt mai multe decât universitățile de medicină, astfel încât rezidenții să poată să se pregătească în mult mai multe centre decât centrele universitare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg568">Vă mulțumesc tuturor celor care ați susținut acest proiect.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u123"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg569">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg570">Nu mai sunt alte intervenții la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg571">Dacă la titlul legii sunt obiecții? Nu sunt. Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg572">De la nr. crt. 2 la nr. crt. 9 dacă sunt obiecții? Nu sunt. Adoptate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg573">Proiectul de lege merge la votul final. [19]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg574">25. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale; are caracter organic; Pl-x 492/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg575">Din partea comisiei sesizate în fond, doamna Aida Căruceru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg576">Vă rog, prezentarea raportului.</seg></u><note type="speaker">Doamna Aida-Cristina Căruceru:</note><u ana="#regular" who="#Aida-Cristina-Căruceru:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u124"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg577">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg578">Comisia juridică, de disciplină și imunități a fost sesizată cu dezbaterea pe fond a propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg579">Camera Deputaților este prima Cameră sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg580">Consiliul Legislativ a avizat negativ inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg581">Guvernul a avizat negativ inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg582">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice de disciplină și imunități au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților respingerea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg583">În raport cu obiectul și conținutul reglementării, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg584">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u125"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg585">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg586">La dezbateri generale, domnul Gabriel Andronache.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u126"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg587">Vă mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg588">Voi începe prin a vă spune că Partidul Național Liberal nu este sub nicio formă de acord cu raportul propus de Comisia juridică, acela de respingere a acestei inițiative legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg589">Da, stimați colegi, este inițiativa noastră legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg590">Prin această inițiativă legislativă, vă propunem o soluție pentru abuzul pe care Guvernul îl face adoptând, pe bandă rulantă, ordonanțe de urgență. Și am să fac o afirmație: ordonanța de urgență este cea mai mare plagă pe corpul Constituției românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg591">Din păcate, în 2003 s-a ratat momentul pentru a scoate acest instrument legislativ din Constituție, pentru a lua din mâna Guvernului un drept pe care, în mod normal, nu ar trebui să-l aibă, acela de a legifera.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg592">Vă citez din Constituție, stimați colegi, art. 61 alin.: "Parlamentul este unica autoritate legiuitoare a țării".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg593">În baza acestei reglementări, practic, doar Parlamentul ar trebui să dea legi, nu și Guvernul. Unde mai punem faptul că, odată adoptată o ordonanță de urgență, aceasta nu este supusă niciunui control. În momentul în care a fost adoptată și publicată în Monitorul Oficial, ea produce efecte juridice, iar noi stăm și mâncăm popcorn, uitându-ne cum Guvernul adoptă pe bandă rulantă ordonanțe de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg594">De aceea, vă propuneam, prin această inițiativă legislativă, ca între momentul adoptării de către Guvern a ordonanței de urgență și intrarea acesteia în vigoare, Curtea Constituțională să verifice dacă Guvernul respectă ceea ce scrie în art. 115 din Constituție, adică dacă există cu adevărat o situație excepțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg595">Nu putem, stimați colegi, să asistăm ca în fiecare săptămână Guvernul să vină și să mintă efectiv că există o situație excepțională și să legifereze în locul Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg596">Este, oare, posibilă soluția legislativă pe care o propunem? În mod evident, este posibilă, în baza art. 146 lit. l) din Constituția României, care spune că onor Curtea Constituțională se poate pronunța și cu privire la alte aspecte decât cele înscrise în Constituție, prin legea sa specială de organizare și funcționare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg597">Există deja un precedent care a fost propus și legiferat de un coleg de-al dumneavoastră din majoritatea parlamentară. Domnul Șova a propus la un moment dat ca hotărârile Parlamentului, nu cele care se referă la regulament, ci alte hotărâri, să fie supuse controlului de constituționalitate. Și, da, Curtea Constituțională a validat această chestiune care nu este înscrisă în Constituție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg598">De aceea, și noi vă propunem ca între momentul în care Guvernul adoptă o ordonanță de urgență și momentul publicării în Monitorul Oficial, Curtea să se pronunțe asupra caracterului de urgență al acestui act normativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg599">Din păcate, stimați colegi din majoritatea parlamentară, nu v-ați aplecat asupra acestei propuneri pe care noi am făcut-o și am depus-o în procedură legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg600">Sperăm că veți vota împotriva raportului propus de Comisia juridică, acela de respingere a inițiativei noastre legislative, și veți da, astfel, o șansă Parlamentului și, totodată, Curții Constituționale, să aprecieze dacă reglementarea respectivă este sau nu cu adevărat urgentă.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u127"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg601">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gabriel Andronache:</note><u ana="#regular" who="#Gabriel-Andronache:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u128"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg602">Mulțumim și noi.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u129"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg603">Doamna Oana Florea.</seg></u><note type="speaker">Doamna Oana-Consuela Florea:</note><u ana="#regular" who="#Oana-Consuela-Florea:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u130"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg604">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg605">Interesantă propunerea colegilor de la PNL; interesantă, dacă n-ar fi și neconstituțională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg606">Vorbeați despre Constituție, stimate coleg.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg607">Trebuie să vă spun așa: art. 146 lit. a) vorbește despre excepțiile de neconstituționalitate cu privire la legi. Deci controlul, înainte de promulgare, strict prevăzut de Constituție, se referă la legi, și nu la ordonanțe de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg608">Cu privire la oportunitate și la caracterul de urgență despre care spuneați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg609">Cu privire la oportunitate, avem deja deciziile Curții, care spun clar că aceasta este fix în sarcina Guvernului, și nu a Curții Constituționale sau a altcuiva; nici măcar a Parchetului, după cum foarte bine știți, că a mai fost o discuție despre aceasta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg610">Și tot la Constituție vreau să mă refer - art. 146 lit. d). Da, aici se vorbește despre ordonanțe. Și se vorbește de ordonanțe, spunând că excepțiile de neconstituționalitate privind ordonanțele se ridică în fața instanțelor judecătorești. Deci se referă la un control a posteriori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg611">De aceea, spun că, deși avem o modă acum cu excepțiile de neconstituționalitate și colegii de la opoziție scriu din greu la ele, trebuie să scrie în continuare, pentru că, în felul acesta, legiferând, nu merge. Avem o Constituție, am explicat ceea ce prevede ea. Deci această inițiativă nu are temei de constituționalitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg612">Așa că, dragi colegi, eu cred că trebuie să respingem această propunere și vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u131"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg613">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg614">Domnul Márton Árpád.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg615">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Márton Árpád-Francisc:</note><u ana="#regular" who="#Márton-Árpád-Francisc:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u132"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg616">Doamnă vicepreședinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg617">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg618">Domnul Andronache are perfectă dreptate. Da, suntem cu toții responsabili de anumite greșeli, când, în 2003, am votat acea revizuire a Constituției, unde am introdus această formă care s-a dovedit ineficientă, a bicameralismului, adică prima Cameră și Cameră decizională, și am uitat să modificăm niște lucruri pe care trebuia să le modificăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg619">Însă noi, Grupul UDMR, și atunci am dorit să eliminăm de tot ordonanțele, și mai ales ordonanțele de urgență, pentru că, dacă Parlamentul este autoritatea legislativă, atunci ea să fie acea putere care, într-adevăr, legiferează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg620">Colac peste pupăză, având această situație a ordonanțelor reglementată în Constituție, ajungem în următoarea ipostază: ordonanța intră în vigoare imediat, se dezbate în prima Cameră, eventual se modifică sau trece tacit, iar în Camera decizională - cică decizională - va fi modificată și este atacată - nu spun de cine - la Curtea Constituțională care, pe bicameralism, consideră legea de adoptare ca fiind neconstituțională și rămâne ordonanța. Adică doar Parlamentul nu este autoritatea legislativă, ci rămâne doar Guvernul singura autoritate legislativă, ici-colo, din când în când, Curtea Constituțională, iar Parlamentul a fost pus deoparte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg621">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u133"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg622">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg623">Nu mai sunt alte intervenții la dezbateri generale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg624">Propunerea legislativă merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg625">Mai avem timp de încă o respingere. [20]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg626">26. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea art. 33 din Legea educației naționale nr. 1/2011; are caracter organic; Pl-x 414/2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg627">Comisia?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg628">Vă rog frumos, doamnă președinte Camelia Gavrilă, prezentarea raportului suplimentar.</seg></u><note type="speaker">Doamna Camelia Gavrilă:</note><u ana="#regular" who="#Camelia-Gavrilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u134"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg629">Raportul suplimentar asupra propunerii legislative - Pl-x 414/2018 - pentru completarea art. 33 din Legea educație naționale nr. 1/2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg630">Comisia a reanalizat raportul anterior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg631">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare acordarea posibilității elevilor din sistemul învățământului profesional, tehnic și dual, cu vârsta de peste 16 ani, să încheie, la cerere, un contract de muncă part-time cu operatorul economic care are în derulare un parteneriat în învățământul dual.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg632">De asemenea, absolvenții care au beneficiat de formare în învățământul profesional tehnic și dual încheie prioritar un contract de muncă cu agentul economic pe o perioadă minim egală cu cea a școlarizării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg633">Este vorba despre o lege organică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg634">Camera Deputaților este primă Cameră sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg635">În primă instanță, s-a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg636">Membrii comisiei au reanalizat textul propunerii legislative și noile amendamente propuse de inițiatori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg637">Amendamentele au fost prezentate, dezbătute, votate individual, toate fiind respinse la vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg638">Motivația respingerii - spicuiesc doar câteva argumente - sunt aspecte și reglementări legale în vigoare suficiente și acoperitoare în ceea ce privește posibilitatea de a încheia un contract de muncă part-time pe perioada studiilor sau cu normă întreagă, după absolvire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg639">Sunt, de asemenea, chestiuni care țin de probleme de constituționalitate în ceea ce privește libertatea muncii, conform prevederilor constituționale, în condițiile unui caracter imprevizibil al circumstanțelor viitoare, în care se va afla elevul la absolvirea celor trei ani de școală profesională și de activitate practică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg640">De asemenea, clauzele contractuale care limitează sau constrâng libertatea muncii nu pot fi luate în calcul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg641">Reglementările în vigoare la acest moment, legate de învățământul dual, oferă o mare libertate în stabilirea probelor de admitere, facilitând selectarea unor candidați apți și motivați pentru a dobândi o calificare în acest sens și evident, pe parcurs se creează posibilitatea selecției candidaților, calitatea formării practice și o bună colaborare cu școala, toate aceste aspecte putând conduce, în final, la o rată mai mare de angajare a absolvenților.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u135"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg642">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg643">La dezbateri generale, doamna Cristina Iurișniți.</seg></u><note type="speaker">Doamna Cristina-Ionela Iurișniți:</note><u ana="#regular" who="#Cristina-Ionela-Iurișniți:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u136"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg644">Da. Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg645">Este vorba de o inițiativă legislativă care venea în întâmpinarea unor nevoi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg646">Foarte curios este că, recent, după manifestările festive de la Alba Iulia, Guvernul împreună cu sindicatele au hotărât că e oportun, 5 ani de zile, să-i promoveze pe acești tineri în câmpul muncii. Adică să-i convingem să rămână în întreprindere, în cadrul agentului economic care are un parteneriat cu școala, în cadrul învățământului profesional dual.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg647">Deci, iată că inițiativa pe care am adus-o în atenția dumneavoastră a fost preluată și se dorește a fi implementată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg648">Prin urmare, este un discurs plin de ipocrizie, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg649">Voi relua această inițiativă, pentru că, de fapt, ea face parte dintr-un pachet legislativ legat și de impozitare zero pe muncă - cei 3 ani de zile, cât durează școala profesională, deci în cadrul învățământului profesional dual - pentru ca tinerii să aibă o integrare mult mai ușoară pe piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg650">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u137"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg651">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg652">Doamna Florica Cherecheș.</seg></u><note type="speaker">Doamna Florica Cherecheș:</note><u ana="#regular" who="#Florica-Cherecheș:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u138"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg653">Vă mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg654">Acest proiect de lege vine în susținerea dezvoltării învățământului profesional în România și corelarea ofertei educaționale cu cererea de pe piața muncii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg655">Pentru a stimula elevii să urmeze cursurile unei școli de meserii, aceștia știm că primesc o bursă profesională care, în cazul învățământului profesional dual, este dublată de o bursă oferită de agentul economic cu care elevul încheie un contract de formare profesională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg656">Având în vedere că deja din clasa a IX-a sau a X-a sunt foarte mulți tineri care împlinesc deja vârsta de 16 ani, vârsta minimă la care pot să fie angajați cu timp parțial de lucru, această inițiativă prevede posibilitatea încheierii unui contract de muncă între elevi și companii, și acest lucru îi fidelizează pe elevi și constituie o garanție pentru operatorii economici.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg657">De asemenea, crește rata de angajare a absolvenților și reduce rata șomajului la tineri, în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg658">În concluzie, Partidul Național Liberal susține această inițiativă legislativă, așa cum susține orice inițiativă legislativă care duce la dezvoltarea învățământului profesional dual, pentru că este foarte important ca elevii să dobândească și experiență practică, și să ajungă să poată să fie angajați cât mai repede.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg659">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u139"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg660">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg661">Nu mai sunt alte intervenții la dezbateri generale. Propunerea legislativă merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg662">Închidem aici prima parte a ședinței noastre de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg663">Vă doresc o seară bună!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg664">La revedere! [21] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg665">După o scurtă pauză</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u140"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg666">Deschidem partea a doua a ședinței noastre de astăzi, ședință consacrată răspunsurilor orale la întrebări. [21.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg667">Primul minister vizat este Ministerul Educației Naționale. Domnul secretar Petru Andea, la o întrebare adresată de domnul Petru Movilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg668">Se află în sală? Da.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg669">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Andea:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Educației Naționale)</note><u ana="#regular" who="#Petru-Andea" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u141"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg670">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg671">Întrebarea domnului deputat se referă la situația unităților de învățământ care funcționează fără autorizație sanitară și ISU.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg672">Comunicăm următoarele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg673">Referitor la situația avizelor sanitare, potrivit datelor statistice existente la ministerul nostru, rezultă că, la nivel național, din totalul corpurilor de clădire în care își desfășoară activitatea unitățile de învățământ preuniversitar de stat, circa 80% dețin autorizație sanitară de funcționare; 20% sunt în curs de autorizare sau nu au autorizație de funcționare; 730 de unități de învățământ preuniversitar de stat au fost cuprinse în diferite programe - PNDL I, PNDL II, POR, PNDR și PEI, pentru finanțarea unor lucrări de intervenții în vederea îmbunătățirii condițiilor de învățământ; la 34 de unități au fost finalizate lucrările de investiții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg674">În conformitate cu prevederile O.U.G. nr. 28/2013, Ministerul Dezvoltării Regionale și Administrației Publice - MDRAP - este autoritatea desemnată să coordoneze Programul Național de Dezvoltare Locală, program în cadrul căruia au fost propuse la nivel național 3.386 de unități de învățământ preuniversitar de stat, pentru extindere, reabilitare, modernizare, dotare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg675">Referitor la situația autorizațiilor de securitate la incendiu. Din datele statistice rezultă că, la nivelul țării, din totalul construcțiilor de învățământ, circa 55% nu fac obiectul autorizării la incendiu, 30% dețin autorizație ISU sau în curs de obținere a acesteia și aproximativ 15% nu dețin autorizație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg676">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u142"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg677">Mulțumesc. [21.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg678">Autorizația Națională Sanitară Veterinară - ministerul vizat. O întrebare din partea domnului Ion Stelian.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg679">Domnul Traian Petcu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg680">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Traian Petcu:</note><note type="editorial">(vicepreședinte, Autoritatea Națională Sanitară Veterinară și pentru Siguranța Alimentelor)</note><u ana="#regular" who="#Traian-Petcu" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u143"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg681">Bună seara!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg682">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg683">Domnule deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg684">La prima întrebare. Din momentul confirmării bolii pe teritoriul României, până la data de 28.11.2018, în județele Tulcea și Constanța au fost uciși porcii domestici clinic sănătoși, ca măsură de control al bolii în focarele de pestă porcină africană din gospodării și ferme, conform prevederilor Directivei nr. 2002/60 a Comisiei Europene de stabilire a dispozițiilor specifice de combatere a pestei porcine africane, precum și ca măsură excepțională de ucidere preventivă, conform H.G. nr. 484 din 5 iulie 2018, după cum urmează:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg685">în cele două județe, respectiv Constanța și Tulcea, au fost uciși un număr de porci infectați cu pestă porcină africană, 5.427, din care 3.865 în județul Tulcea și 1.382 în județul Constanța; numărul porcilor uciși în focarele de pestă porcină africană din fermele comerciale din județul Tulcea a fost în total de 72.368 de porci, iar în județul Constanța nu au existat cazuri confirmate pozitiv, la fermele comerciale, de pestă porcină africană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg686">Măsurile dispuse de Autoritatea Națională Sanitară Veterinară și pentru Siguranța Alimentelor, pentru gestionarea eficientă a focarelor de boală din județele Tulcea și Constanța, în vederea lichidării cât mai rapide și pentru împiedicarea răspândirii bolii, au fost cele prevăzute în Manualul de contingență al României pentru pestă porcină africană și, de asemenea, prevăzute în Manualul operațional pentru intervenție în focarele de pestă porcină africană, prin care se stabilesc reguli privind conduita în cazul suspiciunii sau confirmării pestei porcine africane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg687">De asemenea, au fost întreprinse măsuri specifice de combatere a pestei porcine africane prevăzute în Directiva nr. 60/2002 a Comisiei Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg688">De asemenea, au fost dispuse măsuri zoosanitare de combatere a pestei porcine africane, prevăzute în Decizia nr. 709/2014 ce stabilește zone de restricție pentru mișcarea porcilor și produselor, precum și condițiile de mișcare între aceste zone.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg689">Totodată, din data de 10.07.2018 a început uciderea preventivă a suinelor din localitățile aflate în mare risc de răspândire a bolii, ca măsură excepțională aplicabilă în cazul suspicionării sau confirmării bolii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg690">Aria teritorială este stabilită prin ordin al prefectului, în calitate de conducător al unității locale de decizie din cadrul centrului local de combatere a bolii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg691">Cadrul legislativ privind această măsură este stabilit de Hotărârea de Guvern nr. 484/2018 pentru completarea H.G. nr. 1214/2009 privind metodologia pentru stabilirea și plata despăgubirilor ce se cuvin proprietarilor de animale tăiate, ucise sau altfel afectate, în vederea lichidării rapide a focarelor de boli transmisibile la animale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg692">Autoritatea Sanitară Veterinară și pentru Siguranța Alimentelor îndeplinește sarcinile ce îi revin în urma Hotărârilor nr. 1, 2 și 3 din 2018, în cadrul Comitetului Național pentru Situații Speciale de Urgență, ce privesc măsurile suplimentare pentru combaterea pestei porcine africane, în special în cele două județe menționate de dumneavoastră, respectiv Tulcea și Constanța.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg693">Prevederile Hotărârii Guvernului nr. 830...</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u144"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg694">Să știți că trebuie să vă încadrați în 3 minute, potrivit Regulamentului.</seg></u><note type="speaker">Domnul Traian Petcu:</note><u ana="#regular" who="#Traian-Petcu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u145"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg695">OK.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg696">Începând din anul 2015, Autoritatea Veterinară a demarat o campanie de informare privind pesta porcină africană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg697">Toate acțiunile și materialele informative din cadrul campaniei au fost realizate prin mijloace proprii. Materialele și toate informările au fost trimise către direcțiile veterinare județene, pentru a fi printate, multiplicate și difuzate în teritoriu, prin intermediul serviciilor veterinare și cu sprijinul administrației publice locale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg698">În plus, față de aceste materiale, Autoritatea Sanitară Veterinară a derulat o intensă campanie de informare publică referitoare la efectele și combaterea răspândirii acestui virus, prin anunțuri, comunicate, informări de presă și așa mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg699">La întrebarea nr. 4. Având în vedere măsurile aplicate enumerate anterior, conștientizarea populației cu privire la riscurile bolii, precum și aplicarea deciziei de vânare a mistreților pentru următoarele 12 luni, preconizăm o reducere a presiunii virale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg700">La ultima întrebare, respectiv, care este graficul de timp în care Autoritatea Veterinară estimează că va putea fi reluată creșterea suinelor în județele afectate de pesta porcină africană? Perioadele de timp pentru repopularea exploatațiilor porcine afectate de pesta porcină africană vor respecta prevederile art. 13 din Directiva nr. 60/2002. După efectuarea analizei de risc, se va decide cu privire la modalitățile de repopulare în exploatații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg701">Perioadele de timp menționate la art. 13, la care am făcut referire, pot suferi modificări în funcție de sistemul de creștere, timp, exploatație, rezultatele testelor pentru depistarea prezenței anticorpilor, eficiența dezinfecției, înregistrarea altor cazuri de boală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg702">În ceea ce privește data estimativă la care se va relua creșterea porcinelor în județele afectate de pesta porcină africană, aceasta este greu de precizat, având în vedere multitudinea factorilor care pot influența repopularea...</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u146"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg703">Răspundeți la mai multe întrebări, cumva?</seg></u><note type="speaker">Domnul Traian Petcu:</note><u ana="#regular" who="#Traian-Petcu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u147"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg704">5 întrebări.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u148"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg705">Nu aveți cum. Trebuie să răspundeți la una singură, să știți.</seg></u><note type="speaker">Domnul Traian Petcu:</note><u ana="#regular" who="#Traian-Petcu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u149"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg706">Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg707">Am terminat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u150"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg708">Încercați să învățați Regulamentul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg709">Domnul Cozmanciuc nu se află. Va primi în scris răspunsul. [21.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg710">Pentru domnul Movilă avem 3 răspunsuri la întrebări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg711">Din partea Ministerului Sănătății, vă rog, domnul Dan Dumitrescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dan Dumitrescu:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Sănătății)</note><u ana="#regular" who="#Dan-Dumitrescu" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u151"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg712">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg713">Pentru domnul deputat Movilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg714">Urmare a Hotărârii Guvernului nr. 340 din 2018 privind suplimentarea bugetului Ministerului Sănătății din Fondul de intervenție, pentru înlăturarea efectelor incendiului produs la data de 11 aprilie 2011, la Institutul de Boli Cardiovasculare, unității sanitare i-au fost alocate prevederi bugetare în sumă de 10.000 mii lei pentru reparații capitale, refaceri spații afectate de incendiul din 11 aprilie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg715">Până la data curentă au fost finalizate lucrări de demolare, desfacere și eliminare a elementelor afectate de incendiu, lucrările desfășurându-se conform graficului de realizare a lucrărilor, asumat de constructor pe o perioadă de 4 ani, datele reprezentând continuarea lucrărilor referitoare la etapa 2, etapa 3 și achiziționarea de echipamente medicale. Aceste date se regăsesc detaliate în Adresa nr. 3929 din 6.11.2018, emisă de Institutul de Boli Cardiovasculare "Prof. I. Georgescu" din Iași, pe care am și anexat-o întrebării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg716">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u152"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg717">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg718">Și vă felicit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg719">Următorul. Domnul Pavel Popescu. Va primi răspunsul în scris, din partea Ministerului Sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg720">Următoarele două sunt întrebări adresate tot de domnul Pavel Popescu. La fel, va primi răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg721">Domnul Cozmanciuc și de la domnul Cozmanciuc în jos, adică Ministerul Fondurilor Europene, Ministerul Sănătății și Ministerul Transporturilor - se solicită amânare din partea acestora. [22]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg722">Continuăm cu interpelările.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg723">Domnul Dohotaru Adrian-Octavian? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg724">Domnul Bumb Sorin? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg725">Domnul Raețchi? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg726">Domnul Alexandru-Ioan Andrei? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg727">Doamna Oteșanu Daniela? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg728">Domnul Bota Marius Sorin? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg729">Doamna Roșca Lucreția? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg730">Domnul Roman Ioan Sorin? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg731">Domnul Olteanu Daniel? Nu. [22.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg732">Domnul Toma Ilie? Este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg733">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Toma Ilie:</note><u ana="#regular" who="#Toma-Ilie:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u153"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg734">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg735">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg736">Interpelarea mea este pentru Ministerul Justiției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg737">În cadrul programului de audiențe de la Cabinetul parlamentar Toma Ilie din Hunedoara, s-a prezentat o familie de cetățeni sârbi, Jovanovic - Marica și Dragomir.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg738">În baza legilor existente în România, doamna Jovanovic Marica și domnul Jovanovic Dragomir au solicitat acordarea cetățeniei română. Conform spuselor dânșilor, au depus actele necesare obținerii cetățeniei, iar răspunsul primit de la autoritățile competente a fost acela că nu s-au încadrat în societatea românească și că autoritățile competente, în rezolvarea cererii, nu sunt obligate să ofere alte răspunsuri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg739">Acest răspuns le este nesatisfăcător, și la discuția din cadrul audienței au argumentat următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg740">sunt stabiliți în România din anul 1996; au urmat și absolvit facultăți de pe teritoriul României; muncesc de peste 19 ani în România; au dat naștere la un copil în România; nu au probleme cu legea, nu sunt anchetați penal; au domiciliul stabil în România; doamna Jovanovic Marica este medic, absolvent al Facultății de Medicină Generală. Soțul este asistent în balneofizioterapie. Prin prisma meseriilor sunt foarte apropiați de oameni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg741">La discuțiile din cadrul audienței au prezentat copii ale permiselor de ședere și curriculum vitae, atât pentru ei, ca solicitanți de cetățenie, cât și pentru fiul lor, fata fiind minoră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg742">Drept urmare, vă rog să-mi comunicați răspunsurile punctuale la întrebările formulate de familia Jovanovic, în cadrul audienței:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg743">1. De ce nu pot obține cetățenia română, deși, din punctul lor de vedere, consideră că îndeplinesc condițiile pentru cetățenie?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg744">2. Care sunt pașii legali de urmat în acest demers?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg745">Am atașat curriculum vitae și permisele de ședere primite, la Biroul parlamentar, de la domnul și doamna Jovanovic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg746">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u154"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg747">Mulțumesc. [22.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg748">Doamna Bîzgan Oana? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg749">Domnul Dehelean Silviu? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg750">Doamna Iurișniți Cristina? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg751">Domnul Cristian Buican? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg752">Domnul Manole Petre? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg753">Domnul Antal István?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg754">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Antal István-János:</note><u ana="#regular" who="#Antal-István-János:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u155"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg755">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg756">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg757">Interpelarea mea este adresată Ministerului Educației Naționale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg758">În atenția doamnei ministru Ecaterina Andronescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg759">Obiectul: "Situația absolvenților unui ciclu superior de studii".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg760">Stimată doamnă ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg761">În urma absolvirii unui ciclu superior de studii, orice tânăr poate să se înscrie ulterior la un alt ciclu de licență sau studii de master.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg762">O situație semnalată în urmă cu puțin timp a relevat situația unei persoane care a urmat concomitent un program de studii de licență de trei ani și un program de studii de licență de patru ani, pe care le-a început în același timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg763">În urma absolvirii programului de studii de licență de trei ani, beneficiind de ajutorul statului, fiind încadrată la fără taxă, aceasta a putut să continue și anul IV de studii de licență, de la cea de-a doua facultate, în regim fără taxă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg764">O problemă funcțională a apărut în momentul în care aceasta s-a înscris la studii de master, unde a fost admisă la studii fără taxă, diploma de bacalaureat în original fiindu-i solicitată atât de facultatea unde urmează studiile de licență, cât și la facultatea unde a fost admisă la master.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg765">Întrucât cerințele stricte și lipsa informatizării nu au permis ca această persoană să beneficieze de ultimul an de ciclu de licență și de primul an de studii de master, la regim fără taxă, vă rog să-mi răspundeți la următoarele întrebări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg766">1. Care sunt măsurile pe care le veți lua pentru a evita astfel de situații în viitor, sigur, în favoarea tinerilor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg767">2. Dacă veți adopta o soluție informatică care să reglementeze această problemă?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg768">Aș dori un răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg769">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg770">Antal István, deputat al UDMR de Constanța.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg771">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u156"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg772">Vă mulțumesc. [22.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg773">Domnul Duruș Vlad? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg774">Domnul Zainea Cornel? Da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg775">Domnul Duruș Vlad, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vlad-Emanuel Duruș:</note><u ana="#regular" who="#Vlad-Emanuel-Duruș:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u157"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg776">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg777">Interpelarea mea este adresată ministrului apelor și pădurilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg778">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg779">România a pierdut constant, în ultimii ani, suprafețe importante de pădure. O spun cifrele oficiale care arată că în țara noastră se defrișează aproximativ trei hectare de pădure pe oră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg780">Din 2015 și până în prezent, suprafața împădurită a țării s-a diminuat cu peste 300.000 de hectare, ajungând la 6,5 milioane de hectare. Ritmul în care dispar suprafețele împădurite este unul alarmant și cere, din partea ministerului, o gestionare mai atentă a acestei probleme care lasă impresia că este scăpată de sub control.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg781">România mai are doar 27,3% din teritoriul ocupat de păduri, față de media europeană, de 36%.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg782">Trebuie să existe o grijă a ministerului pentru a reduce această barbarie din pădurile patriei. Aș spune că, dimpotrivă, în momentul de față se duce o luptă sub diverse pretexte, ca suprafața împădurită să scadă și mai mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg783">Cifrele din ultimii 25 de ani arată că s-au tăiat ilegal peste 80 de milioane de metri cubi de lemn. Hoții au câștigat peste 5 milioane de euro, în urma exploatărilor ilegale, aceste cifre apărând într-un raport de audit al Curții de Conturi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg784">Maramureșul este unul dintre județele care a pierdut suprafețe importante de păduri. Zona Borșa-Vișeu apare mereu ca exemplu negativ atunci când se vorbește despre exploatarea ilegală a pădurilor, iar conflictele dintre hoții de lemne și pădurari, polițiști sau jandarmi fac parte din peisaj.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg785">Vă rog, așadar, domnule ministru, să-mi prezentați o situație cu suprafețele de teren ocupate cu păduri în județul Maramureș, raportat la ultimii 20 de ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg786">De asemenea, solicit să-mi prezentați numărul de cazuri de furt de lemn investigat în județul Maramureș, în fiecare an, din ultimii 5 ani, valoarea contravențiilor aplicate, valoarea pagubei și a numărului de cazuri soluționate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg787">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u158"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg788">Mulțumesc. [22.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg789">Domnul Zainea Cornel?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg790">Domnul Vlad Sergiu Cosmin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg791">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Sergiu Cosmin Vlad:</note><u ana="#regular" who="#Sergiu-Cosmin-Vlad:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u159"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg792">Bună ziua!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg793">Interpelare adresată Ministerului Transporturilor, domnului ministru Lucian Șova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg794">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg795">Doresc să vă aduc la cunoștință situația a două construcții aflate în apropierea stației CFR Aradul Nou, din municipiul Arad, a căror stare de degradare reprezintă un pericol real pentru cetățeni. Este vorba de un fost depozit care a fost incendiat în urmă cu aproximativ un an, din care au rămas ruine care se pot prăbuși peste trecători sau peste calea ferată. A doua construcție este pasarela pietonală care traversează calea ferată în apropierea gării și care face legătura dintre cartierele Aradul Nou și Sânnicolaul Mic, a cărei stare de degradare reprezintă, de asemenea, un pericol pentru cei care o folosesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg796">Vă rog să îmi răspundeți la următoarele întrebări:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg797">1. Dacă cele două construcții aparțin sau se află pe terenuri care aparțin de structuri ale Ministerului Transporturilor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg798">2. Dacă administrația locală a municipiului Arad a făcut demersuri pentru a afla proprietarul celor două construcții sau alte demersuri pentru remedierea stării de fapt, cu implicarea Ministerului Transporturilor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg799">Și 3. Dacă aveți în vedere luarea unor măsuri care să conducă la remedierea situației prin intervenția Ministerului Transporturilor?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg800">Cu deosebită considerație, Sergiu Vlad, deputat al USR.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u160"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg801">Mulțumesc. [22.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg802">Domnul Drulă Cătălin? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg803">Domnul Lovin Dumitru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg804">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Lovin:</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Lovin:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u161"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg805">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg806">Interpelare adresată domnului Bogdan Matei, ministrul tineretului și sportului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg807">Obiectul interpelării: "Finanțarea pentru construcția de săli de sport".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg808">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg809">După întreruperea finanțărilor prin Ordonanța nr. 28/2013 pentru amenajarea bazelor sportive sau prin CNI, pentru obiective similare, s-a cam ales praful de strategiile naționale prin care se dorea crearea unor condiții propice pentru tinerii care doresc să facă mișcare, să ducă o viață sănătoasă, în așa fel nu doar să scadă incidența bolilor generate de sedentarism, dar să ne și asigurăm că această țară are un viitor sigur și prosper.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg810">Ei bine, în lipsa programelor pe care le aminteam, singura șansă pentru îndeplinirea acestor obiective și pentru sprijinirea tinerilor o reprezintă reluarea finanțărilor, prin Ministerul Tineretului și Sporturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg811">În Vâlcea, dar și în celelalte județe din țară, sute de primari doresc și sunt pregătiți să depună documentații pentru construcția de săli de sport, ceea ce înseamnă că restul nu mai depinde decât de dumneavoastră și de Guvernul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg812">În concluzie, domnule ministru, vă rog să vă precizați punctul de vedere cu privire la situația prezentată mai sus și, cu autoritatea de care dispuneți, să găsiți cele mai bune soluții de rezolvare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg813">Solicit răspuns scris și oral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg814">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg815">Cu deosebită considerație.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u162"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg816">Da. Mulțumesc. [22.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg817">Domnul Iulian Bulai nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg818">Domnul Niță Nicu? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg819">Domnul Codreanu Constantin.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u163"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg820">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg821">Interpelarea mea de astăzi este adresată ministrului apărării, domnului Gabriel-Beniamin Leș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg822">Obiectul interpelării este următorul: "Neparticiparea avioanelor F-16 românești, de la Baza Borcea, la Parada militară din Capitală, cu ocazia Zilei Naționale a României, din 1 decembrie 2018, și starea lor tehnică reală".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg823">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg824">Surse din cadrul Ministerului Apărării Naționale au comunicat pentru presa națională că cele patru aeronave F-16 Fighting Falcon, de la Baza 86 Aeriană Borcea, nu au mai participat la parada militară de 1 decembrie, de la Arcul de Triumf din Capitală, invocându-se pretextul înghețării pistei de decolare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg825">Este de menționat că la Parada militară, organizată cu ocazia Zilei Naționale, au ajuns două dintre avioanele canadiene din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg826">Potrivit programului, Forțele Aeriene Regale Canadiene trebuiau să evolueze cu patru avioane SF-188 Hone, din cadrul Detașamentului Air Task Force Romania, dislocate la Mihail Kogălniceanu, în cadrul Operațiunii Reassurance.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg827">Condițiile meteo și temperaturile atmosferice din 1 decembrie 2018 nu au fost unele speciale, încadrându-se în parametrii obișnuiți pentru această perioadă a anului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg828">Neparticiparea avioanelor românești la parada organizată cu ocazia Zilei Naționale a României din acest an Centenar, contrar celor anunțate anterior, ridică semne de întrebare privind starea tehnică reală a acestor aeronave și capacitatea lor de participare în operațiuni militare în caz de război.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg829">Având în vedere cele prezentate mai sus, vă rog respectuos să ne comunicați:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg830">1. Care este motivul real al neparticipării avioanelor F-16 românești, de la Baza Borcea, la Parada militară din Capitală, cu ocazia Zilei Naționale a României?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg831">2. Care sunt temperaturile atmosferice care nu permit decolarea aeronavelor din dotarea forțelor aeriene române și impun menținerea acestora la sol? Aeronavele din dotarea FAR sunt operaționale în țara noastră pe timp de toamnă, iarnă, primăvară, când temperaturile atmosferice coboară sub zero grade Celsius sau doar pe timp cu temperaturi atmosferice pozitive?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg832">3. Dacă Ministerul Apărării Naționale și Forțele Aeriene Române au cunoscut din timp prognoza meteo pentru data de 1 decembrie 2018, atunci când au anunțat participarea navelor aeriene la parada militară?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg833">Și 4 - ultima întrebare. Care au fost măsurile întreprinse de Ministerul Apărării Naționale și Forțele Aeriene Române pentru a asigura decolarea aeronavelor din dotarea FAR, în vederea participării acestora la parada militară?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg834">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#chair" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.u164"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg835">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg836">Domnul Pașcan Marius? Nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg837">Domnul Tomac Eugen? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg838">Domnul Nechifor? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg839">Închidem aici ședința noastră de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg840">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg841">O seară bună!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2018-12-03-CD.seg842">La revedere! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 18,30.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
