<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="nl"
     xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x"
     ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="nl" type="main">Belgisch parlementair corpus ParlaMint-BE, commissievergadering van 19-04-2017 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title xml:lang="en" type="main">Belgian parliamentary corpus ParlaMint-BE, committee meeting of 19-04-2017 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <meeting ana="#parla.meeting.committee"
                     corresp="#be_federal_parliament"
                     n="ic640">Commissievergadering 640 van 19-04-2017</meeting>
            <meeting ana="#parla.term #period_54"
                     corresp="#be_federal_parliament"
                     n="54">Zittingperiode 54</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Henk van der Pol</persName>
               <persName>Griet Depoorter</persName>
               <resp xml:lang="nl">Datavergaring en conversie naar TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Jesse de Does</persName>
               <resp xml:lang="nl">Taalkundige verrijking</resp>
               <resp xml:lang="en">Linguistic annotation</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="nl">De CLARIN-onderzoeksinfrastructuur</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="nl">De Europese Commissie</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="nl">Taalunie</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Dutch Language Union</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>0.9</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <measure unit="speeches" quantity="54" xml:lang="en">54 speeches</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="54" xml:lang="nl">54 spreekbeurten</measure>
            <measure unit="words" quantity="15262" xml:lang="en">15262 words</measure>
            <measure unit="words" quantity="15262" xml:lang="nl">15262 woorden</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="nl">Instituut voor de Nederlandse Taal</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Dutch Language Institute</orgName>
               <orgName xml:lang="nl">De CLARIN-onderzoeksinfrastructuur</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno>
            <pubPlace>
               <ref target="http://hdl.handle.net/11356/1388">http://hdl.handle.net/11356/1388</ref>
            </pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="nl">Deze bestanden zijn beschikbaar volgens de <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
               </p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
               </p>
            </availability>
            <date when="2021-03-12">2021-03-12</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="fr" type="main">Commissie voor de Volksgezondheid, het Leefmilieu en de Maatschappelijke Hernieuwing van Woensdag 19 april 2017 Namiddag</title>
               <title xml:lang="nl" type="main">Commission de la Santé publique, de l'Environnement et du Renouveau de la Société du Mercredi 19 avril 2017 Après-midi</title>
               <idno type="URI">https://www.dekamer.be/doc/CCRI/html/54/ic640x.html</idno>
               <date when="2017-04-19">2017-04-19</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="nl">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is een project dat tot doel heeft
      (1) een meertalige reeks vergelijkbare corpora van parlementaire handelingen te creëren die uniform zijn gecodeerd volgens de <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">Parla-CLARIN aanbevelingen</ref> en die zowel de COVID-19 pandemie vanaf november 2019 als de eerdere periode vanaf 2015 bestrijkt om als referentiecorpus te dienen;
      (2) de corpora taalkundig te verrijken met syntactische structuren volgens de Universal Dependenciesrichtlijnen, en annotatie van named entities toe te voegen;
      (3) de corpora beschikbaar te maken via concordancers en Parlameter; en
      (4) use cases in politieke wetenschappen en digitale geesteswetenschappen te bouwen op basis van de corpusgegevens.</p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to
      (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">Parla-CLARIN recommendations</ref> and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus;
      (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation;
      (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and
      (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="54"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="243"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="54"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Brussel</name>
               <name type="country" key="BE">België</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2017-04-19">2017-04-19</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-03-12">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Made sample.</change>
         <change when="2021-02-15">
            <name>Henk van der Pol</name>: initial version.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <u xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.u1"
               who="#GerkensMuriel"
               ana="#regular"
               xml:lang="fr">
               <note xml:lang="nl">01.01 Muriel Gerkens (Ecolo-Groen):</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg1" xml:lang="fr">Monsieur le ministre, le 2 août 2016, la Commission européenne demandait aux États membres de retirer les autorisations de produits à base de glyphosate contenant des tallowamines. Le SPF Santé publique a attendu cette décision pour retirer ces produits du marché, mais l'écoulement des stocks appartenant à des tiers restait autorisé jusqu'au 22 février 2017. Ces produits pourront être utilisés jusqu'au 22 février 2018. Parallèlement à cette décision, le SPF n'a pris aucune disposition spécifique pour protéger l'utilisateur amateur, pourtant plus exposé de par sa moindre formation.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg2" xml:lang="fr">Quelles dispositions allez-vous prendre pour informer et protéger les utilisateurs amateurs? S'il n'y a plus de vente dans les magasins, comment les informations vont-elles circuler, sachant que certains consommateurs ont des stocks chez eux? Comment s'est organisé le retrait de la vente à partir du 22 février 2017? Où en sommes-nous concrètement par rapport à la présence de glyphosate associé aux tallowamines dans les jardineries ou autres distributeurs et tous ces lieux définis comme "des tiers"? Comment le contrôle est-il organisé?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.u2"
               who="#BorsusWilly"
               ana="#minister"
               xml:lang="fr">
               <note xml:lang="fr">01.02 Willy Borsus, ministre:</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg3" xml:lang="fr">Je tiens tout d'abord à rappeler que je reste particulièrement vigilant quant au risque que peuvent présenter les produits phytopharmaceutiques et attentif à l'évolution des connaissances et des expertises scientifiques relatives à ceux-ci. Pour la période de mise sur le marché d'utilisation des stocks existants, j'ai suivi l'avis du comité d'agréation des pesticides à usage agricole.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg4" xml:lang="fr">Le règlement européen interdisant le co-formulant tallowamine dans des produits phytopharma­ceutiques à base de glyphosate est entré en vigueur le 22 août 2016, vingt jours après sa publication. À partir de cette date, la Belgique a choisi d'interdire immédiatement aux détenteurs d'autorisations belges de mettre sur le marché des produits contenant le glyphosate et ce co-formulant, alors qu'il aurait été possible, conformément aux dispositions de ce même article 46 du règlement relatif aux pesticides, de permettre aux détenteurs de continuer la mise sur le marché jusqu'au 22 février 2017.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg5" xml:lang="fr">Il a donc été mis fin immédiatement à toute commercialisation des produits en stock auprès des détenteurs d'autorisation. Un certain nombre de détenteurs d'autorisation ont jugé cette mesure excessivement sévère et ont introduit des recours. Mais les arguments des requérants ont été rejetés. Il est important de noter que, depuis le 22 août 2016, les stocks des distributeurs ne peuvent donc plus être alimentés, grâce à l'anticipation précitée, que j'ai décidée.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg6" xml:lang="fr">Pour la mise sur le marché et l'utilisation des stocks présents chez les tiers ou déjà chez les utilisateurs, le comité s'est conformé aux dispositions ayant trait à la période de grâce, telle que fixée à l'article 46 du même règlement. Le comité a en effet jugé cette période proportionnée, considérant: premièrement, les résultats des études toxicologiques réalisées sur les produits phytopharmaceutiques contenant le glyphosate et le co-formulant en question; deuxièmement, l'évaluation de l'exposition des opérateurs, y compris les utilisateurs non professionnels qui n'utiliseraient pas de gants comme mesure de réduction de l'exposition, cette évaluation n'ayant pas révélé de dépassement de la valeur de toxicologie de référence pour l'exposition; et tenant compte également du contenu du  statement de l'European Food Safety Authority (EFSA) ayant conduit la commission à interdire l'usage de ce co-formulant.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg7" xml:lang="fr">Notons que dans ce  statement de l'EFSA est surtout identifié un manque d'information au sujet de ce co-formulant et non des dangers ou des risques avérés. Nonobstant ce  statement, nous avons fait le choix de retirer l'autorisation de commercialisation de glyphosate associé à ce co-formulant.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg8" xml:lang="fr">Le retrait, en l'espèce, a été motivé par les éléments d'incertitude relevés, le principe de précaution mentionné ci-avant, ainsi que les différentes informations reprises dans le  statement de l'EFSA. Vous le savez, j'ai soutenu et défendu au niveau européen la décision de retrait de ce co-formulant. Tenant compte de tous ces éléments, le comité d'agréation a estimé qu'il était proportionné de laisser écouler les stocks par un usage normal, mais prudent, des produits phytopharmaceutiques qui répondent à toutes les exigences d'autorisation. En ce qui concerne les contrôles, les services d'inspection de l'Agence fédérale pour la sécurité de la chaîne alimentaire (AFSCA) et du SPF Santé publique, Sécurité de la chaîne alimentaire et Environnement, effectuent régulièrement des contrôles des magasins ainsi que des conseils qui sont donnés aux clients ou aux acheteurs potentiels.</seg>
            </u>
            <gap reason="editorial">
               <desc xml:lang="en">SAMPLING</desc>
            </gap>
            <u xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.u53"
               who="#GerkensMuriel"
               ana="#regular"
               xml:lang="fr">
               <note xml:lang="nl">14.03 Muriel Gerkens (Ecolo-Groen):</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg240"
                    xml:lang="fr">Monsieur le ministre, j'entends dans votre réponse votre vigilance et une préoccupation plus affirmée sur la nécessité d'indépendance et d'évitement des conflits d'intérêts. C'est une bonne chose parce que je pense que c'est en rappelant et en renforçant les règles que les éléments peuvent devenir crédibles.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg241"
                    xml:lang="fr">Deux points particuliers me perturbent encore. J'ai l'impression que la difficulté de ce type de dossier réside dans le fait que des premiers rapports et des premières études sont menés par différents experts rassemblés ou différents groupes d'études. Dans le cas présent, ce qui posait question était qu'en Allemagne, le groupe désigné pour l'une des études était l'émanation du secteur de l'agrochimie et des entreprises en cause. L'indépendance de ce groupe a donc été mise en cause.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg242"
                    xml:lang="fr">Les rapports qui sont établis aujourd'hui par l'Agence européenne des substances chimiques ne portent pas sur de nouvelles études. Il s'agit d'analyses d'études déjà produites et une évaluation des méthodologies. J'ai dès lors le sentiment qu'on reste dans le même cercle de confiance relative accordée puisqu'on essaye de déterminer que ce qui a été fait l'a été correctement mais on ne se donne pas la possibilité de mener une étude dès le départ en considérant les substances d'abord individuellement puis ensuite en interaction. Cela fait d'ailleurs l'objet de ma deuxième inquiétude qui dépasse purement le glyphosate et qui concerne l'ensemble de toutes ces substances mélangées et l'effet cocktail de ces différentes substances en tant que principe actif ou coformulant mais aussi coformulant entre eux d'ailleurs. Il faut vraiment insister à ce sujet, et vous vous êtes déjà exprimé en ce sens, pour que ces études soient menées à plus grande échelle.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.u54"
               who="#GerkensMuriel"
               ana="#chair"
               xml:lang="fr">
               <note xml:lang="fr">La présidente:</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-BE_2017-04-19-54-commissie-ic640x.seg243"
                    xml:lang="fr">La question n° 17439 de M. Georges Gilkinet est transformée en question écrite. Les questions n°s 17599 de Mme Caroline Cassart-Mailleux, 17720 et 17719 de Mme Catherine Fonck sont transformées en questions écrites. Les questions n° 17556 de Mme Rita Gantois et n° 17714 de Mme Yoleen Van Camp sont supprimées.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
