<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003"
     xml:lang="cs"
     ana="#parla.agenda #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Parliament of the Czech Republic, Chamber of Deputies</title>
            <title type="main" xml:lang="cs">Parlament České republiky, Poslanecká sněmovna</title>
            <title xml:lang="cs" type="sub">3. Informace o ustavení volební komise Poslanecké sněmovny a o volbě jejích funkcionářů</title>
            <meeting ana="#parla.term" n="ps2013">ps2013</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting" n="ps2013/001">ps2013/001</meeting>
            <meeting ana="#parla.sitting" n="ps2013/001/01">ps2013/001/01</meeting>
            <meeting ana="#parla.agenda" n="ps2013/001/003">ps2013/001/003</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">
            Matyáš Kopp
          </persName>
               <resp xml:lang="en">TEI XML corpus encoding</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <orgName xml:lang="cs">Výzkumná infrastruktura CLARIN</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="3" xml:lang="cs">
          3 promluv
        </measure>
            <measure unit="speeches" quantity="3" xml:lang="en">
          3 speeches
        </measure>
            <measure unit="words" quantity="0" xml:lang="cs">
          0 slov
        </measure>
            <measure unit="words" quantity="0" xml:lang="en">
          0 words
        </measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <orgName xml:lang="cs">Výzkumná infrastruktura CLARIN</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
            <pubPlace>
               <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
            </pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="cs">Toto dílo je licencováno <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Uveďte původ 4.0 Mezinárodní Veřejná licence</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021">RELEASE_DATE</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Parliament of the Czech Republic, Chamber of Deputies</title>
               <title type="main" xml:lang="cs">Parlament České republiky, Poslanecká sněmovna</title>
               <idno type="URI">https://www.psp.cz/eknih/2013ps/stenprot/001schuz/s001005.htm</idno>
               <date when="2013-11-25">25.11.2013</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="cs">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">Parla-CLARIN recommendations</ref> and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="pb" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="media" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="22"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="org">
            Parlament České republiky - Poslanecká sněmovna
          </name>
               <name type="address">
            Sněmovní 176/4
          </name>
               <name type="city">
            Praha
          </name>
               <name key="CZ" type="country">
            Czech Republic
          </name>
               <date when="2013-11-25" ana="#parla.sitting">2013-11-25</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2013ps/stenprot/001schuz/s001005.htm"
                n="1"
                xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.pb1"
                corresp="#ps2013-001-01-003-003.audio1"/>
            <note type="speaker">Předsedající Miroslava Němcová</note>
            <u who="#MiroslavaNemcova401"
               ana="#regular"
               xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u1.p1">3.  Informace o ustavení volební komise Poslanecké sněmovny  a o volbě jejích funkcionářů</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u1.p2">Seznam členů volební komise podle jejich členství v poslaneckých klubech vám byl rozdán na lavice a já nyní požádám zvoleného předsedu volební komise pana poslance Martina Kolovratníka, aby nám představil členy této komise. Prosím je, tedy tyto členy, aby při čtení svého jména povstali, a poté nás pan předseda volební komise bude informovat o výsledku prvního jednání komise. Prosím, pane předsedo, ujměte se slova.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Poslanec Martin Kolovratník</note>
            <u who="#MartinKolovratnik6211"
               ana="#regular"
               xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2"
               source="https://www.psp.cz/eknih/2013ps/stenprot/001schuz/s001005.htm#r2">
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2.p1">Děkuji. Dobré odpoledne. Vážená paní předsedající, vážení členové vlády v demisi, vážené paní poslankyně, vážení páni poslanci, dámy a pánové, přeji vám krásné pondělní odpoledne.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2.p2">Dovolte mi, abych vás informoval o ustavení volební komise Poslanecké sněmovny a o volbě jejích funkcionářů. V souladu s bodem 2 a 3 článku 1 volebního řádu Poslanecké sněmovny se dne 21. listopadu 2013, minulý týden ve čtvrtek, sešla skupina poslanců delegovaná poslaneckými kluby na základě parity a ustavila pod vedením poslance Jiřího Štětiny z návrhů poslaneckých klubů volební komisi. Byla ustavena podle zásady poměrného zastoupení v počtu 15 členů.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2.p3">Teď prosím vážené kolegyně a kolegy z volební komise, aby po přečtení svého jména povstali, aby sněmovna věděla, kdo je a bude po celé volební období provázet volbami. Jedná se o následující poslance, členy volební komise. Budu je představovat v abecedním pořadí: František Adámek - ČSSD, pan Marek Benda - ODS, Stanislav Huml - SSD, paní Jaroslava Jermanová - ANO 2011, pan poslanec Jan Klán - KSČM), mé jméno je Martin Kolovratník z ANO 2011. Dále v abecedním pořadí pan poslanec Martin Komárek, také ANO 2011, pan poslanec Petr Kořenek - ČSSD), poslanec Jiří Koubek - TOP 09 a Starostové, pan poslanec Petr Kudela - KDU-ČSL, Ivo Pojezný - KSČM, Adam Rykala - ČSSD, pan poslanec Jiří Skalický - TOP 09 a Starostové, Jiří Štětina - hnutí Úsvit, a konečně paní poslankyně Helena Válková - ANO 2011.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2.p4">Dámy a pánové, takto ustavená volební komise na své první schůzi dne 21. listopadu 2013 zvolila předsedou volební komise poslance Martina Kolovratníka, tedy mou osobu. Dovolte mi, abych se vám tu ve dvou větách představil: Byl jsem 12 let ředitelem Českého rozhlasu Pardubice, tak o sobě říkám, že jsem kován ve veřejnoprávnosti a stejném, rovném přístupu všem. Věřím, že právě tato moje profesní vlastnost se zúročí i v práci volební komise, a věřím, že komise pod mým vedením získá vaši důvěru.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2.p5">Dále bych vás rád informoval o tom, že bod pořadu schůze volební komise nazvaný Volba místopředsedů volební komise byl zatím přerušen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2.p6">Co se týká ověřovatelů volební komise, rozhodli jsme se zvolit sedm ověřovatelů, a to tak, aby byli zastoupeni vždy po jednom zástupci všech poslaneckých klubů, které jsou zde ve Sněmovně pro toto volební období. Poprosím i ověřovatele, aby se ještě jednou postavili a představili.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2.p7">Je to František Adámek za ČSSD, pan Marek Benda - ODS, Jaroslava Jermanová - ANO, Jiří Koubek - TOP 09, Petr Kudela - KDU-ČSL, Ivo Pojezný - KSČM, Jiří Štětina za Úsvit. Děkuji, trápil jsem vás dvakrát.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2.p8">Skupina poslanců pověřená ustavením volební komise dne 21. listopadu jednomyslně schválila návrh, aby Poslanecká sněmovna vzala na vědomí ustavení volební komise Poslanecké sněmovny, a to pro všechny volby konané Poslaneckou sněmovnou a pro nominace vyžadující souhlas Poslanecké sněmovny pro celé 7. volební období. Je to na základě § 47 odst. 2 jednacího řádu a článku 1 bod 7 volebního řádu.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2.p9">Nyní bych rád, dámy a pánové, požádal Poslaneckou sněmovnu, aby přijala usnesení, v němž bere na vědomí ustavení volební komise Poslanecké sněmovny, a to pro volby konané na ustavující schůzi Sněmovny a dále pro volby konané Poslaneckou sněmovnou a pro nominace vyžadující souhlas Poslanecké sněmovny v celém 7. volebním období, v tomto předneseném složení.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u2.p10">Děkuji vám za pozornost.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Předsedající Miroslava Němcová</note>
            <u who="#MiroslavaNemcova401"
               ana="#regular"
               xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3"
               source="https://www.psp.cz/eknih/2013ps/stenprot/001schuz/s001005.htm#r3">
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3.p1">Děkuji panu předsedovi panu poslanci Martinovi Kolovratníkovi a ještě oznamuji, že paní poslankyně Jana Hnyková má náhradní kartu číslo 3.</seg>
               <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2013ps/stenprot/001schuz/s001006.htm"
                   n="2"
                   xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.pb2"
                   corresp="#ps2013-001-01-003-003.audio2"/>
               <note type="time">
                  <time when="2013-11-25T14:50:00">(14.50 hodin)</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3.p2">V rozpravě tedy nelze navrhovat jiné členy. Ještě než rozpravu zahájím, přečtu vám návrh usnesení, o kterém potom po skončení rozpravy budeme hlasovat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3.p3">Návrh usnesení zní takto: "Poslanecká sněmovna bere na vědomí ustavení volební komise Poslanecké sněmovny, a to pro volby konané na ustavující schůzi Sněmovny a pro volby konané Poslaneckou sněmovnou a pro nominace vyžadující souhlas Poslanecké sněmovny v 7. volebním období v tom složení, jak jsme s ním byli seznámeni."</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3.p4">Nyní tedy zahajuji rozpravu. Prosím, pokud se do ní někdo budete chtít přihlásit, protože se rozhodně ještě všichni neznáme, abyste se před svým vystoupením představili. Hlásí se někdo do rozpravy k navrženému usnesení, tak jak jste s ním byli seznámeni? Nehlásí se nikdo. Končím tedy rozpravu.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3.p5">Přistoupíme k prvnímu hlasování na této schůzi. Prosím, abyste se všichni přihlásili svými kartami, pokud jste tak zatím neučinili. Náhradní karty jsem snad oznámila všechny. Pokud má ještě někdo náhradní kartu, oznamte mi to.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3.p6">Zahajuji . - Pardon, dámy a pánové. Budu muset prohlásit toto hlasování za zmatečné, protože pan ministr se nestihl přihlásit. Počkáme, až doběhne čas, a budeme toto hlasování opakovat. S návrhem usnesení jste byli seznámeni, nebudu je číst znovu. Prosím, přihlaste se kartami. Má někdo nějaký problém s hlasovacím zařízením? Pane ministře, vše v pořádku?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3.p7">Zahajuji . Táži se, kdo je pro usnesení, jak jste s ním byli seznámeni. Kdo je proti tomuto návrhu?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3.p8">V hlasování pořadové číslo 2 přítomno 199, pro 197, proti nikdo. Pan poslanec Komárek se hlásí k faktické poznámce? Ne. Konstatuji tedy, že návrh usnesení byl přijat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3.p9">To bylo vše, co jsme měli učinit v rámci bodu 3, projednávání bodu 3 tedy končím.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2013-11-25_ps2013-001-01-003-003.u3.p10">Budeme se věnovat bodu</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
