<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000" xml:lang="cs" ana="#parla.agenda #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="cs">Český parlamentní korpus ParlaMint-CZ, 2016-04-13 ps2013-044-02-000-000 [ParlaMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Czech parliamentary corpus ParlaMint-CZ, 2016-04-13 ps2013-044-02-000-000 [ParlaMint]</title>
        <title type="sub" xml:lang="cs">Parlament České republiky, Poslanecká sněmovna, 2016-04-13</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Parliament of the Czech Republic, Chamber of Deputies, 2016-04-13</title>
        <meeting ana="#parla.term #parla.lower #parliament.PSP7" n="ps2013">ps2013</meeting>
        <meeting ana="#parla.meeting #parla.lower" n="ps2013/044">ps2013/044</meeting>
        <meeting ana="#parla.sitting #parla.lower" n="ps2013/044/02">ps2013/044/02</meeting>
        <meeting ana="#parla.agenda #parla.lower" n="ps2013/044/000">ps2013/044/000</meeting>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
          <resp xml:lang="en">TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <orgName xml:lang="cs">Výzkumná infrastruktura CLARIN</orgName>
        </funder>
        <funder>
          <orgName xml:lang="cs">LINDAT/CLARIAH-CZ: Digitální výzkumná infrastruktura pro jazykové technologie, umění a humanitní vědy</orgName>
          <orgName xml:lang="en">LINDAT/CLARIAH-CZ: Digital Research Infrastructure for Language Technologies, Arts and Humanities</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>2.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure unit="speeches" quantity="3" xml:lang="cs">3 promluv</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="3" xml:lang="en">3 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="560" xml:lang="cs">560 slov</measure>
        <measure unit="words" quantity="560" xml:lang="en">560 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <orgName xml:lang="cs">Výzkumná infrastruktura CLARIN</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="cs">Toto dílo je licencováno <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Uveďte původ 4.0 Mezinárodní Veřejná licence</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021">RELEASE_DATE</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="cs">Parlament České republiky, Poslanecká sněmovna</title>
          <title type="main" xml:lang="en">Parliament of the Czech Republic, Chamber of Deputies</title>
          <idno type="URI">https://www.psp.cz/eknih/2013ps/stenprot/044schuz/s044033.htm</idno>
          <date when="2016-04-13">13.04.2016</date>
        </bibl>
        <recordingStmt>
          <recording type="audio">
            <media xml:id="ps2013-044-02-000-000.audio1" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2013ps/audio/2016/04/13/2016041308580912.mp3" url="2013ps/audio/2016/04/13/2016041308580912.mp3"/>
          </recording>
        </recordingStmt>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="cs">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
        <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">Parla-CLARIN recommendations</ref> and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="pb" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="17"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="vocal" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="incident" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="time" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="org">
            Parlament České republiky - Poslanecká sněmovna
          </name>
          <name type="address">
            Sněmovní 176/4
          </name>
          <name type="city">
            Praha
          </name>
          <name type="country" key="CZ">
            Czech Republic
          </name>
          <date when="2016-04-13" ana="#parla.sitting">2016-04-13</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text ana="#reference">
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2013ps/stenprot/044schuz/s044033.htm" n="1" xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.pb1" corresp="#ps2013-044-02-000-000.audio1"/>
        <note type="time">
               <time when="2016-04-13T09:00:00">(Jednání zahájeno v 9.00 hodin,)</time>
            </note>
        <note type="speaker">Předseda PSP Jan Hamáček</note>
        <u who="#JanHamacek.1978" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u1" source="https://www.psp.cz/eknih/2013ps/stenprot/044schuz/s044033.htm#r1">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u1.p1">Vážené paní poslankyně, vážení páni poslanci, vážení členové vlády, zahajuji druhý jednací den 44. schůze Poslanecké sněmovny a všechny vás vítám.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u1.p2">Prosím, abyste se všichni přihlásili svými identifikačními kartami a případně mi oznámili, kdo žádá o vydání karty náhradní.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u1.p3">Chtěl bych vás informovat, že o omluvení své neúčasti požádali tito poslanci a členové vlády: paní poslankyně Balaštíková - pracovní důvody, paní poslankyně Benešová do 13. hodiny - pracovní důvody, pan poslanec Birke - bez udání důvodu, paní poslankyně Černochová - zahraniční cesta, paní poslankyně Fischerová - zdravotní důvody, pan místopředseda Gazdík - zahraniční cesta, pan poslanec Hájek - zahraniční cesta, paní poslankyně Chalánková - zdravotní důvody, pan poslanec Kádner - zahraniční cesta, paní poslankyně Kovářová do 11. hodiny - pracovní důvody, paní poslankyně Lorencová - zdravotní důvody, pan poslanec Mackovík - zahraniční cesta, pan poslanec Nykl - zdravotní důvody, pan poslanec Okamura - pracovní důvody, pan poslanec Šarapatka do 9.30 - zdravotní důvody, pan poslanec Zahradníček - zahraniční cesta, paní poslankyně Zelienková - zahraniční cesta, pan poslanec Zlatuška od jedné hodiny - pracovní důvody.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u1.p4">Pan poslanec Velebný - karta číslo 3.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u1.p5">Z členů vlády se omlouvá pan místopředseda Bělobrádek - zahraniční cesta, pan ministr Jurečka - zahraniční cesta, pan ministr Němeček - pracovní důvody, pan ministr Pelikán - pracovní důvody, pan ministr Stropnický z dopoledního jednání - pracovní důvody, paní ministryně Šlechtová - zahraniční cesta, pan ministr Ťok - pracovní důvody, paní ministryně Valachová - pracovní důvody a pan ministr Zaorálek - pracovní důvody.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u1.p6">Kolegyně, kolegové, prosím o klid. Usaďte se na svá místa, abychom mohli pokračovat v jednání.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u1.p7">Dnes bychom se nejprve věnovali pevně zařazeným bodům z bloku třetích čtení, což jsou body 157, 158, 159 a 165. Dále bychom projednali další body z bloku třetích čtení, kde byly splněny zákonné lhůty, což jsou body 156, 162, 163 a 164. Poté bychom projednali pevně zařazené body 46, 52, 48, 49, 114, 16 a 18 a dále bychom případně pokračovali dle schváleného pořadu schůze.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u1.p8">Zeptám se, zda se někdo hlásí k pořadu schůze. Vidím pana předsedu klubu ODS pana poslance Stanjuru.</seg>
        </u>
        <note type="comment">(Předsedající zvoní na zklidnění hlučné atmosféry v sále.)</note>
        <note type="speaker">Poslanec Zbyněk Stanjura</note>
        <u who="#ZbynekStanjura.1964" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u2" source="https://www.psp.cz/eknih/2013ps/stenprot/044schuz/s044033.htm#r2">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u2.p1">Hezké dopoledne. Vážené kolegyně, vážení kolegové, dovolte mi, abych navrhl zařazení dvou bodů, a to za již pevně zařazené, což znamená, ten můj návrh nijak nenabourává schválený program pro dnešní den.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u2.p2">Navrhuji, abychom za pevně zařazené body zařadili bod číslo 98 - Návrh poslanců Vladislava Vilímce, Jany Černochové, Radka Vondráčka, Jiřího Junka a Jany Hnykové na vydání zákona, kterým se mění zákon č. 212/2009 Sb., kterým se zmírňují majetkové křivky občanům České republiky za nemovitý majetek, který zanechali na území Podkarpatské Rusi. A jako druhý bod za pevně zařazené, to znamená za tento bod, navrhuji projednat bod číslo 87 - Návrh poslanců Anny Putnové, Karla Schwarzenberga, Vlasty Bohdalové, Heleny Langšádlové, Františka Váchy a dalších na vydání zákona, kterým se mění zákon o základním, středním nebo vyšším odborném a jiném vzdělávání, školský zákon. Jedná se o tzv. české školy v zahraničí. Oba dva návrhy zákona jsou v prvém čtení. Děkuji.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Předseda PSP Jan Hamáček</note>
        <u who="#JanHamacek.1978" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u3" source="https://www.psp.cz/eknih/2013ps/stenprot/044schuz/s044033.htm#r3">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u3.p1">Děkuji. Dále k pořadu schůze? Pokud další přihlášky nejsou, budeme hlasovat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u3.p2">Pan předseda Kalousek má náhradní kartu číslo 19.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u3.p3">Zeptám se pana předsedy Stanjury, zda můžeme hlasovat najednou o obou těchto návrzích. Je tomu tak.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u3.p4">Zahajuji hlasování a ptám se, kdo souhlasí s návrhem pana předsedy Stanjury na pevné zařazení bodů 98 a 87, ať stiskne tlačítko a zvedne ruku. Kdo je proti tomuto návrhu?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u3.p5">Hlasování má číslo 36. Přihlášeno je 130, pro 99, proti 18. Tento návrh byl přijat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u3.p6">Pan poslanec Kostřica má náhradní kartu číslo 17.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2016-04-13-ps2013-044-02-000-000.u3.p7">Budeme pokračovat podle schváleného pořadu schůze a já tedy otevírám bod</seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
