<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000" xml:lang="cs" ana="#parla.agenda #covid">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="cs">Český parlamentní korpus ParlaMint-CZ, 2022-01-14 ps2021-006-04-000-000 [ParlaMint]</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Czech parliamentary corpus ParlaMint-CZ, 2022-01-14 ps2021-006-04-000-000 [ParlaMint]</title>
        <title type="sub" xml:lang="cs">Parlament České republiky, Poslanecká sněmovna, 2022-01-14</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Parliament of the Czech Republic, Chamber of Deputies, 2022-01-14</title>
        <meeting ana="#parla.term #parla.lower #parliament.PSP9" n="ps2021">ps2021</meeting>
        <meeting ana="#parla.meeting #parla.lower" n="ps2021/006">ps2021/006</meeting>
        <meeting ana="#parla.sitting #parla.lower" n="ps2021/006/04">ps2021/006/04</meeting>
        <meeting ana="#parla.agenda #parla.lower" n="ps2021/006/000">ps2021/006/000</meeting>
        <respStmt>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
          <resp xml:lang="en">TEI XML corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <orgName xml:lang="cs">Výzkumná infrastruktura CLARIN</orgName>
        </funder>
        <funder>
          <orgName xml:lang="cs">LINDAT/CLARIAH-CZ: Digitální výzkumná infrastruktura pro jazykové technologie, umění a humanitní vědy</orgName>
          <orgName xml:lang="en">LINDAT/CLARIAH-CZ: Digital Research Infrastructure for Language Technologies, Arts and Humanities</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>2.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure unit="speeches" quantity="22" xml:lang="cs">22 promluv</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="22" xml:lang="en">22 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="3718" xml:lang="cs">3718 slov</measure>
        <measure unit="words" quantity="3718" xml:lang="en">3718 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <orgName xml:lang="cs">Výzkumná infrastruktura CLARIN</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="cs">Toto dílo je licencováno <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Uveďte původ 4.0 Mezinárodní Veřejná licence</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021">RELEASE_DATE</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="cs">Parlament České republiky, Poslanecká sněmovna</title>
          <title type="main" xml:lang="en">Parliament of the Czech Republic, Chamber of Deputies</title>
          <edition xml:lang="cs">Neprošlo jazykovou korekturou, neautorizováno !</edition>
          <idno type="URI">https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006165.htm</idno>
          <date when="2022-01-14">14.01.2022</date>
        </bibl>
        <recordingStmt>
          <recording type="audio">
            <media xml:id="ps2021-006-04-000-000.audio1" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2022/01/14/2022011408580912.mp3" url="2021ps/audio/2022/01/14/2022011408580912.mp3"/>
            <media xml:id="ps2021-006-04-000-000.audio2" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2022/01/14/2022011409080922.mp3" url="2021ps/audio/2022/01/14/2022011409080922.mp3"/>
            <media xml:id="ps2021-006-04-000-000.audio3" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2022/01/14/2022011409180932.mp3" url="2021ps/audio/2022/01/14/2022011409180932.mp3"/>
            <media xml:id="ps2021-006-04-000-000.audio4" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2022/01/14/2022011409280942.mp3" url="2021ps/audio/2022/01/14/2022011409280942.mp3"/>
            <media xml:id="ps2021-006-04-000-000.audio5" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2022/01/14/2022011409380952.mp3" url="2021ps/audio/2022/01/14/2022011409380952.mp3"/>
            <media xml:id="ps2021-006-04-000-000.audio6" mimeType="audio/mp3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/audio/2022/01/14/2022011409481002.mp3" url="2021ps/audio/2022/01/14/2022011409481002.mp3"/>
          </recording>
        </recordingStmt>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="cs">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
        <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">Parla-CLARIN recommendations</ref> and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="33"/>
          <tagUsage gi="pb" occurs="6"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="22"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="56"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="4"/>
          <tagUsage gi="vocal" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="incident" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="time" occurs="7"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="org">
            Parlament České republiky - Poslanecká sněmovna
          </name>
          <name type="address">
            Sněmovní 176/4
          </name>
          <name type="city">
            Praha
          </name>
          <name type="country" key="CZ">
            Czech Republic
          </name>
          <date when="2022-01-14" ana="#parla.sitting">2022-01-14</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text ana="#covid">
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006165.htm" n="1" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.pb1" corresp="#ps2021-006-04-000-000.audio1"/>
        <note type="time">
               <time when="2022-01-14T09:00:00">(Jednání zahájeno v 9.00 hodin.)</time>
            </note>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u1" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006165.htm#r1">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u1.p1">Vážené paní poslankyně, vážení páni poslanci, vážení členové vlády, zahajuji čtvrtý jednací den 6. schůze Poslanecké sněmovny a všechny vás vítám. Aby byla zaznamenána naše účast, nejprve vás odhlásím a prosím, abyste se přihlásili identifikačními kartami a případně mi oznámili, kdo žádá o vydání náhradní karty. S náhradní kartou číslo 26 bude hlasovat pan poslanec Vojtěch Munzar.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u1.p2">Sděluji, že o omluvení své neúčasti na jednání požádali tito poslanci: Pekarová Adamová Markéta - zahraniční cesta, Babiš Andrej z pracovních důvodů, Balaš Vladimír do 10 hodin - pracovní důvody, Bašta Jaroslav - zdravotní důvody, Bělohlávková Romana - pracovní důvody, Bernard Josef - pracovní důvody, Dvořák Jaroslav - pracovní důvody, Faltýnek Jaroslav - zdravotní důvody, Feranec Milan - zdravotní důvody, Kolář Ondřej - zdravotní důvody, Koten Radek - zdravotní důvody, Kott Josef - zdravotní důvody, Mašek Jiří - zdravotní důvody, Naiclerová Hana - zdravotní důvody, ale ta svoji omluvu zrušila, Nováková Nina - rodinné důvody, Quittová Petra - rodinné důvody, Staněk Pavel - zdravotní důvody, Vlček Lukáš od 12 hodin do 16.30 - pracovní důvody a Wenzl Milan - zdravotní důvody.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u1.p3">Z členů vlády se omlouvají: Bek Mikuláš z pracovních důvodů, Blažek Pavel z pracovních důvodů, Černochová Jana z pracovních důvodů, Hubáčková Anna z pracovních důvodů, Jurečka Marian od 10.30 hodin z pracovních důvodů, Lipavský Jan od 9.40 hodin z pracovních důvodů, Stanjura Zbyněk z pracovních důvodů, Šalomoun Michal z pracovních důvodů, Válek Vlastimil z pracovních důvodů.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u1.p4">Dnešní jednání bychom měli zahájit projednáváním bodů dle schváleného pořadu. Připomínám, že ve 13.30 máme pevně zařazené volební body a sice bod číslo 60 a 61. Obdržel jsem písemnou přihlášku pana předsedy Okamury k programu schůze. A prosím pana předsedu Okamuru, aby přednesl návrh na změnu programu.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Poslanec Tomio Okamura</note>
        <u who="#TomioOkamura.1972" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006165.htm#r2">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p1">Vážené dámy a pánové, já bych chtěl navrhnout jako první bod schůze dnešního programu Poslanecké sněmovny zřízení vyšetřovací komise dle § 48 odst. 1 jednacího řádu Poslanecké sněmovny s tímto názvem: Vyšetření financování hnutí STAN.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p2">Máme zde a přiložím tady panu místopředsedovi podpisovou listinu jménem poslaneckého klubu hnutí ANO a poslaneckého klubu SPD. A ty důvody k tomu svolání té vyšetřovací komise na vyšetření financování hnutí ANO jsou následující.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p3">Za prvé je potřeba vyšetřit, kdo jsou koncoví vlastníci společností, které zaslali sponzorské dary hnutí ANO v časovém období od 1. 1. 2017 do 10. 1. 2022.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p4">Za druhé je potřeba vyšetřit majetkovou strukturu a původ společností, které zaslaly sponzorské dary hnutí STAN v časovém období od 1. 1. 2017 do 10. 1. 2022.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p5">Za třetí je potřeba vyšetřit, zda veškeré sponzorské dary poskytnuté v časovém období od 1. 1. 2017 do 10. 1. 2022 byly řádně zdaněny.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p6">Za čtvrté je potřeba vyšetřit, zda veškeré sponzorské dary poskytnuté v časovém období od 1. 1. 2017 do 10. 1. 2022 byly poskytnuty hnutí STAN v souladu se zákonem. Takže to je náš návrh, jak jsem říkal, mám tady u sebe podpisové archy již podepsané poslanci hnutí ANO a hnutí SPD, jsme tady dvě opoziční strany. A jak jsem říkal, tak včera, když jsme se snažili na toto téma realizovat mimořádnou schůzi, tak bohužel předseda hnutí STAN Vít Rakušan, zároveň ministr vnitra, neodpověděl na ty základní otázky, a to, kdo je koncovým majitelem, tedy těmi fyzickými osobami, které vlastní ty firmy, propojené na daňové ráje na Kypr, které jsou sponzorem hnutí STAN.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p7">Dále nám tady nerozkryl tu majetkovou strukturu těch firem, které sponzorují hnutí STAN. Došlo tady k zajímavé situaci, kdy včera přes den jejich koaliční partner Ivan Bartoš, předseda Pirátů, vyzval Víta Rakušana z hnutí STAN, že - cituji: Musí vysvětlit své financování. A já jsem se tady ptal před tím hlasováním o důvěře vládě včera, zdali tedy Vít Rakušan svému kolegovi vysvětlil to financování hnutí STAN. A ptali se Ivana Bartoše i média na tiskové konferenci po důvěře vládě. A Ivan Bartoš řekl, že mu Vít Rakušan nic nevysvětlil, a najednou mluvil o budoucím čase, že by mu to měl vysvětlit někdy v budoucnu. Takže Piráti servilně a zoufale zdvihli ruku pro důvěru vládě, aniž byl naplněn požadavek, který v ten samý den předseda Pirátů vznesl vůči svému koaličnímu partneru Vítu Rakušanovi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p8">Takže opravdu to, jak Piráti přestali žádat už transparentnost výměnou za koryta, to je úplně ukázkový případ ten včerejšek. A ten, kdo si myslel, že snad tam dochází k nějakému obratu, žádný obrat tam není, a je to opravdu zoufalé, ale to už není můj boj, to už je boj Pirátů. Takže to je ten první bod ta vyšetřovací komise. A teď je důležité, aby to bylo schváleno. Tady bych rád zdůraznil, i pro diváky, že to, když by ta vyšetřovací komise, jestli bude schválena nebo ne, záleží na hlasech vládní koalice. Protože vládní koalice tady má 108, to znamená, jestli vládní koalice poslanci hnutí STAN, ODS, TOP 09, KDU-ČSL a Pirátů budou hlasovat proti zřízení vyšetřovací komise, tak žádná vyšetřovací komise nebude a občané a veřejnost nebudou vědět, nebudou vědět ohledně toho, kdo a jak financuje hnutí STAN z nějakých skrytých firem.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p9">Já doufám, že poslanci hnutí STAN, protože jsem se koukal, že mezi poslanci z hnutí STAN je řada starostů malých obcí, které mají třeba 600 obyvatel, 700 obyvatel, 800 obyvatel a blíží se komunální volby. Tak já samozřejmě jsem se na to koukal kdo a jak, takže snad nebo doufám, že tito starostové těch nejmenších obcí, kteří se skutečně, když se vrátí domů, tak se budou procházet mezi občany - já jsem se díval přesně, kdo to je, z jakých obcí, jak se jmenují ti starostové, kteří jsou teď zároveň poslanci, abych měl přehled, tak já doufám, že tito starostové malých obcí, ale jmenovat je tady nebudu, ale určitě se budeme tázat na to v budoucnu, zdali se dokážou postavit občanům a podívat se jim do očí, když jsou poslanci za hnutí, které je financováno bůh ví odkud, směrem napojených na daňové ráje a oni sami nežádají tu transparentnost?</seg>
          <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006166.htm" n="2" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.pb2" corresp="#ps2021-006-04-000-000.audio2"/>
          <note type="time">
                  <time when="2022-01-14T09:10:00">(9.10 hodin)</time>
               </note>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p10">Oni sami, tito starostové, se neptají vedení hnutí STAN a Víta Rakušana, je jim to evidentně jedno, kdo a jak je financuje? Já si myslím, že by to před občany měli vysvětlovat. Já o tom právě proto hovořím, aby se i občané na těchto obcích začali ptát svých poslanců za STAN, jak to tedy je, aby jim to začali vysvětlovat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p11">Takže to je ten bod, který navrhuji. Je to jménem hnutí ANO a SPD. Navrhuji ho jako první bod.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p12">Pak tady mám ještě druhý mimořádný bod, návrh, za hnutí SPD. My navrhujeme zařadit jako druhý bod na dnešní schůzi Poslanecké sněmovny bod s názvem Diskuse o zrušení pasáže vyhlášky o povinném covid očkování. Jak víme, tak ministr zdravotnictví Vlastimil Válek sliboval před volbami, že bude proti povinnému covid očkování, ale poté, co se stal ministrem, odmítá Fialova vláda vyhlášku o povinném očkování zrušit. Je to takový podraz na voliče, protože je tady obrovské množství občanů České republiky /já také nejsem očkován, ale nechci mluvit o sobě/, je nás opravdu mnoho a mnoho. Je to více než 30 % občanů České republiky, milióny občanů České republiky, kteří nejsou očkováni. A ne v našem případě protože jsme - my nejsme proti očkování SPD, my nejsme proti. My jsme pro tu dobrovolnost. O to tady jde v případě covid očkování. Mluvíme o covid očkování.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p13">Ministr zdravotnictví Válek říkal před volbami zde ve Sněmovně o tehdejší situaci před rokem, že v té vyhlášce je velmi správné, že to očkování je nepovinné. Cituji: Kdyby bylo povinné, tak budu první, který se tady připoutá od pasu nahoru nahý před tady tuto Sněmovnu a nepustím sem ministra. Konec citátu tehdejšího poslance Vlastimila Válka předtím než se dostal do vlády a stal se ministrem.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p14">Takže tady - já opravdu - je neuvěřitelné, jak se ta pětikoaliční vláda Petra Fialy nestydí takhle obelhat lidi, protože tu pasáž vyhlášky o povinném očkování odmítáte zrušit. Navzdory předvolebním slibům jste vy ani vláda neudělali nic pro obnovení protiústavně omezených svobod občanů této země a proti rostoucí diskriminaci.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p15">Zde bych rád připomněl, že hnutí SPD minulý týden v pondělí zveřejnilo na našich stránkách vzor dopisu ombudsmanovi, aby občané mohli posílat ombudsmanovi žádosti o podání ústavní stížnosti proti pasáži vyhlášky o povinném covid očkování. A tady bych chtěl poděkovat občanům, že jich tisíce a tisíce i podle vyjádření pana ombudsmana Stanislava Křečka tak jich poslalo vzor toho dopisu, který je ke stažení zdarma, zdarma je ke stažení na webových stránkách SPD www.spd.cz, no a výsledek se nám povedl, hnutí SPD, že na základě této naší iniciativy už ombudsman Stanislav Křeček, se kterým jsem mluvil minulý týden v pondělí a právě proto jsem se informoval, za jakých podmínek by tu ústavní stížnost podal proti té pasáži vyhlášky o povinném covid očkování, že covid očkování by podle našeho názoru mělo být dobrovolné, nikoliv povinné, tak už tu ústavní stížnost podal. Takže během týdne se SPD podařil konkrétní krok pro více než tři milióny občanů České republiky. Jsem rád, že to tady takhle můžu říct a chci poděkovat jak panu ombudsmanovi, tak chci poděkovat těm mnoha tisícům českých občanů, kteří si ten dopis stáhli, vyplnili a poslali ho do Brna na ombudsmana.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p16">Samozřejmě, jak už jsem říkal, tak hnutí SPD - to už jsem tady říkal v minulosti - se pokoušelo podat ústavní stížnost samostatně, protože jak víte, ústavní stížnost v této věci můžou podat pouze čtyři subjekty, buď 25 poslanců, 10 senátorů, ombudsman nebo vláda. Začnu odzadu. Tak vláda ji pochopitelně podat nechce, protože Fialova vláda sama nechce zrušit tu vyhlášku o povinném očkování, kterou ovšem zavedla Babišova vláda, s tím jsme také nesouhlasili. No, my nejsme tady v Senátu, jako poslanecký klub SPD máme 20 poslanců, takže nám chybí 5 poslanců. Vyzvali jsme, zdali by pět poslanců, pět podpisů, nedodali poslanci jiných politických stran. Nechtějí, protože vy prosazujete povinné covid očkování, všichni kromě SPD, takže nám nezbylo než se obrátit na ombudsmana. To se nám povedlo a ombudsman tu ústavní stížnost už podal. Takže konkrétní výsledek činnosti SPD v této věci pro milióny českých občanů.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p17">Teď je důležité, aby Ústavní soud rozhodl a abychom vytvořili tlak. To znamená, i kdyby teď v polovině února, jak říkal ministr Válek, se ta pětikoaliční vláda rozhodla zrušit tu pasáž vyhlášky o povinném očkování, tak jsem rád, že to je díky SPD, že jsme konečně vytvořili tlak. Bude to naše zásluha, protože když jsem byl v Partii na Primě tváří v tvář ministru zdravotnictví Válkovi a tázal jsem se ho na to, tak zrušit vyhlášku nechtěl. Takže vláda nechce, vytvoříme tlak a doufám, že to tímto způsobem dopadne. No, a my nesouhlasíme s tím, aby bylo zaváděno povinné covid očkování pro skupiny 60+ a pro vybrané profesní skupiny.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p18">Nechápu, jak někdo může zavádět povinné covid očkování vůči dobrovolným hasičům. A tady se chci zeptat právě těch starostů za hnutí STAN, kteří jsou starosty obcí, kde je /koukal jsem se tam/ 600 obyvatel, 800, 900, 1000, 1200 obyvatel. Vy se opravdu dokážete podívat do tváře, poslanci hnutí STAN, na příkaz těchto malých obcí vašim dobrovolným hasičům, když souhlasíte s jejich povinným covid očkováním? No, to mi připadá tedy opravdu hodně šílené. A je to potřeba pojmenovat, že právě mezi poslanci hnutí STAN jsou starostové těchto malých obcí a je potřeba říct, že oni tady podporují tím, že nebudou hlasovat pro zařazení našeho bodu, pro zařazení bodu SPD, abychom tady diskutovali, abychom přijali usnesení ve znění, které navrhuje SPD. Já ho přečtu: Poslanecká sněmovna ukládá ministru zdravotnictví Vlastimilu Válkovi, aby s okamžitou platností zrušil pasáž vyhlášky o povinném covid očkování.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p19">My k tomu nechceme dlouho řečnit, k tomuhle bodu. Je jenom potřeba, aby hlasy vládní koalice včetně poslanců a starostů za hnutí STAN, kteří jsou tady v sále, aby ten bod teď prošel, abychom hlasovali o tomto usnesení. Může to trvat tři minuty. Ale jestli to poslanci vládní koalice včetně těch starostů za hnutí STAN, starostů z malých obcí, zablokují, tak to znamená podporu povinného covid očkování i pro dobrovolné hasiče, které máte na malých obcích. Takže toto bych chtěl zdůraznit a budu to zdůrazňovat neustále až do komunálních voleb. Pochopitelně, protože to je samozřejmě jasné stanovisko v takovém případě a je potřeba to tím hlasováním ukázat.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p20">O to tady jde. Jak jsem říkal, bod jedna, bod dvě. Já tady předám panu předsedajícímu - pane předsedající, já vám tady předám ty podepsané archy. Máme to tady ve sněmovním dokumentu, abyste to měl k dispozici, že to navrhuji už na základě těch podpisů, máme těch 40 podpisů. <note type="comment">(Od mikrofonu poslanec nedosáhne k předsedajícímu, s předáním archů pomáhá premiér Fiala.)</note> Děkuji panu premiérovi za pomoc.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u2.p21">Děkuji za pozornost.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u3" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006166.htm#r1">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u3.p1">Děkuji. Já to jenom zrekapituluji. Pan předseda Okamura navrhl dva body. První bod - zřízení vyšetřovací komise s názvem Vyšetření financování hnutí STAN. Navrhl to jako první bod dnešního jednání. Jako druhý bod navrhl bod s názvem Zrušení pasáže vyhlášky o povinném očkování. Navrhuje to jako druhý bod našeho jednání.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u3.p2">Měl jsem tady avizováno přihlášení s přednostním právem pana poslance Cogana. Pane předsedo, máte slovo. Připomínám, že se nacházíme v jednání o pořadu schůze. <note type="comment">(Ozývá se poslankyně Schillerová, že byla přihlášena dříve.)</note> Pardon, tak jestli se paní předsedkyně Schillerová hlásila dříve, tak samozřejmě má přednost paní předsedkyně. Prosím, máte slovo.</seg>
        </u>
        <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006167.htm" n="3" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.pb3" corresp="#ps2021-006-04-000-000.audio3"/>
        <note type="time">
               <time when="2022-01-14T09:20:00">(9.20 hodin)</time>
            </note>
        <note type="speaker">Poslankyně Alena Schillerová</note>
        <u who="#AlenaSchillerova.1964" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u4" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006167.htm#r1">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u4.p1">Děkuji vám za slovo, pane místopředsedo. Ano, já jsem se hlásila. Nebudu dlouhá. První věc je, že, že... chci se vyjádřit k tomu, co teď přednesl pan předseda Okamura. My jsme skutečně za hnutí ANO připojili podpisy ke zřízení vyšetřovací komise, takže já to tady potvrzuji. Je to na těch listinách, které vám teď byly předány do rukou, pane místopředsedo. A ještě bych chtěla velmi poprosit, protože potřebujeme si tady dohodnout nějaké organizační věci napříč politickým spektrem, tak vás chci poprosit o 15 minut přestávky. Děkuji.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u5" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006167.htm#r2">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u5.p1">Chcete tu přestávku až do..., hned, nebo? Dobrá. Takže vyhlašuji přestávku 15 minut, sejdeme se v 9.35 hodin.</seg>
        </u>
        <note type="time">
               <time when="2022-01-14T09:21:00">(Jednání přerušeno v 9.21 hodin.)</time>
            </note>
        <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006168.htm" n="4" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.pb4" corresp="#ps2021-006-04-000-000.audio4"/>
        <note type="time">
               <time when="2022-01-14T09:35:00">(Jednání pokračovalo v 9.35 hodin.)</time>
            </note>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u6" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006168.htm#r1">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u6.p1">Je 9.35 hodin, ohlášená přestávka na poradu klubu uplynula. Já jenom doplním omluvy z dnešního jednání. Omlouvá se pan poslanec Michal Zuna mezi 9. hodinou a 9.10 z pracovních důvodů. Dále se omlouvá paní ministryně Langšádlová na celý den dnes ze zdravotních důvodů. A na dnešní den se z rodinných důvodů omlouvá pan poslanec Heller.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u6.p2">Tak my se vrátíme k pořadu schůze. Já tady mám písemnou přihlášku paní předsedkyně Schillerové. Paní předsedkyně Schillerová se hlásila, mám tady i písemnou přihlášku k programu schůze, tak jí rušíte? Tak paní předsedkyně Schillerová ruší svoji přihlášku. Další přihlášená byla paní místopředsedkyně Mračková Vildumetzová, také ruší svoji přihlášku k návrhu pořadu schůze a další písemná přihláška k pořadu schůze je od pana poslance Cogana. Pane předsedo, máte slovo.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Poslanec Josef Cogan</note>
        <u who="#JosefCogan.1973" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u7" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006168.htm#r2">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u7.p1">Vážení kolegové a kolegyně, dovolím si navrhnout zrušení pevného zařazení bodů na 13.30 s tím, že tyto volební body budou pevně zařazeny jako bod 3 a 4 dnešního jednání. Zároveň bych se rád vyjádřil k návrhu kolegy Tomia Okamury. My jsme tady včera, v těch dnech, jasně řekli, jakým způsobem bude STAN postupovat. Jednoznačně - a je jasné, že k žádnému nezákonnému financování hnutí STAN nedošlo a již vůbec nedošlo k tomu, že by byl STAN jakkoli financován ze zahraničí. My jsme informace o trestním stíhání možná od našich kolegů neměli, ani jsme je mít nemohli, a jasně jsme zkonstatovali, že všechny přijaté dary prověříme a jestliže se potvrdí jejich spojitost s trestně stíhanými osobami, tak předmětné dary vrátíme. Tady to stanovisko jasně zaznělo od nás. Protože nemáme přístup do těch trestních věcí, tak tuhle informaci jsme neměli. Proto tu věc prostě jasně prověříme a podle toho se opatříme.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u7.p2">Jinak si myslím, že i vlastně toho politického představení tady bylo už docela dost. My chceme, aby se pokračovalo v práci, v práci, kterou máme jako Sněmovna v kompetenci. Máme tady priority vlády, my chceme, aby se jednalo o pracovních věcech. Máme tady stavební zákon, máme tady korespondenční volbu. A i s ohledem na to navrhuji nebo přednáším námitku za kluby STAN, ODS, Piráti, TOP 09 a KDU-ČSL k tomu návrhu podle § 54 odst. 6 a tím vetujeme zařazení návrhu číslo 1, který předložil kolega Tomio Okamura na zařazení do dnešní schůze.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u8" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006168.htm#r3">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u8.p1">Tak pane předsedo, abych to zrekapituloval, nejprve jste navrhl zrušení pevného zařazení bodů 60 a 61, které jsme měli mít ve 13.30 a nově navrhujete, aby to byl třetí a čtvrtý bod našeho jednání, to je váš návrh. A za další jste zavetovali zřízení vyšetřovací komise, aby byl zařazen. Takže o tomto zařazení, o tomto bodu nebudeme hlasovat. Dál se hlásí s přednostním právem pan předseda Jakob.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Poslanec Jan Jakob</note>
        <u who="#JanJakob.1982" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u9" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006168.htm#r4">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u9.p1">Děkuji, pane předsedající. Vážené dámy, vážení pánové, já se vyjádřím ještě k tomu druhému bodu, co navrhl kolega Tomio Okamura. Ten se týká nařízení ohledně očkování. Mě tedy mrzí, že pan kolega zrovna odešel ze sálu, protože jsem chtěl zdůvodnit to, co pak přednesu, tedy to, že pan ministr Válek je z dnešního jednání řádně omluven. Takhle narychlo body, když se týkají konkrétního ministra, tak asi zařazovat nejdou. My se nebráníme diskusi, nicméně prosím propříště, aby ta diskuse mohla vůbec být reálná, tak o nějaké avízo dopředu, aby to šlo dohodnout. Takhle hekticky to opravdu řešit nejde. Nota bene, co se týká té faktické věci, tak pan ministr po jednání vlády avizoval, že dojde k úpravě této záležitosti do půlky února. Nicméně proto jsem říkal, předtím jsme se dohodli a jménem také pěti vládních klubů, tedy klubů ODS, KDU, TOP 09, STAN a Piráti vetuji tento návrh na zařazení bodu. Děkuji.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u10" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006168.htm#r5">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u10.p1">Děkuji pěkně. Další se s přednostním právem hlásil pan předseda Okamura. Pane poslanče, máte slovo.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Poslanec Tomio Okamura</note>
        <u who="#TomioOkamura.1972" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u11" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006168.htm#r6">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u11.p1">Vážené dámy a pánové, byl jsem upozorněn, že jsem se ve svém návrhu na zřízení komise k vyšetření financování hnutí STAN přeřekl v jednom okamžiku, že jsem řekl omylem hnutí ANO, ale samozřejmě se to týká vyšetřovací komise Poslanecké sněmovny k vyšetření financování hnutí STAN. Takže a) chceme vyšetřit, pakliže by nám tu vyšetřovací komisi vládní koalice odsouhlasila, takže radši ty čtyři body přečtu ještě jednou, protože prý jsem se přeřekl v jednom místě, teď nevím přesně, v kterém.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u11.p2">Takže a) chceme vyšetřit, kdo jsou koncoví vlastníci společností, které zaslaly sponzorské dary hnutí STAN v časovém období 1. 1. 2017 až 10. 1. 2022.</seg>
          <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm" n="5" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.pb5" corresp="#ps2021-006-04-000-000.audio5"/>
          <note type="time">
                  <time when="2022-01-14T09:40:00">(9.40 hodin)</time>
               </note>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u11.p3">Za b) chceme vyšetřit majetkovou strukturu a původ společností, které zaslaly sponzorské dary hnutí STAN v časovém období 1. 1. 2017 až 10. 1. 2022. Za c) chceme vyšetřit, aby ta vyšetřovací komise Sněmovny vyšetřila, zda veškeré sponzorské dary poskytnuté v časovém období 1. 1. 2017 až 10. 1. 2022 byly řádně zdaněny. Jsou to sponzorské dary hnutí STAN. A za d) chceme, aby ta sněmovní vyšetřovací komise vyšetřila, zda veškeré sponzorské dary poskytnuté v časovém období 1. 1. 2017 až 10. 1. 2022 byly poskytnuty hnutí STAN v souladu se zákonem.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u11.p4">A netýká se to vůbec hnutí ANO, ale že jsme tady dvě opoziční strany, tak je ten návrh na základě podpisů poslanců hnutí ANO a SPD. Takže i pro stenozáznam i pro jakékoli upřesnění to radši všechno ještě jednou zopakuji a omlouvám se poslaneckému hnutí STAN. Asi jak tady byl zmatek, tak jsem se... <note type="comment">(Ohlasy ze sálu.)</note> Pardon, omlouvám se hnutí ANO, ano poslaneckému hnutí ANO, tady na mě všichni volají a... <kinesic type="applause">
                     <desc>(Potlesk a smích v sále.)</desc>
                  </kinesic> Tady je dneska zmatek, protože tady probíhají nějaké interní dohody, jsem zaslechl, co se stavebním zákonem, co s korespondenční volbou a ten s tamtím a ten s oním - bůhví, co tady všechno je dneska za dohody, takže se omlouvám poslaneckému klubu hnutí ANO. A samozřejmě ta vyšetřovací komise se týká hnutí STAN a o tom budeme hlasovat. Děkuji.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u12" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r1">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u12.p1">Děkuji pěkně. To byl pan poslanec Okamura. Prosím, pane předsedo klubu Pirátů, máte slovo.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Poslanec Jakub Michálek</note>
        <u who="#JakubMichalek.1989" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u13" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r2">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u13.p1">Děkuji za slovo. Jenom já jsem se chtěl zeptat, jestli byste mohl, vážený pane předsedo Okamuro, prostřednictvím pana předsedajícího, nás seznámit s tím, kdy byl ten sněmovní tisk doručen všem poslancům tak, abychom ho mohli projednávat dnes jako první bod. Děkuji.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u14" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r3">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u14.p1">Děkuji, to byl pan poslanec Michálek. Pan předseda se hlásí? Ne. Čili - ještě jednou pan předseda Michálek se hlásí o slovo s přednostním právem.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Poslanec Jakub Michálek</note>
        <u who="#JakubMichalek.1989" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u15" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r4">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u15.p1">Nás se ta záležitost, kterou pan Okamura navrhuje, netýká. Nicméně je potřeba dodržet nějakou štábní kulturu tak, aby byl program schůze Poslanecké sněmovny předvídatelný. To znamená, dnes byl zařazen stavební zákon, korespondenční volba, tak jenom jestli pan Okamura může pro forma tohleto doplnit. Děkuji.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u16" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r5">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u16.p1">Děkuji. Dále se hlásí pan předseda Okamura. Prosím, máte slovo.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Poslanec Tomio Okamura</note>
        <u who="#TomioOkamura.1972" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u17" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r6">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u17.p1">Je to vloženo jako sněmovní dokument 263. Děkuji. A tak jako tak o tom bodu bychom hlasovali. Je to tam vloženo, 263. Můžete se na to mrknout, asi nejste úplně on-line, nebo možná jo, ale tady to mám.</seg>
        </u>
        <kinesic type="gesture">
          <desc>(Ukazuje na papíru. Smích v sále.)</desc>
        </kinesic>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u18" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r7">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u18.p1">Dále se s přednostním právem hlásí znovu pan předseda Michálek. Pane poslanče, máte slovo.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Poslanec Jakub Michálek</note>
        <u who="#JakubMichalek.1989" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u19" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r8">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u19.p1">Děkuji za slovo. Takto zásadní věci, jako návrh na zřízení vyšetřovací komise, přece není možné s tím jen tak přijít, když jsme ten dokument ani nečetli, abychom vám to zařazovali jako první bod! Nezlobte se, ale takovéto věci, prosím vás - pokud chcete fungovat jako reálná opoziční síla, tak je potřeba s tím přijít předem, poradit se, abychom měli dost času se vůbec seznámit s tím dokumentem. Děkuji. <vocal type="speaking">
                     <desc>(Nesouhlas, bušení do lavic zleva.)</desc>
                  </vocal> Ale no tak...</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u20" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r9">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u20.p1">Děkuji. Dále s hlásí pan předseda Fiala, Pane poslanče, máte slovo.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Poslanec Radim Fiala</note>
        <u who="#RadimFiala.1969" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u21" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r10">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u21.p1">Dobrý den, dámy a pánové. Na pana poslance Michálka, prostřednictvím předsedajícího, pane předsedo nebo pane poslanče, to jsem nečekal! Já jsem čekal, že vy řeknete: No výborně! Bude tady vyšetřovací komise! <kinesic type="applause">
                     <desc>(Potlesk vlevo.)</desc>
                  </kinesic> Protože my chceme vědět, jak to je! My chceme vědět, jestli jsme neměli kampaň placenou z vypraných peněz na Kypru. My jsme pro transparentnost a čistotu, vždycky jsme to říkali jako Piráti! My jsme ten mladý vítr ve Sněmovně!</seg>
        </u>
        <kinesic type="applause">
          <desc>(Potlesk zleva.)</desc>
        </kinesic>
        <note type="speaker">Místopředseda PSP Jan Skopeček</note>
        <u who="#JanSkopecek.1980" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u22" source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006169.htm#r11">
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u22.p1">Děkuji. To byl pan předseda Fiala. Hlásí se ještě někdo; připomenu, že jsme v bodu program schůze. Hlásí se ještě někdo k programu schůze? Není tomu tak, čili přistoupíme k hlasování a já tady mám v tuhletu chvíli dva návrhy. Jeden návrh je pana předsedy Okamury na zrušení pasáže vyhlášky o povinném očkování. Čili nejdřív bychom hlasovali <note type="comment">(Ze sálu: Bylo vetováno.)</note> - takže vetoval. A zřízení vyšetřovací komise je také vetováno. Takže to jsou nehlasovatelné návrhy. A jediný bod, který budeme hlasovat, je návrh pana předsedy Cogana na zrušení pevného zařazení bodu číslo 60 a 61, to jsou volební body s tím, že by to byl třetí a čtvrtý bod našeho dnešního jednání. Nicméně podle schváleného programu schůze je to zařazení za bod číslo 7. Jenom abychom si ujasnili, o jakou změnu jde. Dobrá.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u22.p2">Já zagonguji, protože budeme hlasovat o pořadu schůze. A myslím, že můžeme zahájit hlasování.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u22.p3">Všichni víme, o čem hlasujeme: O návrhu pana předsedy Cogana. Čili zahajuji hlasování a ptám se, kdo je pro, aby stiskl tlačítko a zvedl ruku. Kdo je proti?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u22.p4">V hlasování číslo 48 bylo přihlášeno 175 poslanců. Pro návrh hlasovalo 170 poslanců, proti nebyl nikdo a návrh byl přijat a my jsme zrušili pevné zařazení bodu číslo 60 a 61. Tím jsme se vypořádali se změnou programu naší schůze.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u22.p5">Mám tu ještě jednu omluvu. Omlouvá se paní poslankyně Golasowská z osobních důvodů z dnešního zasedání od 13.30. A my můžeme pokračovat podle schváleného programu naší dnešní schůze.</seg>
          <pb source="https://www.psp.cz/eknih/2021ps/stenprot/006schuz/s006170.htm" n="6" xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.pb6" corresp="#ps2021-006-04-000-000.audio6"/>
          <note type="time">
                  <time when="2022-01-14T09:50:00">(9.50 hodin)</time>
               </note>
          <seg xml:id="ParlaMint-CZ_2022-01-14-ps2021-006-04-000-000.u22.p6">Budeme projednávat</seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
