<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="et" xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17" ana="#parla.sitting #covid #war">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="en" type="main">Estonian parliamentary corpus ParlaMint-EE, 2022-06-17 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title xml:lang="et" type="sub">XIV Riigikogu, Riigikogu erakorraline istungjärk Reede, 17.06.2022, 09:00</title>
            <title xml:lang="en" type="sub">XIV Parliament term, Extraordinary session of the Parliament term Friday, 17.06.2022, 09:00</title>
            <meeting corresp="#ee_parliament" ana="#parla.uni #parla.term #parliament.RK14">XIV Riigikogu</meeting>
            <meeting corresp="#ee_parliament" ana="#parla.uni #parla.session" n="exs">extraordinary session</meeting>
            <meeting corresp="#ee_parliament" ana="#parla.uni #parla.sitting" n="2022-06-17">2022-06-17</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9701-1771">Martin Mölder</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0511-5854">Neeme Kahusk</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0966-8341">Kadri Vider</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to Parla-CLARIN TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>4.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <measure xml:lang="et" unit="speeches" quantity="14">14 kõnet</measure>
            <measure xml:lang="en" unit="speeches" quantity="14">14 speeches</measure>
            <measure xml:lang="et" unit="words" quantity="1049">1,049 sõna</measure>
            <measure xml:lang="en" unit="words" quantity="1049">1,049 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1912</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-03-07">2024-03-07</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="et">Riigikogu stenogrammid</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://stenogrammid.riigikogu.ee/et/202206170900</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="14"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="org">Riigikogu</name>
               <name type="address">Lossi plats 1a</name>
               <name type="city">Tallinn</name>
               <name type="country" key="EE">Estonia</name>
               <date when="2022-06-17">2022-06-17</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2024-03-07">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Made sample.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid #war">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17.note1">Jüri Ratas</note>
            <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U1" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U1-P1">Head ametikaaslased, austatud Riigikogu! Tere hommikust! Alustame Riigikogu täiskogu erakorralist istungjärku 17. juunil 2022. aastal kell 9. Nimelt, tänane erakorraline istungjärk – Riigikogu esimees on selle kokku kutsunud Eesti Vabariigi põhiseaduse § 68 ning Riigikogu kodu- ja töökorra seaduse § 51 lõike 1 alusel ja 24 Riigikogu liikme poolt, taotletud ajal ja päevakorraga.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U1-P2">Erakorralise istungjärgu töö ajagraafiku kehtestamine. Hetkel on selline ettepanek, et Riigikogu kodu- ja töökorra seaduse § 52 kohaselt kehtestab erakorralise istungjärgu töö ajagraafiku juhatuse ettepanekul Riigikogu poolthäälte enamusega. Nii et kui me siin hääletuseni jõuame, siis juhatuse ettepanek erakorralise istungjärgu töö ajagraafiku osas on järgmine. Istungjärk kestab kuni päevakorra ammendumiseni. Juhul, kui täna kella 10-ks ei lõpetata päevakorra kinnitatud päevakorrapunktide menetlemist, jätkub istungjärk pärast komisjonide tööd. See tuleneb Riigikogu kodu- ja töökorra seaduse § 47 lõike 1 punktist 5, ettenähtud vaheajaga, algusega 15 minutit pärast Euroopa Liidu asjade komisjoni istungi lõppu, kuid mitte varem kui kell 13. Nii et me ei lähe ka komisjoni istungitesse sisse, sealhulgas Euroopa Liidu asjade komisjoni [istungitesse].</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U1-P3">Nüüd ma palun Riigikogu kõnetooli neid Riigikogu liikmeid, kes soovivad üle anda eelnõusid või arupärimisi. Palun, Taavi Aas!</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17.note2">Taavi Aas</note>
            <u who="#t_aas_19660110" xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U2" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U2-P1">Austatud Riigikogu esimees! Head Riigikogu liikmed! On lähenemas kindlalt järgmine kütteperiood. Me kõik teame, milline on hetkeseis energiakandjatega, milline on hinnatase. Ka täna hommikul <note xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17.note3">Juhataja helistab kella.</note> vaatasin: keskmine elektri hind Eestis 227 eurot megavatt, tipud pealt 300. Seetõttu on kindlasti aktuaalne ka tulevasel kütteperioodil Eestimaa inimeste toetamine, et Eestimaa inimesed ei peaks tegema valikut näiteks toidukorvi ja kommunaalkulude maksmise vahel. Seetõttu on meil ettepanek Vabariigi Valitsusele töötada välja toetusmeetmed järgmiseks kütteperioodiks.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U2-P2">Nimelt on meie ettepanek kaotada lõpptarbijale mainitud perioodiks, see on september sellel aastal kuni mai järgmine aasta, elektrienergia ja maagaasi võrgutasud. Teiseks, määrata kaugkütte, elektri ja gaasi hinnale lagi 2021. aasta esimese poolaasta taseme järgi ja hüvitada ajavahemikul 2022. aasta september kuni 2023. aasta mai kõigile elektri lõpptarbijatele 80% kaugkütte, elektri ja gaasi hinnale määratud hinna lage ületavast osast. Aitäh! Loodan, et Riigikogu ja valitsus seda ettepanekut toetavad.</seg>
            </u>
            <gap reason="editorial">
               <desc xml:lang="en">SAMPLING</desc>
            </gap>
            <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U13" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U13-P1">Aitäh! Minul selle kohta info puudub. Kui võtta see Pipi, et kas see spunk on leitud või ei ole, mul puudub see info, ma ei oska seda.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U13-P2">Nii, rohkem protseduurilisi küsimusi ei ole. Nüüd on niiviisi, head ametikaaslased, et meil on üle antud üks otsuse eelnõu ning vastavalt Riigikogu kodu- ja töökorra seadusele Riigikogu juhatus otsustab selle edasise menetlemise. Ja nüüd me olemegi jõudnud kohaloleku kontrolli juurde. Ma kordan üle, et Riigikogu erakorralisel istungjärgul on Riigikogu otsustusvõimeline, kui kohal on üle poole Riigikogu koosseisust. Seda ütleb § 76. Riigikogu erakorralise istungjärgu ajal kontrollitakse kohalolekut ka enne hääletust, kui mõni hea ametikaaslane seda nõuab. See on § 77 lõige 3. Ja infoks veel see, et kvoorumi puudumisel lõpeb erakorraline istungjärk automaatselt. Head ametikaaslased, viime läbi kohaloleku kontrolli. Kohaloleku kontroll.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17.note16">Jüri Ratas</note>
            <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U14" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2022-06-17_U14-P1">Kohale registreerus 25 Riigikogu liiget, puudub 76. Head ametikaaslased, kuna ei ole kohal üle poole Riigikogu koosseisust, siis see tähendab seda, et meie erakorraline istungjärk on lõppenud. Aitäh teile!</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

