<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="hr" xml:id="ParlaMint-HR_T05S09" ana="#parla.term #reference">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" xml:lang="hr">Hrvatski parlamentarni korpus ParlaMint-HR, Mandat 5, Sjednica 09[ParlaMint SAMPLE]</title>
				<title type="main" xml:lang="en">Croatian parliamentary corpus ParlaMint-HR, Term 5, Session 09 [ParlaMint SAMPLE]</title>
				<title type="sub" xml:lang="hr">Zapisnici sjednica Hrvatskog sabora, mandat 5, sjednica 09</title>
				<title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Croatia, Term 5, Session 09</title>
				<meeting n="T05S09" corresp="#HS" ana="#parla.term #HS.5">5. mandat, 09. sjednica</meeting>
				<respStmt>
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7169-9152">Nikola Ljubešić</persName>
					<resp xml:lang="hr">Preuzimanje i čiščenje digitalnog izvora</resp>
					<resp xml:lang="en">Download and clean-up of the JSON digital source</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1560-4099">Tomaž Erjavec</persName>
					<resp xml:lang="hr">Kodiranje Parla-CLARIN TEI XML</resp>
					<resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Peter Rupnik</persName>
					<resp xml:lang="hr">Kodiranje Parla-CLARIN TEI XML</resp>
					<resp xml:lang="en">Parla-CLARIN TEI XML corpus encoding</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<orgName xml:lang="hr">Istraživačka infrastrukutra CLARIN</orgName>
					<orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
				</funder>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>0.0a</edition>
			</editionStmt>
			<extent>
				<measure unit="speeches" quantity="11" xml:lang="hr">11 govora</measure>
				<measure unit="speeches" quantity="11" xml:lang="en">11 speeches</measure>
				<measure unit="words" quantity="670" xml:lang="hr">670 riječi</measure>
				<measure unit="words" quantity="670" xml:lang="en">670 words</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:lang="hr">Istraživačka infrastrukutra CLARIN</orgName>
					<orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
					<ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
				</publisher>
				<idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
				<availability status="free">
					<licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
					<p xml:lang="hr">
						Ovaj rad je dostupan pod 
						<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">međunarodnom licencom Creative Commons Imenovanje 4.0</ref>
					</p>
					<p xml:lang="en">
						This work is licensed under the 
						<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
					</p>
				</availability>
				<date when="2021-06-09">2021-06-09</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Croatia</title>
					<idno type="URI" subtype="business">https://parlametar.hr/</idno>
					<idno type="URI" subtype="parliament">http://www.sabor.hr/</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="hr">
					<ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
				</p>
				<p xml:lang="en">
					<ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
				</p>
			</projectDesc>
			<tagsDecl>
				<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
					<tagUsage gi="text" occurs="1"/>
					<tagUsage gi="body" occurs="1"/>
					<tagUsage gi="div" occurs="1"/>
					<tagUsage gi="head" occurs="0"/>
					<tagUsage gi="note" occurs="0"/>
					<tagUsage gi="u" occurs="11"/>
					<tagUsage gi="seg" occurs="11"/>
					<tagUsage gi="vocal" occurs="0"/>
					<tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
					<tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
					<tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
				</namespace>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<settingDesc>
				<setting>
					<name type="address">Trg sv. Marka 6</name>
					<name type="city">Zagreb</name>
					<name type="country" key="HR">Croatia</name>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc xml:lang="en">
			<change when="2022-11-21">
				<name>Peter Rupnik</name>
				Compile from source
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text ana="#reference">
		<body>
			<div type="debateSection">
				<u who="#ŠeksVladimir" ana="#chair" n="0" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19279">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19279.s0">5. Izbore, imenovanja i razješenja. Molim predsjednika Odbora za izbor, imenovanja i upravne poslove gospodina Branimira Glavaša.</seg>
				</u>
				<u who="#GlavašBranimir" ana="#regular" n="1" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19280">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19280.s0">Hvala lijepa. Prijedlog odluke o razrješenju i izboru člana Odbora za turizam Hrvatskog sabora. Prijedlog je Odbora da se razrješi člana Odbora za turizam Hrvatskog sabora magistar Kajo Bučan, a da se za člana Odbora za turizam Hrvatskog sabora izabere gospodin Marijan Bekavac.</seg>
				</u>
				<u who="#ŠeksVladimir" ana="#chair" n="2" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19281">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19281.s0">Otvaram raspravu. Zaključujem. Dajem na glasovanje ovaj prijedlog odbora. tko je za? Hvala. Protiv? Suzdržan? Utvrđujem da je jednoglasno sa 95 glasova za razrješen članom Odbora za turizam Kajo Bučan a izabran Marijan Bekavac.</seg>
				</u>
				<u who="#GlavašBranimir" ana="#regular" n="3" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19282">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19282.s0">Sljedeći je prijedlog odluke o razrješenju člana Odbora za zakonodavsto Hrvatskog sabora iz reda javnih, znanstvenih i stručnih djelatnika. Predlaže se da će razrješi član Odbora za zakonodavstvo Hrvatskog sabora iz reda javnih znanstvenih i stručnih djelatnika prof. dr. Nikola Gavela na osobni zahtjev.</seg>
				</u>
				<u who="#ŠeksVladimir" ana="#chair" n="4" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19283">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19283.s0">Otvaram raspravu. Zaključujem. Tko je za ovaj prijedlog? Šteta. Protiv? Suzdržan? Utvrđujem da je jednoglasno sa 95 glasova za na osobni zahtjev razrješen član Odbora za zakonodavstvo prof.dr. Nikola Gavela uz moje žaljenje. Idemo dalje.</seg>
				</u>
				<u who="#GlavašBranimir" ana="#regular" n="5" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19284">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19284.s0">Sljedeći je prijedlog odluke o imenovanju predsjednika i članova Nacionalnog vijeća za vode. Odbor predlaže da se za predsjednika nacionalnog vijeća za vode imenuje gospodin Luka Bebić. Da se za članove Nacionalnog vijeća za vode iz redova zastupnika imenuju mr. Marko Širac, zastupnik Vladimir Kuretić, zastupnik Jakša Marasović, zastupnici magistri Božidar Pankretić i Miroslav Rožić, zastupnici Mate Brletić i Silvano Hrelja. Te iz reda istaknutih znanstvenika i stručnih djelatnika iz područja upravljanja vodama i tome srodnih područja prof.dr. Davor Romić, prof.dr. Josip Marušić i gospodin Ljubomir Novoselić.</seg>
				</u>
				<u who="#ŠeksVladimir" ana="#chair" n="6" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19285">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19285.s0">Da, niste predložili.</seg>
				</u>
				<u who="#GlavašBranimir" ana="#regular" n="7" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19286">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19286.s0">Ne, SDP nije dao prijedlog.</seg>
				</u>
				<u who="#ŠeksVladimir" ana="#chair" n="8" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19287">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19287.s0">Ja baš gledam gdje je. Otvaram raspravu.</seg>
				</u>
				<u who="#GlavašBranimir" ana="#regular" n="9" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19288">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19288.s0">Dužan sam dati objašnjenje obzirom na upadice iz klupa, SDP nije dao svoj prijedlog. Svoje prijedlog dao je HSP, Hrvatska stranka umirovljenika, DC, HSS, HNS I HDZ i svi su njihovi prijedlozi prihvaćeni, prema tome, ne vidim razloga zašto ne bi bio prihvaćen i prijedlog SDP-a ako su sve stranke ostale predložile i njihovi su prijedlozi bili uvaženi dakle većinska stranka nije inzistirala na tome da preuzme nekakvu apsolutnu većinu i na taj način i kontorlu nad ovim nacionalnim vijećem za vodu.</seg>
				</u>
				<u who="#ŠeksVladimir" ana="#chair" n="10" xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19289">
					<seg xml:id="ParlaMint-HR_T5.S9.u19289.s0">Otvaram raspravu. Zaključujem. Dajem na glasovanje Prijedlog ove odluke. Tko je za? Hvala. Protiv? Suzdržan? Utvrđujem da su jednoglasno sa 94 glasa za, a predsjednika za nacionalnog vijeća za vode imenovani zastupnici, potpredsjednik Doma Luka Bebić i za članove nacionalnog vijeća iz reda zastupnika Marko Širac, Vladimir Kuretić, Jakša Marasović, Božidar Pankretić, Miroslav Rožić, Mate Brletić i Silvano Hrelja, a iz reda istaknutih znanstvenih i stručnih djelatnika iz područja upravljanja vodama i tome srodnih područja prof.dr. Davor Romoć, prof.dr. Josip Marušić i Ljubomir Novoselić. Gospođe i gospodo zastupnici. U ovih pola godine vidjet ćemo i naše statističke podatke o našem radu koje ću ja sutra prezentirati na konferenciji za tisak ali mislim da je Hrvatski sabor u ovom dijelu posebno u njegovom finišu donijeli smo preko 80 zakona, oko 900 radnih sati na plenarnoj sjednici. Oko 300 sjednica odbora, naša brojna izaslanstva su sudjelovala i ona stalna i ona ad hoc u velikom dijelu i Europe i mislim da smo i time doprinijeli i za dobivanje jednim dijelom i naša zasluga da je dobivanje pozitivnoga mišljenja ali i stjecanja što je Hrvatska stekla status kandidata. Ono što je često zanemarivano i prešućivano a to je da je velika uloga i zasluga svih zastupnika i zastupnika Hrvatskog sabora i njihovih brojnih izaslanstava upravo na tom putu po Europskim metropolama gdje smo svjedočili o slici Hrvatske i uvjeravali i razuvjeravali i argumentirano dokazivali da smo kao zemlja zrela demokratska zemlja da smo ispunili lavovski dio potrebnih kriterija. Nije neskromno, ako dopustite da vam svima izrazim zahvalnost na radu koji je bio težak, koji je bio mukotrpan, uz puno i često nerazumijevanja jednog dijela javnosti. Uz sve naše razlike stranačke i političke, mislim da je bila ova jedna dobra sezona i da je Hrvatski sabor ispunio svoju Ustavnu ulogu u ovih pola godine. Zaključujem ovu Izvanrednu sjednicu. Laku noć, i vidimo se u jesen. Hvala.</seg>
				</u>
			</div>
			</body>
