<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons"
     xml:lang="el"
     ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="el">Ελληνικό κοινοβουλευτικό σώμα κειμένου ParlaMint-GR, συνεδρίαση ΞΑ' [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Greek parliamentary corpus ParlaMint-GR, session 61 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="sub" xml:lang="el">Πρακτικά της ολομέλειας του ελληνικού κοινοβουλίου, κοινοβουλευτική περίοδος ΙΗ, σύνοδος Α', συνεδρίαση ΞΑ', 2019-12-04</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the assembly of the greek parliament, Term 18, session 1, sitting 61, 2019-12-04</title>
            <meeting n="18" corresp="#PoGR" ana="#parla.uni #parla.term #PoGR.ΙΗ"/>
            <meeting n="1" corresp="#PoGR" ana="#parla.uni #parla.session"/>
            <meeting n="61" corresp="#PoGR" ana="#parla.uni #parla.sitting"/>
            <respStmt>
               <persName>Δημήτρης Γκούμας</persName>
               <persName>Βασίλης Παπαβασιλείου</persName>
               <persName>Προκόπης Προκοπίδης</persName>
               <resp xml:lang="el">TEI κωδικοποίηση</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Μαρία Γαβριηλίδου</persName>
               <persName>Στέλιος Πιπερίδης</persName>
               <resp xml:lang="el">Επιστημονικός υπεύθυνος</resp>
               <resp xml:lang="en">Scientific supervisor</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="el">Γλωσσική ερευνητική υποδομή CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <measure xml:lang="el" unit="speeches" quantity="52">52 ομιλίες</measure>
            <measure xml:lang="en" unit="speeches" quantity="52">52 speeches</measure>
            <measure xml:lang="el" unit="words" quantity="8824">8,824 λέξεις</measure>
            <measure xml:lang="en" unit="words" quantity="8824">8,824 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="el">Γλωσσική ερευνητική υποδομή CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1486</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p>This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref> .</p>
               <p>Το παρόν έργο διέπεται από την άδεια <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref> .</p>
            </availability>
            <date when="2023-09-09">2023-09-09</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the assembly of the greek parliament, 2019-12-04</title>
               <title type="main" xml:lang="el">Πρακτικά της ολομέλειας του ελληνικού κοινοβουλίου, 2019-12-04</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.hellenicparliament.gr/Praktika/Synedriaseis-Olomeleias</idno>
               <date when="2019-12-04"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
            <p xml:lang="el">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="64"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="214"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="52"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="7"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">ΑΘΗΝΑ</name>
               <name type="country" key="GR">ΕΛΛΑΔΑ</name>
               <date when="2019-12-04" ana="#parla.sitting">2019-12-04</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2023-09-09">
            <name>GitHub Action</name>: Made sample.</change>
         <change when="2023-09-09">
            <name>GitHub Action</name>: Made sample.</change>
         <change when="2023-06-14">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Made sample.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head>ΠΡΑΚΤΙΚΑ ΒΟΥΛΗΣ</head>
            <head type="term">ΙΗ ΠΕΡΙΟΔΟΣ</head>
            <head>ΠΡΟΕΔΡΕΥΟΜΕΝΗΣ ΚΟΙΝΟΒΟΥΛΕΥΤΙΚΗΣ ΔΗΜΟΚΡΑΤΙΑΣ</head>
            <head type="session">ΣΥΝΟΔΟΣ Α'</head>
            <head type="sitting">ΣΥΝΕΔΡΙΑΣΗ ΞΑ'</head>
            <head type="date">Τετάρτη 4 Δεκεμβρίου 2019</head>
            <gap reason="editorial">
               <desc xml:lang="en">The frontmatter of the document has been removed</desc>
            </gap>
            <note>Αθήνα, σήμερα στις 4 Δεκεμβρίου 2019, ημέρα Τετάρτη και ώρα 9.08΄, συνήλθε στην Αίθουσα των συνεδριάσεων του Βουλευτηρίου η Βουλή σε ολομέλεια για να συνεδριάσει υπό την προεδρία του Β΄ Αντιπροέδρου αυτής κ. ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΥ ΑΘΑΝΑΣΙΟΥ.</note>
            <note type="speaker">ΠΡΟΕΔΡΕΥΩΝ (ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ ΑΘΑΝΑΣΙΟΥ):</note>
            <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.u1"
               ana="#chair"
               who="#ΑΘΑΝΑΣΙΟΥ_ΧΡΙΣΤΟΦΑ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ">
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg1">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, αρχίζει η συνεδρίαση.</seg>
               <note>Σημείωση: Ο παρακάτω πίνακας περιεχομένων δεν αποτελεί το τελικό κείμενο, διότι εκκρεμούν ορθογραφικές και συντακτικές διορθώσεις</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg2">Κατ' αρχάς επιτρέψτε μου να ανακοινώσω το δελτίο των επικαίρων ερωτήσεων της Πέμπτης 5 Δεκεμβρίου 2019.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg3">Α. ΕΠΙΚΑΙΡΕΣ ΕΡΩΤΗΣΕΙΣ Πρώτου Κύκλου (Άρθρα 130 παράγραφοι 2 και 3 και 132 παράγραφος 2 του Κανονισμού της Βουλής)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg4">1. Η με αριθμό 276/2-12-2019 επίκαιρη ερώτηση της Βουλευτού Καρδίτσας της Νέας Δημοκρατίας κ. Ασημίνας Σκόνδρα προς τον Υπουργό Εργασίας και Κοινωνικών Υποθέσεων, με θέμα: «Σοβαρή δυσλειτουργία λόγω υποστελέχωσης των υπηρεσιών του ΕΦΚΑ αγροτών Θεσσαλίας».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg5">2. Η με αριθμό 270/2-12-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Πρέβεζας του Συνασπισμού Ριζοσπαστικής Αριστεράς κ. Κωνσταντίνου Μπάρκα προς τον Υπουργό Εργασίας και Κοινωνικών Υποθέσεων, με θέμα: «Παράταση των Κοινωφελών Προγραμμάτων».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg6">3. Η με αριθμό 265/27-11-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Επικρατείας του Κινήματος Αλλαγής κ. Γεωργίου Καμίνη προς τον Υπουργό Εσωτερικών, με θέμα: «Στελέχωση δημοσίων οργανισμών με αξιοκρατικά κριτήρια».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg7">4. Η με αριθμό 283/3-12-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Ηρακλείου του Κομμουνιστικού Κόμματος Ελλάδας κ. Μανώλη Συντυχάκη προς τον Υπουργό Εσωτερικών, με θέμα: «Άμεση αποκατάσταση των ζημιών που προκλήθηκαν από τις καταστροφικές πλημμύρες στο Νομό Χανίων, στήριξη και αποζημίωση των πληγέντων».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg8">Β. ΕΠΙΚΑΙΡΕΣ ΕΡΩΤΗΣΕΙΣ Δεύτερου Κύκλου (Άρθρα 130 παράγραφοι 2 και 3 και 132 παράγραφος 2 του Κανονισμού της Βουλής)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg9">1. Η με αριθμό 271/2-12-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Εύβοιας του Συνασπισμού Ριζοσπαστικής Αριστεράς κ. Ευάγγελου Αποστόλου προς τον Υπουργό Εργασίας και Κοινωνικών Υποθέσεων, με θέμα: «Παράταση της απασχόλησης μέσω των προγραμμάτων κοινωφελούς χαρακτήρα στην προστασία των δασικών οικοσυστημάτων της χώρας».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg10">2. Η με αριθμό 266/28-11-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Βοιωτίας του Κινήματος Αλλαγής κ. Γεωργίου Μουλκιώτη προς τον Υπουργό Εργασίας και Κοινωνικών Υποθέσεων, με θέμα: «Υπάρχει τελικά τιτλοποίηση και πώληση ληξιπρόθεσμων οφειλών του Κέντρου Είσπραξης Ασφαλιστικών Οφειλών (ΚΕΑΟ);».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg11">3. Η με αριθμό 284/3-12-2019 επίκαιρη ερώτηση της Βουλευτού Β΄ Πειραιά του Κομμουνιστικού Κόμματος Ελλάδας κ. Διαμάντως Μανωλάκου προς τον Υπουργό Εργασίας και Κοινωνικών Υποθέσεων, με θέμα: «Τους εργαζόμενους στο πρόγραμμα κοινωφελούς εργασίας στη δασοπροστασία».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg12">4. Η με αριθμό 273/2-12-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Λάρισας του Συνασπισμού Ριζοσπαστικής Αριστεράς κ. Βασιλείου Κόκκαλη προς τον Υπουργό Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων, με θέμα: « Δημόσια Αγροτική Γη: Τεράστιες οι δυνατότητες για τη στήριξη των νέων αγροτών και των επαγγελματιών αγροτών, αλλά το Υπουργείο Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων (ΥΠΑΑΤ) κωφεύει».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg13">5. Η με αριθμό 267/28-11-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Βοιωτίας του Κινήματος Αλλαγής κ. Γεωργίου Μουλκιώτη προς τον Υπουργό Εργασίας και Κοινωνικών Υποθέσεων, με θέμα: «Στον αέρα οι εργαζόμενοι στο πρόγραμμα κοινωφελούς χαρακτήρα για την αντιπυρική προστασία των δασικών οικοσυστημάτων της χώρας».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg14">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, εισερχόμαστε στην ημερήσια διάταξη της ΝΟΜΟΘΕΤΙΚΗΣ ΕΡΓΑΣΙΑΣ</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg15">Μόνη συζήτηση και ψήφιση επί της αρχής των άρθρων και του συνόλου του σχεδίου νόμου του Υπουργείου Εργασίας και Κοινωνικών Υποθέσεων: «Κύρωση της Συμφωνίας μεταξύ της Ελληνικής Δημοκρατίας και της Δημοκρατίας της Σερβίας στον Τομέα της Κοινωνικής Ασφάλισης και του Διοικητικού Κανονισμού Εφαρμογής της».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg16">Το νομοσχέδιο ψηφίστηκε στη Διαρκή Επιτροπή κατά πλειοψηφία. Εισάγεται προς συζήτηση στη Βουλή με τη διαδικασία του άρθρου 108 του Κανονισμού της Βουλής, δηλαδή μπορούν να λάβουν τον λόγο όσοι έχουν αντίρρηση επί της κυρώσεως αυτής της συμφωνίας.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg17">Συμφωνεί το Σώμα;</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>Μάλιστα, μάλιστα.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ΠΡΟΕΔΡΕΥΩΝ (ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ ΑΘΑΝΑΣΙΟΥ):</note>
            <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.u2"
               ana="#chair"
               who="#ΑΘΑΝΑΣΙΟΥ_ΧΡΙΣΤΟΦΑ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ">
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg18">Το Σώμα συνεφώνησε.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg19">Υπέρ έχει ψηφίσει η Νέα Δημοκρατία, ο ΣΥΡΙΖΑ και το Κίνημα Αλλαγής.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg20">Επιφύλαξη είχε το Κομμουνιστικό Κόμμα Ελλάδας.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg21">Κύριε Κατσώτη, έχετε τον λόγο για πέντε λεπτά.</seg>
            </u>
            <gap reason="editorial">
               <desc xml:lang="en">SAMPLING</desc>
            </gap>
            <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.u51"
               ana="#chair"
               who="#ΑΘΑΝΑΣΙΟΥ_ΧΡΙΣΤΟΦΑ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ">
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg212">Συνεπώς η Βουλή ενέκρινε τη ζητηθείσα άδεια.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg213">Κύριοι συνάδελφοι, δέχεστε στο σημείο αυτό να λύσουμε τη συνεδρίαση;</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>Μάλιστα, μάλιστα.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ΠΡΟΕΔΡΕΥΩΝ (ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ ΑΘΑΝΑΣΙΟΥ):</note>
            <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.u52"
               ana="#chair"
               who="#ΑΘΑΝΑΣΙΟΥ_ΧΡΙΣΤΟΦΑ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΣ">
               <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-12-04-S1-commons.seg214">Με τη συναίνεση του Σώματος και ώρα 10.13΄ λύεται η συνεδρίαση για αύριο, ημέρα Πέμπτη 5 Δεκεμβρίου 2019 και ώρα 9.00΄, με αντικείμενο εργασιών του Σώματος: α) κοινοβουλευτικό έλεγχο, συζήτηση επικαίρων ερωτήσεων και β) νομοθετική εργασία, μόνη συζήτηση και ψήφιση επί της αρχής, των άρθρων και του συνόλου του σχεδίου νόμου του Υπουργείου Οικονομικών: «Φορολογική μεταρρύθμιση με αναπτυξιακή διάσταση για την Ελλάδα του αύριο».</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
