<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 20 februarie 2017</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, February 20 2017</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 20 februarie 2017</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, February 20 2017</title>
        <meeting n="20170220" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="100" xml:lang="ro">100 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="100" xml:lang="en">100 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="11660" xml:lang="ro">11660 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="11660" xml:lang="en">11660 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2017-02-20">20.02.2017</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="123"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="100"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="571"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2017-02-20" ana="#parla.sitting">20.02.2017</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 20 februarie 2017</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr.125/2016 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților (PH CD 9/2017). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru completarea art.53 din Legea nr.263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice (Pl-x 190/2016). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr.263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice (PL-x 729/2015). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru completarea Ordonanței de urgență nr.34/2006 privind atribuirea contractelor de achiziție publică, a contractelor de concesiune de lucrări publice și a contractelor de concesiune de servicii (Pl-x 152/2016). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea art.15, alin.(1), lit.a din Legea nr.227/2015 privind Codul fiscal, a art.10, alin.(3) din Legea nr.489/2006 privind libertatea religioasă și regimul general al cultelor și abrogarea Legii nr.103/1992 privind dreptul exclusiv al cultelor religioase pentru producerea obiectelor de cult (Pl-x 212/2016). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru completarea art.16 din Legea nr.223/2015 privind pensiile militare de stat (Pl-x 37/2016). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru adoptarea directivei UE în domeniul muncii - repausul săptămânal (Pl-x 735/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind adoptarea zilei de 1 septembrie ca zi a comunităților defavorizate afectate de sărăcie (Pl-x 14/2016). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru completarea alin.(1), art.88 din Legea nr.53/2003, Codul muncii, republicată (Pl-x 734/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru completarea Legii nr.341 din 12 iulie 2004 a recunoștinței față de eroii-martiri și luptătorii care au contribuit la victoria Revoluției române din decembrie 1989, precum și față de persoanele care și-au jertfit viața sau au avut de suferit în urma revoltei muncitorești anticomuniste de la Brașov din noiembrie 1987 (Pl-x 471/2013). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea alin.(2) al art.4 din Legea recunoștinței față de eroii martiri și luptătorii care au contribuit la victoria Revoluției române din decembrie 1989, precum și față de persoanele care și-au jertfit viața sau care au avut de suferit în urma revoltei muncitorești anticomuniste de la Brașov din noiembrie 1987, nr.341/2004 (Pl-x 302/2014). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative privind recuperarea datoriilor istorice ale unor state față de România (Pl-x 525/2015). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr.155/2010 a poliției locale, republicată (Pl-x 166/2016). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru modificarea alin.(4) al art.5 din Legea nr.221/2009 privind condamnările cu caracter politic și măsurile administrative asimilate acestora, pronunțate în perioada 6 martie 1945 - 22 decembrie 1989 (PL-x 341/2011). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru modificarea Legii nr.208/2015 privind alegerea Senatului și a Camerei Deputaților, precum și pentru organizarea și funcționarea Autorității Electorale Permanente (Pl-x 242/2016). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Răspunsuri orale la întrebările adresate membrilor Guvernului și altor conducători ai organelor administrației publice.&#13;
#1 Natalia-Elena Intotero</note><note type="summary">Prezentarea interpelărilor adresate Guvernului.&#13;
#1 Nicolae Neagu&#13;
#2 Andrei Daniel Gheorghe&#13;
#3 Oana-Silvia Vlăducă&#13;
#4 Emil-Marius Pașcan&#13;
#5 Ștefan Mușoiu&#13;
#6 Liviu-Ionuț Moșteanu&#13;
#7 Liviu-Ionuț Moșteanu</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,02.</note><note type="chairman">Lucrările ședinței au fost conduse în prima parte de doamna deputat Rovana Plumb, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistată de domnii deputați Ioana Bran și Cristian Ghinea, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg1">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg2">Declar deschisă ședința de astăzi a Camerei Deputaților și vă anunț că, din totalul celor 328 de deputați, până în acest moment și-au înregistrat prezența 211.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg3">La primul punct al ordinii de zi, în conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei Deputaților, vă informez că au fost distribuite deputaților următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele Camerei Deputaților din zilele de luni, 20, și marți, 21 februarie 2017; programul de lucru pentru perioada 20-25 februarie 2017; lista rapoartelor depuse în perioada 2-20 februarie 2017 de comisiile permanente sesizate în fond; lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale; informarea cu privire la inițiativele legislative înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg4">În continuare, pe ordinea de zi avem înscrise dezbateri asupra unui proiect de hotărâre și inițiative legislative pentru care comisiile permanente au propus respingerea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg5">Vă anunț că votul final va avea loc în ședința de mâine, marți, 21 februarie. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg6">5. La punctul 5 al ordinii de zi avem Proiectul de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr. 125/2016 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg7">Proiectul a fost distribuit către dumneavoastră. Este vorba de solicitarea domnului deputat Prișcă Răzvan Sorin, aparținând Grupului parlamentar al PNL, care trece de la Comisia juridică, de disciplină și imunități, la Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională, în calitate de membru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg8">Și supun proiectul de hotărâre acum votului dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg9">Pentru dezbateri? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg10">Așa că trecem la dezbaterea pe articole ale proiectului de hotărâre.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg11">Titlul. Sunt obiecții la titlu? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg12">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg13">Se consideră adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg14">La preambul, dacă sunt obiecții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg15">Se consideră adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg16">La articolul unic, dacă sunt obiecții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg17">Se consideră adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg18">Proiectul de hotărâre rămâne pentru votul final. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg19">Trecem la dezbaterea inițiativelor legislative pentru care comisiile permanente au propus respingerea și începem de la poziția 39 a ordinii de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg20">39. Propunerea legislativă pentru completarea art. 53 din Legea nr. 263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice, Pl-x 190/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg21">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg22">Din partea comisiei sesizate în fond, domnul președinte Adrian Solomon, Comisia pentru muncă și protecție socială.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg23">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg24">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare completarea art. 53 din Legea nr. 263/2010 cu un nou alineat, în sensul acordării pensiei pe familie, în situația în care nici soțul și nici soția nu îndeplinesc stagiul minim de cotizare reglementat de lege pentru a beneficia de pensie. Se propune ca acordarea pensiei să se facă în baza unui stagiu de cotizare constituit din cumularea stagiilor de cotizare ale celor doi soți.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg25">Legea face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg26">A fost respinsă de Senat în 11 aprilie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg27">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg28">Comisia propune respingerea.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg29">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg30">La dezbateri generale, dacă dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg31">Da, vă rog, domnule deputat Oprea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Oprea:</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Oprea:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg32">Propunerea legislativă este respinsă din două considerente: o dată, dreptul la pensie este individual, iar în legea respectivă, art. 2 spune foarte clar, la "principii de bază", lit. i): este "principiul incesibilității, potrivit căruia dreptul la pensie nu poate fi cedat, total sau parțial"..., nici în familie.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg33">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg34">Mai dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg35">Dacă nu, rămâne pentru votul final de mâine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg36">Mulțumesc. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg37">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg38">40. Proiectul de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 263/2010 privind sistemul unitar de pensii publice, PL-x 729/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg39">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg40">Comisia pentru muncă și protecție socială, domnul președinte Adrian Solomon.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg41">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg42">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare completarea Legii nr. 263/2010, în sensul reglementării situațiilor generate de sumele încasate necuvenit de moștenitori, după data decesului pensionarului, precum și stabilirea modalităților de eliberare a adeverințelor care atestă încadrarea persoanelor, în funcție de activitatea desfășurată în grupele I și a II-a de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg43">Proiectul de lege face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg44">A fost adoptat de Senat în ședința din 19 octombrie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg45">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg46">Comisia propune respingerea inițiativei legislative, întrucât reglementările propuse sunt de natură a genera probleme practice în aplicare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg47">De asemenea, s-a considerat că modificările propuse sunt de natură a afecta, în substanță, dreptul fundamental la pensie.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg48">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg49">La dezbateri generale, dacă dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg50">Tot domnul deputat Oprea. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Oprea:</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Oprea:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg51">Raportul comisiei este unul cu care am fost de acord, pentru respingere, dar, mai mult, prin inițiativa legislativă respectivă, la art. 158, după alin., se adaugă două alineate,, respectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg52">Vă citez numai din alin. și ascultați ce se propune: "Documentele întocmite anterior datei de 1 aprilie 2001, pe baza cărora s-au eliberat adeverințele care atestă încadrarea persoanelor în fostele grupe I și a II-a de muncă și s-au efectuat înregistrări în carnetul de muncă, în vederea respectării legislației în domeniu, urmează a fi verificate". Deci din legislativ, devenim judecători. Din 2001, orice fărădelege... instituțiile abilitate o descoperă, nu Parlamentul, printr-o astfel de propunere, motiv pentru care suntem total de acord cu respingerea.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg53">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg54">Dacă mai sunt și alte intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg55">Inițiativa legislativă rămâne pentru ședința de vot final. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg56">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg57">41. Propunerea legislativă pentru completarea Ordonanței de urgență nr. 34/2006 privind atribuirea contractelor de achiziție publică, a contractelor de concesiune de lucrări publice și a contractelor de concesiune de servicii, Pl-x 152/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg58">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg59">Îl invit pe domnul președinte al Comisiei pentru industrii și servicii, domnul deputat Iulian Iancu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Iulian Iancu:</note><u ana="#regular" who="#Iulian-Iancu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg60">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg61">Vă mulțumesc foarte mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg62">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg63">Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului, Comisia pentru industrii și servicii și Comisia juridică, de disciplină și imunități au fost sesizate pentru dezbaterea în fond cu actul normativ menționat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg64">Aș vrea să vă spun, stimați colegi, că Senatul a respins această propunere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg65">De asemenea, are aviz negativ de la Comisia pentru politică economică și nici Guvernul nu susține adoptarea acestei propuneri legislative - este vorba de Guvernul anterior.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg66">Această propunere încerca să reglementeze Ordonanța nr. 34/2006, în sensul de a modifica expresia "contracte de achiziție publică", care are ca obiect produse sau servicii cu caracter complex.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg67">În urma dezbaterilor, membrii celor trei comisii au propus plenului respingerea propunerii legislative, în unanimitate de voturi. Pentru că, așa cum bine știți, stimați colegi, Ordonanța nr. 34/2006 a fost abrogată, prin pachetul legislativ privind achizițiile publice, adoptat de plenul Camerei Deputaților la 10 mai 2016, pachet legislativ care, de fapt, a transpus în integralitate Directiva 2014/24 a Uniunii Europene, a Parlamentului European și a Consiliului din 26 februarie 2014 privind achizițiile publice.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg68">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg69">La dezbateri generale, dacă dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg70">Inițiativa legislativă merge la votul final. [6]</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg71">42. În continuare, Propunerea legislativă pentru modificarea art. 15 alin. lit. a) din Legea nr. 227/2015 privind Codul fiscal, a art. 10 alin. din Legea nr. 489/2006 privind libertatea religioasă și regimul general al cultelor și abrogarea Legii nr. 103/1992 privind dreptul exclusiv al cultelor religioase pentru producerea obiectelor de cult, Pl-x 212/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg72">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg73">Atunci, comisia sesizată în fond. Domnul președinte Leonardo Badea, Comisia pentru buget. Și mai este sesizată Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale, pe raport comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg74">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Leonardo Badea:</note><u ana="#regular" who="#Leonardo-Badea:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg75">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg76">Avem raport comun asupra Propunerii legislative pentru modificarea art. 15 alin.(1) lit. a) din Legea nr. 227/2015 privind Codul fiscal și a art. 10 alin. din Legea nr. 489/2006 privind libertatea religioasă și regimul general al cultelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg77">Comisia pentru buget, finanțe și bănci și Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale au fost sesizate spre dezbatere, pe fond, în vederea întocmirii unui raport comun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg78">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg79">Propunerea legislativă a fost supusă analizei în cadrul comisiilor reunite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg80">În urma examinării propunerii legislative și a opiniilor exprimate, deputații prezenți la lucrări au hotărât, cu unanimitate de voturi, să supună, spre dezbatere și adoptare, plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative, întrucât cultele religioase desfășoară activități specifice - de educație, social-caritabile, culturale -, care nu urmăresc realizarea de profit în interes privat, vizează un interes public general sau interesul unor colectivități. Legislația românească și europeană recunoaște caracterul neeconomic al livrării de bunuri și servicii religioase, de aceea impozitarea specială se acordă cu îndeplinirea unor condiții legale referitoare la utilizarea veniturilor pentru întreținerea și funcționarea unităților de cult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg81">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg82">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg83">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg84">Dacă la dezbateri generale dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg85">Inițiativa legislativă merge la votul final. [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg86">43. În continuare, Propunerea legislativă pentru completarea art. 16 din Legea nr. 223/2015 privind pensiile militare de stat, Pl-x 37/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg87">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg88">Raport comun, Comisia pentru muncă și Comisia pentru apărare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg89">Domnul președinte al Comisiei pentru muncă, domnul Solomon.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg90">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg91">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg92">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare completarea art. 16 din Legea nr. 223/2015, cu un nou alineat, alin., astfel încât, pentru specialiștii cu înaltă și/sau dublă calificare profesională, încadrați pe filieră externă, în vederea îndeplinirii atribuțiilor, vechimea în serviciu, necesară pentru a beneficia de dreptul la pensie de serviciu pentru limită de vârstă, să fie de cel puțin zece ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg93">Face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg94">A fost respinsă de Senat în ședința din 15 februarie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg95">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg96">Comisiile reunite propun plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei legislative.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg97">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg98">La dezbateri generale, dacă dorește cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg99">Domnul deputat Ciuhodaru. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg100">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg101">Sunt convins că acest proiect a fost inițiat cu bune intenții, dar din păcate vorbim despre o abordare lacunară și neunitară, care fac ca aceste prevederi să devină discriminatorii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg102">În aceste condiții, susținem respingerea acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg103">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg104">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg105">Mai sunt și alte intervenții?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg106">Vă rog, domnule deputat Oprea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Oprea:</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Oprea:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg107">Vin cu o completare la ceea ce a spus antevorbitorul meu, pentru că, pentru astfel de specialiști, încadrați pe filieră externă, condiția pentru drept la pensie este de zece ani, iar pentru aceiași specialiști, care sunt pe filieră normală, nu operează aceeași regulă, chiar dacă specialiștii pe filieră normală au o vechime în specialitate mult mai mare. Este o discriminare vizibilă, motiv pentru care votăm pentru respingerea propunerii.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg108">Mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg109">Inițiativa legislativă merge la votul final. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg110">44. În continuare, Propunerea legislativă pentru adoptarea Directivei Uniunii Europene în domeniul muncii - repausul săptămânal, Pl-x 735/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg111">Domnul președinte al Comisiei pentru muncă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg112">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg113">Proiectul legislativ are ca obiect de reglementare stabilirea perioadei de repaus minim săptămânal la 24 de ore, care urmează unei perioade de repaus zilnic de 12 ore, prin transpunerea normei europene în domeniu, respectiv art. 5 paragraful 1 din Directiva 2003/88/CE.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg114">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg115">Ea a fost respinsă de Senat în ședința din 19 octombrie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg116">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg117">Comisia propune plenului respingerea inițiativei legislative.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg118">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg119">La dezbateri generale, domnul deputat Ciuhodaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg120">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg121">Este firesc ca această inițiativă să fie respinsă; o dată pentru că prevederile sunt transpuse deja în legislația din România și, în al doilea rând, este cel puțin ciudat să iei o directivă europeană și să o transpui în acest mod în legislație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg122">Din punctul meu de vedere, acest proiect trebuie respins și trebuie căutate alte soluții în acest domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg123">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg124">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg125">Mai sunt și alte intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg126">Inițiativa legislativă merge la votul final. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg127">45. Continuăm cu Propunerea legislativă privind adoptarea zilei de 1 septembrie ca zi a comunităților defavorizate, afectate de sărăcie, Pl-x 14/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg128">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg129">Din partea comisiei sesizate în fond, Comisia pentru muncă și protecție socială, domnul președinte Solomon.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg130">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg131">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg132">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare declararea zilei de 1 septembrie Ziua comunităților defavorizate, afectate de sărăcie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg133">Totodată, se propune instituirea în sarcina autorităților centrale și locale a obligației de a organiza manifestări de voluntariat, cu caracter social-educativ, consacrate eradicării sărăciei și incluziunii sociale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg134">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg135">A fost respinsă de Senat în ședința din 2 februarie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg136">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg137">Comisia propune respingerea inițiativei legislative.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg138">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg139">La dezbateri generale, domnul deputat Ciuhodaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg140">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg141">Reamintesc plenului că există deja o zi internațională pentru eradicarea sărăciei, este 17 octombrie - am impresia că este de prin 1993 - și cu astfel de zile nu s-a eradicat niciodată sărăcia. Este nevoie de măsuri concrete. Sunt convins că inițiatorii au avut în vedere ca în spatele acestei inițiative să vină și cu soluții, dar programul nostru de guvernare le oferă în totalitate; trebuie votat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg142">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg143">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg144">Domnul deputat Oprea.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Oprea:</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Oprea:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg145">Nouă ni se pare că propunerea legislativă, judecată și în Senat într-o sesiune anterioară, la care am participat și mi-am exprimat punctul de vedere și atunci, și o fac și acum... este un punct de vedere social-democrat, când declari o zi a comunităților defavorizate afectate de sărăcie, iar noi, ca liberali, propunem o formă de salvare, de rezolvare a problemei, chiar dacă există trimitere la ziua de 17 octombrie, Ziua internațională pentru eradicarea sărăciei. Cu propunerea de față nu am fost de acord și liberalii nu susțin o astfel de inițiativă.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg146">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg147">Dacă mai sunt alte intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg148">Inițiativa legislativă merge la votul final. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg149">46. În continuare, Propunerea legislativă pentru completarea alin. al art. 88 din Legea nr. 53/2003, Codul muncii, republicată, Pl-x 734/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg150">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg151">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Movilă:</note><u ana="#regular" who="#Petru-Movilă:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg152">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg153">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg154">Mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg155">Obiectul de reglementare este modificarea alin. al art. 88 din Legea nr. 53/2003 - Codul muncii, în vederea eliminării unei discriminări în ceea ce privește salariații români, angajați de agenți de muncă temporară din România, care își desfășoară activitatea pe teritoriul unui alt stat membru al Uniunii Europene, față de salariații străini care își desfășoară activitatea în țara noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg156">Există diferențe clare de tratament, cum spuneam, în Uniunea Europeană, față de cetățenii români care lucrează în străinătate și cetățenii din alte țări ale Uniunii Europene care lucrează în România. Modificarea se referea la precizări foarte clare, ce înseamnă agent de muncă temporar, salariat temporar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg157">Deci articolul sună: "Munca prin agent de muncă temporar este munca prestată de un salariat temporar care a încheiat un contract de muncă temporară cu un agent de muncă temporară și care este pus la dispoziția utilizatorului pentru a lucra temporar, sub supravegherea și conducerea acestuia din urmă, în condițiile detașării".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg158">Din nefericire, Comisia pentru muncă a considerat că este reglementat acest lucru - eu vă spun că nu este, nu are influență bugetară și ar fi fost un proiect de lege care să vină în ajutorul muncitorilor români cu activitate temporară în străinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg159">Avem o precizare foarte clară că este reglementată prin transpunerea unei directive europene, dar acest lucru nu se vede la încheierea contractelor de muncă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg160">Eu vă rog să votați împotriva respingerii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg161">Grupul parlamentar al PMP va vota împotriva respingerii acestui proiect de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg162">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg163">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg164">Din partea Comisiei pentru muncă și protecție socială, comisie sesizată în fond, domnul președinte Adrian Solomon.</seg></u><note type="speaker">Domnul Adrian Solomon:</note><u ana="#regular" who="#Adrian-Solomon:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg165">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg166">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea alin. al art. 88 din Legea nr. 53/2003 - Codul muncii, în vederea eliminării unei discriminări în ceea ce privește salariații români, angajați de agenți de muncă temporară din România, care își desfășoară activitatea pe teritoriul unui alt stat membru al Uniunii Europene, față de salariații străini care își desfășoară activitatea în țara noastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg167">Propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg168">A fost respinsă de Senat în ședința din 19 octombrie 2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg169">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg170">Comisia propune plenului Camerei Deputaților respingerea inițiativei, deoarece Directiva Parlamentului European și a Consiliului nr. 96/71/CE a fost transpusă în legislația națională prin Legea nr. 344/2006 privind detașarea salariaților în cadrul prestării de servicii transnaționale.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg171">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg172">La dezbateri generale, dacă dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg173">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Mara-Daniela Calista:</note><u ana="#regular" who="#Mara-Daniela-Calista:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg174">Mulțumesc frumos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg175">Așa cum a explicat și domnul președinte al comisiei, în ceea ce privește detașarea lucrătorilor în cadrul "prestări servicii", reglementată potrivit Directivei Parlamentului nr. 96/71, aceasta a fost deja transpusă în legislația națională prin Legea nr. 344/2006.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg176">Partidul Național Liberal susține respingerea, considerând că această prevedere ar trebui să facă obiectul unui alt act normativ distinct.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg177">Mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg178">Mulțumesc, doamnă deputat Calista.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg179">Dacă mai sunt alte intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg180">Inițiativa legislativă merge la votul final. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg181">47. Continuăm cu Propunerea legislativă pentru completarea Legii nr. 341 din 12 iulie 2004 a recunoștinței față de eroii-martiri și luptătorii care au contribuit la victoria Revoluției române din decembrie 1989, precum și față de persoanele care și-au jertfit viața sau au avut de suferit în urma revoltei muncitorești anticomuniste de la Brașov din noiembrie 1987, Pl-x 471/2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg182">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg183">Din partea Comisiei juridice, domnul vicepreședinte Varga.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Varga:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Varga:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg184">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg185">Comisia juridică, de disciplină și imunități a fost sesizată spre dezbatere, în fond, cu actul enunțat de dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg186">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg187">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemelor minorităților naționale, Comisia parlamentară a revoluționarilor din Decembrie 1989, ambele comisii, de asemenea, au dat un aviz negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg188">Consiliul Legislativ a dat un aviz favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg189">Guvernul, prin punctul de vedere, nu susține inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg190">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea art. 5 alin. lit. h) din Legea recunoștinței față de eroii-martiri și luptătorii care au contribuit la victoria Revoluției române din decembrie 1989, precum și față de persoanele care și-au jertfit viața sau au avut de suferit în urma revoltei muncitorești anticomuniste de la Brașov din noiembrie 1987 nr. 341/2004, cu modificările și completările ulterioare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg191">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg192">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg193">Dacă la dezbateri generale dorește cineva să ia cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg194">Dacă nu, inițiativa legislativă care este la poziția 46 merge la votul final. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg195">48. Continuăm cu poziția 48 - Propunerea legislativă pentru modificarea alin. al art. 4 din Legea recunoștinței față de eroii-martiri și luptătorii care au contribuit la victoria Revoluției române din decembrie 1989, precum și față de persoanele care și-au jertfit viața sau care au avut de suferit în urma revoltei muncitorești anticomuniste de la Brașov din noiembrie 1987, nr. 341/2004, Pl-x 302/2014.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg196">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg197">Din partea Comisiei juridice, domnul vicepreședinte Varga, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Vasile Varga:</note><u ana="#regular" who="#Vasile-Varga:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg198">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg199">Comisia juridică, de disciplină și imunități a fost sesizată spre dezbatere, în fond, cu actul normativ enunțat de dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg200">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg201">Comisia pentru buget, finanțe și bănci a dat un aviz negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg202">De asemenea, Guvernul, prin punctul său de vedere, transmis, nu susține adoptarea acestei inițiative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg203">Doar Consiliul Legislativ a avizat favorabil această inițiativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg204">Propunerea are ca obiect de reglementare modificarea art. 4 alin. din Legea recunoștinței față de eroii martiri și luptători care au contribuit la victoria Revoluției române din decembrie 1989, precum și față de persoanele care și-au jertfit viața sau au avut de suferit în urma revoltei muncitorești anticomuniste de la Brașov din noiembrie 1987, nr. 341/2004, în sensul înlocuirii sintagmei "salariul mediu brut pe economie folosit la fundamentarea bugetului asigurărilor sociale de stat", cu sintagma "câștigul salarial mediu brut utilizat la fundamentarea bugetului asigurărilor sociale de stat", preconizându-se majorarea indemnizației lunare reparatorii".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg205">Membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au hotărât, în unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg206">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg207">Dacă la dezbateri generale dorește cineva să ia cuvântul? Nu. Inițiativa legislativă de la poziția 48 merge la votul final. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg208">Continuăm cu poziția 49.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg209">49. Propunerea legislativă privind recuperarea datoriilor istorice ale unor state față de România, Pl-x 525/2015.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg210">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg211">Comisia juridică?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg212">Vă rog, domnule vicepreședinte Varga.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg213">A, doamna vicepreședinte Oana Florea.</seg></u><note type="speaker">Doamna Oana-Consuela Florea:</note><u ana="#regular" who="#Oana-Consuela-Florea:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg214">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg215">Raport asupra Propunerii legislative privind recuperarea datoriilor istorice ale unor state față de România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg216">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg217">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg218">Consiliul Legislativ a avizat negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg219">Propunerea legislativă supusă dezbaterii are ca obiect de reglementare instituirea unor măsuri în scopul recuperării datoriilor istorice ale unor state față de România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg220">Guvernul nu susține adoptarea acestei inițiative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg221">Comisia pentru buget, finanțe și bănci a avizat negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg222">Comisia pentru politică externă a avizat negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg223">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice au hotărât, cu majoritate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților respingerea propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg224">Aceasta face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg225">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg226">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg227">Dacă la dezbateri generale dorește cineva să ia cuvântul? Nu. Inițiativa legislativă de la poziția 49 merge la votul final. [14]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg228">Continuăm cu poziția 50.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg229">50. Propunerea legislativă pentru modificarea și completarea Legii nr. 155/2010 a poliției locale, republicată, Pl-x 166/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg230">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg231">Din partea comisiilor sesizate în fond - Comisia juridică, Comisia pentru administrație publică și Comisia pentru apărare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg232">Comisia pentru administrație, vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cristian Buican:</note><u ana="#regular" who="#Cristian-Buican:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg233">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg234">Raport comun asupra Propunerii legislative pentru modificarea și completarea Legii nr. 155/2010 a poliției locale, republicată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg235">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei, Comisia juridică, de disciplină și imunități, Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului și Comisia pentru apărare, ordine publică și siguranță națională au fost sesizate spre dezbatere în fond.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg236">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg237">Senatul a respins inițiativa legislativă, în calitate de primă Cameră sesizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg238">Consiliul Legislativ a avizat favorabil inițiativa legislativă, cu observații și propuneri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg239">Comisia pentru muncă și protecție socială a avizat negativ inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg240">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg241">Guvernul României nu susține adoptarea acestei propuneri legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg242">Comisiile sesizate în fond pentru dezbaterea acestei propuneri legislative au hotărât să înainteze plenului Camerei Deputaților un raport comun de respingere a propunerii legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg243">În raport cu obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg244">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg245">Dacă la dezbateri generale dorește cineva să ia cuvântul? Nu. Inițiativa legislativă rămâne pentru votul final. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg246">Poziția 51 de pe ordinea de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg247">51. Proiectul de Lege pentru modificarea alin. al art. 5 din Legea nr. 221/2009 privind condamnările cu caracter politic și măsurile administrative asimilate acestora, pronunțate în perioada 6 martie 1945 - 22 decembrie 1989, PL-x 341/2011.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg248">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg249">Din partea Comisiei juridice, comisie sesizată pe fondul inițiativei legislative, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg250">Doamna vicepreședinte Oana Florea.</seg></u><note type="speaker">Doamna Oana-Consuela Florea:</note><u ana="#regular" who="#Oana-Consuela-Florea:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg251">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg252">Raport asupra Proiectului de Lege pentru modificarea alin. al art. 5 din Legea nr. 221/2009 privind condamnările cu caracter politic și măsurile administrative asimilate acestora, pronunțate în perioada 6 martie 1945 - 22 decembrie 1989.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg253">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg254">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg255">Consiliul Legislativ a avizat negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg256">Guvernul nu susține adoptarea inițiativei legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg257">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat negativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg258">Membrii Comisiei juridice au hotărât, cu majoritate de voturi, să întocmească raport de respingere asupra proiectului de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg259">Acesta face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg260">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg261">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg262">Dacă la dezbateri generale dorește cineva să ia cuvântul? Nu. Inițiativa legislativă merge la votul final. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg263">Continuăm cu poziția 52 a ordinii de zi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg264">52. Propunerea legislativă pentru modificarea Legii nr. 208/2015 privind alegerea Senatului și a Camerei Deputaților, precum și pentru organizarea și funcționarea Autorității Electorale Permanente, Pl-x 242/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg265">Dacă din partea inițiatorilor dorește cineva să ia cuvântul? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg266">Comisiile sesizate în fond, Comisia pentru administrație publică și Comisia juridică?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg267">Doamna vicepreședinte Oana Florea, Comisia juridică.</seg></u><note type="speaker">Doamna Oana-Consuela Florea:</note><u ana="#regular" who="#Oana-Consuela-Florea:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg268">Raport comun asupra Propunerii legislative pentru modificarea Legii nr. 208/2015 privind alegerea Senatului și a Camerei Deputaților, precum și pentru organizarea și funcționarea Autorității Electorale Permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg269">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg270">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg271">Consiliul Legislativ a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg272">Guvernul a apreciat că Parlamentul va decide asupra oportunității adoptării acestei propuneri legislative.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg273">Comisia pentru drepturile omului a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg274">Comisia pentru comunitățile de români din afara granițelor țării a hotărât avizarea favorabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg275">Propunerea legislativă are ca obiect de reglementare modificarea Anexei nr. 1 la Legea nr. 208/2015, în sensul majorării numărului de mandate de senatori, de la 2 la 6, și a celor de deputați, de la 4 la 12, pentru Circumscripția electorală nr. 43 pentru cetățenii români cu domiciliul în afara țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg276">În ședințe separate, Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului și Comisia juridică au hotărât, cu majoritate de voturi, respingerea propunerii legislative. Aceasta, deoarece inițiatorul nu prezintă o justificare a soluției concrete propuse prin expunerea de motive, care să aibă la bază date statistice oficiale referitoare la numărul exact al cetățenilor români cu domiciliul în afara granițelor țării, creându-se astfel premisele existenței unor vicii de neconstituționalitate, sub aspectul încălcării prevederilor art. 1 alin. din Constituție, referitoare la supremația Constituției și a legii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg277">În funcție de obiectul și conținutul său, propunerea legislativă face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg278">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg279">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg280">La dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg281">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg282">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg283">Grupul parlamentar al Partidului Național Liberal va vota împotriva respingerii acestui proiect de lege. Ni se pare absolut normal ca românii din diaspora să beneficieze de un număr, îmi permit să spun, chiar de-a dreptul minimal, de 6 senatori și 12 deputați. Acest număr se raportează la adevăratele cifre care indică numărul real al cetățenilor români care se găsesc astăzi în afara granițelor. Sunt estimări care cifrează această sumă undeva între 3 și 4 milioane de români care trebuie să fie reprezentați cu adevărat de cineva, aici, în Parlament.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg284">Mi se pare, pe undeva, că noi practic continuăm o formă de neglijare a ceea ce înseamnă drepturile românilor din afara granițelor și drepturile cetățenilor români care în acest moment nu se mai găsesc pe teritoriul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg285">Pur și simplu, revendicarea pe care o presupune acest proiect de lege nu este una deloc maximală și este una, îmi permit să spun, de bun-simț. Și mi s-ar părea firesc să ne gândim și la românii din afara granițelor, dacă noi mai dorim pe undeva să fim o națiune atât de mare și unită și o națiune care să-și poată recupera fiii plecați de-acasă, într-un interval de timp cât mai scurt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg286">Noi, Partidul Național Liberal, suntem împotriva acestei respingeri și vom vota împotriva respingerii acestui act normativ cu privire la drepturile românilor din afara granițelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg287">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg288">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg289">Domnul deputat Ciuhodaru.</seg></u><note type="speaker">Domnul Tudor Ciuhodaru:</note><u ana="#regular" who="#Tudor-Ciuhodaru:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg290">Sunt chiar ipocrite afirmațiile colegului de la PNL, pentru că în sesiunea parlamentară trecută, toate amendamentele pe care le-am făcut pe Legea electorală, privind creșterea numărului de parlamentari de diasporă, au fost respinse de Grupul parlamentar al PNL.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg291">Acum, să recunoaștem, toți ne dorim să fie o legislație mai bună, pentru ca românii din străinătate să fie mai bine reprezentați. Dar acest proiect de lege nu îndeplinește niciun fel de normă tehnică și este un proiect care nu poate fi pus în practică, și anticonstituțional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg292">Și haideți, să punem și cireașa de pe tort. Guvernul Cioloș dă aviz negativ acestui proiect de lege. Greșeală strategică, stimați domni tehnocrați: una spuneți și alta faceți. Ca și acum, în plen.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg293">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg294">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg295">Domnul deputat Tomac.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg296">(Domnul deputat Victor Paul Dobre solicită cuvântul pe procedură.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg297">Pe procedură. Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Victor Paul Dobre:</note><u ana="#regular" who="#Victor-Paul-Dobre:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg298">Cu toată stima pentru domnul doctor, cred că n-a citit ce trebuie. Partidul Național Liberal a avut o inițiativă legislativă pentru dublarea mandatelor în Circumscripția nr. 43, pe care dumneavoastră și colegii dumneavoastră ați respins-o.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg299">De asemenea, la Legea electorală am avut un amendament clar pe care dumneavoastră și colegii dumneavoastră l-ați respins.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg300">Domnule doctor, vedeți că ați încurcat legile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg301">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg302">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg303">Domnul deputat Tomac.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Tomac:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Tomac:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg304">Stimată doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg305">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg306">Există o realitate, la ora actuală, în întreaga lume: peste 10 milioane de români vorbesc limba română peste hotare. Rețineți ce spun: 10 milioane de români, nu în mod obligatoriu și cetățeni ai României, se află peste hotarele țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg307">S-a făcut primul pas în 2008, atunci când s-a decis să se înființeze o nouă circumscripție electorală, Circumscripția nr. 43. Și s-a decis, fără niciun fel de analiză, să se acorde patru mandate de deputat și două de senator, pentru a-i reprezenta pe cetățenii români care locuiesc peste hotare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg308">Avem însă următoarea realitate. În Italia, o țară extrem de apropiată, avem o comunitate românească de peste 1.200.000 de cetățeni. Există țări în Uniunea Europeană care au o populație mai mică decât numărul cetățenilor noștri prezenți în Peninsula Italică, state care au calitate de stat membru NATO și membru al Uniunii Europene, și se bucură de toate privilegiile pe care le oferă acest statut.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg309">În schimb, noi nu putem oferi un cadru juridic prin care să le asigurăm cetățenilor români, de exemplu, din Italia, o reprezentare corectă în Legislativul de la București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg310">Deci cred că această inițiativă trebuie întoarsă la comisie, iar o reformă sănătoasă, în ceea ce privește reforma parlamentară, trebuie să plece exact de la reprezentarea cetățenilor români de peste hotare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg311">În Republica Moldova avem peste jumătate de milion de cetățeni români. Este nefiresc ca românii de peste Prut să nu aibă reprezentant de drept ales în Legislativul de la București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg312">Deci propun să se întoarcă această lege la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg313">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg314">Domnul deputat Varujan Vosganian.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Vosganian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Vosganian:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg315">(Din sală i se spune să deschidă microfonul.)</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg316">Nu că nu era important...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg317">Am uneori sentimentul că politica devine pentru unii dintre noi chiar o adevărată condiție umană, un mod de existență, un mod de a interpreta, de a judeca ceea ce se întâmplă în jurul nostru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg318">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg319">Românii din străinătate nu sunt, în primul rând, o masă electorală care să ne asigure intrarea în Parlament. Românii din străinătate au probleme reale de identitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg320">Îmi amintesc, am fost în Italia acum câțiva ani și îmi povesteau românii de acolo ce vânătoare de activiști politici se face din partea unor partide din România, care sunt mai preocupate să-și facă filiale de partid decât să ajute școlile românești și bisericile românești din străinătate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg321">Aș vrea să vă întreb... păstrați răspunsul pentru dumneavoastră... aș vrea să vă întreb dacă cunoașteți vreun român care nu-i născut în spațiile istorice românești? Mă refer la România de astăzi, Basarabia, Bucovina, Valea Timocului și Zona Gyula.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg322">Veți vedea că mulți dintre dumneavoastră nu cunosc niciun român care nu-i născut în România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg323">Ca scriitor, vreau să vă spun că nu există...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg324">O voce din sală:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg325">Cristian Boureanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Varujan Vosganian:</note><u ana="#regular" who="#Varujan-Vosganian:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg326">Stimate domn, ceea ce spuneți dumneavoastră este cel mai bun argument că ceea ce spun aici are un fundament trist și real.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg327">De pildă, în nicio istorie a literaturii române, de la Călinescu încoace, n-o să găsiți niciun scriitor român care nu-i născut în spațiile istorice românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg328">Există unul singur, fiul lui Duiliu Zamfirescu, care însă nu e un scriitor de rang.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg329">Ce vreau să spun cu asta? Problema noastră este ce facem cu fiii exilului. Problema noastră este că avem câteva milioane de români, și dacă ei se vor comporta așa cum s-au comportat cei care au plecat înaintea lor, fiii lor nu vor mai face parte din spațiul cultural românesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg330">Problema noastră dramatică cu ei este cum să-i păstrăm spiritual, și nu electoral, alături de noi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg331">De aceea, atunci când vorbim în permanență de mai multe colegii, hai să ne întrebăm și câți votează, atunci când votează, din inițiativa lor, și nu mânați de tot felul de rețele obscure care-i folosesc pentru interese românești?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg332">De aceea, stimați colegi, această discuție ar fi foarte potrivită dacă înaintea interesului nostru electoral am pune interesul patriotic, național. I-am ajuta pe acești oameni să rămână români. I-am ajuta și i-am convinge ca fiii lor să rămână în continuare români și să-i sperăm, într-o bună zi, împreună cu noi, acasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg333">Iertați-mă, această discuție pe care o facem, în primul rând electoral, iar unele partide gâfâie la limita pragului electoral, în speranța că aceia din străinătate le vor vota, ca să poată să intre în Parlamentul de acasă, mie mi se pare dureroasă și departe de spiritul patriotic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg334">Românii de afară fac parte din poporul român nu doar o dată la patru ani.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg335">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg336">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg337">Mai dorește cineva?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg338">Vă rog, domnul deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ionuț Simionca:</note><u ana="#regular" who="#Ionuț-Simionca:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg339">Bună ziua, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg340">Ca român din diaspora vorbesc acum și nu un român care trăiește în România. Am trăit 11 ani în America și, credeți-mă, valorile și cultura românească sunt mult mai apreciate în diaspora. În diaspora, anul acesta, prietenii mei au mers la colindat 40, pentru că doresc să țină tradițiile vii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg341">Deci respectul pe care trebuie să-l dăm românilor din diaspora cred că și-l merită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg342">Rețelele de socializare și românii din diaspora n-au votat niciodată manipulați. Sunt mai informați ca mulți români din România și au votat cu sufletul tot timpul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg343">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg344">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg345">Domnul deputat Costescu, vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Manuel Costescu:</note><u ana="#regular" who="#Manuel-Costescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg346">Ca deputat de diaspora, aș dori doar să amintesc că politicienii trebuie să se ocupe de lucrurile care aparțin de domeniul politicii. Și cetățenii din diasporă deja se descurcă foarte bine în anumite domenii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg347">Pe rețelele sociale ne dăm seama că există mii de povești ale românilor. Toți se plâng că identitatea națională este erodată. Este în principal erodată de acțiunile pe care politicienii de acasă le fac. Asta aud de fiecare dată când discutăm cu ei. Și din acest motiv trebuie să le deschidem canalele de comunicare, astfel încât problemele lor să fie auzite.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg348">Pentru aceasta, susținem retrimiterea în comisii și o analiză mult mai clară a numărului de reprezentanți în Camera Deputaților și în Senat, care să reprezinte cele 3 milioane, 4 milioane, nu știm încă exact câți români locuiesc în afara țării. Acesta este un lucru regretabil. Ei trebuie să fie o lance pentru dezvoltarea economică a României. Ei lucrează în țări, mulți dintre ei, mai dezvoltate decât noi. Pentru aceasta trebuie să-i ascultăm și să înțelegem atât problemele lor, cât și sugestiile lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg349">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg350">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg351">Domnul deputat Codreanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg352">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg353">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg354">O să vorbesc de data aceasta în dublă ipostază, ca deputat de diaspora și ca votant din diaspora.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg355">Și este păcat să auzim în Parlamentul României sintagme de genul "partidele sunt rețele obscure". E rușinos.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg356">Și acum să vă citesc ceva. Este o lege. Dacă tot suntem în Parlamentul României, cred că ar fi cazul ca noi să fim primii care respectă legislația României. Legea nr. 373 din 24 septembrie 2004 pentru alegerea Camerei Deputaților și a Senatului. Capitolul I. Dispoziții generale. Art. 3 alin.. "Norma de reprezentare pentru alegerea Camerei Deputaților este de un deputat la 70.000 de locuitori. Norma de reprezentare pentru alegerea Senatului este de un senator la 160.000 de locuitori".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg357">Or, fiecare dintre noi știe foarte clar că numărul românilor, numărul cetățenilor români din afara țării urcă la câteva milioane. Și este total neadecvat faptul că avem județe cu câteva sute de mii de cetățeni care-și exprimă votul și au numere de două sau chiar de trei ori mai mari de reprezentare în Parlamentul României, atât în Camera Deputaților, cât și în Senatul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg358">Dincolo de orice, dincolo de orice discuții sterile privind profitul electoral al unui partid sau al altuia, vorbim, în primul rând, de respectarea dreptului cetățenilor noștri plecați în afara României de a fi reprezentați în Parlamentul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg359">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg360">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg361">Dacă mai sunt alte intervenții? Dacă nu, supun la vot solicitarea de a fi trimis la... retrimis la comisie. Votăm cu cartelă, deci vă rog să vă pregătiți cartelele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg362">Putem începe?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg363">Vă rog, deschideți votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg364">Închideți votul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg365">100...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg366">69 pentru, 64 contra, o abținere și 5 nu votează.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg367">N-am... n-am înțeles...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg368">Vă rog, un vicelider de grup sau liderul de grup... s-a întâmplat ceva din punct de vedere tehnic, n-are toată lumea cartelele?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg369">Vă rog, domnule Munteanu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ioan Munteanu:</note><u ana="#regular" who="#Ioan-Munteanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg370">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg371">Colegii mei spun că votul nu a ieșit... de la cartelă? Nu se poate întâmpla nimic altceva dacă reluăm votul și vor ieși aceleași cifre. Adică ce, stimați colegi? Nu se numără cu degetul.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg372">Vă rog să reluăm votul, că sunt nemulțumiri.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg373">Reluăm votul... Reluăm votul, a fost o solicitare făcută din partea unui vicelider... al Grupului PSD.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg374">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Manuel Costescu:</note><u ana="#regular" who="#Manuel-Costescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg375">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg376">Am avut un vot. Suntem împotriva reluării votului. Acesta este principiul votului, se votează o dată și gata, nu reluăm...</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg377">Pe procedură, dacă un lider de grup dorește reluarea votului, așa cum se solicită și retrimiterea la comisie a unei inițiative legislative, poate să ceară reluarea votului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg378">Pe procedură, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg379">Da, domnule Tomac, pe procedură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Eugen Tomac:</note><u ana="#regular" who="#Eugen-Tomac:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg380">Doamnă președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg381">Un vot, odată dat, s-a închis subiectul. Deci vă rog frumos, să respectăm această instituție și votul dat. Pleacă legea la comisie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg382">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg383">Vă rog, domnul deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ilie Dan Barna:</note><u ana="#regular" who="#Ilie-Dan-Barna:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg384">Urmărind punctele de vedere exprimate acum în Parlament, suntem toți de acord că tema aceasta este o temă majoră pentru România. Tema reprezentării diasporei este o temă importantă pentru fiecare dintre noi. Faptul că am decis prin vot... faptul că am decis prin vot, toți, că trebuie retrimisă la comisie... ... pentru o dezbatere reală este un lucru care este recomandabil pentru acest Parlament în acest moment. E un lucru firesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg385">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg386">Domnul deputat Nicolăescu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Gheorghe-Eugen Nicolăescu:</note><u ana="#regular" who="#Gheorghe-Eugen-Nicolăescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg387">Doamnă președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg388">Fără să vă supărați, dumneavoastră conduceți ședința și trebuie să respectați regulamentul. În acest moment, n-aveți nicio prevedere regulamentară pentru reluarea votului. Nu aveți! Poate să vă ceară un lider de grup ce vrea el. Trebuie să vă duceți la Regulament. Vă permite Regulamentul sau nu să procedați într-un fel sau altul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg389">De aceea, haideți să închidem acest subiect, votul a fost dat, lucrurile sunt așa cum sunt astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg390">Sigur, o majoritate așa cum are PSD-ALDE, uneori poate fi și minoritate, cum a fost acum. Se întâmplă.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg391">Doamna deputat Pană.</seg></u><note type="speaker">Doamna Adriana-Doina Pană:</note><u ana="#regular" who="#Adriana-Doina-Pană:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg392">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg393">Cred că a existat o interpretare greșită din partea unor colegi. A fost o problemă tehnică. Sunt colegi care n-au reușit să voteze! Or, a nu da dreptul unui coleg prezent în sală să voteze, eu cred că nu puteți face treaba aceasta! Uitați-vă la câți sunt prezenți, faceți prezența, totalizați câți au votat și o să se demonstreze că nu toți colegii au putut vota!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg394">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg395">Avem o problemă tehnică. Vă rog frumos să mă ascultați și pe mine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg396">Imediat...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg397">Sunt 139 de prezenți, 69 au votat pentru, 64 împotrivă, avem o abținere și cinci persoane care nu votează. Cred că este afișat și în spatele meu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg398">Stimate colege și stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg399">Pentru a fi întoarsă la comisie ar fi trebuit să fie 70 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg400">Deci, rugămintea mea este să înțelegem că pentru a putea fi retrimisă comisiei, această inițiativă legislativă, aveam nevoie de 70 de voturi pentru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg401">Deci propunerea nu a întrunit numărul de voturi necesar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg402">Eu v-am spus din punct de vedere tehnic și procedural.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg403">Ce doriți, domnule deputat Oprea? Tot pe procedură?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg404">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Oprea:</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Oprea:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg405">După plenul de săptămâna trecută, am venit la stafful tehnic să spun că procedura prin care am simulat de șapte ori aceeași stare nu este una completă. Fiindcă, vă spun acum, sistemul informatic din față, prezența prin card, nu are nicio legătură cu ceea ce se întâmplă în sală - așa mi-au spus dumnealor - pentru că aici este un alt sistem informatic și puteați să verificați prin carduri câți oameni sunt în plen acum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg406">Dacă apăsați doar pe "prezent", nu optează pentru nimic și nu figurează. Am sesizat celor care au luat banii pentru soft și au zis: "Dumneavoastră chiar mergeți până acolo încât să mergeți pe toate variantele?". Așa scrie în Regulament. În Regulament scrie așa: "Dacă nu apasă nimic, nu votează. Dacă este card lipsă, doar diferența între înregistrările făcute înainte, pe hol, și cardurile inserate în aparatul de citit, reprezintă om care nu este activ".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg407">Deci sunt patru stări pe care sistemul informatic nu le sesizează, și aceasta, ce spuneți dumneavoastră acum, puneți un sistem informatic pe care cei care au făcut softul nu-l recunosc... că și eu i-am întrebat același lucru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg408">Deci n-au cuplat cele două sisteme și atunci cum spuneți că împărțiți ceea ce e afară cu ceea ce e înăuntru?! E incorect!</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg409">Nu vreau să mai intru pe procedură tehnică și nu repet ceea ce deja am spus. Au fost înregistrați 211. Prezenți în sală, la vot, au fost 139.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg410">Deci, din punct de vedere procedural, propunerea nu a trecut. Închei discuțiile pe acest subiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg411">Inițiativa legislativă merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg412">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg413">Trecem la poziția 53 - și aceasta va fi ultima.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg414">53. Propunerea legislativă pentru modificarea articolului 5 din Legea nr. 70/2015 pentru întărirea disciplinei financiare privind operațiunile de încasări și plăți în numerar și pentru modificarea și completarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 193/2002 privind introducerea sistemelor moderne de plată, Pl-x 200/2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg415">Dacă din partea inițiatorului dorește cineva să ia cuvântul?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion-Marcel Ciolacu:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Marcel-Ciolacu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg416">Am ieșit din program!</seg></u><note type="speaker">Doamna Rovana Plumb:</note><u ana="#chair" who="#Rovana-Plumb:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg417">Aaa, ne oprim atunci aici!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg418">Vă urez o după-amiază liniștită și o săptămână frumoasă!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg419">Urmează partea a doua a ședinței plenului de astăzi: interpelările.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg420">O să conducă a noastră colegă, doamna vicepreședinte Carmen Mihălcescu. [17] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg421">După o scurtă pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg422">(În continuare, conducerea ședinței a fost preluată de doamna deputat Carmen-Ileana Mihălcescu, vicepreședinte al Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg423">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg424">Deschid partea a doua a ședinței noastre de astăzi, ședință consacrată răspunsurilor orale la întrebările adresate membrilor Guvernului și altor conducători ai organelor administrației publice, urmând apoi prezentarea interpelărilor adresate membrilor Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg425">Vreau să menționez faptul că, în cazul în care deputatul care a adresat o întrebare la care a solicitat și răspuns oral nu se află în sala de ședință, membrul Guvernului va depune răspunsul în scris la președintele de ședință, care de altfel se află și la prezidiu. [17.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg426">Avem două răspunsuri astăzi; ambele întrebări adresate de doamna deputat Intotero Natalia-Elena, prima întrebare adresată Ministerului Transporturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg427">Vreau să știu dacă din partea ministerului, pentru prezentarea răspunsului...?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg428">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg429">Vă rog, aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Titea:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Transporturilor)</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Titea" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u83"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg430">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg431">Referitor la finalizarea procedurii de expropriere a imobilelor proprietate privată, afectate de construcția autostrăzii Orăștie-Sibiu, precum și plata despăgubirilor către persoanele îndreptățite, vă comunicăm că pentru un număr de 1.377 de imobile nu se pot elibera hotărârile Comisiei de stabilire a despăgubirilor, deoarece suprafețele rezultate din documentațiile cadastrale nu sunt în concordanță cu suprafețele din Anexa HG nr. 522/2011 și HG nr. 955/2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg432">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u84"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg433">Vă mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg434">Și cea de-a doua...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg435">Vă rog. Doamna deputat Intotero.</seg></u><note type="speaker">Doamna Natalia-Elena Intotero:</note><u ana="#regular" who="#Natalia-Elena-Intotero:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u85"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg436">Doamnă președinte de ședință,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg437">Stimate domnule secretar de stat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg438">Vreau să vă mulțumesc pentru promptitudinea intervenției dumneavoastră de a-mi răspunde acestei interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg439">Vreau să vă aduc la cunoștință că în legislatura trecută, respectiv în anul trecut, am adresat două, trei interpelări, tot pe această temă, Ministerului Transporturilor. Din păcate, cetățenii din zona menționată, nici în momentul de față nu au primit niciun sprijin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg440">Am avut nenumărate întâlniri, la solicitarea cetățenilor, cu reprezentanți din partea Prefecturii Județului Hunedoara, reprezentanți din partea primăriilor, dar, din păcate, din partea Companiei Naționale de Drumuri și Autostrăzi nu a fost prezent niciun reprezentant.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg441">Aș avea rugămintea să vă implicați cu mai multă seriozitate asupra acestei probleme, deoarece nu este normal ca acelor cetățeni să le fie luate terenurile de foarte mulți ani și nici în momentul de față să nu existe o despăgubire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg442">Primarii nu știu ce să facă, Prefectura face solicitări la CNADNR, dar, este adevărat, Guvernul și-a intrat în funcție de puțin timp. Eu am toată încrederea în disponibilitatea dumneavoastră și știu că veți depune toate eforturile și, de aceea, vă așteptăm în județul Hunedoara, cu reprezentanții Companiei Naționale de Drumuri, pentru a fi alături de cetățeni și a se găsi soluțiile în favoarea acestora în cel mai scurt timp.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg443">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u86"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg444">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg445">Și cea de-a doua întrebare, depusă, de altfel, tot de doamna deputat Intotero Natalia, adresată Ministerului Justiției, de această dată, răspuns pentru care...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg446">Doamnă deputat, Ministerul Justiției solicită o amânare la cea de-a doua întrebare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg447">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg448">Mulțumesc. [18]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg449">O să trecem la prezentarea interpelărilor. [18.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg450">Voi da cuvântul colegilor deputați înscriși pe listă, pentru a prezenta câte o singură interpelare din cele depuse, reamintind totodată că durata dezvoltării unei interpelări nu poate depăși trei minute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg451">Și voi da cuvântul domnului deputat Florin Roman de la PNL, dacă este în sală? Nu este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg452">Următorul înscris pe lista noastră este domnul deputat Constantin Șovăială - PNL. Este în sală? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg453">Domnul Nicolae Neagu...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg454">Vă rog. Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae Neagu:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Neagu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u87"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg455">Mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg456">Interpelarea este adresată domnului Alexandru-Răzvan Cuc, ministrul transporturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg457">Obiectul interpelării: fonduri pentru reabilitarea Drumului Național 7C, definit "Transfăgărășan".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg458">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg459">Vă rog să aveți disponibilitatea de a preciza dacă în bugetul pe anul 2017 Compania Națională de Administrare a Infrastructurii Rutiere - CNAIR, din subordinea Ministerului Transporturilor, are prevăzute fondurile necesare întreținerii, reparării sau modernizării Drumului Național DN 7C - Transfăgărășan, pe ambele variante, atât pe cel dinspre Sibiu - Bâlea, cât și pe cel Bâlea - Curtea de Argeș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg460">Supun atenției dumneavoastră, pe marginea acestui subiect, considerând că Transfăgărășanul, cum este numit popular, este un drum de mare interes, cu o deosebită importanță turistică, nu doar pentru România, ci și pentru Europa.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg461">Dezvoltarea zonei turistice și de agrement a Transfăgărășanului depinde în proporție covârșitoare de calitatea și siguranța acestui tronson de drum național, iar menținerea în condiții optime a traficului pe acest sector contribuie, de asemenea, la sporirea bugetului național.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg462">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg463">Solicit răspuns oral și în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg464">Deputat de Sibiu, Nicolae Neagu.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u88"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg465">Mulțumesc frumos. [18.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg466">Domnul Daniel Gheorghe, dacă dorește să prezinte interpelarea?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg467">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Daniel Gheorghe:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Daniel-Gheorghe:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u89"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg468">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg469">Am trei interpelări: două adresate Ministerului Transporturilor și una Ministerului Sănătății și o interpelare pe care o adresez domnului ministru al educației naționale, Pavel Năstase.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg470">Obiectul interpelării reprezintă proiectul de programă școlară pentru clasele V-VIII, lansat în dezbatere publică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg471">Domnule ministru, am constatat că în forma programei școlare lansată în dezbatere publică, în cadrul orelor de istorie și limbă română se propun următoarele: conform proiectului de programă școlară "în ciclul gimnazial, istoria își asigură formarea unor mecanisme intelectuale care să prevină orice formă de naționalism, de formare de stereotipii și xenofobii".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg472">E așa de rău naționalismul, în general? Dicționarul explicativ al limbii române definește naționalismul ca fiind "ideologie și politică derivate din conceptul de națiune, care a contribuit în sec. XVIII-XX la cristalizarea conștiinței naționale și la formarea națiunilor și statelor naționale".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg473">Iar potrivit Enciclopediei Britanice, "naționalismul este o ideologie bazată pe premisa că loialitatea și devotamentul individului față de stat-națiune este mai presus decât alte interese individuale sau de grup".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg474">De ce predarea istoriei în școlile generale ar trebui să formeze "mecanisme intelectuale care să prevină orice forme de naționalism"? Pentru că, în egală măsură, se urmărește ca aceeași disciplină, citez, "să stimuleze asumarea multiculturalității și multiperspectivității".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg475">Conform DEX, "multiculturalitate" înseamnă "existența mai multor culturi în cadrul aceleiași țări". Cuvântul "multiperspectivitate" nu există însă în limba română, ceea ce înseamnă că autorii programei școlare pentru disciplina istorie nu au făcut nici măcar efortul de a adapta traducerea din engleză a documentului original.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg476">Mai departe, noua programă introduce printre "competențele dezvoltate prin studierea istoriei în învățământul gimnazial" - "manifestarea comportamentului civic prin valorificarea experienței istorice și a diversității socio-culturale".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg477">Programa elaborată și lansată în dezbatere în cadrul disciplinei de limba română își propune adecvarea programei la arhetipul socio-cultural național colaborat cu cel universal prin corelarea tradiției cu viziuni inovatoare și corelarea cu programele pentru limba maternă din alte țări guvernate de evoluțiile în domeniul educației la nivel european și internațional.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg478">Ministerul Educației enumeră, printre altele, în programă, următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg479">pentru identificarea unor tipare privitoare la cultura proprie și a altor popoare, se recomandă vizionarea de spectacole de teatru, de film, lecturarea unor texte aparținând scriitorilor din afara spațiului carpato-danubiano-pontic; pornind de la teme de genul identitate personală, se pot asocia teme ca prietenii din lumea animalelor, prietenii imaginari, valorile mele; pentru argumentarea unui punct de vedere privitor la tiparele identificate în cultura proprie, se pot realiza proiecte de tipul "respect pentru diversitate".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg480">Conform noii programe școlare, în clasa a V-a, profesorii vor avea obligația de a studia un număr minim de opt texte de bază, patru dintre ele fiind literare, iar patru nonliterare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg481">Mai mult, în vreme ce programa școlară actuală prevede clar că "între textele literare de bază vor fi incluse în mod obligatoriu și fragmente din operele scriitorilor clasici ai literaturii române", noua programă spune: "textele literare și nonliterare originale, grupate în jurul unei tematici comune vor fi alese din literatura română și universală, prin raportarea la cerințele și la nevoile de instruire ale elevilor. Autorii de manuale și profesorii au libertatea să aleagă texte suport în măsură să abordeze aplicativ noțiunile de teorie literară".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg482">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg483">Care este motivul pentru care în noua programă lansată în dezbatere se încearcă eliminarea oricărei forme de naționalism și scoaterea autorilor români din programa școlară, în cadrul disciplinei limba și literatura română?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg484">Solicit răspuns verbal și scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg485">Daniel Gheorghe, deputat al PNL, de Ilfov.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u90"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg486">Vă mulțumesc. [18.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg487">În continuare, doamna deputat Oana-Silvia Vlăducă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg488">Vă rog, doamnă deputat.</seg></u><note type="speaker">Doamna Oana-Silvia Vlăducă:</note><u ana="#regular" who="#Oana-Silvia-Vlăducă:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u91"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg489">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg490">Interpelarea adresată domnului ministru al culturii și identității naționale, Ioan Vulpescu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg491">Obiectul interpelării: Susținerea unor lucrări prioritare pentru lăcașe de cult din județul Dâmbovița.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg492">Stimate domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg493">Vă interpelez în legătură cu un subiect cu care am fost sesizată de curând la cabinetul parlamentar și care are în vedere asigurarea finanțării pentru continuarea lucrărilor la mai multe lăcașe de cult din județul Dâmbovița.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg494">În prezent, se află în derulare o serie de proiecte de reabilitare la nivelul Arhiepiscopiei Târgoviștei, continuarea lucrărilor necesitând susținere financiară guvernamentală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg495">Prioritare sunt considerate următoarele obiective:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg496">continuarea lucrărilor la Mănăstirea Dealu - 400.000 lei; continuarea lucrărilor la Mănăstirea Peștera Ialomiței - 800.000 lei; continuarea lucrărilor la Mănăstirea Stelea - 100.000 lei; continuarea lucrărilor la Mănăstirea Cota 1.000 Moroeni - 800.000 lei; construcția Catedralei "Sf. Voievod Neagoe Basarab" din orașul Găești - 300.000 lei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg497">În sensul dezvoltării misiunii Bisericii străbune și în speranța unei soluționări favorabile a demersului, vă rog să analizați posibilitatea finanțării obiectivelor de mai sus.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg498">Solicit răspuns scris și verbal.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg499">Deputat al PSD de Dâmbovița, Oana-Silvia Vlăducă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg500">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u92"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg501">Vă mulțumesc și eu. [18.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg502">Doamna deputat Mihaela Huncă, dacă se află în sală? Dacă nu, mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg503">Doamna deputat Ileana Cristina Dumitrache? Nu se află în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg504">Domnul deputat Liviu-Ionuț Moșteanu? Da, dar nu susțineți. OK.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg505">Mai departe. Domnul deputat Robert Turcescu? Nu este în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg506">Domnul deputat Marius Pașcan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg507">Vă rog. Aveți cuvântul.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil-Marius Pașcan:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Marius-Pașcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u93"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg508">Vă mulțumesc, doamnă președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg509">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg510">Interpelarea mea este adresată Ministerului Educației Naționale, domnului ministru al educației, prof. univ. dr. Pavel Năstase, și privește încălcarea legislației în vigoare în privința aprobării rețelei școlare, în municipiul Târgu Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg511">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg512">Vă sesizez în legătură cu încălcarea de către Consiliul Local Municipal Târgu Mureș a prevederilor Ordinului ministrului educației, transmis inspectoratului școlar al județului Mureș, privitor la realizarea rețelei școlare a unităților de învățământ preuniversitar de stat din municipiul Târgu Mureș pentru anul școlar 2017-2018.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg513">Pentru a pune presiune asupra Inspectoratului Școlar Județean Mureș, un grup de consilieri locali a convocat în regim de urgență o ședință extraordinară pentru data de 10 februarie 2017, propunând ordinii de zi un singur proiect privitor la organizarea rețelei școlare. Pentru această convocare nu a fost respectat termenul de trei zile de publicitate a ședinței prevăzut de Legea nr. 215/2001, a administrației publice locale, și, de asemenea, consider că hotărârea de consiliu local, adoptată cu această ocazie, încalcă prevederile legale în vigoare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg514">Deși în Ordinul ministrului educației naționale anterior menționat se prevede că solicitarea de emitere a avizului conform trebuie însoțită de un proiect al rețelei școlare propuse pentru anul școlar următor și un raport argumentativ, explicit, privind situațiile punctuale în care unități de învățământ sunt supuse procesului de organizare, acest raport nu există. Cu atât mai mult, în același ordin se recomandă ca pentru Liceul Teologic Romano-Catolic, autoritățile administrației publice locale din Târgu Mureș trebuie să propună pentru anul școlar 2017-2018 funcționarea unității de învățământ sau desființarea, prin divizarea totală a acesteia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg515">În condițiile în care se propune funcționarea, trebuie precizat modul de organizare al unității de învățământ și precizarea expresă a statutului juridic al acesteia, cu personalitatea juridică sau structură arondată la o unitate de învățământ, cu personalitate juridică care trebuie nominalizată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg516">Pentru oricare variantă propusă, solicitarea transmisă Inspectoratului Școlar Județean Mureș, în privința emiterii avizului-conform, trebuie însoțită de un raport argumentativ explicit. Aceste prevederi nu au fost respectate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg517">Vă informez, domnule ministru, că în privința înființării, cu încălcarea legislației în vigoare, a Liceului Teoretic Romano-Catolic din Municipiul Târgu Mureș, există deschise cauze penale pe rol, la nivelul Direcției Naționale Anticorupție, Serviciul județean Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg518">Mai mult, unul dintre cei cercetați este chiar fostul inspector școlar general al ISJ Mureș, Ștefan Someșan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg519">În sensul celor aduse la cunoștința dumneavoastră, consider că, indiferent de presiunile politice, nimeni nu trebuie să fie mai presus de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg520">Vă solicit, așadar, să susțineți respectarea legislației educației și la nivelul Inspectoratului Școlar al județului Mureș sine ira et studio și să mă informați în legătură cu poziția ministerului privitoare la acest subiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg521">Vă informez, totodată, că, în temeiul competențelor legale, am sesizat și instituția Prefectului Mureș pentru cuvenita notificare legală, în legătură cu respectiva hotărâre a Consiliului local municipal Târgu Mureș.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg522">Solicit răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg523">Deputat al PMP de Mureș, Marius Pașcan.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg524">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u94"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg525">Vă mulțumesc și eu. [18.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg526">Domnul deputat Cristian Buican? Nu se află în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg527">Domnul deputat Ștefan Mușoiu. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ștefan Mușoiu:</note><u ana="#regular" who="#Ștefan-Mușoiu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u95"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg528">Mulțumesc, doamnă președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg529">Interpelarea este adresată domnului ministru Alexandru-Răzvan Cuc, de la Ministerul Transporturilor, cu privire la realizarea unui pasaj rutier pe Drumul Național 21 la Drajna pentru fluidizarea traficului rutier de la ieșirea din Autostrada A2.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg530">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg531">Traficul rutier pe Drumul Național 21 întâmpină probleme de mai mulți ani în zona Drajna, unde artera rutieră se intersectează cu calea ferată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg532">Având în vedere importanța acestui drum național care face legătura mai multor județe - Ialomița, Brăila, Galați și celelalte județe din zona Moldovei și care este utilizat și pentru traficul internațional dintre Ucraina - Republica Moldova și Bulgaria, considerăm că este imperios necesară construirea unui pasaj suprateran sau subteran care să evite aglomerarea autovehiculelor care așteaptă la bariera de la calea ferată. Cozile foarte lungi care se formează zilnic în acest punct se prelungesc până la bretelele de ieșire și intrare în Autostrada A2.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg533">Pentru aceste motive, Consiliul Județean Ialomița și Consiliul Județean Călărași au solicitat în mai multe rânduri Ministerului Transporturilor, prin adresele cu nr. 8612 și 8048 să rezolve această problemă, construind un pasaj peste calea ferată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg534">Ministerul Transporturilor a promis că va finanța acest obiectiv, prin adresa CNADNR cu nr. 92/69349/19 octombrie 2015, respectiv adresa Ministerului Transporturilor cu nr. 36213 din 12 noiembrie 2015 și adresa CNADNR cu nr. 10/5746 din 10 aprilie 2016, pe care le anexăm la prezenta.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg535">Din răspunsul CNADNR reiese că a solicitat Direcției Regionale de Drumuri și Poduri Constanța să aloce fondurile necesare în bugetul aferent anului 2016, iar Regionala CFR este de acord cu înființarea acestui pasaj în zona Drajna.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg536">De asemenea, în ultimii ani, deputatul ialomițean, domnul Marian Neacșu, s-a preocupat îndeaproape de problema Drumului Național 21, sens în care a solicitat Ministerului Transporturilor, prin interpelarea nr. 2414B din 6 octombrie 2015 să ia măsurile pentru realizarea unui pasaj la Drajna pe DN21, iar în răspunsul scris de la minister s-a promis finanțarea acestui obiectiv.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg537">Ultima solicitare a Consiliului județean Ialomița către CNADNR a avut loc în decembrie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg538">În urma acestor demersuri nu am văzut pași concreți ai CNADNR înspre realizarea acestor promisiuni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg539">Vă solicităm să ne comunicați dacă Ministerul Transporturilor și CNADNR intenționează să rezolve această importantă problemă de trafic rutier pe DN21, prin construirea unui viaduct sau pasaj la trecerea peste calea ferată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg540">Deputat Ștefan Mușoiu, ales în Circumscripția nr. 23, Ialomița.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u96"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg541">Vă mulțumesc. [18.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg542">Domnul deputat Dănuț-Gheorghe Bogdan, dacă se află în sală?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg543">Domnul deputat Iulian Bulai - USR? Nu se află în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg544">Domnul deputat Ioan Sorin Roman? Nu se află în sală.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg545">Domnul deputat Liviu-Ionuț Moșteanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg546">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Ionuț Moșteanu:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Ionuț-Moșteanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u97"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg547">Către domnul Alexandru Petrescu, ministrul economiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg548">Interpelare privind situația Combinatului Oltchim.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg549">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg550">Oltchim Râmnicu Vâlcea este una dintre cele mai mari companii de produse chimice din România și din Europa de est, având în prezent un număr de circa 2.000 de angajați și este ultima companie operațională în domeniul petrochimiei din România.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg551">Au trecut peste patru ani de insolvență la Oltchim, din data de 30 ianuarie 2013, dintre care un an și nouă luni de reorganizare și în prezent se observă că planul de reorganizare este modificat, deoarece metoda de vânzare a Oltchim se înlocuiește cu metoda vânzării de pachete active. Această formă de vânzare ridică semne de întrebare în privința viitorului companiei și al activității acesteia.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg552">Consider că este de datoria dumneavoastră, în calitate de ministru, să întreprindeți măsurile necesare pentru găsirea celor mai bune soluții pentru rezolvarea situației Oltchimului, care reprezintă un pilon al economiei vâlcene de care depind, direct sau indirect, un număr semnificativ de cetățeni ai județului Vâlcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg553">Vă rog să-mi comunicați care este situația financiară a Combinatului Oltchim la momentul actual, precum și viziunea ministerului în ceea ce privește modalitatea de privatizare a companiei, cu termene estimative, pentru fiecare fază a procesului de privatizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg554">Totodată, vă solicit, pe această cale, domnule ministru, să vă implicați direct în găsirea unor soluții pentru redresarea acestei companii românești, prin includerea unor obligații certe în sarcina viitorului cumpărător privind păstrarea activității companiei și oferirea de garanții ferme pentru angajați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg555">Vă rog să-mi comunicați răspunsul în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg556">Eu am venit în fugă, pe scări, și e greu, de la o vârstă!</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u98"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg557">Vă mulțumesc frumos. [18.007]</seg></u><note type="speaker">Domnul Liviu-Ionuț Moșteanu:</note><u ana="#regular" who="#Liviu-Ionuț-Moșteanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u99"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg558">Și mai am încă una...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg559">Către domnul ministru Răzvan Cuc, ministrul transporturilor, referitoare...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg560">Obiectul interpelării: "Situația drumurilor naționale din județul Argeș".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg561">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg562">Infrastructura rutieră a județului Argeș are o importanță critică pentru industria județului, Argeșul fiind al doilea exportator al țării, după București.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg563">Circulația facilă a mărfurilor și a forței de muncă este critică pentru competitivitatea companiilor din județ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg564">Principalele proiecte de investiții în infrastructura rutieră a județului sunt: Autostrada A1 Pitești - Sibiu, obiect de investiții de importanță națională; modernizarea DN 73 Pitești - Câmpulung - Brașov, obiectiv de investiții cu anumite blocaje legate de acordul de mediu și adiționarea contractului de lucrări; modernizarea DN 67B Scoarța - Pitești, obiectiv de investiții care are contractul de execuție semnat din 2014, dar nu s-au demarat încă lucrările; DN 73C Câmpulung - Curtea de Argeș necesită modernizare urgentă, este într-o stare deplorabilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg565">Industria din Argeș are nevoie de predictibilitate pentru planificarea investițiilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg566">Din acest motiv, vă rog să-mi transmiteți pentru fiecare obiectiv de investiții de mai sus următoarele detalii: situația curentă; etapele critice care se vor derula anul acesta; termenele estimative pentru fiecare fază intermediară, a fiecărui proiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg567">Vă rog să-mi comunicați răspunsul în scris.</seg></u><note type="speaker">Doamna Carmen-Ileana Mihălcescu:</note><u ana="#regular" who="#Carmen-Ileana-Mihălcescu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.u100"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg568">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg569">În final, dacă nu mai există niciun deputat înscris pe listă sau niciun deputat care nu s-a înscris pe listă, dar care dorește să prezinte interpelări adresate Guvernului, declar ședința închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg570">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-02-20-CD.seg571">O seară bună! @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,37.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
