<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD" xml:lang="ro" ana="#parla.sitting #reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ro">Corpus parlamentar român ParlaMint-RO, ședința Camerei Deputaților din 29 mai 2017</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romanian parliamentary corpus ParlaMint-RO, Regular Session, Chamber of Deputies, May 29 2017</title>
        <title type="sub" xml:lang="ro">Stenograma ședinței Camerei Deputaților din România din 29 mai 2017</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the session of the Chamber of Deputies of Romania, May 29 2017</title>
        <meeting n="20170529" corresp="#CD" ana="#parla.meeting.regular">Camera Deputaților</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Petru Rebeja</persName>
          <resp xml:lang="ro">Codare corpus TEI</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>1.0</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <measure unit="speeches" quantity="82" xml:lang="ro">82 discursuri</measure>
        <measure unit="speeches" quantity="82" xml:lang="en">82 speeches</measure>
        <measure unit="words" quantity="11271" xml:lang="ro">11271 cuvinte</measure>
        <measure unit="words" quantity="11271" xml:lang="en">11271 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="ro">Infrastructura de cercetare CLARIN</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
          <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
        </publisher>
        <idno type="URL">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</idno>
        <pubPlace>
          <ref target="https://github.com/clarin-eric/ParlaMint">https://github.com/clarin-eric/ParlaMint</ref>
        </pubPlace>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
          <p xml:lang="ro">Acest cod este supus drepturilor de autor prin <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2021-01-08">2021-01-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Multilingual comparable corpora of parliamentary debates ParlaMint 1.0</title>
          <idno type="handle">http://hdl.handle.net/11356/1345</idno>
        </bibl>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the meetings of the Romanian Parliament</title>
          <title type="main" xml:lang="ro">Stenograme ale şedinţelor din Parlamentul României</title>
          <edition xml:lang="ro">Stenograma oficială a ședinței</edition>
          <edition xml:lang="en">Official session record</edition>
          <!-- <idno type="URI">http://cdep.ro/pls/steno/steno2015.stenograma?ids=8129</idno> -->
          <date when="2017-05-29">29.05.2017</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="ro">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="107"/>
          <tagUsage gi="u" occurs="82"/>
          <tagUsage gi="seg" occurs="530"/>
          <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="city">Bucharest</name>
          <name type="country" key="RO">Romania</name>
          <date when="2017-05-29" ana="#parla.sitting">29.05.2017</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-23"><name>Petru Rebeja</name>: Created file.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="debateSection">
      <head>ROMÂNIA CAMERA DEPUTAȚILOR</head><head type="session">Ședinta Camerei Deputaților din 29 mai 2017</head><note type="editorial">SUMAR</note><note type="summary">Informare privind distribuirea unor documente la casetele deputaților, potrivit prevederilor art.94 din Regulamentul Camerei Deputaților.</note><note type="summary">Aprobarea modificării ordinii de zi.</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European și Consiliu: Crearea unui sistem de impozitare a societăților echitabil, competitiv și stabil pentru Uniunea Europeană - COM (2016) 682, Propunerea de directivă a Consiliului privind o bază fiscală consolidată comună a societăților (CCCTB) - COM (2016) 683 și Propunerea de directivă a Consiliului privind o bază fiscală comună a societăților - COM (2016) 685 (PHCD 47/2017). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Propunerea de directivă a Parlamentului European și a Consiliului privind promovarea utilizării energiei din surse regenerabile (reformare) COM (2016) 767 (PHCD 48/2017). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul economic și social european și Comitetul regiunilor Rolul valorificării energetice a deșeurilor în economia circulară COM (2017) 34 (PHCD 49/2017). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind stabilirea unor măsuri pentru protejarea, conservarea și punerea în valoare a cetăților dacice din Munții Orăștiei (PL-x 267/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr.125/2016 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților (PH CD 50 /2017). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.66/2015 privind prorogarea termenelor prevăzute la art.11 alin.(1), art.20 alin.(5) și art.27 alin.(1) din Legea nr.165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România (PL-x 68/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.50/2016 pentru modificarea Legii nr.289/2002 privind perdelele forestiere de protecție (PL-x 455/2016). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.30/2017 pentru modificarea și completarea art.8 din Legea nr.152/1998 privind înființarea Agenției Naționale pentru Locuințe (PL-x 201/2017). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii pentru completarea Legii locuinței nr.114/1996 (Pl-x 386/2014/2017). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr.31/2017 privind stabilirea unor măsuri necesare organizării de către Parlamentul României a celei de-a 63-a Sesiuni anuale a Adunării Parlamentare a NATO la București, în perioada 6-9 octombrie 2017 (PL-x 202/2017). (rămas pentru votul final)</note><note type="summary">Dezbaterea Propunerii legislative pentru declararea de rezervație arheologică și bun de utilitatea publică de interes național a unor zone din teritoriul localităților Sarmizegetusa, Mintia-Vețel și a Complexului cetăților dacice din Munții Orăștiei - Costești - Cetățuie; Cetățuia Înaltă; Ciocuța; Costești-Blidaru; Faieragu; Vârful lui Hulpe; Fețele Alba; Grădiștea Muncelului; Piatra Roșie - județul Hunedoara (Pl-x 434/2012). (rămasă pentru votul final)</note><note type="summary">Răspunsuri orale la întrebările adresate membrilor Guvernului și altor conducători ai organelor administrației publice.&#13;
#1 Laurențiu Nistor&#13;
#2 Natalia-Elena Intotero</note><note type="summary">Prezentarea interpelărilor adresate Guvernului.&#13;
#1 Constantin Codreanu&#13;
#2 Andrei Nicolae&#13;
#3 Emil-Marius Pașcan&#13;
#4 Nicolae Neagu&#13;
#5 Elvira Șarapatin&#13;
#6 Dumitru Lovin</note><note type="summary">Informare privind depunerea la secretarul general al Camerei Deputaților, în vederea exercitării de către deputați a dreptului de sesizare a Curții Constituționale, a Legii pentru modificarea și completarea Legii nr. 94/1992 privind organizarea și funcționarea Curții de Conturi (Pl-x 302/2016), adoptată în procedură de drept comun.</note><note type="time">Ședința a început la ora 16,03.</note><note type="chairman">Lucrările au fost conduse, în prima parte, de domnul deputat Petru Gabriel Vlase, vicepreședinte al Camerei Deputaților, asistat de doamna deputat Ioana Bran și de domnul deputat Cristian Ghinea, secretari ai Camerei Deputaților.</note><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u1"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg1">Bună ziua, stimați colegi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg2">Declar deschisă ședința de astăzi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg3">Și-au înregistrat prezența 143 de colegi, până la acest moment.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg4">La primul punct al ordinii de zi, în conformitate cu prevederile art. 94 din Regulamentul Camerei, vă informez că au fost distribuite deputaților următoarele documente: ordinea de zi pentru ședințele Camerei, de astăzi și mâine; programul de lucru - 29 mai - 3 iunie; lista rapoartelor depuse în perioada 22 - 29 mai; lista cu legile pentru care se poate exercita dreptul de sesizare a Curții Constituționale; informarea cu privire la inițiativele înregistrate la Camera Deputaților și care urmează să fie avizate de comisiile permanente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg5">De la ora 17,00, răspunsuri orale la întrebări și prezentarea interpelărilor. [2]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg6">Punctul 2 al ordinii de zi. Proiectul de Hotărâre...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg7">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Călin:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Călin:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u2"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg8">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg9">Vă solicit să supuneți aprobării plenului ca de la Capitolul Inițiative cu propunere de respingere, e vorba de Pl-x 267/2016, înscrisă la poziția 124, să fie adusă pe poziția 20, pentru a primi votul final mâine.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg10">Fac această precizare, pentru că este o mare urgență în județul Hunedoara.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg11">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u3"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg12">Deci de la poziția 120 respingeri, da? 124? Pl-x 267, cu Munții Orăștiei. Să-l aducem pe 20, da?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Călin:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Ion-Călin" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u4"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg13">Prima la respingeri, da.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u5"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg14">De unde știu eu că 20 e prima la respingeri?</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Călin:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Ion-Călin" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u6"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg15">Avem și noua ordine de zi, domnule președinte.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u7"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg16">Știu, dar nu e în regulă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg17">Veniți puțin!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg18">Deci facem trecerea de la 124 la poziția 2. O dezbatem... o dezbatem și va intra la votul final, indiferent de...</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Călin:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Călin:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u8"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg19">Foarte de acord, domnule președinte... cu sugestia dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg20">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u9"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg21">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg22">Domnul Ganț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg23">Între timp, ne pregătim și cartelele, pentru că avem vot.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Victor Ganț:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Victor-Ganț:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u10"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg24">Stimate domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg25">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg26">De fapt nu e nicio urgență, pentru că proiectul acesta a fost propus de importanți lideri ai PSD, la sugestia domnului ministru Ionuț Vulpescu, care, într-o discuție cu Grupul nostru parlamentar, a propus să-l inițiem împreună. Cu atât mai mult cu cât mai există un proiect, mai vechi - inițiativa domnul deputat Gheorghe Firczak - care se află și el la respingeri, și care se referă la același subiect. Deci nu e nicio urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg27">Mai mult decât atât. Acest gen de acțiune este profund necolegial. Și spun asta conducerii Grupului PSD, care atunci când are anumite propuneri de acest gen... Obișnuia, e adevărat, pe vremuri, mai nou, nu mai procedează în felul acesta, să se consulte cu partenerii, cu colegii de Parlament, dacă sunt de acord. Evident că numeric, dominând Parlamentul, își vor impune punctul de vedere, dar, repet, nu există nicio urgență, gestul e profund inelegant, rezultatul, previzibil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg28">Și, în rest, complimentele noastre domnului ministru Vulpescu și colegilor de la PSD care au semnat împreună cu noi această inițiativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg29">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u11"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg30">Vă rog, domnule Nistor.</seg></u><note type="speaker">Domnul Laurențiu Nistor:</note><u ana="#regular" who="#Laurențiu-Nistor:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u12"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg31">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg32">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg33">Nu vreau să-l contrazic pe colegul nostru că nu este urgență, ci doar să vă spun că este urgență, fiindcă una din cetățile dacice, Sarmizegetusa, a trecut acum 4 ani de zile în administrarea Consiliului Județean, fapt ce a demonstrat că pot fi administrate, pot fi păzite și - pentru informarea Parlamentului - nu mai sunt căutători de comori la acea cetate unde câte 400-500 de gropi se săpau într-un an de zile, să scoată comorile dacice de acolo.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg34">Consiliul Județean este pregătit să le preia în administrare, să le asigurăm cu pază, să asigurăm servicii...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg35">Ba, mai mult, dacă le lăsăm în patrimoniul Ministerului Culturii, riscăm ca într-un an de zile să nu mai fie acele cetăți, să se mai vadă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg36">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u13"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg37">Domnul Roman.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u14"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg38">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg39">Pe procedură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg40">Grupul PNL susține solicitarea Grupului PSD. Și ceea ce a spus domnul Nistor e... nu râdeți, pentru că domnul Nistor a avut dreptate. Dacă o să mergeți la Hunedoara, o să vedeți ce înseamnă cetăți dacice în administrarea Consiliului Județean și o să vedeți ce înseamnă cetăți dacice în administrarea Ministerului Culturii.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u15"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg41">Bun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg42">Deci supun la vot trecerea de pe 124 pe poziția 2. Și, până vine raportul, o să ne întoarcem la ea, să o dezbatem, da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg43">Vot, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg44">107 voturi pentru, 29 de voturi împotrivă, o abținere. Aprobat. [3]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg45">3. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European și Consiliu: Crearea unui sistem de impozitare a societăților echitabil, competitiv și stabil pentru Uniunea Europeană - COM 682, Propunerea de directivă a Consiliului privind o bază fiscală consolidată comună a societăților - COM 683 și Propunerea de directivă a Consiliului privind o bază fiscală comună a societăților COM(2016) 685.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg46">Comisia pentru afaceri europene?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg47">Din partea Comisiei pentru afaceri europene?</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Costin Vasilică:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Costin-Vasilică:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u16"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg48">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg49">Radu Vasilică, secretarul comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg50">Raport privind Proiectul de Hotărâre a Camerei Deputaților, redactat pe baza opiniei Comisiei pentru afaceri europene privind Comunicarea Comisiei către Parlamentul European și Consiliu: Crearea unui sistem de impozitare a societăților echitabil, competitiv și stabil pentru Uniunea Europeană - COM 682 din 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg51">Comisia pentru afaceri europene și-a întemeiat opinia pe proiectul de opinie al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci, notele Ministerului pentru Afaceri Externe, nota Ministerului Finanțelor Publice și documentele de lucru ale Comisiei Europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg52">Comisia pentru afaceri europene salută conștientizarea în toate instituțiile relevante ale Uniunii Europene și ale statelor membre a faptului că sistemul de impozitare a societăților trebuie reformat printr-o serie de măsuri, în special în ceea ce privește relansarea CCCTB, vizând obținerea unui impact real antievaziune privitor la plata impozitelor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg53">Apreciază acțiunea Comisiei și efortul său constant pentru reformarea sistemului fiscal al societăților, pentru combaterea evaziunii fiscale și pentru facilitarea investițiilor în Uniunea Europeană, dar totodată constată că se admite implicit faptul că măsurile adoptate până în prezent nu au fost suficiente.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg54">Își exprimă speranța că în procesul de adoptare vor fi întreprinse acțiuni și vor fi operate modificări suficiente pentru a permite crearea și funcționalitatea deplină a unui mecanism viabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg55">Crede că este necesară examinarea detaliată, în continuarea celor două propuneri de directive, atât din punctul de vedere al potențialului impact bugetar, cât și din punctul de vedere al implementării efective a prevederilor propuse.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg56">Opinia supusă dezbaterii în ședința Comisiei pentru afaceri europene, din data de 23 mai, a fost adoptată în unanimitate, drept pentru care vă solicităm ca și plenul Parlamentului să o voteze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg57">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u17"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg58">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg59">Obiecții, comentarii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg60">La articole. La titlu?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg61">La preambul? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg62">La articolul unic? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg63">Proiectul de hotărâre merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg64">Domnule Bacalbașa sunteți înscris la cuvânt, dar nu înțeleg... Sau ați apăsat din greșeală?</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae Dobrovici-Bacalbașa:</note><note type="editorial">(din sală)</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Dobrovici-Bacalbașa" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u18"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg65">Din greșeală.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u19"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg66">Mulțumesc. [4]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg67">4. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Propunerea de directivă a Parlamentului European și a Consiliului privind promovarea utilizării energiei din surse regenerabile COM 767.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg68">Vă rog, comisia.</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Costin Vasilică:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Costin-Vasilică:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u20"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg69">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg70">Raport privind Proiectul de Hotărâre a Camerei Deputaților redactat pe baza opiniei Comisiei pentru afaceri europene privind Propunerea de directivă a Parlamentului European și a Consiliului privind promovarea utilizării energiei din surse regenerabile COM 767 din 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg71">Comisia pentru afaceri europene și-a întemeiat opinia pe proiectul transmis de Comisia pentru industrii și servicii, Comisia pentru agricultură, Comisia pentru mediu, nota de la Ministerul Afacerilor Externe și analiza Secretariatului Comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg72">Din dezbateri, Comisia pentru afaceri europene propune:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg73">1. Reafirmă dreptul fiecărui stat de a-și stabili propriul mix energetic și contribuțiile naționale la obiectivul obligatoriu general al Uniunii Europene până în anul 2030, fără a se stabili ținte naționale sau traiectorii obligatorii, dincolo de obligațiile asumate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg74">2. A recomandat încurajarea inovațiilor tehnologice aplicabile autoconsumului energetic, în special a celor revoluționare sau cu grad de noutate ridicat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg75">3. A recomandat instituirea unei proceduri de evaluare a sarcinii administrative impuse consumatorilor autonomi de energie din surse regenerabile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg76">4. A recomandat supravegherea practicilor de piață pentru a fi garantat un mediu concurențial echitabil, în condițiile prezenței marilor producători și distribuitori de energie electrică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg77">5. A atras atenția asupra faptului că restricționarea dreptului de a se debranșa sau de a schimba furnizorul în cadrul sistemelor de încălzire aduce atingere principiului libertății de contractare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg78">Opinia a fost supusă dezbaterii Comisiei pentru afaceri europene în data de 23 mai și a fost adoptată cu unanimitate de voturi, drept pentru care solicităm Camerei Deputaților vot favorabil pe această propunere de directivă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg79">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u21"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg80">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg81">Dezbateri generale?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg82">La articole. La titlu? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg83">La preambul? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg84">La articolul unic? Adoptat. Vot final. [5]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg85">5. Proiectul de Hotărâre privind adoptarea opiniei referitoare la Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul economic și social european și Comitetul regiunilor Rolul valorificării energetice a deșeurilor în economia circulară COM 34.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg86">Comisia?</seg></u><note type="speaker">Domnul Radu Costin Vasilică:</note><u ana="#regular" who="#Radu-Costin-Vasilică:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u22"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg87">Raport privind Proiectul de Hotărâre a Camerei Deputaților redactat pe baza opiniei Comisiei pentru afaceri europene privind Comunicarea Comisiei către Parlamentul European, Consiliu, Comitetul economic și social european și Comitetul regiunilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg88">Comisia pentru afaceri europene și-a întemeiat opinia pe proiectul de opinie transmis de Comisia pentru industrii și servicii, Comisia pentru mediu, nota Ministerului Afacerilor Externe și analiza Secretariatului Comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg89">În urma dezbaterilor, Comisia pentru afaceri europene propune:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg90">1. Salută reducerea volumului de deșeuri disponibil pentru valorificarea energetică, ca urmare a adoptării de norme privind colectarea separată și a ratelor mai ridicate de reciclare și atrage atenția asupra dificultăților de punere pe piață a produselor rezultate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg91">2. Consideră că statele membre cu capacități specializate de incinerare reduse, în special cele cu populație rurală numeroasă, ar trebui sprijinite mai puternic pentru a dezvolta sisteme de colectare separată și infrastructură de reciclare, inclusiv prin termene de grație suplimentare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg92">3. A recomandat sprijinirea tehnicilor eficiente pentru valorificarea energetică a deșeurilor aplicabile la utilaje și instalații de capacitate redusă, de uz individual sau comunitar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg93">Și 4. A recomandat sprijinirea și armonizarea la nivelul Uniunii Europene a educației tehnologice în rândul copiilor și tinerilor, cu referire la cunoștințele privind economia circulară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg94">Această opinie a fost supusă dezbaterii în ședința Comisiei pentru afaceri europene din data de 23 mai 2017 și a fost adoptată în unanimitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg95">De aceea, solicităm plenului Camerei Deputaților vot favorabil pe această inițiativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg96">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u23"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg97">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg98">Dezbateri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg99">La articole. La titlu? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg100">La preambul? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg101">La articolul unic? Adoptat. Vot final. [6]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg102">Aveți raportul, domnule președinte?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg103">2. Proiectul de Lege privind stabilirea unor măsuri pentru protejarea, conservarea și punerea în valoare a cetăților dacice din Munții Orăștiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg104">Vă rog, domnule președinte Călin, Comisia pentru administrație.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Călin:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Călin:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u24"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg105">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg106">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg107">Potrivit prevederilor art. 75 din Constituția României, republicată, și ale art. 92 alin. pct. 1 din Regulamentul Camerei Deputaților, Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg108">Senatul a adoptat proiectul, aviz favorabil de la Consiliul Legislativ, aviz negativ de la Comisia pentru buget, finanțe, aviz negativ de la Comisia pentru agricultură.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg109">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare regimul special de protejare a cetăților dacice din Munții Orăștiei, cuprinzând ansamblul măsurilor speciale de protecție, de ordin științific, juridic, administrativ, financiar, fiscal și tehnic menite să asigure paza, întreținerea și reparațiile curente, inventarierea, conservarea, consolidarea și restaurarea, precum și punerea în valoare a respectivelor monumente, sens în care se înființează Administrația Cetăților Dacice, instituție publică cu personalitate juridică, subordonată Ministerului Culturii.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg110">Raportul este comun, este raport al Comisiei pentru administrație publică, amenajarea teritoriului și al Comisiei pentru cultură, arte, mijloace de informare în masă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg111">În urma dezbaterilor din cele două comisii, s-a ajuns la concluzia să vă propună, în unanimitate, respingerea Proiectului de Lege privind stabilirea unor măsuri pentru protejarea, conservarea și punerea în valoare a cetăților dacice din Munții Orăștiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg112">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u25"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg113">Dezbateri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg114">Domnul Roman.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u26"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg115">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg116">Grupul Partidului Național Liberal va vota pentru respingerea înființării acestei agenții, pentru că, oricât ar vorbi unii și alții, e nevoie de o descentralizare reală în teritoriu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg117">Aceste cetăți au ajuns într-o situație jalnică tocmai pentru că statul nu a vrut să-și ia mâna de pe ele. Iar acolo unde Consiliul Județean a reușit cât de cât să ia măcar o mică parte, există drum de acces, există cu totul și cu totul altceva.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg118">Vă rog, pe toți colegii parlamentari, să țineți cont de opinia colegilor dumneavoastră din județul Hunedoara, să respingeți acest proiect, pentru că aceste cetăți trebuie să ajungă în administrarea Consiliului Județean. Cei mai buni administratori sunt oamenii de acolo, care cunosc foarte bine problemele. Nu facem sinecuri pentru niște colegi, în București, ca să le distrugem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg119">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u27"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg120">Domnul Ganț.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Victor Ganț:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Victor-Ganț:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u28"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg121">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg122">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg123">Intenția era cu totul și cu totul alta. Nu noi am făcut publice în mod recurent situațiile în care s-a furat de acolo aur dacic. Nu noi am dat la televizor faptul că drumul proaspăt construit s-a prăbușit parțial. Noi doar am luat act de ele.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg124">Mai mult decât atât, procesul de intenție făcut de antevorbitori este chiar penibil, în contextul în care niciodată nu am pledat pentru sinecuri la București, ba, din contră, pentru descentralizare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg125">Nu avem nimic împotrivă ca la Hunedoara, Consiliul Județean să-și asume răspunderea pentru administrarea patrimoniului respectiv, dar să și-o asume ca atare. Deci îți asumi răspunderea și pentru dezastrul posibil a se produce în continuare acolo. Așa, vorbe mari putem să spunem.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg126">Însă preocuparea noastră, spre informarea celor mai noi în Parlament, este că există Pl-x 434/2012, tot propunerea noastră, cu același obiect de legiferare. Știți bine că Regulamentul prevede să le discutăm împreună, având același obiect.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg127">Puteți să o respingeți și pe aceea, numărul dumneavoastră vă permite acest lucru. Dar răspunderea pentru proasta administrare vă va reveni în totalitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg128">N-am cerut și n-am revendicat pentru Grupul minorităților naționale nicio sinecură și nici vreo favoare. Am atras atenția doar că sunt bunuri naționale de patrimoniu de care trebuie avut grijă așa cum trebuie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg129">Nu avem nimic împotrivă să administrați la nivelul Consiliului Județean, faceți-o! Dar faceți-o cum trebuie.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg130">În rest, domnilor colegi coinițiatori de la PSD, vreau să vă spun doar un singur lucru. Că pentru un gentlemen's agreement e nevoie de gentlemeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg131">În ce mă privește, m-am lămurit cum funcționează un gentlemen's agreement cu Grupul dumneavoastră parlamentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg132">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u29"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg133">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg134">Domnul Surgent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg135">Nu vrea domnul Surgent... Vrea?</seg></u><note type="speaker">Domnul Marius-Gheorghe Surgent:</note><u ana="#regular" who="#Marius-Gheorghe-Surgent:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u30"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg136">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg137">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg138">Aș vrea să vă spun doar un mic pasaj din ceea ce s-a întâmplat de-a lungul timpului cu cetățile dacice. Să nu uităm că vorbim despre o zonă care este leagănul poporului român. La mai puțin de 30 de kilometri de Sarmizegetusa Regia se află cetățile dacice ale strămoșilor noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg139">Aș vrea să vă reamintesc că în perioada Guvernării Boc, Ministerul Dezvoltării și Ministerul Turismului au făcut o solicitare Consiliului Județean pentru a preda drumul de acces către cetățile dacice. A fost predat Ministerului și timp de 3 ani de zile nu s-a întâmplat nimic. După ce a revenit la Consiliul Județean, drumul a fost asfaltat. Dacă, din păcate, din cauza intemperiilor, au fost rupturi la drum, acestea se întâmplă pe orice fel de drum.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg140">Din punctul meu de vedere, cel mai bun administrator pe care pot să-l aibă cetățile dacice este Consiliul Județean Hunedoara. Și mă raliez aici celor spuse și de domnul Nistor, și de domnul Roman, și v-aș ruga să luați în calcul că Consiliul Județean Hunedoara poate să asigure un management corect și poate, împreună cu instituțiile aflate la nivelul județului Hunedoara, cu Muzeul Civilizației Dacice, cu Jandarmeria, cu alte instituții de cultură, să facă în așa fel încât să redăm poporului român leagănul în care s-a format.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg141">Vă mulțumesc. [2]</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u31"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg142">Domnul Zisopol.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dragoș Gabriel Zisopol:</note><u ana="#regular" who="#Dragoș-Gabriel-Zisopol:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u32"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg143">Vă mulțumesc, stimate domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg144">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg145">Stimați invitați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg146">La cererea membrilor Grupului parlamentar al minorităților naționale, vă rog să aveți amabilitatea să supuneți votului ca propunerea legislativă aflată la numărul 36 pe ordinea de zi s-o aducem în față, pentru a le discuta pe ambele, așa cum se cuvine, așa cum a propus și colegul meu, domnul deputat Ganț.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg147">Vă mulțumesc pentru amabilitate.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u33"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg148">Trebuia la început.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg149">Vă rog, liderii, la prezidiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg150">Dacă la Pl-x 267 mai sunt intervenții? Nu mai sunt. Merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg151">Supun votului propunerea viceliderului Grupului minorităților naționale, ca Pl-x 434, da?... de la poziția 36, s-o aducem aici. Avem raport la ea, avem tot ce trebuie? Da? O aducem pe poziția 6, s-o dezbatem. Vot, vă rog. Vot.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg152">170 de voturi pentru și un coleg care n-a votat. Avem la poziția a 6-a... Așteptăm să vină... să am și eu proiectul, că nu îl am... și mă întorc la el, da? Și raportul... [7]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg153">Continuăm cu...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg154">7. Proiectul de Hotărâre privind modificarea anexei la Hotărârea Camerei Deputaților nr. 125/2016 pentru aprobarea componenței nominale a comisiilor permanente ale Camerei Deputaților.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg155">Aveți proiectul distribuit.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg156">Comentarii de ordin general?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg157">La articole. La titlu? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg158">La preambul? Adoptat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg159">La articolul unic? Adoptat. Vot final. [8]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg160">Punctul 8 se va dezbate mâine, conform deciziei Biroului permanent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg161">Punctul 9. N-avem raport, nu? Avem la 9? Reexaminare la... Nu avem raport. Nu avem raport la 9.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg162">10. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 66/2015 privind prorogarea termenelor prevăzute la art. 11 alin., art. 20 alin. și art. 27 alin. din Legea nr. 165/2013 privind măsurile pentru finalizarea procesului de restituire, în natură sau prin echivalent, a imobilelor preluate în mod abuziv în perioada regimului comunist în România; în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg163">Comisia juridică?</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Neculai Dunava:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Neculai-Dunava:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u34"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg164">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg165">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg166">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg167">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg168">Consiliul Legislativ a avizat favorabil inițiativa legislativă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg169">Comisia pentru drepturile omului, culte și problemele minorităților naționale a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg170">Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice a avizat favorabil.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg171">În urma dezbaterilor, membrii Comisiei juridice, de disciplină și imunități au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților un raport de adoptare a proiectului de lege, cu amendamentele admise redate în anexa care face parte din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg172">În raport cu obiectul de reglementare, inițiativa legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg173">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u35"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg174">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg175">Dezbateri? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg176">La articole dacă sunt intervenții? Nu. [9]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg177">Aveți raportul la 434?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg178">Domnule Zisopol, aveți raportul la 434?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg179">11. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 50/2016 pentru modificarea Legii nr. 289/2002 privind perdelele forestiere de protecție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg180">Comisia pentru agricultură.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dănuț Păle:</note><u ana="#regular" who="#Dănuț-Păle:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u36"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg181">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg182">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg183">Comisia pentru mediu și echilibru ecologic, Comisia juridică și Comisia pentru agricultură, silvicultură, industrie alimentară și servicii specifice au fost sesizate spre dezbatere, în fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 50/2016 pentru modificarea Legii nr. 289/2002 privind perdelele forestiere de protecție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg184">La întocmirea prezentului raport comun, comisiile au avut în vedere: avizul favorabil al Consiliului Legislativ, nr. 824 din 31 august 2014; avizul favorabil al Comisiei pentru buget și finanțe și al Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg185">Proiectul de ordonanță de urgență are ca obiect de reglementare abrogarea procedurii de expropriere pentru cauză de utilitate publică în vederea realizării perdelelor forestiere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg186">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege, în ședința din 10 octombrie 2016.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg187">În urma examinării proiectului de lege, a punctelor de vedere transmise de Consiliul Legislativ și de Guvern, membrii comisiilor au hotărât, cu unanimitate de voturi, să propună plenului Camerei Deputaților adoptarea proiectului de lege, cu amendamente admise, redate în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg188">Proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg189">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg190">Observații de tehnică legislativă - la paginile 6 și 7, dintr-o eroare de redactare, alineatul 2 a fost redactat de două ori. Rog să fie eliminată o poziție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg191">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u37"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg192">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg193">Dezbateri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg194">Domnul Drulă.</seg></u><note type="speaker">Domnul Cătălin Drulă:</note><u ana="#regular" who="#Cătălin-Drulă:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u38"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg195">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg196">Susținem această ordonanță de urgență, inclusiv modificările care au fost făcute.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg197">De-a lungul timpului, au fost reclamate foarte multe neajunsuri în legătură cu această lege. Ele au fost succesiv corectate. Sperăm ca aceasta să fie ultima și în sfârșit ROMSILVA să se apuce să le facă, pentru că aici era vorba de procedura de expropriere, de identificare a proprietarilor și acele probleme pe care le avem cu cadastrul general.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg198">În sfârșit s-a înlăturat și această barieră, așa că acum este în curtea Guvernului, a Ministerului și a ROMSILVA să înceapă realizarea, pentru că din 2004, de când e legea, avem câteva zeci de mii de hectare pentru care s-au făcut studii de fezabilitate și câteva zeci de hectare pe care chiar s-au plantat aceste perdele forestiere, care sunt foarte importante, atât pentru agricultură, cât și pentru scăderea costurilor de deszăpezire a căilor de comunicații.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg199">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u39"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg200">Domnul Tabugan.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ion Tabugan:</note><u ana="#regular" who="#Ion-Tabugan:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u40"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg201">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg202">Dragi colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg203">Dragi colege,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg204">Iată venim cu un nou proiect de lege care vine să clarifice, cât se poate de bine, exproprierea în vederea creării perdelelor de protecție.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg205">N-aș vrea să vă rețin, dar perdelele de protecție nu reprezintă ceva nou pentru România. Ele au fost... și au existat mii de kilometri, dar comuniștii au venit și le-au distrus, că nu e bun, nu e bine ce s-a făcut, în prima parte, în anii ’50, că e model sovietic.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg206">Vreau să vă spun doar atât, ca să vă puteți da seama: pe o înălțime și jumătate de arbore, ceea ce înseamnă circa 45-50 de metri și chiar 60, care fac parte din perdeaua de protecție, în această zonă umiditatea este cu 10 până la 20% mai mare decât în mijlocul parcelei, unde este grâu sau porumb. Viteza vântului se reduce până la jumătate. Nu mai vorbim de căile de comunicație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg207">Marea problemă este că s-au creat perdele de protecție. Așa cum a fost legea înainte, nu se putea continua, pentru că totul era o chestiune legată de voința proprietarului. Acum este altceva. Perdelele forestiere sunt de interes național și exproprierea trebuie făcută, și noi să ne apucăm de treabă, în așa fel încât căile noastre de comunicație să fie oarecum păzite de înzăpeziri, și creșterea productivității la cereale să fie corespunzătoare, și Câmpia noastră Română, Câmpia de Vest, Câmpia de Est, dacă vreți, să aibă o altă înfățișare decât o înfățișare selenară.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg208">PMP-ul susține, cum de altfel am susținut și în Comisia pentru agricultură, și vom vota această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg209">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u41"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg210">Sunteți doi, puneți-vă de acord, e procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg211">Sunteți doi înscriși.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg212">Doamna Pană! V-ați înscris prima. Am decis eu... fiind și doamnă.</seg></u><note type="speaker">Doamna Adriana-Doina Pană:</note><u ana="#regular" who="#Adriana-Doina-Pană:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u42"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg213">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg214">Salut faptul că, în unanimitate, s-a votat în comisie, să treacă în procedură de urgență, această lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg215">Noi, PSD-ul, considerăm extrem de important și când spun asta o dovedesc și prin fapte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg216">În 2014, cât am fost ministru, s-au realizat singurele perdele forestiere din ultimii zece ani, 23,69 hectare, și aceasta pentru că era terenul statului! Problemele mari veneau cu identificarea proprietarului și exproprierea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg217">Prin această nouă formă a legii nu mai trebuie să ne cramponăm. Banii se pun de-o parte în cont. Chiar dacă nu se identifică proprietarul, în momentul în care se identifică, i se plătesc banii. Deci se dă drum liber, încât aceste perdele să se realizeze.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg218">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u43"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg219">Mulțumesc și eu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg220">Alte intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg221">La articole? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg222">Vot final. [10]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg223">12. Proiectul de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 30/2017 pentru modificarea și completarea art. 8 din Legea nr. 152/1998 privind înființarea Agenției Naționale pentru Locuințe; în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg224">Comisia pentru administrație?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg225">Domnul Avram.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Avram:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Avram:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u44"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg226">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg227">Voi da citire raportului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg228">În conformitate cu prevederile art. 95 și art. 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului a fost sesizată, prin adresa PL-x 201/2017, cu dezbaterea pe fond, în procedură de urgență, a Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 30/2017 pentru modificarea și completarea art. 8 din Legea nr. 152/1998 privind înființarea Agenției Naționale pentru Locuințe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg229">Senatul a adoptat proiectul de lege în ședința din 8 mai 2017, cu respectarea prevederilor art. 76 alin. din Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg230">Camera Deputaților este Cameră decizională, potrivit prevederilor art. 75 din Constituția României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg231">La întocmirea prezentului raport, Comisia a avut în vedere avizul favorabil al Consiliului Legislativ.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg232">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare modificarea și completarea art. 8 din Legea nr. 152/1998, în sensul asigurării unei protecții sociale mai ales pentru persoanele cu venituri reduse, prin limitarea cuantumului chiriei, determinat după aplicarea tuturor coeficienților de ponderare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg233">Potrivit prevederilor art. 61 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, comisia a examinat proiectul de lege în ședința din 23 mai 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg234">La ședință au participat 20 deputați, din totalul de 24 de membri ai comisiei.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg235">În urma examinării proiectului de lege și a opiniilor exprimate de membrii comisiei, s-a hotărât, cu majoritate de voturi, un vot împotrivă, adoptarea Proiectului de Lege privind aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 30/2017 pentru modificarea și completarea art. 8 din Legea nr. 152/1998 privind înființarea Agenției Naționale pentru Locuințe, cu amendamentele admise, prezentate în anexa care face parte integrantă din prezentul raport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg236">În raport cu obiectul și conținutul reglementării, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u45"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg237">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg238">Dezbateri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg239">Domnul Roman.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u46"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg240">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg241">Doamnelor și domnilor colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg242">Grupul PNL susține adoptarea acestui proiect de lege, nu pentru că rezolvă o problemă de natură socială, ci pentru că este o chestiune de echitate și practic acest proiect rezolvă problema discriminărilor între cei care beneficiază de locuințe de la ANL, înainte și după aplicarea coeficienților de ponderare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg243">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u47"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg244">Alte intervenții? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg245">La articole? Nu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg246">Cu amendamentele admise, proiectul de lege merge la votul final. [11]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg247">Reexaminarea de la punctul 9...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg248">9. Reexaminarea, la cererea Președintelui României, a Legii pentru completarea Legii locuinței nr. 114/1996.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg249">Comisii?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg250">Comisia juridică, domnul Dunava.</seg></u><note type="speaker">Domnul Costel Neculai Dunava:</note><u ana="#regular" who="#Costel-Neculai-Dunava:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u48"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg251">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg252">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg253">Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului și Comisia juridică, de disciplină și imunități au fost sesizate, spre reexaminare, ca urmare a cererii Președintelui României, cu Legea pentru completarea Legii locuinței nr. 114/1996.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg254">Legea transmisă la promulgare are ca obiect reglementarea unui nou tip de locuințe, respectiv locuința de sprijin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg255">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a admis parțial cererea de reexaminare trimisă de Președintele României și a adoptat legea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg256">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg257">În urma dezbaterii cererii de reexaminare și a Legii adoptate de Senat în urma reexaminării, membrii celor două comisii au hotărât, cu majoritate de voturi, să supună plenului Camerei Deputaților admiterea parțială a cererii de reexaminare trimisă de Președintele României și adoptarea Legii pentru completarea Legii locuinței nr. 114/1996, în forma adoptată de Senat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg258">În raport de obiectul și conținutul reglementării, legea face parte din categoria legilor organice.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg259">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u49"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg260">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg261">Dezbateri?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg262">Domnul Roman.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg263">Este cineva din biroul Comisiei pentru mediu, în sală?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg264">Veniți puțin, doamnă deputat?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg265">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u50"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg266">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg267">Grupul Partidului Național Liberal va vota pentru examinarea parțială. Solicitarea președintelui este îndreptățită. Practic, este nevoie de mai multe clarificări de ordin juridic. Anumite chestiuni nu sunt foarte clar lămurite și practic ar pune în imposibilitate autoritățile locale să aplice această lege, așa cum ea a fost votată de colegii noștri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg268">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u51"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg269">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg270">Doamnă Pană, sunteți vicepreședinte la Comisia pentru mediu? Da?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg271">Veniți puțin la noi!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg272">Continuăm.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg273">Intervenții la dezbateri generale? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg274">Și, fără amendamente, reexaminarea merge la votul final. [12]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg275">13. Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 31/2017 privind stabilirea unor măsuri necesare organizării, de către Parlamentul României, a celei de-a 63-a Sesiuni anuale a Adunării Parlamentare a NATO la București, în perioada 6-9 octombrie 2017; în procedură de urgență.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg276">Comisia? Doamna Bran?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg277">La dezbateri.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg278">Comisia pentru administrație? Domnul Avram?</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Avram:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Avram:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u52"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg279">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg280">Raport asupra Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 31/2017 privind stabilirea unor măsuri necesare organizării, de către Parlamentul României, a celei de-a 63-a Sesiuni anuale a Adunării Parlamentare a NATO, la București, în perioada 6-9 octombrie 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg281">În conformitate cu prevederile art. 95 și art. 115 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului a fost sesizată, cu dezbaterea pe fond, în procedură de urgență, cu Proiectul de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 31/2017 privind stabilirea unor măsuri necesare organizării, de către Parlamentul României, a celei de-a 63-a Sesiuni anuale a Adunării Parlamentare a NATO, la București, în perioada 6-9 octombrie 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg282">Camera Deputaților este Cameră decizională.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg283">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a adoptat proiectul de lege în ședința din data de 8 mai 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg284">Consiliul Legislativ avizează favorabil proiectul de lege.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg285">Proiectul de lege are ca obiect de reglementare stabilirea unor măsuri necesare organizării, de către Parlamentul României, a celei de-a 63-a Sesiuni anuale a Adunării Parlamentare a NATO, la București, în perioada 6-9 octombrie 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg286">Potrivit prevederilor art. 61 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru administrație publică și amenajarea teritoriului a examinat proiectul de lege în ședința din 23 mai 2016. La lucrările comisiei au fost prezenți 20 de deputați, din totalul de 24 de membri ai Comisiei pentru administrație.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg287">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii comisiei au hotărât, cu majoritate de voturi, adoptarea Proiectului de Lege pentru aprobarea Ordonanței de urgență a Guvernului nr. 31/2017 privind stabilirea unor măsuri necesare organizării, de către Parlamentul României, a celei de-a 63-a Sesiuni anuale a Adunării Parlamentare a NATO, la București, în perioada 6-9 octombrie 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg288">În funcție de obiectul și conținutul său, proiectul de lege face parte din categoria legilor ordinare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg289">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u53"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg290">Dezbateri, doamna Bran.</seg></u><note type="speaker">Doamna Ioana Bran:</note><u ana="#regular" who="#Ioana-Bran:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u54"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg291">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg292">Doamnelor și domnilor deputați,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg293">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg294">Acest subiect a fost atacat de anumiți colegi din opoziție, dar haideți să înțelegem importanța și amploarea acestui eveniment.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg295">Indiferent de ideologiile partidelor politice, trebuie să ținem cont de faptul că politica de apărare națională a devenit tot mai dinamică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg296">Aderarea la NATO a fost un proces de lungă durată și a fost nevoie de multă implicare. Este momentul acum să continuăm munca predecesorilor noștri, prin respectarea angajamentelor și înfăptuirea obiectivelor asumate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg297">România, în calitatea ei de membru NATO și beneficiar de securitate, astăzi, este un partener puternic și a devenit un furnizor de securitate în regiune și în cadrul Alianței.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg298">România, parte a Uniunii Europene și membru al NATO, este gazda celei de-a 63-a Sesiuni anuale a Adunării Parlamentare a NATO, eveniment ce va găzdui peste 800 de participanți, reprezentanți ai celor 28 de țări membre și 13 țări asociate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg299">Este necesar să ne aliniem la standardele celorlalte state membre, pentru a dovedi că suntem parteneri de nădejde într-o organizație care se bazează pe solidaritate și responsabilitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg300">Aderarea la NATO a fost necesară pentru a ne asigura pacea și securitatea. Totodată, avem și implicații pe care trebuie să le continuăm și să le rezolvăm cât mai curând, corect, inteligent și cu profesionalism.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg301">De aceea, Grupul parlamentar al PSD susține Ordonanța de urgență nr. 31/2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg302">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u55"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg303">Domnul Năsui.</seg></u><note type="speaker">Domnul Claudiu-Iulius-Gavril Năsui:</note><u ana="#regular" who="#Claudiu-Iulius-Gavril-Năsui:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u56"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg304">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg305">Nimeni nu contestă importanța acestui eveniment, nimeni nu contestă faptul că acest eveniment are niște costuri. În schimb, ceea ce contestăm este nevoia de a deroga de la legislația în vigoare, pentru organizarea acestui eveniment.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg306">Haideți să nu ne mințim! Este vorba de o risipă de fonduri publice, care se va întâmpla. După cum știți foarte bine, se cumpără 3 megalimuzine de lux, de 450 CP, cu un cost foarte mare, de 100.000 de euro per mașină. Licitația este deja antamată, licitația publică pentru cumpărarea lor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg307">Într-o țară care are 8 milioane de oameni în sărăcie sau în risc de sărăcie este imoral să aruncăm banii aceștia publici, în mod nechibzuit. Repet, România este o țară care are impozite pe muncă foarte mari. Suntem a patra țară din Uniunea Europeană, ca nivel de impozitare pe muncă. Deci banii pe care îi aruncăm acum pe aceste limuzine pe care noi le vom folosi aici sunt banii lor, de fapt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg308">Opoziția, cel puțin USR-ul, nu va gira această risipă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg309">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u57"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg310">Domnul Șovăială.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Șovăială:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Șovăială:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u58"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg311">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg312">Având în vedere importanța prezentului proiect de lege, Grupul parlamentar al PNL va vota pentru adoptarea proiectului de aprobare a Ordonanței nr. 31/2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg313">Mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u59"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg314">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg315">Nefiind amendamente, legea merge la votul final. [13]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg316">Și avem raportul la 434, la ce am adus de pe poziția 36.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg317">6. Propunerea legislativă pentru declararea de rezervație arheologică și bun de utilitate publică de interes național a unor zone din teritoriul localităților Sarmizegetusa, Mintia-Vețel și a Complexului cetăților dacice din Munții Orăștiei - Costești - Cetățuie; Cetățuia Înaltă; Ciocuța; Costești-Blidaru; Faieragu; Vârful lui Hulpe; Fețele Alba; Grădiștea Muncelului; Piatra Roșie - județul Hunedoara.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg318">Raport - Comisia pentru mediu, doamna Pană.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg319">Doamna Pană!</seg></u><note type="speaker">Doamna Adriana-Doina Pană:</note><u ana="#regular" who="#Adriana-Doina-Pană:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u60"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg320">În conformitate cu prevederile art. 95 din Regulamentul Camerei Deputaților, republicat, Comisia pentru mediu și echilibru ecologic a fost sesizată spre dezbatere în fond, în procedură obișnuită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg321">Obiectul de reglementare a propunerii legislative tocmai a fost citit de președintele de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg322">Senatul, în calitate de primă Cameră sesizată, a respins propunerea legislativă, în ședința din 9 octombrie 2012.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg323">La întocmirea prezentului raport, comisia a avut în vedere: avizul favorabil al Consiliului Legislativ; al Comisiei juridice, de disciplină și imunități; avizul negativ al Comisiei pentru buget, finanțe și bănci; raportul inițial de respingere al Comisiei pentru administrație publică și amenajarea teritoriului, precum și avizele negative ale Guvernului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg324">În urma dezbaterilor și a opiniilor exprimate, membrii Comisiei au hotărât, cu majoritate de voturi, 10 voturi pentru și o abținere, respingerea Propunerii legislative pentru declararea de rezervație arheologică și bun de utilitate publică de interes național a unor zone din teritoriul localităților Sarmizegetusa, Mintia-Vețel și a Complexului cetăților dacice din Munții Orăștiei-Costești-Cetățuie; Cetățuia Înaltă; Ciocuța; Costești-Blidaru; Faieragu; Vârful lui Hulpe; Fețele Alba; Grădiștea Muncelului; Piatra Roșie - județul Hunedoara.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg325">În raport de obiectul și conținutul reglementării, propunerea legislativă face parte din categoria legilor ordinare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u61"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg326">Domnul Roman sunteți înscris din urmă sau doriți să luați cuvântul?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg327">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin-Claudiu Roman:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Claudiu-Roman:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u62"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg328">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg329">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg330">Grupul PNL va vota pentru respingerea acestei propuneri legislative și, bineînțeles, așa cum am mai afirmat de la acest microfon, va susține, cu tot ceea ce poate, trecerea acestor cetăți în administrarea Consiliului Județean Hunedoara, singurul care poate face o administrare corectă a acestui edificiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg331">Trebuie să înțeleagă și unii care folosesc, de la tribuna Parlamentului, cuvântul penibil. Penibili sunt ei, pentru că habar nu au că se depun proiecte pe Proiectul Operațional Regional, iar pentru a obține finanțare pe acest proiect trebuie să fii, în primul rând, titular.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg332">Dar poate vor învăța și unii dintre colegii noștri!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg333">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u63"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg334">Domnul Ganț.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu Victor Ganț:</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Victor-Ganț:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u64"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg335">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg336">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg337">Am solicitat să dezbatem proiectul, pentru ca să se respecte Regulamentul, și sigur că va avea aceeași soartă ca și celălalt. Nu este nicio îndoială.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg338">Nu știu cu ce se ocupau unii prin 2012, când s-a depus proiectul. Probabil că nici până în ziua de azi nu au înțeles că, de fapt, era un apel la buna administrare. Le-aș spune și cine este inspiratorul moral al acestui proiect de lege, pentru că este o mare personalitate a culturii românești, membru marcant al PSD, dar care nu mai este printre noi și de aceea n-am să îi invoc numele, pentru că nu este elegant.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg339">Dar, repet, aceste procese de intenție, făcute de oameni care habar nu au de ceea ce se întâmpla în anul 2012 în Parlament sunt absolut nelalocul lor. O bună intenție privind prezervarea patrimoniului național, privind protejarea patrimoniului mondial UNESCO - nu avem foarte multe obiective UNESCO în România. Spre deosebire de diverși vorbitori care, repet, nu înțeleg nimic din acest lucru, există entități private în România care țin de unele minorități naționale care administrează exemplar patrimoniul mondial UNESCO de pe teritoriul României.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg340">Aceasta este situația: Vox Populi, Vox Dei! Vii în Parlament, vorbești ce nu înțelegi și mai ai și tupeul să te referi la alte grupuri parlamentare. Acest mod de a face politică este străin de noi. Niciodată nu am urmărit scopuri patrimoniale sau de altă natură, mai ales în privința protejării patrimoniului cultural național.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg341">Dezamăgirea noastră este dublă: pe de o parte, pentru faptul că s-a procedat cum s-a procedat, și, pe de altă parte, pentru absolut nemeritatele și absolut lipsitele de eleganță afirmații care s-au făcut aici, la adresa grupului nostru parlamentar.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg342">Avem însă o memorie lungă. Vă asigurăm de acest lucru!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg343">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Petru Gabriel Vlase:</note><u ana="#chair" who="#Petru-Gabriel-Vlase:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u65"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg344">Alte intervenții la dezbateri generale? Nu mai sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg345">Legea merge la votul final.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg346">Suspendăm ședința pentru mâine la ora 10,00.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg347">Urmează interpelări. [14] @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg348">După o scurtă pauză @</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg349">(În continuare, ședința a fost condusă de domnul deputat Florin Iordache, vicepreședinte al Camerei Deputaților.)</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u66"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg350">Stimați colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg351">Continuăm cu răspunsurile la întrebări. [14.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg352">Domnul deputat Laurențiu Nistor are o întrebare adresată Ministerului Dezvoltării Regionale, Administrației Publice și Fondurilor Europene, la Programul Operațional Capital Uman.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg353">Doamnă secretar de stat, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg354">Răspunsul domnului Nistor, vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg355">Spuneți, doamnă secretar de stat! Vă rog!</seg></u><note type="speaker">Doamna Sirma Caraman:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul Dezvoltării Regionale, Administrației Publice și Fondurilor Europene)</note><u ana="#regular" who="#Sirma-Caraman" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u67"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg356">Vă mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg357">Din discuțiile cu domnul Nistor, este mulțumit dacă îi predau acest răspuns.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg358">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u68"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg359">Da. Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg360">Domnule deputat Nistor, este în regulă, da? Bun!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg361">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg362">Mai departe. Următorul. [14.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg363">Doamna Intotero Natalia are o întrebare adresată Ministerului pentru Românii de Pretutindeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg364">Îl rog pe domnul secretar de stat Ovidiu Iane.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg365">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Ovidiu-Cristian Iane:</note><note type="editorial">(secretar de stat, Ministerul pentru Românii de Pretutindeni)</note><u ana="#regular" who="#Ovidiu-Cristian-Iane" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u69"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg366">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg367">Avem răspunsul la interpelarea formulată.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg368">Stimată doamnă deputat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg369">La interpelarea formulată de dumneavoastră în ședința Camerei Deputaților din dat de 9 mai 2017, dorim să vă aducem la cunoștință că păstrarea și promovarea identității culturale și a tradițiilor românești, îndeosebi a componentei lingvistice, este una dintre prioritățile Ministerului pentru Românii de Pretutindeni, în concordanță cu obiectivele asumate prin Programul de guvernare 2017-2020.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg370">Astfel, Ministerul pentru Românii de Pretutindeni a dezvoltat, împreună cu Ministerul Educației Naționale, Programul "Limba Română - educație și comunicare", prin care a fost creat un grup de lucru comun, format din specialiști în educație și comunicare din cadrul Ministerului pentru Românii de Pretutindeni și Ministerului Educației Naționale, care s-a concretizat în reuniuni periodice în vederea stabilirii parametrilor extinderii Programului "LCCR" - Limbă, Cultură și Civilizație românească - și crearea unui sistem integrat de predare a limbii române.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg371">Ca un prim pas în această direcție, Ministerul pentru Românii de Pretutindeni a achiziționat, cu sprijinul Ministerului Educației Naționale, suportul de curs de limba română, pentru clasele I-IV, care cuprinde manuale atât în format fizic, cât și în format digital, pe CD, pe care le distribuim asociațiilor românești de peste hotare și bisericilor care derulează cursuri de limba română prin intermediul școlilor de weekend sau al școlilor parohiale.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg372">Programul a fost lansat în luna aprilie în Marea Britanie, cu ocazia vizitei de lucru, în perioada 8-11 aprilie, a ministrului pentru românii de pretutindeni.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg373">De asemenea, programul a fost lansat și în Italia, în cadrul vizitei de lucru din perioada 19-21 mai, iar în continuare programul urmează a fi lansat în Spania, la începutul lunii iunie a acestui an. De altfel, ca o paranteză, deja am lansat acest program, în Spania.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg374">Totodată, programul prevede și lansarea unei platforme interactive on-line, o aplicație ușoară, de învățare a limbii române pentru copii, prin intermediul căreia dorim să facem cât mai ușoară și mai la îndemână învățarea sau poate reamintirea limbii române în rândul copiilor români din străinătate. Aplicația urmează a fi lansată în partea a doua a acestui an.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg375">O altă modalitate prin care ne-am propus promovarea importanței educației în limba maternă pentru copiii români din diaspora o reprezintă dedicarea Zilei românilor de pretutindeni din 2017 acestei problematici, prin organizarea unui seminar tematic în Aula Magna a Universității de Drept din București. Acest eveniment include două paneluri, în cadrul cărora vor avea loc intervenții ale unor reprezentanți ai mediului academic, mediului asociativ român din străinătate, implicați în proiecte educaționale, lideri ai studenților etnici români, beneficiari ai burselor dedicate, precum și reprezentanți ai studenților care studiază în afara granițelor țării.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg376">Pe lângă Programul "Limba română - educație și comunicare", Ministerul pentru Românii de Pretutindeni susține și încurajează proiectele și acțiunile propuse de mediul asociativ românesc din străinătate în acest sens, prin acordarea de finanțări nerambursabile proiectelor depuse, în baza legislației în domeniu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg377">Cu deosebită considerație.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u70"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg378">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg379">Intervenții? Nu sunt.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg380">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg381">Din partea Ministerului Muncii și Justiției Sociale este prezent domnul secretar de stat Teiu Păunescu. La întrebarea din partea doamnei Roxana Mînzatu, dumnealui înmânează acest răspuns doamnei deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg382">Mergem mai departe, la Ministerul Sănătății.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg383">Avem o întrebare din partea domnului deputat Petru Movilă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg384">Domnul secretar de stat Dan Dumitrescu. Vă rog.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg385">Da. Domnul Petru Movilă nu este.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg386">Vă rog, domnule secretar de stat, îi înmânați dumneavoastră!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg387">Vă mulțumesc mult.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg388">Și, a doua întrebare, acolo unde textul se referă la taxa de viciu, tot domnul deputat Petru Movilă. Și în acest caz, înmânați, vă rog frumos, domnului deputat!</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg389">Pentru cea de-a treia întrebare, tot din partea domnului Petru Movilă, se solicită amânare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg390">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg391">Această secțiune s-a finalizat. [15]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg392">Mergem mai departe, la prezentarea pe scurt a întrebărilor, pentru două minute. [15.001]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg393">Domnul deputat Constantin Codreanu. A plecat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg394">Trei interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg395">Domnul Roman...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg396">A, nu v-am văzut. Mă scuzați! Aveți două minute pentru a prezenta.</seg></u><note type="speaker">Domnul Constantin Codreanu:</note><u ana="#regular" who="#Constantin-Codreanu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u71"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg397">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg398">Interpelarea mea de astăzi este adresată domnului ministru al justiției, Tudorel Toader, și este de fapt o revenire asupra unei probleme vechi.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg399">Obiectul interpelării este "Stadiul actual al Proiectului de Lege privind modificarea și completarea Legii nr. 21/1991 a cetățeniei române".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg400">Este o problemă care datează de la începutul anului 2017, o problemă pe care am discutat-o în cadrul Comisiei pentru comunitățile de români din afara granițelor țării, și la 15 februarie am ajuns la concluzia că Autoritatea Națională pentru Cetățenie formulează un punct de vedere pe care îl transmite ulterior Ministerului Justiției, astfel încât, în urma consultărilor, Ministerul Justiției să elaboreze un proiect de lege prin care să soluționeze o problemă care rezidă în art. 9, în special alin. și din acest articol al Legii cetățeniei române.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg401">Din păcate, au existat tergiversări privind această soluție pe care noi am solicitat-o și nici întrevederea cu domnul ministru Toader nu a ajutat la soluționarea problemei respective, ba, dimpotrivă, dânsul a venit cu o soluție inacceptabilă, și anume ca cetățenii respectivi să dea în judecată statul român. Spun inacceptabilă, pentru că nu vorbim de 5 cazuri, de 10 cazuri sau de zeci de cazuri, ci vorbim de mii și de zeci de mii de cazuri. Numărul acestor cazuri este în creștere.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg402">În contextul prezentat mai sus, vă rog respectuos, domnule ministru, să ne transmiteți următoarele:</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg403">1. Ținând cont de faptul că au trecut mai mult de 90 de zile de la data transmiterii punctului de vedere de către ANC, instituție pe care o conduceți, care este perioada de timp necesară Ministerului Justiției, în colaborare cu celelalte ministere implicate - pentru că este vorba de Ministerul Afacerilor Externe și de Ministerul Afacerilor Interne - de a întocmi un proiect de lege final, care să modifice și să completeze Legea nr. 21/1991?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg404">2. Care este stadiul actual al Proiectului de Lege pentru modificarea și completarea Legii nr. 21/1991 și când considerați că acesta va fi transmis și Parlamentului.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg405">Solicit atât răspuns oral, cât și răspuns în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg406">Și solicit ca acest răspuns să vină cât mai repede posibil, pentru că am primit, tot de la această tribună, de la un secretar de stat de la Ministerul Justiției, un răspuns pe 19 aprilie, precum că respectivul proiect de lege se află spre avizare și suntem acum la sfârșit de mai și lucrurile nu s-au rezolvat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg407">Vă mulțumesc frumos.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u72"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg408">Și eu vă mulțumesc. [15.002]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg409">Mergem mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg410">De la PNL, domnul Florin-Claudiu Roman, două interpelări depuse în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg411">Andrei Nicolae?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg412">Vă rog. O interpelare.</seg></u><note type="speaker">Domnul Andrei Nicolae:</note><u ana="#regular" who="#Andrei-Nicolae:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u73"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg413">Mulțumesc, domnule președinte.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg414">Interpelarea mea se adresează domnului prim-ministru și, implicit, Departamentului Centenar, domnului secretar de stat Cristian Ioan Videscu, și are ca obiect organizarea edițiilor 2017 și 2018 a Universității Populare de Vară "Nicolae Iorga", la Vălenii de Munte, în județul Prahova.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg415">Stimate domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg416">Stimate domnule secretar de stat,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg417">Cu o tradiție datând din iulie 1908, cursurile Universității Populare de Vară, înființată de savantul Nicolae Iorga, s-au desfășurat, anual, în orașul Vălenii de Munte din județul Prahova, menținând aprinsă flacăra românității și animând idealurile unioniste ale provinciilor române.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg418">Anul acesta, perioada desfășurării evenimentului este 13-18 august. În această săptămână, peste 100 de cursanți, provenind din comunitățile românilor din Basarabia, Bucovina de Nord, Serbia, Fosta Republică Iugoslavă a Macedoniei și Bulgaria vor participa la prelegerile care vor avea loc în orașul de suflet al marelui istoric.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg419">Ca de fiecare dată, eforturile de organizare sunt suportate de Consiliul Județean Prahova, prin direcția de specialitate, și de Primăria și Consiliul Local al orașului Vălenii de Munte, prin Centrul Cultural din localitate.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg420">Vând însă în vedere amploarea manifestărilor din acest an, dar și a celor de anul viitor, autoritățile locale sus-menționate nu pot face față costurilor totale, necesare bunei desfășurări a evenimentelor propuse pentru marcarea a 100 de ani de la Marea Unire.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg421">Vă rog, așadar, să luați în considerare ca pentru ediția din acest an, dar mai ales pentru ediția din anul Centenarului, 2018, Departamentul Centenar să sprijine atât logistic, cât și prin alocarea de resurse financiare, autoritățile locale, în organizarea acestui eveniment de interes național.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg422">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg423">Solicit răspuns scris și oral.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg424">Cu aleasă considerație, Andrei Nicolae, deputat, Circumscripția nr. 31 Prahova.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u74"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg425">Vă mulțumesc. [15.003]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg426">Următoarea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg427">Anișoara Radu? Depusă în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg428">Domnul Emil-Marius Pașcan, PMP.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg429">Vă rog, domnule deputat.</seg></u><note type="speaker">Domnul Emil-Marius Pașcan:</note><u ana="#regular" who="#Emil-Marius-Pașcan:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u75"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg430">Vă mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg431">Distinși colegi,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg432">Interpelarea mea este adresată Ministerului Sănătății, domnului ministru Florian Bodog, și privește situația gravă a epidemiei de rujeolă la nivel național.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg433">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg434">Mă întreb și vă întreb dacă în evoluția sa medicală România se mai luptă, încă, să scape de obscurantismul Evului Mediu și dacă nu cumva are și Ministerul Sănătății o deplină responsabilitate în acest sens?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg435">Din cele peste 5.000 de cazuri de rujeolă înregistrate și 27 de cazuri de decese până la această oră, cauzate de această boală, am devenit, la scară europeană, un pericol public. Este un semnal periculos, cât se poate de îngrijorător, dar și o măsură a politicilor gregare și ineficiente, prin care Ministerul Sănătății a lăsat la voia întâmplării educația pentru sănătate la nivelul societății românești.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg436">S-au alocat în ultimii ani imense resurse pentru așa-zisa analiză a stării de sănătate publice. S-a perorat în exces asupra nevoii de reforme și ne-am trezit astăzi furioși, dar și înspăimântați că ne mor copiii din pricina infecțiilor streptococice contractate prin spitale sau din pricina a ceea ce ar trebui să fie o banală rujeolă. Și nu există responsabili, nu există niciun vinovat, e învinovățit, doar impersonal și iresponsabil, sistemul fără de chip.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg437">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg438">Consider că este inadmisibil ca în plină criză a rujeolei distribuitorii de vaccinuri să notifice Agenția Națională a Medicamentului că scot de pe piața din România aproape 4.000 de doze de vaccin împotriva rujeolei, iar acest lucru se întâmplă tocmai când Organizația Mondială a Sănătății ne clasează pe primul loc în Europa în ceea ce privește epidemia de rujeolă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg439">Vă solicit imperativ să mă informați ce măsuri redutabile și mai ales eficiente va asuma Ministerul Sănătății pentru stoparea acestei epidemii de rujeolă și totodată pentru asigurarea stocurilor necesare de vaccinuri pentru populație?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg440">Nu în ultimul rând, dacă vă preocupă cu adevărat asumarea unei campanii de relații publice, necesară a fi desfășurată la scară națională, pentru promovarea vaccinării preventive și imunizare?</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg441">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u76"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg442">Și eu vă mulțumesc. [15.004]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg443">Următorul. Silviu Dehelean, USR - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg444">Nicolae Georgescu - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg445">Beatrice Tudor - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg446">Tudorița Lungu, PNL - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg447">Cornel Itu - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg448">Călin Matei - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg449">Vasile Varga - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg450">Sorin-Dan Moldovan - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg451">Ovidiu Raețchi - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg452">Marilen Pirtea - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg453">Nicolae Neagu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg454">Domnule deputat, vă rog, aveți 3 minute să prezentați pe scurt interpelarea dumneavoastră.</seg></u><note type="speaker">Domnul Nicolae Neagu:</note><u ana="#regular" who="#Nicolae-Neagu:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u77"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg455">Mulțumesc, domnule președinte de ședință.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg456">Interpelarea este adresată prim-ministrului, domnul Sorin Grindeanu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg457">Subiectul este "Hidrocentrala CHE Racovița, județul Sibiu".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg458">Stimate domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg459">De aproape 4 ani, Oltul curge degeaba pe sub centrala hidroelectrică de la Racovița, a cărei panglică de inaugurare a fost tăiată de fostul premier, Victor Ponta, în decembrie 2013.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg460">Hidrocentrala care a costat 162,7 milioane de euro, cu o putere instalată de 31,5 MW, produsă de două agregate de putere egală, se află, de mai bine de trei ani, în probe tehnologice, în principal din cauza a două poduri ale CFR aflate la 3 kilometri în aval, poduri care ar fi trebuit înlocuite cu unul sau două poduri noi, de mult timp, dar care se pare că nu intră în preocuparea investițională a Ministerului Transporturilor.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg461">Cele două poduri, situate la câteva zeci de metri unul față de celălalt, servesc rutei Sibiu-Brașov, respectiv rutei Sibiu-Râmnicu Vâlcea și sunt așa-zisul canal de fugă al centralei care, pentru a funcționa la capacitatea proiectată, trebuie să aibă o adâncime de 12 metri. În acest moment, canalul de fugă are doar 8 metri adâncime și nu mai poate fi adâncit, deoarece excavarea a încă 4 metri ar pune în pericol stabilitatea celor două poduri. Date în funcțiune în 1897, respectiv 1917, ambele au depășită perioada de exploatare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg462">Timp de 28 de ani, reprezentanții Hidroelectrica, prin CHE Racovița, au discutat cu reprezentanții Ministerului Transporturilor pentru a fi respectate condițiile contractuale prevăzute - atenție! - în Decretul Consiliului de Stat nr. 28/1989.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg463">Conform actelor aprobate la acea dată, lucrările de infrastructură conexe lucrărilor energetice cădeau în sarcina ministerelor de resort, în speță Ministerul Transporturilor, pentru lucrări la drumuri, poduri sau căi ferate. Cum decretul nu a fost niciodată abrogat, înlocuirea celor două poduri cu unul nou, pentru ambele sensuri, Brașov-Sibiu, Sibiu-Râmnicu Vâlcea, a rămas în sarcina Ministerului Transporturilor. În plus, se pare că sunt probleme și cu lacul de acumulare prevăzut, pe 576 de ha necesare hidrocentralei, și din care lipsesc 54 de ha aflate în proces nominativ de expropriere la cabinetul dumneavoastră.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg464">Deoarece în urma solicitărilor și investigațiilor și jurnalistice reprezentanții Ministerului Transporturilor și al Energiei evită să facă precizări privind modalitatea de rezolvare a problemei, vă rog respectuos, domnule prim-ministru, să efectuați o analiză amănunțită a acestui obiectiv strategic important pentru resursa energetică națională și să vă asumați un termen de finalizare a investiției.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg465">Aștept răspunsul dumneavoastră în scris.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg466">Deputat de Sibiu, Nicolae Neagu.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u78"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg467">Mulțumesc. [15.005]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg468">Mai departe.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg469">Iulian Bulai - șase interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg470">Marius Sorin-Ovidiu Bota - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg471">Oana-Silvia Vlăducă - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg472">Florica Cherecheș - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg473">Nicolae Giugea - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg474">În continuare, o invit pe doamna Elvira Șarapatin, care are o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg475">Doamnă deputat, aveți trei minute să o prezentați.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg476">Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Doamna Elvira Șarapatin:</note><u ana="#regular" who="#Elvira-Șarapatin:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u79"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg477">Interpelarea mea se numește "Preluarea de către Penitenciarul Târgu Jiu, a imobilelor Centrului de pregătire și perfecționare a cadrelor de jandarmi «Gheorghe Magheru» din Bumbești-Jiu, în vederea organizării unor spații de deținere".</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg478">Domnule ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg479">În calitatea mea de membru al Comisiei pentru cercetarea abuzurilor, corupției și pentru petiții, am efectuat, la începutul lunii mai, o vizită de lucru în Penitenciarul Târgu Jiu din județul Gorj, unitate penitenciară cu regim de executare a pedepsei deschis și semideschis.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg480">Am constatat aici - pentru că este mai lungă..., o să vorbesc și liber - am constatat la acest penitenciar că locurile de detenție sunt foarte mici, nespațioase. Locurile de plimbare ale deținuților sunt foarte strâmte, adică locul de plimbare este așa cam 10/5 și prevăzut cu gratii... într-un fel de cușcă se plimbă deținuții.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg481">Am solicitat explicații și soluții reprezentanților din conducerea penitenciarului la fața locului, iar aceștia mi-au demonstrat că au încercat de mai multe ori să rezolve această problemă, atât la Ministerul Justiției, cât și la Administrația Națională a Penitenciarelor, încă din 2013 și începutul anului 2017, pentru a prelua imobilele Centrului de pregătire și perfecționare a cadrelor de jandarmi "Gheorghe Magheru" din Bumbești-Jiu, aflate în conservare, într-o localitate situată doar la 20 de kilometri de Târgu Jiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg482">Am înțeles și am apreciat imediat faptul că aceasta ar fi o soluție optimă pentru Penitenciarul din Târgu Jiu, atât pentru eradicarea fenomenului de supraaglomerare, cât și pentru evitarea proceselor numeroase deschise de deținuții acestei închisori.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg483">Vreau să fac mențiunea că mai mulți deținuți din Penitenciarul Târgu Jiu au înaintat procese la CEDO, le-au câștigat și, sigur că da, statul român a trebuit să plătească o sumă mare de bani pentru aceste condiții foarte vitrege, existente în Penitenciarul Târgu Jiu.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg484">Nu este un secret că Penitenciarul Târgu Jiu, precum și toate unitățile penitenciare clasificate în regim de executare deschis și semideschis, se confruntă cu fenomenul de supraaglomerare și că există necesitatea urgentă a extinderii capacității de deținere la nivelul sistemului penitenciar și alinierea condițiilor de deținere la standarde europene.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg485">La Penitenciarul Târgu Jiu s-a și identificat locația necesară, dar, deși conducerea închisorii a efectuat deja demersuri la Administrația Națională a Penitenciarelor pentru a fi sprijinită în preluarea imobilelor Centrului de pregătire și perfecționare a cadrelor de jandarmi "Gheorghe Magheru" din Bumbești-Jiu, în vederea organizării unor spații de deținere, acest lucru nu s-a rezolvat nici până în prezent.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg486">Consider că locația respectivă se pretează transformării, cu fonduri financiare reduse, într-un centru de deținere modern, în care pot fi asigurate drepturile prevăzute de lege pentru persoanele private de libertate, în condiții optime privind siguranța deținerii în regim penitenciar, activități specifice de resocializare a persoanelor private de libertate, activități productive, spații de plimbare, terenuri de sport.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg487">Mai mult, imobilele se află situate în orașul Bumbești-Jiu, strada Grigore Alexandrescu Ghica nr. 2, județul Gorj, la o distanță de 20 de kilometri față de municipiul Târgu Jiu - de fapt, am mai specificat acest lucru - având în componență: terenuri, două clădiri P+3, o clădire P+2, unde ar putea fi amenajate spații de deținere pentru aproximativ 450 de persoane private de libertate și cu respectarea standardelor europene privind custodierea acestora: o centrală termică, o spălătorie, o bucătărie plus sală de mese, două baze sportive, spațiu atelier și parcare pentru autovehicule.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg488">În ceea ce privește cheltuielile care ar fi necesare pentru punerea în funcțiune a unei asemenea unități de deținere în această locație, acestea sunt minime, având în vedere faptul că imobilele există și sunt racordate la toate utilitățile necesare: apă, gaze, canal, energie electrică.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg489">Ca atare, preluarea imobilelor Centrului de pregătire și perfecționare a cadrelor de jandarmi "Gheorghe Magheru" din Bumbești-Jiu de către Penitenciarul Târgu Jiu ar fi oportună în zonă, creându-se și noi locuri de muncă, iar procedura cred că ar putea fi chiar grăbită.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg490">Față de cele enunțate și având convingerea că acestea vor fi soluționate favorabil, vă rog, domnule ministru, să luați în analiză situațiile semnalate și să dispuneți măsurile care se impun.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg491">Deputat de Gorj, Elvira Șarapatin.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u80"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg492">Vă mulțumesc. [15.006]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg493">Gigel-Sorinel Știrbu - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg494">Florin-Claudiu Roman - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg495">Lucreția Roșca - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg496">Dumitru Lovin.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg497">Vă rog, domnule deputat. Trei minute aveți, să o prezentați. Vă rog.</seg></u><note type="speaker">Domnul Dumitru Lovin:</note><u ana="#regular" who="#Dumitru-Lovin:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u81"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg498">Domnule președinte,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg499">Vă mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg500">Întrebarea mea este adresată domnului prim-ministru.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg501">Stimate domnule prim-ministru,</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg502">În ultima vreme, foarte mulți hotelieri, administratori de pensiuni, simpli cetățeni și, nu în ultimul rând, reprezentanți ai administrației publice din stațiunea Vâlcea Băile Olănești, ne-au semnalat faptul că turismul local este foarte puternic afectat de închiderea unuia dintre cele mai importante puncte de atracție ale zonei: baza cu apă sulfuroasă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg503">Din cauza Agenției Naționale pentru Resursele Minerale, care nu a demarat procedurile de licitare a exploatației sondei F 1007 bis, cea care alimentează cu apă geotermală respectiva bază, aceasta stă închisă de aproape doi ani de zile.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg504">Întrucât se apropie sezonul estival, iar turismul vâlcean depinde de funcționarea tuturor bazelor de agrement, stimate domnule prim-ministru, vă rugăm să precizați punctul dumneavoastră de vedere cu privire la situația prezentată mai sus și, cu autoritatea de care dispuneți, în timp util, să găsiți cele mai bune soluții de rezolvare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg505">Cu stimă, deputat Lovin Dumitru, Circumscripția nr. 40 Vâlcea.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg506">Vă mulțumesc.</seg></u><note type="speaker">Domnul Florin Iordache:</note><u ana="#regular" who="#Florin-Iordache:" xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.u82"><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg507">Și eu vă mulțumesc, domnule deputat.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg508">În continuare...</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg509">Claudiu Năsui - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg510">Adrian-Octavian Dohotaru - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg511">Cristian Ghinea - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg512">Bogdan-Ionel Rodeanu - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg513">Cristian-Gabriel Seidler - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg514">Vasile Axinte - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg515">Nicolae Georgescu - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg516">Bogadan-Iulian Huțucă - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg517">Gavrilă Ghilea - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg518">Viorica Cherecheș - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg519">Constantin Șovăială - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg520">Robert-Nicolae Turcescu - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg521">Eugen Tomac - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg522">Ion Tabugan - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg523">Corneliu Ștefan - două interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg524">Ioan Sorin Roman - trei interpelări.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg525">Natalia-Elena Intotero - o interpelare.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg526">Laurențiu Nistor - o interpelare. [16]</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg527">Și, am să vă anunț, stimați colegi, că, în conformitate cu prevederile art. 15 alin., din Legea nr. 47/1992 privind organizarea și funcționarea Curții Constituționale, s-a depus la secretarul general al Camerei Deputaților, în vederea exercitării de către deputați a dreptului de sesizare, Legea pentru modificarea și completarea Legii nr. 94/1992 privind organizarea și funcționarea Curții de Conturi. Termen pentru sesizare - 5 zile de la data depunerii, adică astăzi 29 mai 2017.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg528">Acestea fiind spuse, declar ședința închisă.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg529">Mulțumesc.</seg><seg xml:id="ParlaMint-RO-2017-05-29-CD.seg530">Ne vedem mâine dimineață. @</seg></u><note type="time">Ședința s-a încheiat la ora 17,32.</note></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
