<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons" xml:lang="el" ana="#parla.sitting #reference">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:lang="el">Ελληνικό κοινοβουλευτικό σώμα κειμένου ParlaMint-GR, συνεδρίαση ΞΕ [ParlaMint]</title>
                <title type="main" xml:lang="en">Greek parliamentary corpus ParlaMint-GR, session 65 [ParlaMint]</title>
                <title type="sub" xml:lang="el">Πρακτικά της ολομέλειας του ελληνικού κοινοβουλίου, κοινοβουλευτική περίοδος ΙΖ, σύνοδος Δ, συνεδρίαση ΞΕ, 2019-01-30</title>
                <title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the assembly of the greek parliament, Term 17, session 4, sitting 65, 2019-01-30</title>
                <meeting n="ΙΖ" corresp="#PoGR" ana="#parla.unicameral #parla.term #PoGR.ΙΖ"/>
                <respStmt>
                    <persName>Δημήτρης Γκούμας</persName>
                    <persName>Βασίλης Παπαβασιλείου</persName>
                    <persName>Προκόπης Προκοπίδης</persName>
                    <resp xml:lang="el">TEI κωδικοποίηση</resp>
                    <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Μαρία Γαβριηλίδου</persName>
                    <persName>Στέλιος Πιπερίδης</persName>
                    <resp xml:lang="el">Επιστημονικός υπεύθυνος</resp>
                    <resp xml:lang="en">Scientific supervisor</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName xml:lang="el">Γλωσσική ερευνητική υποδομή CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>2.1</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure xml:lang="el" unit="speeches" quantity="232">232 ομιλίες</measure>
                <measure xml:lang="en" unit="speeches" quantity="232">232 speeches</measure>
                <measure xml:lang="el" unit="words" quantity="9396">9396 λέξεις</measure>
                <measure xml:lang="en" unit="words" quantity="9396">9396 words</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName xml:lang="el">Γλωσσική ερευνητική υποδομή CLARIN</orgName>
                    <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
                    <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
                </publisher>
                <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
                <availability status="free">
                    <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
                    <p>
                        This work is licensed under the 
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
                        .
                    </p>
                    <p>
                        Το παρόν έργο διέπεται από την άδεια 
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>
                        .
                    </p>
                </availability>
                <date when="2022-03-28">2022-03-28</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the assembly of the greek parliament, 2019-01-30</title>
                    <title type="main" xml:lang="el">Πρακτικά της ολομέλειας του ελληνικού κοινοβουλίου, 2019-01-30</title>
                    <idno type="URI">https://www.hellenicparliament.gr/Praktika/Synedriaseis-Olomeleias</idno>
                    <date when="2019-01-30"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="en">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
                </p>
                <p xml:lang="el">
                    <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
                </p>
            </projectDesc>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
                    <tagUsage gi="u" occurs="232"/>
                    <tagUsage gi="seg" occurs="377"/>
                    <tagUsage gi="desc" occurs="2"/>
                    <tagUsage gi="vocal" occurs="2"/>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <settingDesc>
                <setting>
                    <name type="city">ΑΘΗΝΑ</name>
                    <name type="country" key="GR">ΕΛΛΑΔΑ</name>
                    <date when="2019-01-30" ana="#parla.sitting">2019-01-30</date>
                </setting>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="#reference">
        <body>
            <div type="debateSection">
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u1" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg1">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, αρχίζει η συνεδρίαση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg2">Έχω την τιμή να ανακοινώσω στο Σώμα το δελτίο επίκαιρων ερωτήσεων της Πέμπτης 31 Ιανουαρίου 2019.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg3">Α. ΕΠΙΚΑΙΡΕΣ ΕΡΩΤΗΣΕΙΣ Πρώτου Κύκλου (Άρθρο 130 παράγραφοι 2 και 3 του Κανονισμού της Βουλής)</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg4">1. Η με αριθμό 297/28-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Δράμας του Συνασπισμού Ριζοσπαστικής Αριστεράς κ. Χρήστου Καραγιαννίδη προς την Υπουργό Πολιτισμού και Αθλητισμού, σχετικά με «την κατάσταση του Δημοτικού Σταδίου Δράμας».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg5">2. Η με αριθμό 303/28-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Αργολίδας της Νέας Δημοκρατίας κ. Ιωάννη Ανδριανού προς τον Υπουργό Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων, με θέμα: «Μεγάλες και αδικαιολόγητες καθυστερήσεις στην πορεία υλοποίησης της επέκτασης του Αναβάλου προς Κουτσοπόδι, Μυκήνες, Μοναστηράκι, Φίχτια και Ερμιονίδα».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg6">3. Η με αριθμό 301/28-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Ηρακλείου της Δημοκρατικής Συμπαράταξης ΠΑΣΟΚ - ΔΗΜΑΡ. κ. Βασιλείου Κεγκέρογλου προς τον Υπουργό Υποδομών και Μεταφορών, με θέμα: «Συνεχίζεται η αδιαφορία του Υπουργείου Μεταφορών για το πρόβλημα που δημιούργησε το ίδιο και δεν διενεργούνται εξετάσεις για απόκτηση άδειας οδήγησης».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg7">Β. ΕΠΙΚΑΙΡΕΣ ΕΡΩΤΗΣΕΙΣ Δεύτερου Κύκλου (Άρθρο 130 παράγραφοι 2 και 3 του Κανονισμού της Βουλής)</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg8">1. Η με αριθμό 298/28-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Σάμου του Συνασπισμού Ριζοσπαστικής Αριστεράς κ. Δημητρίου Σεβαστάκη προς την Υπουργό Εργασίας, Κοινωνικής Ασφάλισης και Κοινωνικής Αλληλεγγύης, με θέμα: «Διατήρηση, Ανάπτυξη και συνεχής Λειτουργία των Γραφείων Κοινωνικής Ασφάλισης στο Καρλόβασι Σάμου και στον Εύδηλο Ικαρίας».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg9">2. Η με αριθμό 304/28-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Λέσβου της Νέας Δημοκρατίας κ. Χαράλαμπου Αθανασίου προς τον Υπουργό Αγροτικής Ανάπτυξης και Τροφίμων, με θέμα: «Αύξηση του εγκεκριμένου προϋπολογισμού για τα Σχέδια Βελτίωσης της Περιφέρειας Βορείου Αιγαίου».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg10">3. Η με αριθμό 315/29-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Ζ΄ Αντιπροέδρου της Βουλής και Ανεξάρτητου Βουλευτή Α΄ Αθηνών κ. Σπυρίδωνος Λυκούδη προς την Υπουργό Εργασίας, Κοινωνικής Ασφάλισης και Κοινωνικής Αλληλεγγύης, σχετικά με «τις συνθήκες διαβίωσης και εργασίας των μεταναστών στη Νέα Μανωλάδα μετά την φωτιά».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg11">4. Η με αριθμό 284/21-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Επικρατείας του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Χρήστου Παππά προς τον Υπουργό Εξωτερικών, με θέμα: «Οι Αλβανοί δρομολογούν εξελίξεις δημιουργίας «Μεγάλης Αλβανίας»».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg12">5. Η με αριθμό 280/17-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Α΄ Πειραιά του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Νικολάου Κούζηλου προς τον Υπουργό Εξωτερικών, με θέμα: «Την συνδιαχείριση του Αιγαίου προωθεί η Κυβέρνηση».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg13">6. Η με αριθμό 260/9-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Α΄ Πειραιώς του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Νικολάου Κούζηλου προς την Υπουργό Εργασίας, Κοινωνικής Ασφάλισης και Κοινωνικής Αλληλεγγύης, με θέμα: «Προστασία πληρωμάτων από εγκατάλειψη πλοίου εσωτερικών πλόων».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg14">7. Η με αριθμό 261/9-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Α΄ Θεσσαλονίκης του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Αντωνίου Γρέγου προς την Υπουργό Πολιτισμού και Αθλητισμού, με θέμα: «Περί του Μουσείου Μακεδονικού Αγώνα και λοιπών φορέων, συλλόγων και σωματείων της Μακεδονίας και του άρθρου 6 της συμφωνίας Ελλάδας - Σκοπίων».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg15">8. Η με αριθμό 263/9-1-2019 επίκαιρη ερώτηση του Βουλευτή Α΄ Πειραιώς του Λαϊκού Συνδέσμου - Χρυσή Αυγή κ. Νικολάου Κούζηλου προς τον Υπουργό Εξωτερικών, με θέμα: «Καζάνι έτοιμο να εκραγεί το κρατίδιο των Σκοπίων».</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u2" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg16">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, εισερχόμαστε στην ΕΙΔΙΚΗ ΗΜΕΡΗΣΙΑ ΔΙΑΤΑΞΗ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg17">Αιτήσεις άρσης ασυλίας Βουλευτών: συζήτηση και λήψη απόφασης, σύμφωνα με το άρθρο 62 του Συντάγματος και το άρθρο 83 του Κανονισμού της Βουλής, για τις αιτήσεις άρσης της ασυλίας των Βουλευτών κ.κ. Ελένης Ζαρούλια, Κωνσταντίνου Κατσίκη και Νικολάου Βούτση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg18">Από την αρμόδια Ειδική Μόνιμη Επιτροπή Κοινοβουλευτικής Δεοντολογίας ανακοινώθηκε η έκθεση της 23ης Ιανουαρίου του 2019, σύμφωνα με την οποία τα μέλη της επιτροπής πρότειναν κατά πλειοψηφία την άρση της ασυλίας της κ. Ελένης Ζαρούλια.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg19">Επίσης, από την αρμόδια Ειδική Μόνιμη Επιτροπή Κοινοβουλευτικής Δεοντολογίας ανακοινώθηκε στην έκθεση της 23ης Ιανουαρίου του 2019, σύμφωνα με τον οποία τα μέλη της επιτροπής πρότειναν κατά πλειοψηφία τη μη άρση ασυλίας του κ. Κωνσταντίνου Κατσίκη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg20">Τέλος, από την αρμόδια Ειδική Μόνιμη Επιτροπή Κοινοβουλευτικής Δεοντολογίας ανακοινώθηκε στην έκθεση της 23ης Ιανουαρίου του 2019, σύμφωνα με τον οποία τα μέλη της επιτροπής πρότειναν κατά πλειοψηφία τη μη άρση ασυλίας του κ. Νικολάου Βούτση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg21">Επίσης, σύμφωνα με το άρθρο 83 παράγραφος 7 του Κανονισμού της Βουλής, η Βουλή αποφασίζει με ανάταση του χεριού ή έγερση επί της αιτήσεως της εισαγγελικής αρχής κατά τη διαδικασία των άρθρων 108 παράγραφος 1 εδάφιο δεύτερο. Ο λόγος δίνεται πάντα, εφόσον ζητηθεί, στον Βουλευτή στον οποίο αφορά η αίτηση και στους Προέδρους των Κοινοβουλευτικών Ομάδων ή στους αναπληρωτές τους.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg22">Σας υπενθυμίζω ότι σύμφωνα με την απόφαση της Διάσκεψης των Προέδρων στις 7 Μαρτίου του 2018, για τη διαδικασία αυτή έχει ενεργοποιηθεί το νέο σύστημα ονομαστικής ηλεκτρονικής ψηφοφορίας. Αφού, λοιπόν, ολοκληρωθεί η συζήτηση επί των περιπτώσεων της σημερινής ειδικής ημερήσιας διάταξης, θα προχωρήσουμε σε ονομαστική ηλεκτρονική ψηφοφορία, όπως σας προανέφερα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg23">Η πρώτη υπόθεση αφορά τη συνάδελφο κ. Ελένη Ζαρούλια.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg24">Επί της πρώτης αιτήσεως υπάρχει συνάδελφος που ζητά τον λόγο, κατά το άρθρο 108 του Κανονισμού; Δεν υπάρχει κάποιος συνάδελφος.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg25">Η δεύτερη υπόθεση αφορά τον συνάδελφο κ. Κωνσταντίνο Κατσίκη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg26">Επί της αιτήσεως αυτής υπάρχει συνάδελφος που ζητάει τον λόγο, κατά το άρθρο 108 του Κανονισμού;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u3" ana="#regular" who="#ΚΑΤΣΙΚΗΣ_ΘΕΟΔΩΡΟΥ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg27">Εγώ, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u4" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg28">Ορίστε, κύριε Κατσίκη, έχετε τον λόγο για πέντε λεπτά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u5" ana="#regular" who="#ΚΑΤΣΙΚΗΣ_ΘΕΟΔΩΡΟΥ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg29">Σας ευχαριστώ, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg30">Κύριοι συνάδελφοι, είμαι υποχρεωμένος να πάρω τον λόγο…</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u6" ana="#regular" who="#ΓΙΑΚΟΥΜΑΤΟΣ_ΧΑΡΑΛΑΜΠΟΥΣ_ΓΕΡΑΣΙΜΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg31">Τι τον θέλετε τον λόγο, κύριε Κατσίκη; Αφού είπαμε όχι στην άρση!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u7" ana="#regular" who="#ΚΑΤΣΙΚΗΣ_ΘΕΟΔΩΡΟΥ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg32">Κύριε Γιακουμάτο, συγγνώμη που σας προκάλεσα την αντίδραση επειδή πήρα τον λόγο, αλλά θέλω να λάβετε υπ' όψιν δύο πράγματα. Το πρώτο είναι ότι οφείλω και υποχρεούμαι να ενημερώσω το Σώμα γιατί σήμερα γίνεται το ερώτημα σε εσάς περί της άρσης ή μη της ασυλίας μου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg33">Ο δεύτερος λόγος είναι ότι επειδή μας παρακολουθούν οι Έλληνες πολίτες και ακούν «για τον Κατσίκη, για τον οποίον σήμερα πρόκειται εδώ», ετέθη θέμα στην Επιτροπή Δεοντολογίας και ερωτήθη η επιτροπή και οι συνάδελφοι που την απαρτίζουν εάν το αδίκημα στο οποίο υπέπεσα, είναι ένα αδίκημα για το οποίο πρέπει τώρα ή μεθαύριο να δικαστώ. Επειδή τα ποινικά αδικήματα έρχονται σε γνώση του ελληνικού λαού, θα πρέπει εκείνος ο οποίος έχει την ευθύνη, να έχει και την υποχρέωση να κάνει γνωστά ποια είναι αυτά τα αδικήματα, γι' αυτό εγώ είμαι στο Βήμα αυτήν τη στιγμή.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg34">Κύριοι συνάδελφοι, μου ασκήθηκε ποινική δίωξη, διότι την 1η Δεκεμβρίου του 2016, επειδή όταν συζητούσαμε εδώ στην Αίθουσα της Ολομέλειας νομοσχέδιο του Υπουργείου Δικαιοσύνης, αναφορικά με την εφαρμογή της ισότητας και των εργασιακών δικαιωμάτων στο πεδίο του σεξουαλικού προσανατολισμού, ρώτησα όλους εσάς - να σας το θυμίσω, επιτρέψτε μου - εάν ένας gay μπορεί να είναι babysitter και εάν ο δάσκαλος στην Α΄ δημοτικού μπορεί να είναι η «δασκάλα» στη Β΄ Δημοτικού και ποια θα είναι η ψυχολογία των παιδιών.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg35">Εξ αυτού του λόγου μού έγινε μήνυση από το Παρατηρητήριο του Ελσίνκι, η οποία έφτασε στον κύριο εισαγγελέα. Και ο κύριος εισαγγελέας άσκησε ποινική δίωξη. Κι εγώ σήμερα βρίσκομαι ενώπιόν σας να σας ρωτήσω εάν είχα το δικαίωμα να εκφράσω ελευθέρα τη βούληση, τις απόψεις μου και τις θέσεις μου γι' αυτό το νομοσχέδιο ως Βουλευτής, εάν είχα το ανθρώπινο δικαίωμα να εκφράσω τη θέση μου ερωτώντας εσάς.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg36">Και τελειώνω με αυτό: Όπως είπα στην αρμόδια Επιτροπή Δεοντολογίας να κρίνει εκείνη, χωρίς να ζητήσω την άρση ή τη μη άρση, το ίδιο λέω και σε εσάς, οι οποίοι θα μετέχετε σ' αυτή την ψηφοφορία: Κατά την κρίση σας να πράξετε και να ψηφίσετε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg37">Σας ευχαριστώ πολύ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u8" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg38">Η τρίτη υπόθεση αφορά στον συνάδελφο κ. Νικόλαο Βούτση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg39">Επί της τρίτης αιτήσεως υπάρχει συνάδελφος που ζητά τον λόγο, σύμφωνα με το άρθρο 108 του Κανονισμού;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u9" ana="#regular" who="#ΒΟΥΤΣΗΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg40">Θα ήθελα τον λόγο, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u10" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg41">Ορίστε, κύριε Πρόεδρε, έχετε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u11" ana="#regular" who="#ΒΟΥΤΣΗΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg42">Ευχαριστώ, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg43">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, θα πω αυτά που είπα και στην επιτροπή, διότι πιστεύω ότι έχει σημασία στο διάβα των διαδικασιών και καθώς πηγαίνουμε και για τη συνταγματική Αναθεώρηση να διαμορφώνουμε μια κοινή κουλτούρα και άποψη αντιμετώπισης κρίσιμων θεμάτων που έχουν δημιουργήσει και εύλογη ανησυχία στην κοινή γνώμη για το πολιτικό σύστημα και για τη διασφάλιση της ανεξαρτησίας και της έκφρασης της γνώμης των Βουλευτών.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg44">Η παρούσα υπόθεση αφορά σε διατύπωση γνώμης δικιάς μου σε έναν ραδιοφωνικό σταθμό, αν θυμάμαι καλά, σε σχέση με ένα από τα επίδικα που αφορούν στη Συμφωνία των Πρεσπών και στο μακεδονικό, για τη γλώσσα κ.λπ..</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg45">Δεν είχα δικαίωμα - και δεν έχω δικαίωμα - να ζητήσω την άρση της ασυλίας μου, διότι αποτελεί την επιτομή κυριολεκτικά της διασφάλισης της ελεύθερης έκφρασης της άποψης των μελών του Κοινοβουλίου. Προφανώς, δεν υπήρχε ούτε ίχνος ύβρεως ή υπονοούμενου είτε εμπίπτοντος στον ρατσιστικό νόμο είτε απειλής, που θα μπορούσαν να ήταν θέματα, τα οποία μερικές φορές ξέρουμε ότι περιβάλλουν μια άποψη, αλλά δημιουργούν πρόβλημα, είτε έτσι είτε αλλιώς, με άλλα άρθρα του Ποινικού Κώδικα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg46">Πρόκειται, λοιπόν, περί μιας σαφούς έκφρασης γνώμης και πιστεύω ότι είναι το άλφα και το ωμέγα της διασφάλισης του δικαιώματος και της υποχρέωσης των Βουλευτών ελεύθερα να εκφράζουν τη γνώμη τους.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg47">Και ήθελα να τοποθετηθώ και στην Ολομέλεια γι' αυτό το ζήτημα, διότι πρέπει να γνωρίζετε ότι έχουν έρθει στην ελληνική Βουλή - ή έρχονται κατά καιρούς και το ξέρετε - σειρά δικογραφιών που αναφέρονται με αφορμή και τη Συμφωνία των Πρεσπών, αλλά και πριν, σε πολιτειακούς ή σε πολιτικούς παράγοντες και στο πολιτικό προσωπικό της χώρας, ακριβώς για έκφραση γνώμης.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg48">Επ' αυτού πιστεύω πως η Εθνική Αντιπροσωπεία με πολύ μεγάλη σαφήνεια θα πρέπει να δίνει την άποψή της ότι δεν υπάρχει τέτοιο περιθώριο για βιομηχανία δικογράφων, εξωδίκων, απειλών, οι οποίες φτάνουν μέχρι την εσχάτη προδοσία και διάφορα άλλα που ακούμε τους τελευταίους μήνες.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg49">Ευχαριστώ πολύ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u12" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg50">Ευχαριστούμε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg51">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, σας επισημαίνουμε ότι η ψηφοφορία περιλαμβάνει τρεις υποθέσεις άρσης ασυλίας. Κάθε φορά που στην οθόνη εμφανίζεται μία υπόθεση προς ψήφιση, για να εμφανιστεί η επόμενη ή η προηγούμενη θα πρέπει να πατήσετε το βέλος στο επάνω δεξί ή αριστερό μέρος της οθόνης αντίστοιχα. Μετά βεβαιωθείτε ότι έχετε ψηφίσει όλες τις υποθέσεις. Αφού καταχωρίσετε την ψήφο σας, έχετε τη δυνατότητα να την ελέγξετε ή να την αναθεωρήσετε έως τη λήξη της ψηφοφορίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg52">Για οποιαδήποτε απορία σε κάθε περίπτωση μπορείτε να απευθυνθείτε στο Προεδρείο, προκειμένου να σας συνδράμουν οι αρμόδιοι υπάλληλοι.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg53">Παρακαλώ τώρα όποιος συνάδελφος δεν έχει την κάρτα του να προσέρχεται στο Προεδρείο και να το δηλώνει για να συμπεριληφθεί στην ψηφοφορία. Και τέλος, να μην απομακρυνθείτε μέχρι την εξαγωγή του αποτελέσματος.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg54">Παρακαλώ να ανοίξει το σύστημα της ηλεκτρονικής ψηφοφορίας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u13" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg55">Θα ήθελα να σας ενημερώσω ότι έχουν έρθει στο Προεδρείο επιστολές ή τηλεομοιοτυπίες (φαξ) συναδέλφων, σύμφωνα με το άρθρο 70Α του Κανονισμού της Βουλής, με τις οποίες γνωστοποιούν την ψήφο τους. Οι ψήφοι αυτές θα ανακοινωθούν και θα συνυπολογιστούν στην ηλεκτρονική καταμέτρηση, η οποία γίνεται αυτή τη στιγμή.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg56">Οι επιστολές, οι οποίες απεστάλησαν στο Προεδρείο από τους συναδέλφους κ.κ. Χρήστο Σπίρτζη, Βουλευτή Β΄ Αθήνας του ΣΥΡΙΖΑ, Αλέξη Τσίπρα, Βουλευτή Ηρακλείου του ΣΥΡΙΖΑ και Ανδρέα Μιχαηλίδη, Βουλευτή Χίου του ΣΥΡΙΖΑ, σύμφωνα με το άρθρο 70Α του Κανονισμού της Βουλής, θα καταχωριστούν στα Πρακτικά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u14" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg57">Παρακαλώ να κλείσει το σύστημα της ηλεκτρονικής ψηφοφορίας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u15" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg58">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, έχω την τιμή να σας ανακοινώσω το αποτέλεσμα της διεξαχθείσας ηλεκτρονικής ονομαστικής ψηφοφορίας επί των αιτήσεων άρσης ασυλίας των συναδέλφων Βουλευτών κ.κ. Ελένης Ζαρούλια, Κωνσταντίνου Κατσίκη και Νικολάου Βούτση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg59">Για την υπόθεση της κ. Ελένης Ζαρούλια ψήφισαν 245 Βουλευτές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg60">Υπέρ της άρσεως ασυλίας, δηλαδή «ΝΑΙ», ψήφισαν 243 Βουλευτές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg61">Κατά της άρσεως ασυλίας, δηλαδή «ΟΧΙ» ψήφισε 1 Βουλευτής.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg62">Ψήφισε «ΠΑΡΩΝ» 1 Βουλευτής.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg63">Συνεπώς η αίτηση της εισαγγελικής αρχής γίνεται δεκτή.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg64">Για την υπόθεση του κ. Κωνσταντίνου Κατσίκη ψήφισαν 245 Βουλευτές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg65">Υπέρ της άρσεως ασυλίας, δηλαδή «ΝΑΙ», ψήφισαν 45 Βουλευτές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg66">Κατά της άρσεως ασυλίας, δηλαδή «ΟΧΙ», ψήφισαν 195 Βουλευτές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg67">Ψήφισαν «ΠΑΡΩΝ» 5 Βουλευτές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg68">Συνεπώς η αίτηση της εισαγγελικής αρχής απορρίπτεται.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg69">Για την υπόθεση του κ. Νικολάου Βούτση ψήφισαν 245 Βουλευτές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg70">Υπέρ της άρσεως ασυλίας, δηλαδή «ΝΑΙ», ψήφισαν 2 Βουλευτές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg71">Κατά της άρσεως ασυλίας, δηλαδή «ΟΧΙ», ψήφισαν 243 Βουλευτές.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg72">Συνεπώς η αίτηση της εισαγγελικής αρχής απορρίπτεται.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg73">Οι θέσεις των Βουλευτών, όπως αποτυπώθηκαν κατά την ψήφιση με το ηλεκτρονικό σύστημα, καταχωρίζονται στα Πρακτικά της σημερινής συνεδρίασης και έχουν ως εξής:</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u16" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg74">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, εισερχόμαστε στην ημερήσια διάταξη της ΝΟΜΟΘΕΤΙΚΗΣ ΕΡΓΑΣΙΑΣ</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg75">Μόνη συζήτηση και ψήφιση επί της αρχής, των άρθρων και του συνόλου του σχεδίου νόμου του Υπουργείου Διοικητικής Ανασυγκρότησης: «Ενδυνάμωση Ανωτάτου Συμβουλίου Επιλογής Προσωπικού (Α.Σ.Ε.Π.), ενίσχυση και αναβάθμιση Δημόσιας Διοίκησης και άλλες διατάξεις».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg76">Θα διεξαχθεί ονομαστική ψηφοφορία σύμφωνα με το άρθρο 72, παράγραφος 1, εδάφιο β) και γ) του Κανονισμού της Βουλής. Στο εδάφιο γ) ρητά αναφέρεται ότι η ονομαστική ψηφοφορία γίνεται σε κάθε περίπτωση που ο Πρόεδρος το κρίνει αναγκαίο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg77">Σας επισημαίνουμε ότι η ψηφοφορία περιλαμβάνει την αρχή του νομοσχεδίου, εβδομήντα άρθρα, δέκα τροπολογίες, το ακροτελεύτιο άρθρο καθώς και το σύνολο του νομοσχεδίου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg78">Κάθε φορά στην οθόνη εμφανίζονται ως τέσσερα άρθρα προς ψήφιση. Για να ψηφίσετε και τα υπόλοιπα θα πρέπει να κυλήσετε την οθόνη αφής. Στο πάνω δεξιά μέρος της οθόνης εμφανίζεται κάθε φορά ο αριθμός των άρθρων που απομένουν για ψήφιση. Υπάρχει δυνατότητα υπερψήφισης ή καταψήφισης με το «ΝΑΙ» ή το «ΟΧΙ» ή το «ΠΑΡΩΝ» που εμφανίζεται στην πρώτη γραμμή της οθόνης σας. Επίσης, μπορείτε να διορθώσετε την ψήφο σας επιλέγοντας το ανάλογο άρθρο ή τροπολογία. Βεβαιωθείτε ότι έχετε ψηφίσει όλα τα άρθρα, το ακροτελεύτιο άρθρο και το σύνολο. Αφού καταχωρήσετε την ψήφο σας έχετε τη δυνατότητα να την ελέγξετε ή να την αναθεωρήσετε ως τη λήξη της ψηφοφορίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg79">Για οποιαδήποτε απορία απευθυνθείτε στο Προεδρείο προκειμένου να σας συνδράμουν. Οι συνάδελφοι που δεν έχουν μαζί τους την βουλευτική ταυτότητα να προσέλθουν στο Προεδρείο για να δούμε πώς θα το λύσουμε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u17" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg80">Κυρία Πρόεδρε, θα ήθελα τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u18" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg81">Κύριε Δένδια, έχει τελειώσει η συζήτηση. Έχει περαιωθεί από χθες.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u19" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg82">Δεν έχει τελειώσει η συζήτηση. Έχει τελειώσει η ψηφοφορία.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u20" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg83">Ποια ψηφοφορία;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u21" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg84">Μπορώ, παρακαλώ, να πάρω τον λόγο;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u22" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg85">Ορίστε, έχετε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u23" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg86">Κυρία Πρόεδρε, συνέβη το εξής.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg87">Κατά τη χθεσινή διαδικασία άρχισε ψηφοφορία, όχι ονομαστική, η οποία καθώς εξελίσσετο και ήταν προφανές ότι είχε διαμορφωθεί αρνητική πλειοψηφία επί της αρχής για το νομοθέτημα, διεκόπη. Τότε κατά της διάρκεια της αρξαμένης ψηφοφορίας ετέθη από τον Προεδρεύοντα θέμα ονομαστικής ψηφοφορίας. Αυτό δεν είναι στοιχείο που επιτρέπεται από τον Κανονισμό.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg88">Πάνω από το εδάφιο που διαβάσατε υπάρχει το προηγούμενο εδάφιο το οποίο εξηγεί πως γίνεται η ονομαστική ψηφοφορία. Σε περίπτωση υποβολής αιτήματος Βουλευτών αυτονόητο είναι ότι αν ο Προεδρεύων επιθυμεί να γίνει ονομαστική ψηφοφορία πρέπει να το πει πριν από την έναρξή της. Αυτό που είναι ακατανόητο σε οποιαδήποτε δημοκρατική χώρα, σε οποιοδήποτε δημοκρατικό σύστημα αλλά και στην κοινή ανθρώπινη λογική του δημοκρατικού ανθρώπου είναι η διακοπή της ψηφοφορίας, όταν ο Προεδρεύων διαπιστώνει την απόρριψη του νομοθετήματος και η προκήρυξη της ονομαστικής ψηφοφορίας για την επόμενη μέρα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg89">Κατά συνέπεια, έχει τεθεί μέγα ζήτημα. Παρακαλώ να τοποθετηθούν επ' αυτού όλα τα κόμματα και να επακολουθήσει επ' αυτού ψηφοφορία. Δεν μπορούμε να προχωρήσουμε στην ονομαστική ψηφοφορία ωσάν όλα καλώς να έχουν γίνει. Επαναλαμβάνω, δεν είχε δικαίωμα ο Προεδρεύων. Είχε αρχίσει η ψηφοφορία και στην απελπισία του προσπάθησε με τη μεθόδευση αυτή να σώσει το νομοθέτημα και την Κυβέρνησή.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg90">Σας έχουμε πει επανειλημμένως, κυρία Πρόεδρε - όχι σε σας, αναφέρομαι στην Πλειοψηφία - ότι η Κυβέρνηση είναι πλέον μια Κυβέρνηση μειοψηφίας και δεν μπορεί να κυβερνά κατ' αυτόν τον τρόπο. Η Βουλή έχει δικαίωμα να καταψηφίζει και όταν καταψηφίζει, το νομοθέτημα απορρίπτεται. Τέτοιου τύπου μεθοδεύσεις δεν μπορούν να γίνουν ανεκτές.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u24" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg91">Έχω εδώ τα πρακτικά της χθεσινής συνεδρίασης, όπου αφού γίνεται κάποια ανακοίνωση για τα δυτικά θεωρία που κάποιοι παρακολουθούσαν και τελειώνει με την κλασική φράση «η Βουλή σάς καλωσορίζει», γράφεται το εξής στα πρακτικά: «Κηρύσσεται περαιωμένη η συζήτηση επί της αρχής, επί των άρθρων, επί των τροπολογιών και του συνόλου του σχεδίου νόμου του Υπουργείου Διοικητικής Ανασυγκρότησης και θα διεξαχθεί ψηφοφορία. Πριν ξεκινήσω, όμως, την ψηφοφορία, θα ήθελα να σας ενημερώσω ότι σύμφωνα με τις περιπτώσεις β) και γ) της παραγράφου 1 του άρθρου 72 του Κανονισμού της Βουλής, ονομαστική ψηφοφορία διεξάγεται όταν διατυπώνονται αντιρρήσεις για το αποτέλεσμα της ψηφοφορίας, καθώς και σε κάθε περίπτωση που ο Πρόεδρος το κρίνει αναγκαίο.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg92">Σύμφωνα λοιπόν, με την πάγια πρακτική που ακολουθούμε στις ψηφοφορίες, οι Κοινοβουλευτικές Ομάδες ψηφίζουν διά των εισηγητών τους. Σε αυτήν τη διαδικασία δεν εκφράζονται οι ανεξάρτητοι Βουλευτές, οι οποίοι πλέον αριθμούν τους δεκαέξι. Επομένως, σε όσα άρθρα δεν διαφαίνεται να διαμορφώνεται η απαιτούμενη πλειοψηφία από τις ψήφους των εισηγητών, θα διεξαχθεί ονομαστική ψηφοφορία, ώστε να εκφραστούν όλοι οι Βουλευτές. Ξεκινάμε, λοιπόν, την ψηφοφορία επί της αρχής».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg93">Εκεί αναπτύσσεται ένας διάλογος μεταξύ του κ. Βορίδη και του Προεδρεύοντος κ. Βαρεμένου και στο τέλος καταλήγει ο Προεδρεύων, όπως ορίζει και το άρθρο 72- γιατί σε κάθε περίπτωση έχει το δικαίωμα - να ζητήσει να γίνει ονομαστική ψηφοφορία σήμερα, μετά την άρση των ασυλιών, επί της αρχής, των άρθρων, των τροπολογιών και του συνόλου του νομοσχεδίου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg94">Δεν αντιλαμβάνομαι, κύριε Δένδια, γιατί πρέπει να τοποθετηθούν όλα τα κόμματα επί του ζητήματος αυτού. Όπως ξέρετε, ο Κανονισμός υπάρχει για να διευκολύνει τις διαδικασίες. Μάλιστα ξέρετε ότι δεν υπάρχει άρθρο του Κανονισμού που να ορίζει ότι ψηφίζουν δια των εισηγητών. Αυτό είναι μια πάγια κοινοβουλευτική πρακτική που προέκυψε, δηλαδή το να μιλάνε οι εισηγητές και να λένε «ΝΑΙ», «ΟΧΙ», «ΠΑΡΩΝ», ό,τι θέλουν, ακριβώς για να μην μαζεύεται το σύνολο της Βουλής σε κάθε νομοσχέδιο. Δεν υπάρχει ρητή διάταξη γι' αυτό που κάνουμε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg95">Κατά συνέπεια, κάθε φορά, η κοινοβουλευτική πρακτική, αναλόγως πώς εξελίσσεται, διαμορφώνει και πρακτικές. Όλοι γνωρίζετε, δεν είναι κάτι που το κρύβουμε, ότι η Κυβέρνηση του ΣΥΡΙΖΑ έχει εκατόν σαράντα πέντε (145) Βουλευτές. Επίσης, γνωρίζετε ότι πήρε ψήφο εμπιστοσύνης από τους εκατόν πενήντα έναν (151). Τώρα ποιο ακριβώς είναι το ζήτημα; Σε ποιο άρθρο θα σταθούμε για να πούμε ότι το συγκεκριμένο νομοσχέδιο απορρίφθηκε, καταψηφίστηκε ή δεν είναι νόμιμη η πρόταση του Προεδρεύοντος; Γιατί είναι αποκλειστικό του δικαίωμα, λαμβάνοντας υπ' όψιν τι γίνεται στην αίθουσα και αν υπάρχουν αντιρρήσεις. Το λέει το άρθρο 72 στην παράγραφο β). Σε κάθε περίπτωση, μπορεί να ζητήσει ονομαστική ψηφοφορία. Τι παράβαση έγινε και ποιου άρθρου; Για εξηγήστε μου, για να δούμε και να μην καθυστερούμε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u25" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg96">Κυρία Πρόεδρε, ό,τι αναφέρατε δεν αντιφάσκει ούτε απαντά σε αυτό το οποίο έθεσα. Εξηγούμαι: Αυτό το οποίο έγινε στην Αίθουσα και το οποίο μαρτυρείται από τους συναδέλφους της Νέας Δημοκρατίας οι οποίοι ήταν εδώ, αναφερθήκατε στον κ. Βορίδη εσείς προηγουμένως, είναι το εξής: δεν διαπίστωσε ζήτημα ο Προεδρεύων και δήλωσε ότι θα αρχίσει ονομαστική ψηφοφορία. Επίσης, δεν περάτωσε την ψηφοφορία και δεν ανακοίνωσε αποτέλεσμα. Διατυπώθηκε η βούληση των κομμάτων, κατά τον τρόπο που παγίως γίνεται και ο τρόπος αυτός δεν συνιστά ερμηνεία του Κανονισμού. Είναι ο τρόπος που γίνεται η ψηφοφορία στη Βουλή και μπορεί να οδηγήσει είτε σε αποδοχή του νομοθετήματος είτε σε απόρριψη του νομοθετήματος. Δεν υπάρχει κανένα θέμα. Με τον ίδιο τρόπο μπορεί και να απορριφθεί. Στη συγκεκριμένη περίπτωση, με την παράταξη των τοποθετήσεων που είχαν γίνει, το νομοθέτημα απερρίφθη. Ο Προεδρεύων αντί να ανακοινώσει την απόρριψη, τότε και μετά την εκφρασθείσα αντίληψη του Κοινοβουλίου, μίλησε περί ονομαστικής ψηφοφορίας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u26" ana="#regular" who="#ΒΑΡΕΜΕΝΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg97">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u27" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg98">Έλειπε ένας εισηγητής, κύριε Δένδια. Έλειπε από την «ενδεικτική» - ας την πούμε έτσι - ψηφοφορία ένας κρίσιμος εισηγητής.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u28" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg99">Κυρία Πρόεδρε, χαίρομαι γιατί είστε εξαιρετικά καλά ενημερωμένη.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u29" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg100">Διαβάζω τα Πρακτικά, κύριε Δένδια.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u30" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg101">Ακριβώς λοιπόν επειδή έλειπε, απερρίφθη.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u31" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg102">Όχι, οι ίδιοι ζητούσατε να τον περιμένουμε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u32" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg103">Αν θέλετε να μου επιτρέψετε να ολοκληρώσω, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg104">Κυρία Πρόεδρε, ξέρετε η διαδικασία στη Βουλή δεν είναι «στάκα Τούρκο να γιομίσω και πήγαινε έξω να τον φωνάξεις, μήπως είναι στο καφενείο».</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u33" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg105">Πολλές φορές γίνεται και περιμένουμε πολλούς.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u34" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg106">Δεν υπάρχει διαδικασία η οποία να καλύπτει αυτό το οποίο γίνεται σήμερα. Δηλαδή, την εκ νέου ονομαστική ψηφοφορία, για να διορθωθεί το μη ανακοινωθέν χθεσινό αποτέλεσμα. Δεν προβλέπονται αυτά τα πράγματα. Εάν ο Προεδρεύων, λέω ξανά, θέλει να γίνει ονομαστική, βεβαίως είναι στη διακριτική του ευχέρεια. Όμως, πρέπει να το ανακοινώσει.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u35" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg107">Το είπε αυτό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u36" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg108">Δεν μπορεί διά της ονομαστικής να επιχειρήσει να αλλάξει ολοκληρωθείσα διαδικασία, που έχει απορριφθεί νομοθέτημα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg109">Καταλήγω, κυρία Πρόεδρε, ως εξής: Βεβαίως γνωρίζουμε ότι η Κυβέρνηση του ΣΥΡΙΖΑ στηρίζεται από κοινοβουλευτική μειοψηφία πλέον. Αυτό που θα μου επιτρέψετε να σας πω είναι ότι δεν μπορούμε να ξαναγράψουμε τον Κανονισμό, ώστε να εξυπηρετηθεί η Κυβέρνηση του ΣΥΡΙΖΑ και να επιβιώσει.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u37" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg110">Όχι, θα κάνουμε κάθε φορά ονομαστική ψηφοφορία μέχρι να πειστείτε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u38" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg111">Θα μας επιτρέψετε λοιπόν, κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, να τηρήσουμε τον υπάρχοντα Κανονισμό. Και με τον υπάρχοντα Κανονισμό το νομοθέτημα αυτό έχει απορριφθεί.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u39" ana="#regular" who="#ΒΑΡΕΜΕΝΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg112">Κυρία Πρόεδρε, μπορώ να έχω τον λόγο;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u40" ana="#regular" who="#ΦΩΚΑΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΑΡΙΣΤΕΙΔΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg113">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u41" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg114">Κύριε Βαρεμένο, ξέρω ότι ήσασταν παρών, αλλά εδώ δεν θέλουμε μάρτυρες. Είναι ένα πολύ απλό ζήτημα. Αν καλέσουμε όσους ήταν εχθές να πουν την άποψή τους, συν τους Κοινοβουλευτικούς Εκπροσώπους, δεν βγαίνει πουθενά.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg115">Λοιπόν, εσείς προτείνατε αμέσως την ονομαστική ψηφοφορία. Όταν ζητήσατε να πουν οι εισηγητές τη γνώμη τους, έλειπε ένας εισηγητής. Εκεί λοιπόν, είπατε ότι θα γίνει ονομαστική ψηφοφορία και επί του συνόλου και επί των άρθρων και επί των τροπολογιών και κλείσατε τη συνεδρίαση. Αφού είχατε μία αντιδικία με τον κ. Βορίδη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg116">Επειδή πράγματι υπάρχει ένα ζήτημα το αν θα διευκολυνθούν ή όχι οι κοινοβουλευτικές διαδικασίες, γιατί περί αυτού πρόκειται, να ξέρετε ότι εφ' εξής θα γίνονται ονομαστικές ψηφοφορίες για όλα τα νομοσχέδια, για να τελειώνουμε και να μην αμφισβητεί κανείς.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg117">Να δούμε τελικώς ποιος θα ωφεληθεί. Η Βουλή, η λειτουργία, η οικονομία των εργασιών που χρειαζόμαστε, η δημοκρατία; Ποιος θα ωφεληθεί από τέτοιου τύπου αντιρρήσεις;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg118">Κύριε Δένδια, νομίζω λοιπόν ότι δεν υπάρχει ζήτημα. Εξάλλου, εσείς που είστε και δημοκράτες ξέρετε ότι υπάρχουν τόσοι ανεξάρτητοι Βουλευτές. Δεν θα ζητήσουμε τη γνώμη τους;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u42" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg119">Εσείς δεν είστε, κυρία Πρόεδρε; Γιατί όταν λέτε «εσείς που είστε και δημοκράτες»…</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u43" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg120">Όχι, εσείς λέω, που το υπερασπίζεστε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u44" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg121">Κυρία Πρόεδρε, για να μην οδηγηθούμε σε κλιμάκωση αυτού του θέματος, το οποίο εμφανίζεται κατ' αρχάς ως διαδικαστικό, αλλά επειδή μπορεί να δημιουργήσει και προηγούμενο, θα πρότεινα να τοποθετηθούν τα κόμματα. Εμμέσως θα διαπιστώσετε και το τι συμβαίνει. Και επειδή είπατε δεν χρειαζόμαστε μαρτυρίες, θα μου επιτρέψετε να σας πω ότι οι μαρτυρίες ποτέ δεν βλάπτουν.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u45" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg122">Ναι, κύριε Δένδια, αλλά για ένα νομοσχέδιο ήρθαμε εδώ. Δεν ήρθαμε για να κάνουμε μια συνολική ρήξη.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u46" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg123">Ο παριστάμενος εισηγητής της Νέας Δημοκρατίας μπορεί κάλλιστα να εξηγήσει περί τίνος πρόκειται.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u47" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg124">Δεν ήρθαμε γι' αυτό εδώ. Ήρθαμε για μια ονομαστική ψηφοφορία.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u48" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg125">Όχι. Δεν ήρθαμε για ονομαστική ψηφοφορία.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u49" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg126">Αυτή ήταν η κλήτευση που σας έγινε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u50" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg127">Ήρθαμε για τη συνέχεια της χθεσινής συνεδρίασης.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u51" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg128">Αν είναι τώρα να γενικεύσουμε για να συζητήσουμε το πώς θα λειτουργεί εφ' εξής «η Κυβέρνηση μειοψηφίας», νομίζω αυτά τα λύνει και το Σύνταγμα και ο Κανονισμός και αμέσως εδώ θα αποδειχθεί.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u52" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg129">Κυρία Πρόεδρε, η άποψή μας είναι να τοποθετηθούν τα κόμματα επί του τεθέντος ζητήματος.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u53" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg130">Εντάξει, αυτό είναι η άποψή σας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u54" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg131">Κυρία Πρόεδρε, εσείς μπορείτε να πείτε: Δεν υπάρχει ζήτημα. Το απορρίπτω. Πρέπει, όμως, να το πείτε και σιωπηρά να προχωρήσουμε σε ονομαστική ψηφοφορία και επί της δικής σας τοποθετήσεως και εμείς ως κόμμα θα επανατοποθετηθούμε, διότι σας ξαναλέω ότι ο δικός μας ισχυρισμός είναι ότι το ζήτημα δεν τίθεται διότι το νομοθέτημα απερρίφθη. Η Κυβέρνηση, αν θέλει, να το επανακαταθέσει και να το επανασυζητήσει.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u55" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg132">Σε ποια ψηφοφορία απερρίφθη; Επί της αρχής; Επί των άρθρων; Μα αφού βλέπετε τα Πρακτικά. Θέλετε να σας τα στείλω;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u56" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg133">Απερρίφθη επί της αρχής, αλλά…</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u57" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg134">Θέλετε να σας τα στείλω; Τι λέτε τώρα;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg135">Εν πάση περιπτώσει, εγώ, εκτός εάν θέλετε να το θέσω και αυτό σε ψηφοφορία, θεωρώ, ως Προεδρεύουσα της σημερινής συνεδρίασης, ότι δεν υπάρχει κανένα ζήτημα επ' αυτού. Εάν, όμως, ο κ. Δένδιας επιμένει στην πρότασή του, θα θέσω και την πρόταση του κ. Δένδια σε ψηφοφορία.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u58" ana="#regular" who="#ΚΟΥΤΣΟΥΚΟΣ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΥ_ΓΙΑΝΝΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg136">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u59" ana="#regular" who="#ΦΩΚΑΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΑΡΙΣΤΕΙΔΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg137">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u60" ana="#regular" who="#ΜΙΧΑΛΟΛΙΑΚΟΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg138">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u61" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg139">Σας είπα δεν έχετε δικαίωμα. Δεν δίνω τον λόγο σε κανέναν. Έκανε μία πρόταση ένας συνάδελφος και πάνω σ' αυτήν την πρόταση θα συζητήσουμε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg140">Επαναλαμβάνω την πρόταση - και δεν ακούω κανέναν που φωνασκεί - είναι αν πρέπει να θεωρήσουμε σήμερα ότι έχει απορριφθεί το χθεσινό νομοσχέδιο και αν πρέπει ταυτόχρονα να μιλήσουν όλοι οι Κοινοβουλευτικοί Εκπρόσωποι. Αυτή είναι η πρόταση του κ. Δένδια.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u62" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg141">Κυρία Πρόεδρε, πρέπει να μιλήσουν τα κόμματα. Δεν είναι προσωπικό μου ζήτημα. Δώστε τους τον λόγο. Πρέπει να μιλήσουν.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u63" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg142">Το είπα, κύριε Δένδια. Αυτή είναι η πρότασή σας. Θα σηκωθεί και ένας άλλος να πει να μιλήσουν όλοι οι Βουλευτές. Τι πάει να πει είναι πρότασή σας; Δεν λέει κάτι αυτό. Διευθύνω μία διαδικασία και έχω τη γνώση και τον τρόπο να μπορώ να την αναπτύξω με ομαλότητα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u64" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg143">Έχει τεθεί ζήτημα επί του Κανονισμού, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u65" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg144">Κυρία Πρόεδρε, είναι εκ του Κανονισμού. Πρέπει να μιλήσουν τα κόμματα. Δεν είναι στην ευχέρεια τη δική μου ή τη δική σας να συνομολογήσω να το κλείσουμε με μια «ψηφοφοριούλα». Καταλάβατε; Δεν είναι αυτό το πράγμα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u66" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg145">Μα, δεν είναι να συνομολογήσετε. Το ανοίγετε εσείς, κύριε Δένδια, για πολιτικούς λόγους. Εντάξει, έχετε δικαίωμα. Σας στέρησα τον λόγο;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u67" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg146">Όχι, προς θεού, δεν μου τον στερήσατε καθόλου, αλλά στερείτε το δικαίωμα επί της ουσίας των κομμάτων να τοποθετηθούν.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u68" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg147">Έχω και εγώ όμως δικαίωμα, ως Προεδρεύουσα της σημερινής συνεδρίασης, να κρίνω αν αυτό είναι επωφελές ή όχι για το σύνολο της Ολομέλειας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u69" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg148">Δεν κρίνεται η ωφέλεια από εσάς, κυρία Πρόεδρε. Υπάρχει ο Κανονισμός. Δεν είναι θέμα ωφέλειας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u70" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg149">Είναι διαδικαστικό; Έχει περαιωθεί η συζήτηση και δεν γίνονται τοποθετήσεις.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u71" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg150">Είναι θέμα νομιμότητας, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u72" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg151">Την περαίωσαν χθες το βράδυ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u73" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg152">Καθ' υμάς έχει περαιωθεί. Καθ' ημάς δεν υπάρχει τέτοιο θέμα. Έχει απορριφθεί.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u74" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg153">Εγώ διαβάζω τι λένε τα Πρακτικά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u75" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg154">Μα, δεν απεικονίζουν την πραγματικότητα τα Πρακτικά. Το ξέρετε αυτό. Αλλιώς δεν θα συζητάγαμε τώρα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u76" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg155">Μα πώς δεν την απεικονίζουν; Με βάση τα Πρακτικά δουλεύουμε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u77" ana="#regular" who="#ΦΩΚΑΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΑΡΙΣΤΕΙΔΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg156">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο για ένα λεπτό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u78" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg157">Όχι, δεν υπάρχει ένα λεπτό. Σας παρακαλώ! Δεν θα δώσω σε κανέναν τον λόγο. Θα βάλω την πρόταση του κ. Δένδια…</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u79" ana="#regular" who="#ΓΕΡΜΕΝΗΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg158">Πρέπει να δώσετε τον λόγο στους Κοινοβουλευτικούς Εκπροσώπους.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u80" ana="#regular" who="#ΜΙΧΑΛΟΛΙΑΚΟΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg159">Δεν είναι σοβιέτ εδώ! Να δώσετε τον λόγο σ' όλα τα Κόμματα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u81" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg160">Τι θέλετε, κύριε Μιχαλολιάκο; Δεν σας δίνω τον λόγο. Να είστε σιωπηλοί στη συνεδρίαση. Καθίστε κάτω τώρα!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg161">Δεν δέχομαι κραυγές μέσα στη συνεδρίαση. Καθίστε!</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg162">Κατά συνέπεια, η πρότασή μου είναι να βάλουμε σε ψηφοφορία την πρόταση του κ. Δένδια διότι, κύριε Δένδια, αν έχει καταψηφιστεί το νομοσχέδιο, δεν έχουμε κανέναν λόγο να ανοίξουμε συζήτηση. Να το δούμε, λοιπόν.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u82" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg163">Τι είναι αυτό που λέτε;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u83" ana="#regular" who="#ΛΑΓΟΣ_ΕΥΑΓΓΕΛΟΥ_ΙΩΑΝΝΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg164">Θέλουμε τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u84" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg165">Είναι διαδικαστικό. Εφόσον, λοιπόν, λέτε ότι κατά τη γνώμη σας απερρίφθη το νομοσχέδιο, θα βάλω σε ψηφοφορία το, αν, με βάση την ανάγνωση των Πρακτικών, την εμπειρία, οπτική ή φυσική, που είχαν χθες οι άλλοι Βουλευτές, εάν έχει απορριφθεί το νομοσχέδιο. Ειδάλλως δεν έχει νόημα να συζητάμε. Αν αποφασίσει το σύνολο ότι απερρίφθη το νομοσχέδιο, θα φύγουμε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u85" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg166">Δεν είναι αυτό το ζήτημα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u86" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg167">Δεν προβλέπεται αυτό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u87" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg168">Αυτή είναι η γνώμη μου. Προεδρεύω και θα βάλω αυτήν την πρόταση σε συζήτηση.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u88" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg169">Δεν μπορείς να κάνεις ό,τι θέλεις.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u89" ana="#regular" who="#ΤΖΑΒΑΡΑΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg170">Παραβιάζεις τον Κανονισμό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u90" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg171">Κατά συνέπεια, στο σημείο αυτό θέτω προς συζήτηση το πρώτο…</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg172">Θα θέσω, λοιπόν σε ψηφοφορία το πρώτο σκέλος της πρότασης του κ. Δένδια που είναι ότι έχει καταψηφιστεί το νομοσχέδιο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u91" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg173">Πρέπει να μιλήσουν όλοι. Δεν γίνεται αυτό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u92" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg174">Οι διαμαρτυρίες δεν με αγγίζουν. Ψηφίζουμε τώρα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u93" ana="#regular" who="#ΚΟΥΤΣΟΥΚΟΣ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΥ_ΓΙΑΝΝΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg175">Είσαι απαράδεκτη!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u94" ana="#regular" who="#ΚΕΓΚΕΡΟΓΛΟΥ_ΑΛΕΞΑΝΔΡΟΥ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg176">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u95" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg177">Θα ψηφίσετε δι' εγέρσεως ή δι' ανατάσεως.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg178">Κοιτάξτε, σήμερα δεν θα κάνουμε εμείς ολόκληρο θέμα για μία ψηφοφορία σε ένα συνηθισμένο νομοσχέδιο γιατί δεν ξέρω τι θέλετε να υποδείξετε στην ελληνική κοινωνία που παρακολουθεί. Θέλετε να δείξετε ότι ο ΣΥΡΙΖΑ είναι μειοψηφία; Σας παρακαλώ!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u96" ana="#regular" who="#ΜΙΧΑΛΟΛΙΑΚΟΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg179">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u97" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg180">Κυρία Πρόεδρε, γιατί το κάνετε αυτό;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u98" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg181">Κύριε Δένδια, θα διαμορφωθούν καινούργιες πρακτικές. Τελείωσε. Είναι εκατόν σαράντα πέντε οι Βουλευτές. Είναι μία νέα πραγματικότητα. Υπάρχουν δεκαέξι Ανεξάρτητοι, είναι μία νέα πραγματικότητα και με αυτήν θα διαμορφώσουμε κοινοβουλευτική πρακτική για να είμαστε έτοιμοι και με την απλή αναλογική που βλέπουμε πόσο τη σέβεστε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u99" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg182">Κυρία Πρόεδρε, οδηγείτε σε εκτράχυνση τη συζήτηση χωρίς λόγο. Δώστε τον λόγο στους Κοινοβουλευτικούς Εκπροσώπους.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u100" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg183">Να πουν τι, κύριε Δένδια;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u101" ana="#regular" who="#ΜΙΧΑΛΟΛΙΑΚΟΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg184">Κυρία Πρόεδρε, θέλω τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u102" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg185">Να τοποθετηθούν επί θέματος του Κανονισμού.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u103" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg186">Να πουν ότι δεν έχει ψηφιστεί το νομοσχέδιο; Είναι δυνατόν;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u104" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg187">Κυρία Πρόεδρε, μην το τραβάτε. Δεν γίνεται έτσι. Δώστε τον λόγο στους Κοινοβουλευτικούς Εκπροσώπους. Μην ασκείτε προσωπική πολιτική από την Έδρα. Δεν υπάρχει λόγος.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u105" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg188">Θέλετε να κάνουμε άλλη μία παράσταση μετά τις Πρέσπες. Για να δούμε ποιος και πώς θα ωφεληθεί.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u106" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg189">Κυρία Πρόεδρε, το λέω για να προστατεύσω και εσάς και τη διαδικασία. Μην οδηγείτε τη διαδικασία στα άκρα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u107" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg190">Δεν χρειάζομαι προστασία.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u108" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg191">Δώστε τον λόγο στους Κοινοβουλευτικούς. Έχει τεθεί θέμα εκ του Κανονισμού. Είναι υποχρέωσή σας να το κάνετε. Μην καταλήγετε σε προσωπικά συμπεράσματα. Δεν υπάρχει λόγος να εξοκείλλει η διαδικασία. Δώστε τον λόγο στους Κοινοβουλευτικούς.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u109" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg192">Για να ακούσουμε τα ίδια;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u110" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg193">Σας το ζητώ επί του θέματος που προέκυψε χθες που είναι θέμα εκ της εφαρμογής του Κανονισμού. Μην το τραβάτε άλλο. Δεν υπάρχει άλλη λύση διεξόδου από εδώ που οδηγήσατε τη διαδικασία. Σας το λέω τόση ώρα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u111" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg194">Δεν την οδήγησα εγώ. Ο Κανονισμός είναι σαφής.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u112" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg195">Τόση ώρα εκτραχύνετε μία διαδικασία χωρίς κανέναν λόγο. Έγινε χθες λάθος από το Προεδρείο, το οποίο μπορεί να διορθωθεί. Δώστε τον λόγο στους Κοινοβουλευτικούς. Από εκεί και πέρα θα διαμορφωθεί άποψη για το τι συνέβη χθες και θα δούμε πώς μπορούμε να προχωρήσουμε. Δεν μπορείτε να πάτε σε ονομαστική. Δεν μπορείτε!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u113" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg196">Δεν θα είναι μία Ολομέλεια σε ομηρία για να δει πώς θα λύσει το πρόβλημα. Υπήρξε πρόβλημα. Είναι εκατόν σαράντα πέντε οι Βουλευτές του ΣΥΡΙΖΑ. Τι θέλετε; Αν κάθε φορά γίνεται αυτό, εντάξει, θα σας μαζεύουμε…</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u114" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg197">Κυρία Πρόεδρε, δεν είναι μόνο ότι είναι εκατόν σαράντα πέντε, αλλά ότι απερρίφθη το νομοθέτημα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u115" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg198">Τι θέλετε; Να παραιτηθεί η Κυβέρνηση; Ποιο ακριβώς είναι το αίτημά σας; Διαμορφώστε το πολιτικά. Πολιτικά πρόσωπα είμαστε εδώ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u116" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg199">Κυρία Πρόεδρε, θα τοποθετηθώ από την αρχή, μήπως και καταλήξουμε κάπου. Παρετηρήθη κατά την ψηφοφορία εχθές πλειοψηφία αρνητική.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg200">Αφήστε να το σώσουμε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg201">Κατά τη διάρκεια της ψηφοφορίας και μόλις είχε εμφανισθεί το αρνητικό αποτέλεσμα από τις δηλώσεις των εισηγητών, ο Προεδρεύων διέκοψε χωρίς να ανακοινώσει το ήδη ληφθέν αποτέλεσμα από τη Βουλή και δήλωσε απόφαση ονομαστικής την επομένη. Ονομαστική επί ληφθείσης απόφασης δεν προβλέπεται. Αυτό είναι θέμα εκ του Κανονισμού, σας το θέτω και ζητώ από εσάς να θέσετε το θέμα του Κανονισμού που σας έθεσα, όπως έχετε υποχρέωση, για να τοποθετηθούν οι Κοινοβουλευτικοί Εκπρόσωποι των Κομμάτων. Δεν έχετε άλλη επιλογή. Δεν είναι θέμα με διακριτική ευχέρεια.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u117" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg202">Και με την ψηφοφορία αυτό θα ζητήσω, κύριε Δένδια. Και με την ψηφοφορία που ζητάω εγώ, που είναι η δική μου πρόταση, αυτό θα γίνει. Θα γίνει ερμηνεία του Κανονισμού.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u118" ana="#regular" who="#ΤΖΑΒΑΡΑΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg203">Ερμηνεία της απόφασης της Βουλής θέλετε να κάνετε;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u119" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg204">Δεν μπορεί να γίνει έτσι.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u120" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg205">Ενώ διά των Κοινοβουλευτικών Εκπροσώπων θα γίνει;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u121" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg206">Πρέπει να τοποθετηθούν οι Κοινοβουλευτικοί. Δεν μπορείτε να το κάνετε αυτό. Έγινε λάθος εχθές. Το άρθρο 72 εδάφιο γ) είναι σαφές. Έγινε λάθος. Να μην πω άλλη ερμηνεία. Να δεχθώ το λάθος.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u122" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg207">Έχει και εδάφιο β) και γ). Το εδάφιο β) είναι όταν διαπιστώνεται από τον Προεδρεύοντα ότι υπάρχει πρόβλημα με ένα νομοσχέδιο. Το γ) είναι σε κάθε περίπτωση που ο Πρόεδρος κρίνει αναγκαία.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u123" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg208">Αυτό δεν μπορεί να γίνει επί ληφθείσης αποφάσεως. Δεν μπορεί να γίνει! Δεν μπορούμε να δεχθούμε τέτοια πρακτική για να επιβιώσει η Κυβέρνηση. Δεν μπορούμε να το δεχθούμε!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u124" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg209">Δεν υπήρχε απόφαση. Όταν τα ανακοινώνει ο Πρόεδρος αυτά, δεν έχει γίνει ψηφοφορία…</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u125" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg210">Είχε γίνει.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u126" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg211">...ούτε ενδεικτική, ούτε κανονική. Το είπε αμέσως. Δείτε τα Πρακτικά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u127" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg212">Κυρία Πρόεδρε, τι φοβάται η Πλειοψηφία από το να τοποθετηθούν οι Κοινοβουλευτικοί; Τι φοβάται;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u128" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg213">Την καθυστέρηση, την παράσταση, το ανέβασμα των τόνων. Δεν φοβόμαστε τίποτα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u129" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg214">Τότε δώστε τους τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u130" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg215">Ακόμα και το νομοσχέδιο, τι θέλετε; Να το βάλουμε την άλλη εβδομάδα; Να ξανάρθετε;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u131" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg216">Ποια οικονομία, κυρία Πρόεδρε; Έχουμε</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg217">χάσει τόσες ώρες εδώ!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u132" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg218">Δεν έχουμε πρόβλημα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u133" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg219">Δώστε τον λόγο τότε. Έχετε πρόβλημα και μάλιστα μεγάλο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u134" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg220">Δεν υπάρχει κάποια προθεσμία.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u135" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg221">Έχετε πρόβλημα, κυρία Πρόεδρε. Αν δεν είχατε, θα είχατε δώσει τον λόγο. Η Κυβέρνηση έχει πρόβλημα. Δώστε τον λόγο!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u136" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg222">Έχει πρόβλημα με την κακοπιστία που υπάρχει μέσα στη Βουλή, η οποία αναδεικνύεται ανά πάσα στιγμή. Μιλάτε για κυβέρνηση «κουρελού», κύριε Δένδια.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u137" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg223">Δεν είναι κακοπιστία η άρνηση υφαρπαγής.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u138" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg224">Τα στελέχη σας μιλάνε για κυβέρνηση «κουρελού». Τι θέλετε; Δεν το ξέρει ο ελληνικός λαός ότι είμαστε εκατόν σαράντα πέντε; Γιατί να κάνουμε όλη αυτή την παράσταση; Γιατί;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u139" ana="#regular" who="#ΦΩΚΑΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΑΡΙΣΤΕΙΔΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg225">Κυρία Πρόεδρε, θέλω τον λόγο για ένα λεπτό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u140" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg226">Δώστε τον λόγο στον κ. Φωκά, αφού θέλει να μιλήσει!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u141" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg227">Και τι θα σημαίνει αυτό; Ότι θα νομιμοποιηθεί η χθεσινή ψηφοφορία; Κύριε Δένδια, αυτά είναι για παιδάκια τώρα. Άμα πει δηλαδή ότι είναι «κατά», θα νομιμοποιηθεί η χθεσινή ψηφοφορία; Δεν είναι αυτό το ζήτημα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u142" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg228">Κυρία Πρόεδρε, έχετε οδηγήσει σε αδιέξοδο τη διαδικασία. Δώστε τους τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u143" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg229">Αν αποφασίσουμε ότι θα γενικεύσουμε τη συζήτηση εδώ και θα υπονομεύσουμε όλες τις εργασίες του Κοινοβουλίου, για να δώσω σε επτά κόμματα να μιλήσουν, να απαντήσουν, να απαντήσει ο Υπουργός, ο πρώην Πρόεδρος...</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u144" ana="#regular" who="#ΤΖΑΒΑΡΑΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg230">Θέλουμε να λειτουργήσει η δημοκρατία. Το καταλάβατε; Καταψηφίστηκε αυτό το νομοσχέδιο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u145" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg231">Περιμένετε γιατί βιάζεστε; «Προχωρήστε, προχωρήστε», μου λέγατε. Εάν γενικευθεί η συζήτηση, θα μιλήσουν επτά Κοινοβουλευτικοί Εκπρόσωποι, θα μιλήσει η Υπουργός που είχε το νομοσχέδιο, ο χθεσινός Προεδρεύων και οι συνάδελφοι που ήταν στο χθεσινό νομοσχέδιο ως Κοινοβουλευτικοί Εκπρόσωποι. Θα χάσουμε πέντε ώρες για να πούμε ότι ο ΣΥΡΙΖΑ έχει εκατόν σαράντα πέντε;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u146" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg232">Πέντε ώρες, πέντε ώρες. Τι να κάνουμε;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u147" ana="#regular" who="#ΤΖΑΒΑΡΑΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg233">Αυτή είναι η δημοκρατία!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u148" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg234">Γιατί, κύριε Δένδια, δημιουργείτε αυτό το πρόβλημα; Γιατί αρπάζεστε από λεπτομέρειες; Δεν έχουμε κρύψει κάτι. Πήραμε ψήφο εμπιστοσύνης. Δεν θέλετε να ξαναδείτε αυτήν την ψήφο εμπιστοσύνης; Δεν καταλαβαίνω.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u149" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg235">Αρνείστε το αυτονόητο, να δώσετε τον λόγο στους Κοινοβουλευτικούς Εκπροσώπους. Αυτό δεν μπορεί να γίνει δεκτό. Αυτό προβλέπει ο Κανονισμός.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u150" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg236">Θα ρωτήσω μία στιγμή τι διαδικασίες έχει η Βουλή εν εξελίξει.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u151" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg237">Αρνείστε το αυτονόητο. Δώστε τον λόγο, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u152" ana="#regular" who="#ΦΩΚΑΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΑΡΙΣΤΕΙΔΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg238">Κυρία Πρόεδρε, σας ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u153" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg239">Κύριε Δένδια, ξέρετε, εγώ σας σέβομαι παρ' όλα αυτά που μου απαντήσατε προχθές, καθ' υποβολή κιόλας, ότι ήμουν μάρτυρας. Δικηγόρος ήμουν στην υπόθεση. Εν πάση περιπτώσει...</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u154" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg240">Κρίνετε ότι είναι η κατάλληλη στιγμή για να επαναφέρετε αυτό που είπατε χθες;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u155" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg241">Όχι, λέω ότι εγώ σας έχω σε εκτίμηση, παρ' όλο που, κατά τη γνώμη μου, ήταν άστοχο αυτό που έγινε προχθές. Όμως, θεωρώ ότι αυτήν τη στιγμή ανοίγουμε μία διαδικασία που είναι απολύτως αδιέξοδη.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u156" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg242">Μα, δεν υπάρχει άλλη επιλογή, κυρία Πρόεδρε. Υπάρχει άλλη επιλογή;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u157" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg243">Υπάρχει και προκύπτει από τα Πρακτικά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u158" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg244">Δεν μπορούμε να αποφασίσουμε χωρίς να τοποθετηθούν οι Κοινοβουλευτικοί. Δεν μπορούμε! Θα είχαμε τελειώσει τώρα!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u159" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg245">Νομίζετε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u160" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg246">Είμαστε μία ώρα εγκλωβισμένοι και συζητάμε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u161" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg247">Θα δείτε, θα δείτε, γιατί θα το κάνω. Όμως, θα το κάνω γιατί θεωρώ ότι θα εκτεθείτε. Θα μιλάμε πέντε ώρες για ένα ζήτημα το οποίο η Ολομέλεια θα το αποφασίσει.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u162" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg248">Θα είχαμε τελειώσει, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u163" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg249">Η Ολομέλεια είναι το κυρίαρχο όργανο. Η Ολομέλεια θα αποφασίσει οτιδήποτε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u164" ana="#regular" who="#ΔΕΝΔΙΑΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ-ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg250">Ναι, αλλά μετά τοποθέτηση. Δεν μπορεί να αποφασίσει χωρίς τοποθέτηση. Αυτό σας λέω, δώστε τον λόγο στους Κοινοβουλευτικούς Εκπροσώπους να τελειώνουμε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u165" ana="#regular" who="#ΒΑΡΕΜΕΝΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg251">Κυρία Πρόεδρε, θέλω τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u166" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg252">Για να μη γίνει εδώ αρένα, γιατί περί αυτού πρόκειται, και δεν καταλαβαίνω και ποιο είναι το διακύβευμα - γιατί στις αρένες υπάρχουν σοβαρά διακυβεύματα, η ζωή του ταυρομάχου και του ταύρου, εν πάση περιπτώσει, θα μάθουμε κάποτε ποιο είναι το διακύβευμα - θα δώσω τον λόγο. Εσείς τα είπατε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u167" ana="#regular" who="#ΓΕΩΡΓΙΑΔΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΜΑΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg253">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u168" ana="#regular" who="#ΚΟΥΤΣΟΥΚΟΣ_ΔΗΜΗΤΡΙΟΥ_ΓΙΑΝΝΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg254">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u169" ana="#regular" who="#ΦΩΚΑΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΑΡΙΣΤΕΙΔΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg255">Κυρία Πρόεδρε, θέλω τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u170" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg256">Ποιος είναι τώρα; Εδώ δεν έχουμε και Κοινοβουλευτικούς Εκπροσώπους. Δεν είναι διαδικασία με Κοινοβουλευτικούς Εκπροσώπους, για να καταλάβετε τα προβλήματα που δημιουργούνται.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg257">Θα πάρει τον λόγο ο κ. Βαρεμένος που ήταν και ο Προεδρεύων.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u171" ana="#regular" who="#ΒΑΡΕΜΕΝΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg258">Κυρία Πρόεδρε, προσπάθησα χθες να εξηγήσω στον έχοντα το γενικό πρόσταγμα, κ. Βορίδη, ότι στη Βουλή έχουμε μία πρωτοφανώς ιδιόμορφη κατάσταση. Μιλάω για το εύρος του αριθμού των ανεξάρτητων Βουλευτών. Ο κ. Βορίδης δεν ήθελε να ακούσει. Εγώ είπα να μην επιλέξουμε την οδό της παραγωγής θορύβου. Τι αποδεικνύεται εδώ; Έρχεται σήμερα η Νέα Δημοκρατία διά του Κοινοβουλευτικού της Εκπροσώπου και λέει ότι η Κυβέρνηση δεν έχει την εμπιστοσύνη της Βουλής.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u172" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg259">Δεν είπα αυτό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u173" ana="#regular" who="#ΒΑΡΕΜΕΝΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg260">Το είπε ο Κοινοβουλευτικός Εκπρόσωπος.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u174" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg261">Δεν είναι ζήτημα εμπιστοσύνης. Απορρίφθηκε το νομοσχέδιο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u175" ana="#regular" who="#ΒΑΡΕΜΕΝΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg262">Υπάρχει κάποια πιο καθαρή, εναργής μέθοδος και να το διαπιστώσουμε αυτό; Μπορώ να σας πω, στο ίδιο στυλ το δικό σας και χωρίς να θέλω να δημιουργήσω θόρυβο: Ιδού η Ρόδος, ιδού και το πήδημα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg263">Όμως, δεν είναι αυτός ο λόγος που επιμένετε και θα παρακαλούσα τον Αρχηγό της Αξιωματικής Αντιπολίτευσης να επαναφέρουμε τη συζήτηση στα πολιτικά της πλαίσια. Ποια είναι αυτά; Έχει ή δεν έχει η Κυβέρνηση την πλειοψηφία; Αυτό είναι το ερώτημα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u176" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg264">Το πλαίσιο είναι ότι είστε μειοψηφία!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u177" ana="#regular" who="#ΒΑΡΕΜΕΝΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg265">Σταματήστε! Τον θόρυβο, δυστυχώς ή ευτυχώς για σας, κύριε Βορίδη, τον έχει αναλάβει άλλη πτέρυγα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u178" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg266">Κύριε Βαρεμένο, μην απαντάτε, γιατί σας έχω βάλει χρόνο και θα σας διακόψω τώρα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u179" ana="#regular" who="#ΒΑΡΕΜΕΝΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg267">Παρακαλώ και τον Αρχηγό της Αξιωματικής Αντιπολίτευσης να επαναφέρουμε τη συζήτηση στα πολιτικά πλαίσια και να προχωρήσουμε στις διαδικασίες, όπως προβλέπεται από τον Κανονισμό της Βουλής.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg268">Και να σας πω και κάτι, γιατί λέει ο Κοινοβουλευτικός Εκπρόσωπος της Νέας Δημοκρατίας ότι δεν έγινε κουβέντα για ονομαστική ψηφοφορία. Μα, κύριε Βορίδη, προσπαθούσα επί ώρα να σας εξηγήσω, στην αρχή της συζήτησης, γιατί έχω το δικαίωμα να προχωρήσω σε ονομαστική ψηφοφορία. Σας ανέφερα το σχετικό άρθρο του Κανονισμού της Βουλής.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u180" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg269">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u181" ana="#regular" who="#ΒΑΡΕΜΕΝΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΓΕΩΡΓΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg270">Σας παρακαλώ πολύ! Νομίζω πως η συζήτηση είναι ατελέσφορη και αντιπαραγωγική και τελικά στρέφεται εναντίον εκείνου που προσπαθεί να την εκτρέψει. Να την επαναφέρουμε στα πολιτικά πλαίσια.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u182" ana="#regular" who="#ΒΑΚΗ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΦΩΤΕΙΝΗ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg271">Κυρία Πρόεδρε, θα ήθελα τον λόγο γιατί ήμουν και Κοινοβουλευτική Εκπρόσωπος χθες.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u183" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg272">Κυρία Πρόεδρε, ζητώ τον λόγο επί προσωπικού.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u184" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg273">Μετά τα προσωπικά. Τώρα συζητάμε επί του διαδικαστικού. Επί του παρεμπίπτοντος, λοιπόν.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u185" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg274">Επί του παρεμπίπτοντος, αλλά επί προσωπικού!</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u186" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg275">Θα δώσω τον λόγο με τη σειρά στα κόμματα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg276">Ο κ. Βενιζέλος έχει τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u187" ana="#regular" who="#ΒΕΝΙΖΕΛΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΕΥΑΓΓΕΛΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg277">Έχω ζητήσει, λοιπόν, τον λόγο επί του Κανονισμού, κύριε Πρόεδρε, διότι εδώ έχουμε θεμελιώδη παραβίαση του Κανονισμού.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg278">Όπως ορθά και με θάρρος είπατε, έχουμε ένα ιδιόρρυθμο καθεστώς. Η Κυβέρνηση έλαβε ψήφο εμπιστοσύνης με εκατόν πενήντα μία ψήφους, αλλά δεν διαθέτει η ίδια - ως κόμμα, ως ΣΥΡΙΖΑ και η Κοινοβουλευτική του Ομάδα - την απόλυτη πλειοψηφία των μελών της Βουλής, δεν έχει δεδηλωμένη πλειοψηφία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg279">Άρα, στις επιμέρους ψηφοφορίες του νομοθετικού έργου δεν υπάρχει τεκμήριο πλειοψηφίας. Η Κυβέρνηση έχει τυπικά την εμπιστοσύνη της Βουλής, αλλά δεν λειτουργεί στις ψηφοφορίες τεκμήριο δεδηλωμένης.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg280">Εφόσον, λοιπόν, αυτή είναι η κατάσταση, έτσι περιγράφεται και εφόσον υπάρχει πρόβλημα με τη διαπίστωση της συγκεκριμένης πλειοψηφίας πρέπει αυτό να επιβεβαιώνεται κάθε φορά με τις πρακτικές της Βουλής.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg281">Η πρακτική της Βουλής ήταν: ακούμε και καταγράφουμε τις θέσεις των κομμάτων. Ακούστηκαν και κατεγράφησαν οι θέσεις των κομμάτων, δεν προέκυψε η πλειοψηφία αυτή. Τους Ανεξάρτητους, αν ήθελε, θα τους είχε καλέσει ο Προεδρεύων χθες να τους ρωτήσει. Άνοιξε τη διαδικασία με το συνήθη τρόπο. Θεώρησε ότι το Σώμα έχει απαρτία και λαμβάνει αποφάσεις με το συνήθη τρόπο και απερρίφθη το νομοσχέδιο επί της αρχής. Αυτό συνέβη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg282">Το συμβάν αυτό δείχνει ότι δεν είχε το Προεδρείο της Βουλής την πολιτική προνοητικότητα που έπρεπε. Και επειδή εδώ πολιτικά πράττουμε, αυτό το οποίο συνέβη είναι ότι απεδείχθη το αντιφατικό και ιδιόρρυθμο της κατάστασης. Τυπικά έχουμε Κυβέρνηση, ουσιαστικά όμως δεν έχουμε πλειοψηφία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg283">Η χώρα βρίσκεται σε μία κατάσταση θεσμικής εκκρεμότητας. Άρα, μην το ψάχνετε, αυτό είναι το αποτέλεσμα του εκβιασμού των θεσμών και των βουλευτικών συνειδήσεων που έχετε κάνει.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u188" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg284">Αυτά δεν είπα, κύριε Βενιζέλο; Επαναλαμβάνετε τα λόγια μου.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u189" ana="#regular" who="#ΒΕΝΙΖΕΛΟΣ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΕΥΑΓΓΕΛΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg285">Εάν δεν το αποδεχθείτε αυτό, η Βουλή θα συνεχίσει με ένταση και το αποτέλεσμα θα είναι μια ακραία θεσμική σύγκρουση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg286">Θυσιάστε το νομοσχέδιο σεβόμενοι την κοινοβουλευτική αρχή για να πορευθεί η χώρα στοιχειωδώς μέχρι τις εκλογές το ταχύτερο δυνατό.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg287">Εάν εξακολουθήσετε να διαστρέφετε τους θεσμούς, τότε προσωπικά εγώ δεν έχω καμμία θέση στη συζήτηση και την ψηφοφορία αυτή. Είναι αλλοίωση των θεσμών του κοινοβουλευτικού πολιτεύματος.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u190" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg288">Σας παρακαλώ, κάντε ησυχία! Προκύπτουν νέα ζητήματα, τα αντιμετωπίζουμε με ησυχία ούτε με φωνές ούτε με κραυγές.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u191" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg289">Κυρία Πρόεδρε, θα ήθελα τον λόγο για το προσωπικό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u192" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg290">Τον λόγο για το προσωπικό θα τον δώσω στο τέλος. Δεν διακόπτεται η διαδικασία για το προσωπικό. Είναι σαφής ο Κανονισμός.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg291">Τον λόγο έχει ο Πρόεδρος της Βουλής κ. Βούτσης.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u193" ana="#regular" who="#ΒΟΥΤΣΗΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg292">Μετά την παρέμβαση του κ. Βενιζέλου, που στα περισσότερα από όσα είπε έχει δίκιο, διότι είναι τα αυτονόητα, είναι σαφές πως υπάρχει μία προδιάθεση - δεν θα την έλεγα ακόμα διάθεση - δημιουργίας μιας εκκρεμότητας πολιτικής, κοινοβουλευτικής στο διηνεκές, ενδεχομένως και για αποπροσανατολισμό από άλλα ζητήματα, από άλλα θέματα που τίθενται και που διαμορφώνουν και την πολιτική και τη διεθνή ατζέντα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg293">Επί του προκειμένου νομίζω πως τα πράγματα είναι απλά. Αφ΄ενός από κανέναν δεν διατυπώνεται διαφορετική άποψη και δεν υπάρχει αμφισβήτηση πως η Κυβέρνηση κατά το Σύνταγμα μόνο μετά από πρόταση μομφής, δυσπιστίας δηλαδή και το σχετικό αποτέλεσμα μπορεί να μην είναι πλέον στη θέση της. Αυτό είναι το πρώτο θέμα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u194" ana="#regular" who="#ΤΖΑΒΑΡΑΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg294">Κανείς δεν το θέλει αυτό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u195" ana="#regular" who="#ΒΟΥΤΣΗΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg295">Δεν επιχειρήθηκε όλο το προηγούμενο διάστημα, αντίθετα υπάρχουν δύο ψηφοφορίες για πρόταση εμπιστοσύνης - ουσία η δεύτερη, τύποις και του προϋπολογισμού - όπως επίσης υπάρχει και η σχετική ψηφοφορία επί πολύ κρίσιμου θέματος που προηγήθηκε την προηγούμενη εβδομάδα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg296">Άρα, τέτοιο ζήτημα δεν υπάρχει και δεν βοηθάει το πολιτικό σύστημα - μαζί με άλλες ρητορικές ακρότητες για τα τρέχοντα και για τα διακυβεύματα των πολιτικών θεμάτων - να υπάρχει μία αχλή μιας εκκρεμότητας και ένα θολό τοπίο για τη λειτουργία της Βουλής. Δεν το βοηθάει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg297">Δεύτερον, είναι προφανές ότι στη χθεσινή διαδικασία - και το έχουν αντιληφθεί και οι συνάδελφοι, όπως και ο κ. Βενιζέλος από αυτά που είπε το έχει αντιληφθεί - δεν θα μπορούσε να διαπιστωθεί ότι υπάρχει οποιοδήποτε πρόβλημα εάν δεν ανέκυπτε. Τα προβλήματα διαπιστώνονται όταν ανακύπτουν.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg298">Και γι' αυτό άκουσα προηγουμένως με ενδιαφέρον αυτό που ειπώθηκε προς το χθεσινό Προεδρείο, ότι υπάρχει η ένσταση πως δεν υπήρξε προκαταρκτικά συζήτηση με τους δεκαέξι Ανεξάρτητους κ.λπ.. Δεν πρόκειται, λοιπόν, να γίνει κάτι τέτοιο ούτε θα μπορούσε να γίνει κάτι τέτοιο. Όταν ανέκυψε το πρόβλημα, έγινε η εφαρμογή του σχετικού άρθρου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg299">Κατά τα άλλα είναι φανερό - διότι προσώρας είναι αυτή η σύνθεση της Βουλής - πως αν συνεχίσει το συγκεκριμένο αριθμητικό δεδομένο, όπως αρκετές φορές ήδη το έχει αναφέρει η κυρία Πρόεδρος, τα νομοσχέδια θα έρχονται προς ψήφιση με βάση την ονομαστική ψηφοφορία. Διότι προφανώς από τους δεκαέξι - ή δεν ξέρω πόσους αύριο, λιγότερους ή περισσότερους - Ανεξάρτητους Βουλευτές του Κοινοβουλίου δεν είναι δυνατόν ο καθένας εξ αυτών να συμμετέχει στην πρακτική, όπως σωστά είπατε, η οποία πρακτική ήταν ότι επειδή ήταν μόνο συγκροτημένα κόμματα για διευκόλυνση της Βουλής και σαν μία πρακτική, η οποία έχει ευρέως ως σήμερα διαμορφωθεί, έλεγαν τα κόμματα και με αυτήν την έννοια διαπιστωνόταν και η δεδηλωμένη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg300">Άρα, εφόσον δεν θα μπορούμε να είμαστε σε αυτήν τη φάση, εκ προοιμίου θα γίνεται μία συνεννόηση είτε στη Διάσκεψη των Προέδρων είτε στις επιτροπές για ποια νομοσχέδια ενδεχομένως δεν υπάρχει μία κατάφαση, η οποία να είναι πέραν κάθε αμφισβητήσεως και θα γίνονται είτε μία φορά τη βδομάδα είτε όποτε χρειάζονται - δηλαδή θα μπορούσαν και για δύο νομοσχέδια να γίνονται - ονομαστικές ψηφοφορίες.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg301">Πιστεύω πως είναι μία καινούργια κατάσταση, μία καινούργια πρακτική, η οποία όμως δεν έχει μέσα της την ένταση της αμφισβήτησης, με πολλαπλούς τρόπους, για το ότι η σημερινή Κυβέρνηση στηρίζεται απολύτως στην πλειοψηφία του ελληνικού Κοινοβουλίου.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u196" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg302">Τον λόγο έχει ο κ. Λαγός από τη Χρυσή Αυγή.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u197" ana="#regular" who="#ΛΑΓΟΣ_ΕΥΑΓΓΕΛΟΥ_ΙΩΑΝΝΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg303">Είναι σαφέστατο ότι η - εντός εισαγωγικών - «Κυβέρνηση» ΣΥΡΙΖΑ, που απέμεινε μόνη της, δεν έχει καμμία πλειοψηφία. Αποτελείται από εκατόν σαράντα πέντε Βουλευτές και μερικούς αδέσποτους που τους παίρνει κατά περίσταση σε διάφορα νομοσχέδια που ψηφίζονται.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg304">Εχτές εάν δεν είχε γίνει το λάθος - λάθος ή εσκεμμένο; - από τον Εκπρόσωπο των Ανεξαρτήτων Ελλήνων που απουσίαζε την ώρα της ψήφισης για τη συζήτηση του νομοσχεδίου, το νομοσχέδιο αυτό δεν θα είχε περάσει. Σας έδωσε άλλοθι και πάτημα ο Καμμένος για άλλη μία φορά. Κατά πόσο είναι τυχαίο αυτό δεν γνωρίζω και αυτό δεν αναφέρεται από κανέναν.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg305">Κατά δεύτερον, είναι τουλάχιστον αστείο και οξύμωρο να έρχεστε σήμερα σε μία διαμάχη τεράστια με τον κ. Δένδια. Εγώ θα παραπέμψω στη συζήτηση που είχε γίνει στη Βουλή πριν από έξι ημέρες, όπου ο κ. Δένδιας αποθεωνόταν από τους Βουλευτές του ΣΥΡΙΖΑ. Λοιπόν, αυτά τα παραμύθια της Νέας Δημοκρατίας να τα ξεχάσει, γιατί αν ήθελε η Νέα Δημοκρατία θα μπορούσε να την έχει ρίξει την Κυβέρνηση κατ' επανάληψη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg306">Να επαναφέρω, λοιπόν, εδώ πέρα και το ζήτημα, το οποίο έθεσε χθες ο Αρχηγός της Κοινοβουλευτικής μας Ομάδας, ο κ. Μιχαλολιάκος και όλοι οι Βουλευτές, για πρόταση δημοψηφίσματος, το οποίο αν ψηφιστεί από εκατόν είκοσι Βουλευτές αυτήν τη στιγμή είναι υποχρεωμένη η ελληνική Βουλή να το συζητήσει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg307">Να, λοιπόν, ένα πολύ ωραίο πάτημα που δίνεται στους Βουλευτές της Νέας Δημοκρατίας και των άλλων κομμάτων για να σας φέρουν σε ακόμα πιο δύσκολη θέση. Αυτό, όμως, δεν θα γίνει, γιατί είστε συνέταιροι.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg308">Και θα καταλήξω λέγοντας ότι φυσικά εδώ έχετε εκατόν σαράντα πέντε Βουλευτές, όμως η ελληνική κοινωνία δεν εκπροσωπείται πάνω από το 15% με 20% των Ελλήνων πολιτών. Είστε μία Κυβέρνηση μειοψηφίας, μία δημοκρατική Χούντα την οποία έχετε δημιουργήσει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg309">Και θα τελειώσω με μία φράση. Πρέπει αυτήν τη στιγμή ο Πρωθυπουργός της Ελλάδος να έρθει δημοσίως και να τοποθετηθεί και να ζητήσει συγγνώμη για αυτά που έλεγε χθες με τον Πρόεδρο της Γαλλίας κ. Μακρόν. Αποκαλούσε τη συντριπτική πλειοψηφία των Ελλήνων άμυαλους, ακροδεξιούς, φασίστες και οτιδήποτε άλλο. Έτσι αποκαλούσε το 80% των Ελλήνων πολιτών. Είναι ένας γελοίος, ένα ανδρείκελο που πρέπει να ζητήσει συγγνώμη. Ο ελληνικός λαός θα σας στείλει από εκεί που ήρθατε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u198" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg310">Τον λόγο έχει ο κ. Παφίλης.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u199" ana="#regular" who="#ΠΑΦΙΛΗΣ_ΣΠΥΡΙΔΩΝΟΣ_ΑΘΑΝΑΣΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg311">Θα επαναλάβω αυτό που πολλές φορές έχει επισημάνει το κόμμα μας στη Βουλή. Με διαδικαστικά κόλπα και τερτίπια, στα οποία είστε μανούλες και οι δύο και στο παρελθόν και σήμερα - και εννοώ Κυβέρνηση και Αντιπολίτευση και άλλοι - δεν λύνονται πολιτικά ζητήματα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg312">Συγκεκριμένα τώρα να μιλήσουμε γι' αυτό το θέμα. Τι έγινε χθες; Πρώτον, η ψηφοφορία δεν ολοκληρώθηκε. Σταμάτησε στους ΑΝΕΛ, γιατί προέκυψε πρόβλημα. Επομένως, να μην λέμε ότι ολοκληρώθηκε. Φυσικά μπορεί και να καταψηφίστηκε μέχρι εκεί.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg313">Το δεύτερο είναι ότι η Κυβέρνηση όφειλε να ζητήσει από πριν την ονομαστική ψηφοφορία, με βάση το τι γίνεται τώρα και τον συσχετισμό που υπάρχει. Γιατί περίμενε αυτή την εξέλιξη; Και με τους ανεξάρτητους κι όλα αυτά σωστά είναι. Αυτό είναι το αστικό Κοινοβούλιο. Άλλος εκλέγεται αλλού, πάει αλλού, βρίσκεται αλλού, ξαναγυρίζει, αλλά εντός των τειχών είναι όλοι οι επόμενοι.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg314">Επομένως, λέμε τώρα ότι αυτός ο διαδικαστικός καυγάς δεν βγάζει άκρη. Να πάμε να γίνει και η ψηφοφορία και από δω και πέρα μας βλέπω να ξημεροβραδιαζόμαστε μέσα στη Βουλή.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u200" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg315">Ακριβώς. Για να μην υπάρχουν αμφισβητήσεις.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg316">Τον λόγο έχει ο κ. Φωκάς, από τους Ανεξάρτητους Έλληνες, ο οποίος ήταν και ο απών Βουλευτής.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u201" ana="#regular" who="#ΦΩΚΑΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΑΡΙΣΤΕΙΔΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg317">Ευχαριστώ, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg318">Χθες αυτό που έγινε δεν το έχουμε ξαναδεί στο Κοινοβούλιο τα τελευταία σαράντα χρόνια.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg319">Πριν από μένα αναφέρθηκαν συνάδελφοί μου στον Κανονισμό της Βουλής, τι προβλέπει ο Κανονισμός της Βουλής. Εγώ θα το πω με πιο απλά λόγια για να το καταλάβει ο ελληνικός λαός. Στο ποδόσφαιρο ζητάμε επίμονα να μπει VAR για τις αμφισβητούμενες φάσεις. Στο ελληνικό Κοινοβούλιο, ευτυχώς, υπάρχει το βίντεο για να δούμε ακριβώς τι έγινε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg320">Ξεκινάει η ψηφοφορία. Εκείνη τη στιγμή, για τον λόγο ότι είχα πιει μία γκαζόζα στο κυλικείο, πήγα στην τουαλέτα. Έλειψα για δύο λεπτά.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg321">Πού προβλέπει ο Κανονισμός να σταματάει η διαδικασία και να πηγαίνουμε σε ονομαστική ψηφοφορία; Αυτό που κάνατε είναι για γέλια, δεν είναι η ιστορία που ανέφερα. Η ιστορία που έγινε χθες είναι για γέλια, να σταματάει η διαδικασία της ψηφοφορίας και να πηγαίνουμε σε ονομαστική.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u202" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg322">Εντάξει, κύριε Φωκά. Τώρα τοποθετηθείτε επί του επιδίκου.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u203" ana="#regular" who="#ΦΩΚΑΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΑΡΙΣΤΕΙΔΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg323">Αν μπορείτε να μου πείτε σε ποιο άρθρο του Κανονισμού της Βουλής αναφέρεται αυτό που έγινε χθες.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg324">Ευχαριστώ πολύ.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u204" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg325">Ο κ. Γεωργιάδης από την Ένωση Κεντρώων έχει τον λόγο.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u205" ana="#regular" who="#ΓΕΩΡΓΙΑΔΗΣ_ΝΙΚΟΛΑΟΥ_ΜΑΡΙΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg326">Να μπορέσω να ακουστώ διότι εδώ θα ακυρώσουμε και όλους τους νόμους. Γιατί αναφέρθηκε στον πληθυντικό «αυτό που δεν είδαμε», εφόσον δεν ήταν εδώ και δεν μπορούσε να το δει. Άρα πώς να το δει σαν ελληνικό Κοινοβούλιο γενικότερα;</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg327">Εγώ αυτό που έχω να πω, παρ' όλο που ο Προεδρεύων χθες είχε το δικαίωμα, με βάση το άρθρο 72, να ζητήσει ονομαστική ψηφοφορία, είναι ότι η παράβαση του Κανονισμού έγκειται σε δύο στιγμές. Ο πρώτος λόγος είναι ότι ξεκίνησε τη διαδικασία, ενώ δεν θα έπρεπε να την έχει ξεκινήσει.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg328">Η δεύτερη παράβαση έγκειται στο εξής. Υπάρχουν και τα Πρακτικά και παρακαλώ να ανατρέξετε να δείτε τι έχει συμβεί. Αφού ξεκίνησε η διαδικασία και έδιναν την ψήφο τους οι εκπρόσωποι των κομμάτων, την ώρα που έφτασε στους Ανεξάρτητους Έλληνες και είδε ότι λείπει ο εκπρόσωπος των Ανεξαρτήτων Ελλήνων, ήθελε να περάσει, εν τη απουσία του, ως θετική ψήφο την πρόθεσή του από την ομιλία ότι είναι επί της αρχής θετικός στο νομοσχέδιο. Αυτό δεν έχει ξαναγίνει και όντως, δεν το έχουμε ξαναδεί, τουλάχιστον εγώ στα τρεισήμισι χρόνια που βρίσκομαι εντός του Κοινοβουλίου.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg329">Θα έπρεπε να ολοκληρωθεί η διαδικασία. Και μάλιστα, ο εκπρόσωπος των Ανεξαρτήτων Ελλήνων - γιατί υπάρχουν και αυτά στα Πρακτικά - είπε ότι «είμαστε θετικοί στο νομοσχέδιο γενικότερα, εκτός των άρθρων 15, 19 και 20», τα οποία θα καταψήφιζε και δεν θα περνούσαν από τη χθεσινή διαδικασία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg330">Η παράβαση στον Κανονισμό οφείλεται στο ότι ξεκίνησε μία διαδικασία, δεν ολοκληρώθηκε και παράνομα ζητήθηκε ονομαστική ψηφοφορία. Δεν θα έπρεπε να έχει ξεκινήσει καθόλου και παρακαλώ να τοποθετηθούμε επ' αυτού, για να δούμε πώς εφαρμόζεται κατά το γράμμα ο Κανονισμός.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u206" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg331">Έκλεισε η συζήτηση.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg332">Τώρα τον λόγο έχει ο κ. Βορίδης, για ένα λεπτό, επί προσωπικού.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u207" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg333">Ευχαριστώ, κυρία Πρόεδρε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg334">Αναφέρομαι μόνο σε αυτά τα οποία είπε ο Προεδρεύων χθες, ο κ. Βαρεμένος, για τα όσα συνέβησαν και στην τοποθέτησή μου, «έχει περαιωθεί η συζήτησις. Έχουμε τη λήξη της συζητήσεως για το νομοσχέδιο. Εισερχόμεθα στην ψηφοφορία».</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u208" ana="#regular" who="#ΦΩΤΙΟΥ_ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ_ΘΕΑΝΩ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg335">Το προσωπικό ποιο είναι;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u209" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg336">Το προσωπικό είναι στην παράγραφο 2, επειδή σας ενδιαφέρει. Αναφέρεται στη διαστρέβλωση των λεγόμενων.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u210" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg337">Μην απαντάτε, κύριε Βορίδη.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u211" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg338">Όχι, επειδή κάποιοι έχουν απορίες για τον Κανονισμό, να τα λέμε για να τα μαθαίνουμε, ώστε να μη μένουν απορίες και τα επαναλαμβάνουμε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u212" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg339">Κύριε Βορίδη, ολοκληρώστε.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u213" ana="#regular" who="#ΒΟΡΙΔΗΣ_ΧΡΗΣΤΟΥ_ΜΑΥΡΟΥΔΗΣ_ΜΑΚΗΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg340">Άρα επαναλαμβάνω, έχει λήξει η συζήτηση και ο Προεδρεύων, ο κ. Βαρεμένος, ανεβαίνει και λέει αυτά τα οποία είπε. Προσέξτε. Τι σημαίνουν αυτά που είπε; Θα κάνουμε την ψηφοφορία και αν απορριφθεί από το Σώμα το νομοσχέδιο, μετά θα κάνουμε ονομαστική.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg341">Μα, ξεκινάει η ψηφοφορία και λέει: «Ο ΣΥΡΙΖΑ τι ψηφίζει; «Ναι». Η Νέα Δημοκρατία τι ψηφίζει; «Όχι». Η Χρυσή Αυγή τι ψηφίζει; «Όχι». Το ΚΙΝΑΛ τι ψηφίζει; «Όχι». Οι ΑΝΕΛ; Δεν είναι εδώ». Αντικανονικά, διακόπτεται η ψηφοφορία και μας ανακοινώνει ο κύριος Πρόεδρος - δεύτερο αντικανονικό - ότι θα γίνει ονομαστική.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg342">Έχει δυνατότητα, κύριε Πρόεδρε, ο Πρόεδρος να επιλέξει πότε θα γίνει ονομαστική, να ορίσει ότι θα γίνει ονομαστική; Απαντώ. Ναι. Μέχρι πότε; Προ της ενάρξεως της ψηφοφορίας. Άμα μπούμε στην ψηφοφορία, δεν θα διαλέγετε τι γίνεται. Δεν θα διαλέγετε, τώρα δεν το πέτυχα, απερρίφθη, πάμε άλλη μία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg343">Άρα λοιπόν, χθες το νομοσχέδιο απερρίφθη. Η διαδικασία του Κανονισμού σήμερα είναι αντικανονική. Δεν μπορεί να διεξαχθεί ονομαστική ψηφοφορία. Αν θέλετε, πάρτε πίσω το νομοσχέδιο και ξαναφέρτε το.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg344">Κύριε Πρόεδρε, κάντε ό,τι νομίζετε για το πώς θα αντιμετωπίσετε το τραγικό γεγονός ότι είστε Κυβέρνηση κοινοβουλευτικής μειοψηφίας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u214" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg345">Μετά από όλες τις τοποθετήσεις δεν προέκυψαν νέα στοιχεία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg346">Πράγματι, όπως είπαν όλοι οι ομιλητές, υπάρχει ζήτημα με τα νέα δεδομένα που έχουν διαμορφωθεί μέσα στη Βουλή. Αυτά θα τα αντιμετωπίσουμε όλοι μαζί, με ψυχραιμία και θα τεθούν και στη Διάσκεψη των Προέδρων. Γιατί είναι ένα σοβαρό ζήτημα το αν κάθε φορά θα κάνουμε ονομαστικές ψηφοφορίες, διαλύοντας τις λειτουργίες της Βουλής, των Υπουργείων κ.λπ..</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg347">Κατά συνέπεια, νομίζω ότι μετά την ολοκλήρωση των τοποθετήσεων που ακούσαμε και τη γνώμη όλων των κομμάτων γύρω από αυτά τα ζητήματα, μπαίνουμε στο επίδικο που είναι, κατά την ημερήσια διάταξη, η ονομαστική ψηφοφορία.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg348">Το άρθρο 72, παράγραφος 2, λέει ότι μπορεί, εάν διατυπωθούν αντιρρήσεις, να αποφασιστεί ονομαστική ψηφοφορία. Χθες, λοιπόν, διατυπώθηκαν αντιρρήσεις και έτσι ο χθεσινός Προεδρεύων, ο κ. Βαρεμένος, προχώρησε στη λύση της ονομαστικής ψηφοφορίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg349">Κατά συνέπεια, νομίζω ότι πρέπει να προχωρήσουμε κανονικά την ημερήσια διάταξη. Είπαν όλοι τις απόψεις τους. Σε κάθε περίπτωση, δεν είναι κάτι το οποίο είναι αμετάκλητο, δεν διορθώνεται. Άρα όλη αυτή η κωλυσιεργία δεν έχει νόημα. Προχωρούμε, λοιπόν, κανονικά, όπως έχω ανακοινώσει πριν, στη διαδικασία της ονομαστικής ψηφοφορίας.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg350">Σας είπα στην προηγούμενη φάση, αν το θυμάστε, ότι θα ψηφίζετε τα άρθρα όπως θα εμφανίζονται ανά τέσσερα στην οθόνη, για να ψηφίσετε, και θα κυλήσετε την οθόνη της αφής ώστε να έρχονται και τα επόμενα τέσσερα και ούτω καθ' εξής. Υπάρχουν τρεις επιλογές: «ναι», «όχι», «παρών».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg351">Βεβαιωθείτε ότι έχετε ψηφίσει όλα τα άρθρα, καθώς και το ακροτελεύτιο. Και επειδή είμαστε σε μία πολύπλοκη διαδικασία, παρακαλώ ακόμα και όταν ψηφίσετε, μην αποχωρήσετε από την Ολομέλεια, μήπως εντοπιστούν λάθη τα οποία μπορούν να διορθωθούν.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u215" ana="#regular" who="#ΤΖΑΒΑΡΑΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg352">Επί του Κανονισμού δεν θα κάνετε ψηφοφορία;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u216" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg353">Ποιον Κανονισμό; Αυτό συζητήθηκε.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg354">Κύριε Τζαβάρα, μην κάνετε τον πρωτάρη τώρα. Εισφέρθηκε κάτι από τον λόγο που έδωσα;</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u217" ana="#regular" who="#ΤΖΑΒΑΡΑΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg355">Τελείωσε η συζήτηση. Να μπει το θέμα σε ψηφοφορία.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u218" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg356">Τώρα την προχωράω. Αυτή η ψηφοφορία τα λύνει όλα, και την προηγούμενη και τη μεθεπόμενη. Θα τα λύσει, για να επανέλθει πια η ειρήνη στην Ολομέλεια.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u219" ana="#regular" who="#ΒΟΥΤΣΗΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg357">Στις οδηγίες που έχουν δοθεί από τις υπηρεσίες είναι σαφές ότι υπάρχει ένα πρώτο εικονίδιο για όσους θέλουν να τα ψηφίσουν όλα «ναι» μία και έξω και τελειώνουν ή «όχι» ενδεχομένως κλπ. Όλα τα υπόλοιπα είναι μετά από αυτό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u220" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg358">Ναι, βεβαίως.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u221" ana="#regular" who="#ΒΟΥΤΣΗΣ_ΓΕΩΡΓΙΟΥ_ΝΙΚΟΛΑΟΣ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg359">Παρακαλώ να ακουστεί αυτό.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u222" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg360">Στο αριστερό μέρος της οθόνης, που έχει «ναι» για όσους θέλουν, θα δείτε ότι αν πατήσετε εκεί το «ναι» γίνονται μπλε όλα τα άρθρα.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg361">Παρακαλώ να ανοίξει το σύστημα της ηλεκτρονικής ψηφοφορίας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u223" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg362">Θα ήθελα να σας ενημερώσω ότι έχουν έρθει στο Προεδρείο επιστολές ή τηλεομοιοτυπίες (φαξ) συναδέλφων, σύμφωνα με το άρθρο 70Α του Κανονισμού της Βουλής, με τις οποίες γνωστοποιούν την ψήφο τους. Οι ψήφοι αυτές θα ανακοινωθούν και θα συνυπολογιστούν στην καταμέτρηση, η οποία γίνεται αυτήν τη στιγμή.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg363">Οι επιστολές, οι οποίες απεστάλησαν στο Προεδρείο από τους κ.κ. Αλέξη Τσίπρα, Βουλευτή Ηρακλείου του ΣΥΡΙΖΑ, Χρήστο Σπίρτζη, Βουλευτή Β΄ Αθήνας του ΣΥΡΙΖΑ, Ανδρέα Μιχαηλίδη, Βουλευτή Χίου του ΣΥΡΙΖΑ, σύμφωνα με το άρθρο 70Α του Κανονισμού της Βουλής, θα καταχωριστούν στα Πρακτικά.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u224" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg364">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, σας ενημερώνω ότι έχουν έλθει στο Προεδρείο επιστολές των συναδέλφων κυρίων Εμμανουήλ Συντυχάκη, Νικόλαου Καραθανασόπουλου, Νικολάου Μωραΐτη και Γεώργιου Κασαπίδη, οι οποίοι μας γνωρίζουν ότι απουσιάζουν από την ψηφοφορία και ότι αν ήταν παρόντες θα ψήφιζαν «όχι».</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg365">Επίσης έχουμε επιστολή του Η΄ Αντιπροέδρου της Βουλής κ. Κωνσταντίνου Ζουράρι.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg366">Οι επιστολές αυτές, οι οποίες εκφράζουν πρόθεση ψήφου, θα καταχωριστούν στα Πρακτικά της σημερινής συνεδρίασης, αλλά δεν συνυπολογίζονται στην ηλεκτρονική καταμέτρηση των ψήφων.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u225" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg367">Παρακαλώ να κλείσει το σύστημα της ηλεκτρονικής ψηφοφορίας.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u226" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg368">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, έχω την τιμή να ανακοινώσω στο Σώμα ότι τη συνεδρίασή μας παρακολουθούν από τα άνω δυτικά θεωρία, αφού προηγουμένως ξεναγήθηκαν στην έκθεση της αίθουσας «ΕΛΕΥΘΕΡΙΟΣ ΒΕΝΙΖΕΛΟΣ» και ενημερώθηκαν για την ιστορία του κτηρίου και τον τρόπο οργάνωσης και λειτουργίας της Βουλής, επτά μέλη από το Σωματείο Φίλων του Μουσείου Μπενάκη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg369">Σάς καλωσορίζουμε στη Βουλή. Αυτές είναι ωραίες επισκέψεις, γιατί ο πολιτισμός καταπραΰνει και τα νεύρα.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u227" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg370">Οι θέσεις των Βουλευτών, όπως αποτυπώθηκαν κατά την ψήφιση με το ηλεκτρονικό σύστημα, καταχωρίζονται στα Πρακτικά της σημερινής συνεδρίασης και έχουν ως εξής:</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u228" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg371">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, να σας ενημερώσω επίσης ότι έχουν έλθει στο Προεδρείο επιστολές των συναδέλφων κυρίων Σάββα Αναστασιάδη, Δημητρίου Σταμάτη και Σπυρίδωνα Λυκούδη.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg372">Οι επιστολές αυτές οι οποίες εκφράζουν διευκρίνιση ψήφου, δεν θα αλλάξουν το αποτέλεσμα της ηλεκτρονικής ψηφοφορίας και θα καταχωριστούν στα Πρακτικά της σημερινής συνεδρίασης.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u229" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg373">Συνεπώς το σχέδιο νόμου του Υπουργείου Διοικητικής Ανασυγκρότησης: «Ενδυνάμωση Ανώτατου Συμβουλίου Επιλογής Προσωπικού (Α.Σ.Ε.Π.), ενίσχυση και αναβάθμιση δημόσιας διοίκησης και άλλες διατάξεις» έγινε δεκτό κατά πλειοψηφία, σε μόνη συζήτηση, επί της αρχής, των άρθρων και του συνόλου.</seg>
                </u>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u230" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg374">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, παρακαλώ το Σώμα να εξουσιοδοτήσει το Προεδρείο για την υπ' ευθύνη του επικύρωση των Πρακτικών ως προς την ψήφιση στο σύνολο του παραπάνω νομοσχεδίου.</seg>
                </u>
                <vocal type="shouting">
                    <desc>Μάλιστα, μάλιστα.</desc>
                </vocal>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u231" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg375">Συνεπώς το Σώμα παρέσχε τη ζητηθείσα άδεια.</seg>
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg376">Κυρίες και κύριοι συνάδελφοι, δέχεστε στο σημείο αυτό να λύσουμε τη συνεδρίαση;</seg>
                </u>
                <vocal type="shouting">
                    <desc>Μάλιστα, μάλιστα.</desc>
                </vocal>
                <u xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.u232" ana="#chair" who="#ΧΡΙΣΤΟΔΟΥΛΟΠΟΥΛΟΥ_ΖΑΧΑΡΙΑ_ΑΝΑΣΤΑΣΙΑ">
                    <seg xml:id="ParlaMint-GR_2019-01-30-S1-commons.seg377">Με τη συναίνεση του Σώματος και ώρα 14.42΄ λύεται η συνεδρίαση για αύριο, ημέρα Πέμπτη 31 Ιανουαρίου 2019 και ώρα 9.30΄, με αντικείμενο εργασιών του Σώματος: κοινοβουλευτικό έλεγχο, συζήτηση επικαίρων ερωτήσεων.</seg>
                </u>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
