<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="et"
     xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12"
     ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="en" type="main">Estonian parliamentary corpus ParlaMint-EE, 2015-01-12 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title xml:lang="et" type="sub">XII Riigikogu, IX Istungjärk, täiskogu korraline istung Esmaspäev, 12.01.2015, 15:00</title>
            <title xml:lang="en" type="sub">XII Parliament term, IX Session, Plenary Assembly regular meeting on Monday, 12.01.2015, 15:00</title>
            <meeting corresp="#ee_parliament" ana="#parla.uni #parla.term #parliament.RK12">XII Riigikogu</meeting>
            <meeting corresp="#ee_parliament" ana="#parla.uni #parla.session" n="rs9">IX regular session</meeting>
            <meeting corresp="#ee_parliament"
                     ana="#parla.uni #parla.sitting"
                     n="2015-01-12">2015-01-12</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-9701-1771">Martin Mölder</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0511-5854">Neeme Kahusk</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0966-8341">Kadri Vider</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to Parla-CLARIN TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <measure xml:lang="et" unit="speeches" quantity="84">84 kõnet</measure>
            <measure xml:lang="en" unit="speeches" quantity="84">84 speeches</measure>
            <measure xml:lang="et" unit="words" quantity="9590">9590 sõna</measure>
            <measure xml:lang="en" unit="words" quantity="9590">9590 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1431</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2023-03-01">2023-03-01</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="et">Riigikogu stenogrammid</title>
               <idno type="URI">https://stenogrammid.riigikogu.ee/et/201501121500</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="84"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="84"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="124"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="org">Riigikogu</name>
               <name type="address">Lossi plats 1a</name>
               <name type="city">Tallinn</name>
               <name type="country" key="EE">Estonia</name>
               <date when="2015-01-12">2015-01-12</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2023-03-01">
            <name>GitHub Action</name>: Made sample.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
            <u who="#e_nestor_19530905"
               xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U1-P1">Austatud Riigikogu! Riigikogu juhatus soovib teile edu alanud aastal, millest viis töönädalat on Riigikogu selles koosseisus. Töönädalaid on küll vähe järele jäänud, kuid juhatus on sellegipoolest valmis vastu võtma eelnõusid ja arupärimisi. Üleandmise soov on Urmas Reinsalul. Palun!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Urmas Reinsalu</note>
            <u who="#u_reinsalu_19750622"
               xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U2-P1">Austatud Riigikogu liikmed! Ilusat alanud istungjärku ja tööaastat! Isamaa ja Res Publica Liidu fraktsioonil on Riigikogu poliitilistele jõududele hea uudis. Me esitame parlamendi menetlusse ühe tähtsa seaduseelnõu, tulumaksuseaduse muutmise seaduse eelnõu ehk nn madalapalgaliste maksureformi eelnõu. Selle järgi need inimesed, kelle tulu palga või ettevõtlustuluna on alla 500 euro kuus, vabastatakse alates 2016. aasta 1. jaanuarist tulumaksust. Kõigil, kes teenivad alla 846 euro kuus, vähendatakse tulumaksu ja see saavutatakse maksuvaba miinimumi tõstmise kaudu. Me oleme esitanud oma analüüsi selle kohta, milline on seaduseelnõu mõju, ja leiame, et see on positiivne nii inimeste sissetulekute kui ka tööhõive kasvu tõttu. Oleme seisukohal, et ei ole õiglane võtta väikese sissetulekuga inimestelt sadu eurosid tulumaksu ja jagada seda ümber toetuste kaudu. Me anname endale aru, et praegune poliitiline reaalsus ei võimalda selle eelnõu menetlemist viie nädala jooksul nii kaugele, et see saaks seaduseks, kuid tahame anda selge sõnumi, et oleme reformiks valmis. Ka seadus on olemas, koos seletuskirja ja arvestustega. Nüüd sõltub Eesti kodanikest, kas nad soovivad seaduse 1. jaanuarist 2016 jõustada või mitte. Otsustamine on selle aasta 1. märtsil. Aitäh teile!</seg>
            </u>
            <gap reason="editorial">
               <desc xml:lang="en">SAMPLING</desc>
            </gap>
            <u who="#k_rüütli_19781225"
               xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U83"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U83-P1">Austatud kolleegid! Tahaksin peatuda õpilaste koolilõuna teemal, millest viimastel päevadel on väga palju juttu olnud ja mille ümber käib üksjagu meediakära. Aastaid tagasi astus riik tähtsa sammu ning hakkas riigieelarvest rahastama põhikoolide õpilaste koolilõunat. Nii tuldi appi omavalitsustele, kellest paljud olid püüdnud juba varem tagada vähekindlustatud peredest pärit lastele, mõnedel juhtudel ka kõikidele lastele, ühe tasuta sooja toidu korra päevas. Sellel sammul on olnud selge sotsiaalne ja hariduslik mõju. Maitsev ja tervislik koolitoit tagab lastele parema õppevõime ja tervise ning aitab paremini tulla toime stressiga. Nii mõnigi kord võib noorte käitumishäirete ja enesekontrolli kaotamise põhjuseks olla just tühi kõht. Söögivahetund on tegelikult üks koolielu oluline osa. Ühiselt koolilõuna söömine aitab tekitada ka ühise koolipere tunnet. Koolitoidul on selge seos laste tervise, arengu ja ka õpitulemustega. Läinud kevadel toimunud koalitsioonikõnelustel jõuti arusaamale, et viimane aeg on tagada koolinoorte võrdne kohtlemine ning riigil tuleb toetada ka kõikide gümnaasiumiõpilaste koolitoitu. Muudatus, mis puudutab üle 22 000 gümnasisti, rakendus selle aasta jaanuarist ning 2015. aasta riigieelarvest kulub sellele 2,8 miljonit eurot.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U83-P2">Õiendaksin siinkohal ära mõned väärarusaamad ja koputaksin pisut ka omavalitsuste südametunnistusele. Riiklik koolilõuna toetus ei ole mõeldud katma kogu koolitoidu maksumust, sh personalikulusid. Toetus katab enamiku koolilõuna kuludest ja selle eesmärk on anda koolipidajatele võimalus pakkuda noortele sooja einet. On tõsi, et nii mõnedki omavalitsused suudavad seda teha ka praegu antava toetuse eest. Osa omavalitsusi on linna või valla eelarvest kindlustanud aastaid gümnasistidele, viimaste klasside õpilastele tasuta koolitoidu. Neile on see suur leevendus, et alanud aastast tuli juurde ka riiklik rahastus gümnaasiumiosale. Au ja kiitus kõikidele nendele omavalitsustele, kes peavad lastele pakutavat tasuta koolitoitu oluliseks ja panustavad sellesse!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U83-P3">Paraku on omavalitsusi, nende hulgas kahjuks ka üsna kopsaka rahakotiga omavalitsusi, kes on otsustanud, et nemad juurde ei panusta. Seetõttu küsitakse lisaraha lastevanematelt ja ka need summad on üle Eesti erinevad. Niisugustel juhtudel tuleb otsust oma linna või valla lastele, lastevanematele ja elanikele põhjendada. Laste täis kõht ja tervislik koolilõuna peaks olema riigi ja omavalitsuste ühine hool ning mure. Samuti leian, et meie koolinoori tuleks võrdselt kohelda. Samas on selge, et praegune koolilõunatoetuse summa, 78 senti päevas õpilase kohta, on ajale jalgu jäänud. Sotsiaaldemokraatide kindel soov on tõsta toetus ühe euroni päevas.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U83-P4">Lõpetuseks. 2015. aasta algas peredele rõõmsalt. Lõpuks ometi tõusis pere esimese ja teise lapse toetus peaaegu 2,5 korda. Töökaid ja sisukaid viimaseid istunginädalaid kõikidele kolleegidele! Tänan tähelepanu eest!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
            <u who="#e_nestor_19530905"
               xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U84"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U84-P1">Istung on lõppenud. Kohtume homme. Aitäh!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-EE_2015-01-12_U84-P2">Istungi lõpp kell 16.41.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
