STATUS:
JURE:
GB: translate "Ministry" to "Minister"? However, LT, LV, PL, ...

AT 	corpus
BA 	V3
BE 	V3
BG 	corpus
CZ	corpus
DK 	corpus
ES-CT 	corpus
FR 	corpus
GB 	0
GR 	corpus
HR 	V3
HU 	corpus
IS 	corpus
IT 	corpus
LV  	corpus + V3
NL 	corpus
NO 	corpus
PL 	V3
PT 	corpus
RS 	V3  (except now no "ŠarčevićMladen	Šarčević, Mladen")
SE 	corpus
SI 	corpus + V3
TR 	corpus + V3
UA 	corpus

