<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="et" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14" ana="#reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="en" type="main">Estonian parliamentary corpus ParlaMint-EE, 2012-06-14 [ParlaMint SAMPLE]</title>
        <title xml:lang="en" type="sub">XII Parliament term, III Session, Plenary Assembly regular meeting on Thursday, 14.06.2012, 10:00</title>
        <title xml:lang="et" type="sub">XII Riigikogu, III Istungjärk, täiskogu korraline istung Neljapäev, 14.06.2012, 10:00</title>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.sitting" n="2012-06-14">2012-06-14</meeting>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.session" n="rs3">III regular session</meeting>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.term #parliament.RK12">XII Riigikogu</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Martin Mölder</persName>
          <persName>Neeme Kahusk</persName>
          <persName>Kadri Vider</persName>
          <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to Parla-CLARIN TEI XML</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>2.1</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure quantity="10" unit="speeches" xml:lang="en">10 speeches</measure>
        <measure quantity="1000" unit="words" xml:lang="en">1000 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
        </publisher>
        <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1431</idno>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2023-01-04">2023-01-04</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="et">Riigikogu stenogrammid</title>
          <idno type="URI">https://stenogrammid.riigikogu.ee/et/201609261500</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="org">Riigikogu</name>
          <name type="address">Lossi plats 1a</name>
          <name type="city">Tallinn</name>
          <name type="country" key="EE">Estonia</name>
          <date ana="#parla.meeting" when="2012-06-14">2012-06-14</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text ana="#reference">
    <body>
      <div type="debateSection">
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U1" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U1-P1">Austatud Riigikogu! Alustame Riigikogu täiskogu III istungjärgu 18. töönädala neljapäevast istungit. Head ametikaaslased, täna on Eestis leinapäev, mälestame repressioonide ohvreid leinaseisakuga. (Leinaseisak.)</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U1-P2">Palun nüüd kõnetooli neid Riigikogu liikmeid, kes soovivad üle anda eelnõusid või arupärimisi! Yana Toom, palun!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Yana Toom</note>
        <u who="#y_toom_19661015" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U2" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U2-P1">Austatud härra eesistuja! Head kolleegid! Keskerakonna fraktsiooni saadikute nimel on mul üle anda arupärimine sotsiaalminister Hanno Pevkurile. Arupärimine on seotud sellega, et meil on ette näha elektri hinna suurt tõusu seoses sellega, et Eesti astub nüüd avatud turule. On teada, et praegu on keskmine hooldekodus olemise tasu vanale inimesele 500 euro ringis. Meie küsimused on, kas Sotsiaalministeeriumis on tehtud rehkendused, kui suure kallinemise peaks elektri hinna tõus kaasa tooma nii hooldekodus kui üldse sotsiaalvaldkonnas ja millist toimetulekutoetuse taotlejate juurdekasvu on seoses sellega oodata. Aitäh!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U3" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U3-P1">Palun Riigikogu kõnetooli Jevgeni Ossinovski!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jevgeni Ossinovski</note>
        <u who="#j_ossinovski_19860315" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U4" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U4-P1">Lugupeetud juhataja! Head kolleegid! Annan Sotsiaaldemokraatliku Erakonna fraktsiooni nimel Riigikogu menetlusse ravimiseaduse muutmise seaduse eelnõu. Ravimitest ma ise väga palju ei tea, küll aga tean seda, et kui ravimeid valesti manustada, siis sellest midagi head ei tule. Enamikku meie ravimeid müüakse nn Balti pakendis, kus on eesti-, läti- ja leedukeelne info. Ligi kolmandiku Eesti püsielanike emakeel on aga vene keel ja neil on raske aru saada, kuidas ravimeid õigesti kasutada. Oma eelnõus teeme ettepaneku, et ravimiregistris oleks ka ametlikult kinnitatud venekeelne tõlge, mille inimene soovi korral kaasa saaks. Sellega aitame valitsusel jõuda ühe Eesti lõimumiskavas püstitatud eesmärgini: tagada sotsiaalseks toimetulekuks võrdsed võimalused sõltumata rahvusest, emakeelest ja elukohast, mille saavutamiseks nähakse muu hulgas ette parandada teabe kui avaliku teenuse kättesaadavust eri emakeelt kõnelevate inimeste jaoks.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U4-P2">Samal ajal soovime ka ingliskeelsete ravimi infolehtede lisamist, et saavutada Eesti ettevõtluskeskkonna ja kõrgharidussüsteemi rahvusvahelistumise eesmärke. Kindlasti toob see Ravimiametile kaasa teatud halduskoormuse kasvu, kuid kõiki ravimite infolehti küll tõlkima ei pea, sest teistes riikides on see tekst olemas. Loodan, et sügisel saame selle eelnõu menetlusega edasi minna. Aitäh!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U5" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U5-P1">Palun Riigikogu kõnetooli Tarmo Tamme!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Tarmo Tamm</note>
        <u who="#t_tamm_19531203" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U6" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U6-P1">Härra juhataja! Head kolleegid! Annan üle otsuse eelnõu, mille eesmärk on teha ettepanek Vabariigi Valitsusele reformida maavalitsusi ja kaotada ära maavanema institutsioon.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U6-P2">Miks me sellise ettepanekuga välja tulime? Ettepaneku sisu on järgmine: tänavu kevadel toimus Eestimaa linnade ja valdade üldkogu, kus võeti vastu deklaratsioon, milles avaldatakse soovi tugevdada maakonna tasandit ja lõpetada ebanormaalne olukord, kus maakonna tasandil sisuliselt enam midagi ei toimu. Kui ajaloos tagasi minna – ma näen siin mitut endist maavanemat ja endisi kolleege-omavalitsusjuhte –, siis me mäletame aega, kus me käisime maavanema juures peaaegu iga nädal koos ja tegime maakonna tasandil väga olulisi otsuseid. Maavanemad käisid iga nädal Vabariigi Valitsuse istungil. Aga mis tänaseks päevaks on juhtunud? On juhtunud see, et kui härra peaministri käest küsida kõikide maavanemate nimesid, siis ilmselt jääks ta nende nimetamisega hätta.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U6-P3">Viimased sammud on olnud sellised, et seda tasandit nõrgendatakse veelgi: kaotatakse ära esmatasandi arstiabi korraldus maakonna tasandil – see otsustati viia Terviseameti kompetentsi – ja ettevalmistamisel on eelnõu viia ühistransport üle Maanteeameti haldusalasse. Ma küsingi: mis sinna järele jääb?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U6-P4">Euroopa Komisjon näeb ette tugevat omavalitsustevahelist koostööd ja ka sellest tulenevalt teeme ettepaneku, et maakonna tasandil võiksid tulevikus elu korraldada omavalitsusliidud, mida tuleks märksa tugevdada.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U6-P5">Sellise otsuse eelnõu ma teile üle annan ja loodan, et see eelnõu leiab sisukat arutelu. Aitäh!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U7" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U7-P1">Palun Riigikogu kõnetooli Kadri Simsoni!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Kadri Simson</note>
        <u who="#k_simson_19770122" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U8" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U8-P1">Lugupeetud istungi juhataja! Head kolleegid! Mul on kümne Riigikogu liikme nimel üle anda arupärimine majandus- ja kommunikatsiooniminister Juhan Partsile. See on teemal, millest esmaspäeval rääkis siinsamas saalis riigikontrolör ja mille kohta oli Juhan Partsil eile võimalik infotunnis lühivastus anda. See puudutab AS-i Elering kulutusi.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U8-P2">Elering on sõltumatu ja iseseisev Eesti elektrisüsteemi haldur, kelle peamine ülesanne on kindlustada Eesti tarbijatele igal ajahetkel kvaliteetne elektrivarustus. Varustuskindluse kui elutähtsa teenuse tagamiseks peab Elering üleval ja arendab riigisisest kandevõrku ning välisühendusi. Ülekandevõrgu korrasolek kindlustatakse, kasutades võrgutasu, mille kinnitab igaks aastaks Konkurentsiamet. Kuna Eleringi tariifi muutus mõjutab teiste võrguettevõtjate kulutusi, korrigeerib Konkurentsiamet tariifi muutuse võrra kindla metoodika alusel ka nende teiste pakkujate võrgutasusid. Kokku on Eestis ligikaudu 35 võrguettevõtjat, neist suurim on Elektrilevi Osaühing. Kõige selle tagajärjel kasvab ka kodutarbijate elektriarve.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U8-P3">Esmaspäeval vastas siin Riigikogus seoses maagaasiseaduse muutmise eelnõuga Riigikogu liikmete arupärimisele riigikontrolör Mihkel Oviir. Tema sõnul tellis esimese Eesti-põhise analüüsi maagaasiseaduse muutmise eelnõu kohta AS Elering. Hiljem, kui eelnõu oli juba Riigikogus menetluses, tehti kiirkorras veel kaks uuringut, mille tellija oli samuti AS Elering. Riigikontrolör juhtis tähelepanu, et niisuguseid uuringuid peab tellima vahetult Majandus- ja Kommunikatsiooniministeerium – vaid siis on tagatud uuringute objektiivsus. Me soovimegi teada saada, kui palju need uuringud maksma läksid ja miks neid ei tellinud ministeerium. Kuidas sai üldse tagada, et need uuringud oleksid erapooletud, kui Elering on ise huvitatud gaasivõrkude haldamisest? Ja miks tasutakse selliste uuringute eest rahaga, mis on makstud võrgutasudena elektriarvete koosseisus? Aitäh!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U9" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U9-P1">Olen Riigikogu juhatuse nimel vastu võtnud kaks eelnõu ja kaks arupärimist ning vastavalt meie kodu- ja töökorra seadusele otsustab Riigikogu juhatus nende edasise menetlemise.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U9-P2">Annan edasi teate, et Riigikogu esimees on edastanud Riigikogu liikmete arupärimise haridus- ja teadusminister Jaak Aaviksoole.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U9-P3">Head ametikaaslased! Täna pärast täiskogu istungi lõppu toimub siin istungisaalis Eesti turismi ja kohaliku toidu toetusrühma asutamise koosolek. Kokkukutsuja on Imre Sooäär, ootame aktiivset osavõttu.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U9-P4">Annan ka teada, et sel suvel läheb täiskogu istungisaal remonti, et meie hääletussüsteem välja vahetada. Seoses sellega palun teil oma lauapealsed ja sahtlid üle vaadata ning vajalikud dokumendid kaasa võtta.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U9-P5">Head ametikaaslased, viime läbi kohaloleku kontrolli.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U9-P6">Kohalolijaks registreerus 87 Riigikogu liiget, puudub 14. Alustame tänaste päevakorrapunktide läbiarutamist.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U10" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U10-P1">Esimene päevakorrapunkt on kohtuekspertiisiseaduse ja sellega seonduvalt teiste seaduste muutmise seaduse eelnõu 202 kolmas lugemine. Kas fraktsioonide esindajad soovivad avada läbirääkimisi? Kõnesoove ei ole, läbirääkimisi ei avata. Alustame lõpphääletuse ettevalmistamist. Kas võime minna hääletuse juurde?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U10-P2">Head ametikaaslased, eelnõu 202 heakskiitmine nõuab koosseisu häälteenamust ning enne lõpphääletust viime läbi kohaloleku kontrolli.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U10-P3">Kohalolijaks registreerus 89 Riigikogu liiget, puudub 12. Enne lõpphääletust, Marko Mihkelson, kas teil on protseduuriline küsimus?</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Marko Mihkelson</note>
        <u who="#m_mihkelson_19691130" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U11" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U11-P1">Jüri, aitäh, aga tegelikult ei ole.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U12" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U12-P1">Hea ametikaaslane Marko, ma arvan, et humoorikas vahepala loob siin saalis alati teise õhkkonna. Aitäh sulle! Aga läheme lõpphääletuse juurde.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U12-P2">Panen lõpphääletusele eelnõu 202. Palun võtta seisukoht ja hääletada!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U12-P3">Poolt oli 83 Riigikogu liiget, 2 erapooletut ja vastu ei ole keegi. Vabariigi Valitsuse algatatud kohtuekspertiisiseaduse ja sellega seonduvalt teiste seaduste muutmise seaduse eelnõu 202 on seadusena vastu võetud. Tänase esimese päevakorrapunkti käsitlemine on lõppenud.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U13" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U13-P1">Liigume edasi teise päevakorrapunkti juurde, milleks on Vabariigi Valitsuse algatatud välisõhu kaitse seaduse, majandustegevuse seadustiku üldosa seaduse ja riigilõivuseaduse muutmise seaduse eelnõu 232 kolmas lugemine. Kas fraktsioonide esindajad soovivad avada läbirääkimisi? Kõnesoove ei ole, läbirääkimisi ei avata. Asume lõpphääletuse ettevalmistamise juurde. Kas võime minna lõpphääletuse juurde?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U13-P2">Panen lõpphääletusele eelnõu 232. Palun võtta seisukoht ja hääletada!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U13-P3">Poolt hääletas 88 Riigikogu liiget, vastuolijaid ega erapooletuid ei ole. Vabariigi Valitsuse algatatud välisõhu kaitse seaduse, majandustegevuse seadustiku üldosa seaduse ja riigilõivuseaduse muutmise seaduse eelnõu 232 on seadusena vastu võetud. Teise päevakorrapunkti käsitlemine on lõppenud.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U14" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U14-P1">Liigume kolmanda päevakorrapunkti juurde, milleks on Vabariigi Valitsuse algatatud ravikindlustuse seaduse ja puuetega inimeste sotsiaaltoetuste seaduse muutmise seaduse eelnõu 229 kolmas lugemine. Kas fraktsioonide esindajad soovivad avada läbirääkimisi? Kõnesoove ei ole, läbirääkimisi ei avata. Alustame lõpphääletuse ettevalmistamist. Kas võime minna lõpphääletuse juurde?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U14-P2">Panen lõpphääletusele eelnõu 229. Palun võtta seisukoht ja hääletada!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U14-P3">Poolt hääletas 84 Riigikogu liiget, vastuolijaid ega erapooletuid ei ole. Vabariigi Valitsuse algatatud ravikindlustuse seaduse ja puuetega inimeste sotsiaaltoetuste seaduse muutmise seaduse eelnõu 229 on seadusena vastu võetud. Kolmanda päevakorrapunkti käsitlemine on lõppenud.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U15" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U15-P1">Liigume neljanda päevakorrapunkti juurde, milleks on Vabariigi Valitsuse algatatud sotsiaalmaksuseaduse ja teiste seaduste muutmise seaduse eelnõu 222 kolmas lugemine. Kas fraktsioonide esindajad soovivad avada läbirääkimisi? Kõnesoove ei ole, läbirääkimisi ei avata. Asume lõpphääletuse ettevalmistamise juurde. Kas võime teha lõpphääletuse?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U15-P2">Panen lõpphääletusele eelnõu 222. Palun võtta seisukoht ja hääletada!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U15-P3">Poolt hääletas 74 Riigikogu liiget, vastuolijaid ega erapooletuid ei ole. Vabariigi Valitsuse algatatud sotsiaalmaksuseaduse ja teiste seaduste muutmise seaduse eelnõu 222 on seadusena vastu võetud. Neljanda päevakorrapunkti käsitlemine on lõppenud.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Jüri Ratas</note>
        <u who="#j_ratas_19780702" xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U16" ana="#deputy_chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U16-P1">Liigume viienda päevakorrapunkti juurde, milleks on põhiseaduskomisjoni algatatud erakonnaseaduse täiendamise seaduse eelnõu 216 kolmas lugemine. Kas fraktsioonide esindajad soovivad avada läbirääkimisi? Kõnesoove ei ole, läbirääkimisi ei avata. Alustame lõpphääletuse ettevalmistamist. Kas võime minna lõpphääletuse juurde?</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U16-P2">Panen lõpphääletusele eelnõu 216. Palun võtta seisukoht ja hääletada!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U16-P3">Poolt hääletas 84 Riigikogu liiget, vastu või erapooletu ei ole keegi. Põhiseaduskomisjoni algatatud erakonnaseaduse täiendamise seaduse eelnõu 216 on seadusena vastu võetud. Viienda päevakorrapunkti käsitlemine on lõppenud.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U16-P4">Head ametikaaslased, palun nüüd teie täit tähelepanu! Minu kõrval istuv Heiki Sibul on Eesti Riigikogu ehitamisel ja kujundamisel tõsise jalajälje jätnud. Ta on teeninud kuut Riigikogu koosseisu. Täna aitab ta meil korralist istungit pidada paraku viimast korda. Ta on teinud oma vastutusrikast tööd rahulikult, püüdlikult ja Eesti mehele omaselt suurema kisa ja kärata. Ta on olnud selle maja hea hoidja, ka piksevarras. Suur tänu sulle, Heiki, tehtu eest! Edu ja jõudu uusi kogemusi kogudes! Aitäh! (Aplaus.)</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U16-P5">Head ametikaaslased! Riigikogu III istungjärk on lõppenud. Ees on töine suvi, mis annab meile võimaluse rohkem süüvida Eesti inimeste probleemidesse ja neile lahendusi otsida. Lõppenud istungjärk oli asjalikult diskussioonirohke ja mitmeti tulemuslik. Riigikogu juhatuse nimel tänan teid, head ametikaaslased, tehtu eest ja soovin teile ilusat kodumaa suve!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2012-06-14_U16-P6">Istungi lõpp kell 10.21.</seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
