<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="et" xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25" ana="#reference">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="en" type="main">Estonian parliamentary corpus ParlaMint-EE, 2017-09-25 [ParlaMint SAMPLE]</title>
        <title xml:lang="en" type="sub">XIII Parliament term, VI Session, Plenary Assembly regular meeting on Monday, 25.09.2017, 15:00</title>
        <title xml:lang="et" type="sub">XIII Riigikogu, VI Istungjärk, täiskogu korraline istung Esmaspäev, 25.09.2017, 15:00</title>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.sitting" n="2017-09-25">2017-09-25</meeting>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.session" n="rs6">VI regular session</meeting>
        <meeting ana="#parla.uni #parla.term #parliament.RK13">XIII Riigikogu</meeting>
        <respStmt>
          <persName>Martin Mölder</persName>
          <persName>Neeme Kahusk</persName>
          <persName>Kadri Vider</persName>
          <resp xml:lang="en">Data retrieval and conversion to Parla-CLARIN TEI XML</resp>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>2.1</edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure quantity="10" unit="speeches" xml:lang="en">10 speeches</measure>
        <measure quantity="1000" unit="words" xml:lang="en">1000 words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:lang="et">CLARIN ERIC teadustaristu</orgName>
          <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC research infrastructure</orgName>
        </publisher>
        <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1431</idno>
        <availability status="free">
          <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
          <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date when="2023-01-04">2023-01-04</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title type="main" xml:lang="et">Riigikogu stenogrammid</title>
          <idno type="URI">https://stenogrammid.riigikogu.ee/et/201609261500</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="en">
          <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
        </p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type="org">Riigikogu</name>
          <name type="address">Lossi plats 1a</name>
          <name type="city">Tallinn</name>
          <name type="country" key="EE">Estonia</name>
          <date ana="#parla.meeting" when="2017-09-25">2017-09-25</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text ana="#reference">
    <body>
      <div type="debateSection">
        <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
        <u who="#e_nestor_19530905" xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U1" ana="#chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U1-P1">Austatud Riigikogu, tere päevast! Täiskogu VI istungjärgu 3. töönädala esmaspäevane istung. Eelnõude ja arupärimiste üleandmine. Palun, kellel on soovi? Heili Tõnisson, palun, Vabariigi Valitsuse nimel!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Heili Tõnisson</note>
        <u who="#h_tõnisson_00000000" xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U2" ana="#guest">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U2-P1">Austatud esimees! Hea Riigikogu! Vabariigi Valitsus algatab täna viis seaduseelnõu. Esiteks, 2017. aasta riigieelarve seaduse muutmise seaduse eelnõu. Riigikogus esindab seaduseelnõu menetlemisel Vabariigi Valitsust rahandusminister Toomas Tõniste. Teiseks, perekonnaseisutoimingute seaduse ja sellega seonduvalt teiste seaduste muutmise seaduse eelnõu. Selle eelnõu menetlemisel Riigikogus esindab Vabariigi Valitsust siseminister Andres Anvelt. Kolmandaks, Eesti Haigekassa seaduse muutmise ja sellega seonduvalt teiste seaduste muutmise seaduse eelnõu. Neljandaks, ravikindlustuse seaduse muutmise ja sellega seonduvalt teiste seaduste muutmise seaduse eelnõu. Eelnimetatud kahe seaduseelnõu menetlemisel Riigikogus esindab Vabariigi Valitsust tervise- ja tööminister Jevgeni Ossinovski. Ja viiendaks, kõrgemate riigiteenijate ametipalkade seaduse ja prokuratuuriseaduse muutmise seaduse eelnõu. Riigikogus esindab selle seaduseelnõu menetlemisel Vabariigi Valitsust justiitsminister Urmas Reinsalu. Aitäh!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
        <u who="#e_nestor_19530905" xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U3" ana="#chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U3-P1">Olen vastu võtnud viis seaduseelnõu. Kodu- ja töökorra seaduse alusel tegutseme nendega edasi. Kohaloleku kontroll, palun!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U3-P2">81 Riigikogu liiget on siin, 20 on kuskil mujal.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U3-P3">Päevakorra kinnitamine. Austatud Riigikogu, panen hääletusele Riigikogu täiskogu VI istungjärgu 3. töönädala päevakorra. Helir-Valdor Seeder, palun!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Helir-Valdor Seeder</note>
        <u who="#hv_seeder_19640907" xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U4" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U4-P1">Austatud juhataja! On ettepanek jääda päevakorra koostamisel ja kinnitamisel väljakujunenud parlamentaarse tava juurde, et kolmapäeval on esimeste punktidena päevakorras need eelnõud, mis vajavad lõpphääletust. Sellel kolmapäeval on aga teine päevakorrapunkt selline ja meie fraktsioonil on ettepanek vahetada ära kolmapäevases päevakorras esimene ja teine päevakorrapunkt, st tõsta teine päevakorrapunkt esimeseks ja esimene päevakorrapunkt teiseks. Aitäh!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
        <u who="#e_nestor_19530905" xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U5" ana="#chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U5-P1">Selge! Austatud Riigikogu, koos selle parandusega panen hääletusele Riigikogu täiskogu VI istungjärgu 3. töönädala päevakorra. Palun võtta seisukoht ja hääletada!</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U5-P2">Päevakorra kinnitamise poolt on 79 Riigikogu liiget, vastu ei ole keegi, erapooletuid on kaks. Päevakord on kinnitatud.</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
        <u who="#e_nestor_19530905" xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U6" ana="#chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U6-P1">Nüüd, peale haamrilööki on vaba mikrofon. Märt Sults, palun!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Märt Sults</note>
        <u who="#m_sults_19610324" xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U7" ana="#regular">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U7-P1">Auväärt esimees! Kolleegid! Mind ajendas täna sõna võtma ja kõnet pidama õiguskomisjoni istung. Ma olin seal asendusliikmena, asendasin Toomas Vitsutit. Õiguskomisjonis leidis aset selline huvitav asi, et kuna mingid tähtajad kukkusid, siis reformierakondlased Hanno Pevkur ja Valdo Randpere käisid väga kõvasti pinda komisjoni esimehele Jaanus Karilaidile, et ta rikuks seadust ja lükkaks ühe seaduseelnõu tähtajast hilisemaks. Tähendab, riiklikult telliti seaduse rikkumine.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U7-P2">Nüüd ma hakkan üldistama: Sitsi tänav 28, süstlavahetuspunkt. Kodanike meeletu vastuseis, piketid – ühistu majja tehakse süstlavahetuspunkt, mis hiljem muutub metadoon-asendusravi keskuseks, jne, jne. Rahva arvamuse arvestamine: null! Mitte kedagi ei huvita, mis kogukond arvab. Süstlavahetuspunkt esimest nädalat juba töötab. Kellegi asi see pole. Öeldakse, et seadusega on kõik kaetud. Millise seadusega, ei tea.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U7-P3">Üldistan edasi. Kaheksa aastat tagasi hakati linnahalli müüma ja peatati hoonesse tehtavad investeeringud. Viimaks riik leppis linnaga kokku, et investeeringud tulevad fifty : fifty ehk pooleks. Kellelegi hakkas see vastu. See ei ole riigi asi, see on linna asi! Kaheksa aastat tagasi alustati linnahalli müüki, aga kaheksa aastat ei ole seal toimunud eriti mitte midagi – mille jaoks peaks enne müüki midagi terveks tegema?! Las ta olla niisugune, küll ostja tuleb ja teeb! Linnahall, nagu te kõik teate, oli täis maalitud kõiksugu roppusi ja jälkusi, sinna peale oli joonistatud kõiksugu värke.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U7-P4">Neli aastat tagasi algatasime me projekti stuudioga Pirados. Mõtlesime, et katame hoone kaunite piltidega. Siis aga suri too mõte välja, sellepärast et olukord oli hoopis teistsugune. Nüüd see projekt taaskäivitati. Märtsikuus sai teoks eskiisikaitse linnahalli nõukogus jne, jne. Lõpuks kaeti need roppused kõrggraafikaga. Kokkulepped olid, aga oli ka seaduse riive: muinsuskaitseseaduse järgi loeti seda muinsusmälestise rikkumiseks. Rikkumine aga on selline asi, mis peab midagi tuksi keerama – siis on nagu rikkumine. Me nagu pigem kaitsesime.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U7-P5">Seadus on igaühele täitmiseks ja me täidame seda. Samal ajal õiguskomisjonis teatav seltskond nõuab, et teadlikult Riigikogu, kõige kõrgem seadusandlik organ, rikuks seadusi. Muinsuskaitseseaduse puhul aga öeldakse, et ei ole võimalik ühtegi erisust teha. Tegelikult võrreldakse selliseid asju, mida ei saa võrrelda. Laguneva linnahalli fassaadi on eksperdid tunnistanud kõlbmatuks. Arhitekt Karp on öelnud, et seda ei ole võimalik taastada, see tuleb välja vahetada. Meie suurepärane Tallinna heerold ütleb, et too mahapesemine on absoluutne jaburdus, akadeemik Raukas ütleb otse-eetris, et see on absoluutselt mõttetu tegevus, mida praegu tehakse. Aga pesemine täna hommikul algas.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U7-P6">Ja nüüd ma küsin: kus kohas on arukas riik? Kas on võimalik nõndaviisi, et keegi tellib seadusrikkumise ja keegi teeb kaunist asja, ilusat asja, et säilitada midagi sellist, mis on säilitamist väärt? Siin on kolm punkti. Möödunud neljapäeval esitasid kunstnikud petitsiooni. Loodame, et seekord rahva arvamust arvestatakse. Too petitsioon ehk rahvaalgatus oli allkirjastatud õigesti ja neid allkirju oli tuhandeid. Meie oleme rahvaesindajad, arvestame siis rahva arvamust ja kaitseme maalingut! Aitäh teile!</seg>
        </u>
        <note type="speaker">Eiki Nestor</note>
        <u who="#e_nestor_19530905" xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U8" ana="#chair">
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U8-P1">Rohkem vabas mikrofonis sõna ei soovita. Kohtume homme.</seg>
          <seg xml:id="ParlaMint-EE_2017-09-25_U8-P2">Istungi lõpp kell 15.10.</seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
