# newdoc id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U1
# newpar id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U1-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U1-P1.1
# text = Godātie deputāti, aicinu ieņemt vietas Saeimas Sēžu zālē, lai varam turpināt Saeimas ārkārtas sesijas sēdi!
1	Godātie	godāts	ADJ	afmpnyp	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur	2	amod	_	NER=O
2	deputāti	deputāts	NOUN	ncmpn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	4	vocative	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	zc	_	2	punct	_	NER=O
4	aicinu	aicināt	VERB	vmnipt31san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
5	ieņemt	ieņemt	VERB	vmnn0t1000n	Polarity=Pos|VerbForm=Inf	4	ccomp	_	NER=O
6	vietas	vieta	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
7	Saeimas	Saeima	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=B-ORG
8	Sēžu	sēža	NOUN	ncfpg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	9	nmod	_	NER=I-ORG
9	zālē	zāle	NOUN	ncfsl5	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	5	obl	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	zc	_	12	punct	_	NER=O
11	lai	lai	SCONJ	cs	_	12	mark	_	NER=O
12	varam	varēt	VERB	vonip_31pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	4	advcl	_	NER=O
13	turpināt	turpināt	VERB	vmnn0t3000n	Polarity=Pos|VerbForm=Inf	12	xcomp	_	NER=O
14	Saeimas	Saeima	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	15	nmod	_	NER=B-ORG
15	ārkārtas	ārkārtas	NOUN	ncf__g	Gender=Fem	17	amod	_	NER=O
16	sesijas	sesija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
17	sēdi	sēde	NOUN	ncfsa5	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	13	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
18	!	!	PUNCT	zs	_	4	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U1-P1.2
# text = Darba kārtībā - likumprojekts “ Grozījumi Mikrouzņēmumu nodokļa likumā”, otrais lasījums.
1	Darba	darbs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	kārtībā	kārtība	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	0	root	_	NER=O
3	-	-	PUNCT	zd	_	6	punct	_	NER=O
4	likumprojekts	likumprojekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
5	“	“	PUNCT	zq	_	6	punct	_	NER=O
6	Grozījumi	grozījums	NOUN	ncmpn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	2	parataxis	_	NER=O
7	Mikrouzņēmumu	mikrouzņēmums	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	8	nmod	_	NER=O
8	nodokļa	nodoklis	NOUN	ncmsg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
9	likumā	likums	NOUN	ncmsl1	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	6	obl	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	”	”	PUNCT	zq	_	6	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
11	,	,	PUNCT	zc	_	13	punct	_	NER=O
12	otrais	otrais	ADJ	mosmsn	Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|NumType=Ord	13	amod	_	NER=O
13	lasījums	lasījums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	6	conj	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	.	.	PUNCT	zs	_	6	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U1-P1.3
# text = Likumprojekts atzīts par steidzamu.
1	Likumprojekts	likumprojekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	2	nsubj:pass	_	NER=O
2	atzīts	atzīt	VERB	vmnpdmsnpsnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
3	par	par	ADP	spsa	_	4	case	_	NER=O
4	steidzamu	steigt	VERB	vmnpdmsappnpn	Case=Acc|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	2	xcomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U1-P1.4
# text = Budžeta un finanšu ( nodokļu) komisijas vārdā - deputāts Jānis Upenieks.
1	Budžeta	budžets	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	nmod	_	NER=B-ORG
2	un	un	CCONJ	cc	_	3	cc	_	NER=I-ORG
3	finanšu	finanses	NOUN	ncfdg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Ptan	1	conj	_	NER=I-ORG
4	(	(	PUNCT	zb	_	5	punct	_	NER=I-ORG
5	nodokļu	nodoklis	NOUN	ncmpg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	7	nmod	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
6	)	)	PUNCT	zb	_	5	punct	_	NER=I-ORG
7	komisijas	komisija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-ORG
8	vārdā	vārds	NOUN	ncmsl1	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
9	-	-	PUNCT	zd	_	0	root	_	NER=O
10	deputāts	deputāts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
11	Jānis	Jānis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	nsubj	_	NER=B-PER
12	Upenieks	Upenieks	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	11	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	zs	_	9	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U1-P1.5
# text = Labrīt vēlreiz, godātie deputāti!
1	Labrīt	labrīt	INTJ	i	_	0	root	_	NER=O
2	vēlreiz	vēlreiz	ADV	r0_	_	5	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	zc	_	4	punct	_	NER=O
4	godātie	godāts	ADJ	afmpnyp	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur	2	conj	_	NER=O
5	deputāti	deputāts	NOUN	ncmpv1	Case=Voc|Gender=Masc|Number=Plur	1	parataxis	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	!	!	PUNCT	zs	_	5	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U1-P1.6
# text = Vēlreiz aicinu - ieņemiet vietas Sēžu zālē!
1	Vēlreiz	vēlreiz	ADV	r0_	_	2	advmod	_	NER=O
2	aicinu	aicināt	VERB	vmnipt31san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
3	-	-	PUNCT	zd	_	4	punct	_	NER=O
4	ieņemiet	ieņemt	VERB	vmnm0t12pan	Mood=Imp|Number=Plur|Person=2|Polarity=Pos|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	ccomp	_	NER=O
5	vietas	vieta	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
6	Sēžu	sēža	NOUN	ncfpg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	7	nmod	_	NER=B-ORG
7	zālē	zāle	NOUN	ncfsl5	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	4	obl	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
8	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U1-P1.7
# text = - tie, kas nav paspējuši vēl.
1	-	-	PUNCT	zd	_	0	root	_	NER=O
2	tie	tas	PRON	pd3mpnn	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur|Person=3|PronType=Dem	1	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	zc	_	6	punct	_	NER=O
4	kas	kas	PRON	pr000nn	Case=Nom|PronType=Rel	6	nsubj	_	NER=O
5	nav	nebūt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	6	aux	_	NER=O
6	paspējuši	paspēt	VERB	vpnpdmpnasnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	2	acl	_	NER=O
7	vēl	vēl	ADV	r0_	_	6	advmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U1-P1.8
# text = Turpinām darbu!
1	Turpinām	turpināt	VERB	vmnipt31pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
2	darbu	darbs	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	1	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U2
# newpar id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U2-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U2-P1.1
# text = Labrīt, kolēģi!
1	Labrīt	labrīt	INTJ	i	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	zc	_	3	punct	_	NER=O
3	kolēģi	kolēģis	NOUN	ncmpv2	Case=Voc|Gender=Masc|Number=Plur	1	vocative	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	!	!	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U2-P1.2
# text = Strādājam ar likumprojektu “ Grozījumi Mikrouzņēmumu nodokļa likumā”.
1	Strādājam	strādāt	VERB	vmnip_21pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
2	ar	ar	ADP	spsa	_	3	case	_	NER=O
3	likumprojektu	likumprojekts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	5	nmod	_	NER=O
4	“	“	PUNCT	zq	_	5	punct	_	NER=O
5	Grozījumi	grozījums	NOUN	ncmpn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	1	iobj	_	NER=O
6	Mikrouzņēmumu	mikrouzņēmums	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	7	nmod	_	NER=O
7	nodokļa	nodoklis	NOUN	ncmsg2	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	likumā	likums	NOUN	ncmsl1	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	5	acl	_	NER=O|SpaceAfter=No
9	”	”	PUNCT	zq	_	5	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U2-P1.3
# text = Komisija ir saņēmusi 15 priekšlikumus.
1	Komisija	komisija	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	3	nsubj	_	NER=B-ORG
2	ir	būt	AUX	vcnipii30an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	aux	_	NER=O
3	saņēmusi	saņemt	VERB	vmnpdfsnasnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Fem|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
4	15	15	NUM	xn	NumType=Card	5	nummod	_	NER=O
5	priekšlikumus	priekšlikums	NOUN	ncmpa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Plur	3	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U2-P1.4
# text = 1. - Latvijas Reģionu apvienības frakcijas priekšlikums.
1	1.	1.	ADJ	xo	NumType=Ord	0	amod	_	NER=O
2	-	-	PUNCT	zd	_	5	punct	_	NER=O
3	Latvijas	Latvija	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-ORG
4	Reģionu	reģions	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	5	nmod	_	NER=I-ORG
5	apvienības	apvienība	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	6	nmod	_	NER=I-ORG
6	frakcijas	frakcija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
7	priekšlikums	priekšlikums	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	.	.	PUNCT	zs	_	7	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U2-P1.5
# text = Komisijā nav atbalstīts.
1	Komisijā	komisija	NOUN	ncfsl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Sing	3	obl	_	NER=O
2	nav	nebūt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	aux:pass	_	NER=O
3	atbalstīts	atbalstīt	VERB	vmnpdmsnpsnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	.	.	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U2-P1.6
# text = ( Starpsauciens: “ Balsojam!”
1	(	(	PUNCT	zb	_	2	punct	_	NER=O
2	Starpsauciens	starpsauciens	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	:	:	PUNCT	zo	_	5	punct	_	NER=O
4	“	“	PUNCT	zq	_	5	punct	_	NER=O
5	Balsojam	balsot	VERB	vmnipi21pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	parataxis	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	!	!	PUNCT	zs	_	5	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
7	”	”	PUNCT	zq	_	5	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U2-P1.7
# text = )
1	)	)	PUNCT	zb	_	0	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U863
# newpar id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U863-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U863-P1.1
# text = Cienījamie kolēģi!
1	Cienījamie	cienīt	VERB	vmnpdmpvppypn	Case=Voc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	2	amod	_	NER=O
2	kolēģi	kolēģis	NOUN	ncmpv2	Case=Voc|Gender=Masc|Number=Plur	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U863-P1.2
# text = Šobrīd nav reģistrējušies: Boriss Cilevičs, Ints Dālderis, Aleksandrs Jakimovs, Ritvars Jansons, Ojārs Ēriks Kalniņš, Armands Krauze, Janīna Kursīte-Pakule, Inese Lībiņa-Egnere, Romāns Mežeckis, Ainārs Mežulis, Sergejs Mirskis, Andris Morozovs, Vladimirs Nikonovs, Kārlis Seržants...
1	Šobrīd	šobrīd	ADV	r0_	_	3	advmod	_	NER=O
2	nav	nebūt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	3	cop	_	NER=O
3	reģistrējušies	reģistrēties	VERB	vmypdmpnasnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Reflex=Yes|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	:	:	PUNCT	zo	_	5	punct	_	NER=O
5	Boriss	Boriss	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	3	conj	_	NER=B-PER
6	Cilevičs	Cilevičs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
7	,	,	PUNCT	zc	_	8	punct	_	NER=O
8	Ints	Ints	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
9	Dālderis	dālderis	NOUN	ncmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	8	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
10	,	,	PUNCT	zc	_	11	punct	_	NER=O
11	Aleksandrs	Aleksandrs	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
12	Jakimovs	Jakimovs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	11	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	zc	_	14	punct	_	NER=O
14	Ritvars	Ritvars	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
15	Jansons	Jansons	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	14	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
16	,	,	PUNCT	zc	_	17	punct	_	NER=O
17	Ojārs	Ojārs	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
18	Ēriks	Ēriks	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	17	flat:name	_	NER=I-PER
19	Kalniņš	kalniņš	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	18	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
20	,	,	PUNCT	zc	_	21	punct	_	NER=O
21	Armands	Armands	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
22	Krauze	Krauze	NOUN	ncmsn5	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	21	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
23	,	,	PUNCT	zc	_	24	punct	_	NER=O
24	Janīna	Janīna	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
25	Kursīte-Pakule	Kursīte-Pakule	NOUN	ncfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	24	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
26	,	,	PUNCT	zc	_	27	punct	_	NER=O
27	Inese	Inese	PROPN	npfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
28	Lībiņa-Egnere	Lībiņa-Egnere	NOUN	ncfsn5	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	27	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
29	,	,	PUNCT	zc	_	30	punct	_	NER=O
30	Romāns	Romāns	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
31	Mežeckis	Mežeckis	NOUN	ncmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	30	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
32	,	,	PUNCT	zc	_	33	punct	_	NER=O
33	Ainārs	Ainārs	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
34	Mežulis	Mežulis	NOUN	ncmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	33	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
35	,	,	PUNCT	zc	_	36	punct	_	NER=O
36	Sergejs	Sergejs	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
37	Mirskis	Mirskis	NOUN	ncmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	36	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
38	,	,	PUNCT	zc	_	39	punct	_	NER=O
39	Andris	Andris	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
40	Morozovs	Morozovs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	39	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
41	,	,	PUNCT	zc	_	42	punct	_	NER=O
42	Vladimirs	Vladimirs	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
43	Nikonovs	Nikonovs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	42	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
44	,	,	PUNCT	zc	_	45	punct	_	NER=O
45	Kārlis	Kārlis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	conj	_	NER=B-PER
46	Seržants	seržants	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	45	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
47	...	...	PUNCT	zs	_	3	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U863-P1.3
# text = ir, Jūlija Stepaņenko, Dzintars Zaķis un Igors Zujevs.
1	ir	būt	VERB	vmnipii30an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	zc	_	3	punct	_	NER=O
3	Jūlija	Jūlija	PROPN	npfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	1	conj	_	NER=B-PER
4	Stepaņenko	Stepaņenko	NOUN	nc___0	_	3	acl	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
5	,	,	PUNCT	zc	_	6	punct	_	NER=O
6	Dzintars	Dzintars	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	conj	_	NER=B-PER
7	Zaķis	zaķis	NOUN	ncmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	6	flat:name	_	NER=I-PER
8	un	un	CCONJ	cc	_	9	cc	_	NER=O
9	Igors	Igors	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	conj	_	NER=B-PER
10	Zujevs	Zujevs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
11	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U864
# newpar id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U864-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U864-P1.1
# text = Paldies.
1	Paldies	paldies	INTJ	i	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2017-07-28-434-U864-P1.2
# text = Saeimas ārkārtas sesijas sēdi slēdzu.
1	Saeimas	Saeima	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=B-ORG
2	ārkārtas	ārkārtas	NOUN	ncf__g	Gender=Fem	4	amod	_	NER=O
3	sesijas	sesija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	sēdi	sēde	NOUN	ncfsa5	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	5	obj	_	NER=O
5	slēdzu	slēgt	VERB	vmnipt11san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	.	.	PUNCT	zs	_	5	punct	_	NER=O

