# newdoc id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U1
# newpar id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U1-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U1-P1.1
# text = Godātie deputāti, sākam Saeimas ārkārtas sēdi!
1	Godātie	godāts	ADJ	afmpnyp	Case=Nom|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur	2	amod	_	NER=O
2	deputāti	deputāts	NOUN	ncmpn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	zc	_	4	punct	_	NER=O
4	sākam	sākt	VERB	vpnipt11pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	conj	_	NER=O
5	Saeimas	Saeima	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=B-ORG
6	ārkārtas	ārkārtas	NOUN	ncf__g	Gender=Fem	7	amod	_	NER=O
7	sēdi	sēde	NOUN	ncfsa5	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	4	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
8	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U1-P1.2
# text = Darba kārtības 1.punkts ir Saeimas lēmuma projekts “ Par Veiko Spolīša 12.Saeimas deputāta pilnvaru apstiprināšanu uz laiku, kamēr no partijas “ VIENOTĪBA” kandidātu saraksta Rīgas vēlēšanu apgabalā ievēlētie deputāti pilda ministru pienākumus”.
1	Darba	darbs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	kārtības	kārtība	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
3	1.	1.	ADJ	xo	NumType=Ord	4	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
4	punkts	punkts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	8	nsubj	_	NER=O
5	ir	būt	AUX	vcnipii30an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	8	cop	_	NER=O
6	Saeimas	Saeima	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=B-ORG
7	lēmuma	lēmums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-ORG
8	projekts	projekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=O
9	“	“	PUNCT	zq	_	8	punct	_	NER=O
10	Par	par	ADP	spsa	_	11	case	_	NER=O
11	Veiko	Veiko	NOUN	nc___0	_	17	nummod	_	NER=B-PER
12	Spolīša	Spolīšs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	17	nmod	_	NER=I-PER
13	12.	12.	ADJ	xo	NumType=Ord	15	amod	_	NER=O|SpaceAfter=No
14	Saeimas	Saeima	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	15	nmod	_	NER=B-ORG
15	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	16	nmod	_	NER=O
16	pilnvaru	pilnvara	NOUN	ncfpg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Plur	17	nmod	_	NER=O
17	apstiprināšanu	apstiprināšana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	9	nmod	_	NER=O
18	uz	uz	ADP	spsa	_	19	case	_	NER=O
19	laiku	laiks	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
20	,	,	PUNCT	zc	_	38	punct	_	NER=O
21	kamēr	kamēr	SCONJ	cs	_	38	mark	_	NER=O
22	no	no	ADP	spsg	_	25	case	_	NER=O
23	partijas	partija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	25	nmod	_	NER=O
24	“	“	PUNCT	zq	_	25	punct	_	NER=B-ORG
25	VIENOTĪBA	vienotība	NOUN	ncfsn4	Case=Nom|Gender=Fem|Number=Sing	33	conj	_	NER=I-ORG|SpaceAfter=No
26	”	”	PUNCT	zq	_	25	punct	_	NER=O
27	kandidātu	kandidāts	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	28	nmod	_	NER=O
28	saraksta	saraksts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	31	nmod	_	NER=O
29	Rīgas	Rīga	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	31	nmod	_	NER=B-ORG
30	vēlēšanu	vēlēšanas	NOUN	ncfdg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Ptan	31	nmod	_	NER=I-ORG
31	apgabalā	apgabals	NOUN	ncmsl1	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	32	acl	_	NER=I-ORG
32	ievēlētie	ievēlēt	VERB	vmnpdmpnpsypn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	33	amod	_	NER=O
33	deputāti	deputāts	NOUN	ncmpn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Plur	21	nmod	_	NER=O
34	pilda	pildīt	VERB	vmnipt330an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	33	acl	_	NER=O
35	ministru	ministrs	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	36	nmod	_	NER=O
36	pienākumus	pienākums	NOUN	ncmpa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Plur	34	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
37	”	”	PUNCT	zq	_	33	punct	_	NER=O|SpaceAfter=No
38	.	.	PUNCT	zs	_	8	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U1-P1.3
# text = Pagaidu Mandātu, ētikas un iesniegumu komisijas vārdā - deputāts Ainars Latkovskis.
1	Pagaidu	Pagaidu	ADJ	afmpgn_	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	2	amod	_	NER=O
2	Mandātu	mandāts	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	9	obl	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
3	,	,	PUNCT	zc	_	2	punct	_	NER=O
4	ētikas	ētika	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	7	nmod	_	NER=O
5	un	un	CCONJ	cc	_	6	cc	_	NER=O
6	iesniegumu	iesniegums	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	4	conj	_	NER=O
7	komisijas	komisija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	vārdā	vārds	NOUN	ncmsl1	Case=Loc|Gender=Masc|Number=Sing	9	obl	_	NER=O
9	-	-	PUNCT	zd	_	0	root	_	NER=O
10	deputāts	deputāts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
11	Ainars	Ainars	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	9	nsubj	_	NER=B-PER
12	Latkovskis	Latkovskis	NOUN	ncmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	11	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
13	.	.	PUNCT	zs	_	9	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U2
# newpar id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U2-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U2-P1.1
# text = Kolēģi!
1	Kolēģi	kolēģis	NOUN	ncmpv2	Case=Voc|Gender=Masc|Number=Plur	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	!	!	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U2-P1.2
# text = Esam saņēmuši 12.Saeimas deputāta Edgara Rinkēviča iesniegumu par deputāta mandāta nolikšanu, kā arī deputāta amata kandidāta Veiko Spolīša piekrišanu uzņemties pildīt deputāta pienākumus.
1	Esam	būt	AUX	vcnip_i1pan	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Plur|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	aux	_	NER=O
2	saņēmuši	saņemt	VERB	vmnpdmpnasnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
3	12.	12.	ADJ	xo	NumType=Ord	6	amod	_	NER=B-ORG|SpaceAfter=No
4	Saeimas	Saeima	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	5	nmod	_	NER=I-ORG
5	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
6	Edgara	Edgars	PROPN	npmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	7	nmod	_	NER=B-PER
7	Rinkēviča	Rinkēvičs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	8	nmod	_	NER=I-PER
8	iesniegumu	iesniegums	NOUN	ncmsa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Sing	2	obj	_	NER=O
9	par	par	ADP	spsa	_	12	case	_	NER=O
10	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	11	nmod	_	NER=O
11	mandāta	mandāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	12	nmod	_	NER=O
12	nolikšanu	nolikšana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
13	,	,	PUNCT	zc	_	22	punct	_	NER=O
14	kā	kā	SCONJ	cs	_	22	cc	_	NER=O
15	arī	arī	PART	q	_	14	discourse	_	NER=O
16	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	17	nmod	_	NER=O
17	amata	amats	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	18	nmod	_	NER=O
18	kandidāta	kandidāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	19	nmod	_	NER=O
19	Veiko	Veiko	NOUN	nc___0	_	21	amod	_	NER=B-PER
20	Spolīša	Spolīšs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	21	nmod	_	NER=I-PER
21	piekrišanu	piekrišana	NOUN	ncfsa4	Case=Acc|Gender=Fem|Number=Sing	22	obj	_	NER=O
22	uzņemties	uzņemties	VERB	vmyn0_1000n	Polarity=Pos|Reflex=Yes|VerbForm=Inf	8	conj	_	NER=O
23	pildīt	pildīt	VERB	vmnn0t3000n	Polarity=Pos|VerbForm=Inf	22	ccomp	_	NER=O
24	deputāta	deputāts	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	25	nmod	_	NER=O
25	pienākumus	pienākums	NOUN	ncmpa1	Case=Acc|Gender=Masc|Number=Plur	23	obj	_	NER=O|SpaceAfter=No
26	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U2-P1.3
# text = Ir sagatavots lēmuma projekts.
1	Ir	būt	AUX	vcnipii30an	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	2	aux	_	NER=O
2	sagatavots	sagatavot	VERB	vmnpdmsnpsnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Sing|Polarity=Pos|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O
3	lēmuma	lēmums	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	projekts	projekts	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	2	nsubj	_	NER=O|SpaceAfter=No
5	.	.	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U2-P1.4
# text = Aicinu apstiprināt.
1	Aicinu	aicināt	VERB	vmnipt31san	Evident=Fh|Mood=Ind|Number=Sing|Person=1|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O
2	apstiprināt	apstiprināt	VERB	vmnn0t3000n	Polarity=Pos|VerbForm=Inf	1	ccomp	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U49
# newpar id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U49-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U49-P1.1
# text = Paldies.
1	Paldies	paldies	INTJ	i	_	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U49-P1.2
# text = Vārds Saeimas sekretāra biedram Gunāram Kūtrim reģistrācijas rezultātu nolasīšanai.
1	Vārds	vārds	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O
2	Saeimas	Saeima	PROPN	npfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=B-ORG
3	sekretāra	sekretārs	NOUN	ncmsg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=O
4	biedram	biedrs	NOUN	ncmsd1	Case=Dat|Gender=Masc|Number=Sing	6	iobj	_	NER=O
5	Gunāram	Gunārs	PROPN	npmsd1	Case=Dat|Gender=Masc|Number=Sing	6	iobj	_	NER=B-PER
6	Kūtrim	Kūtris	NOUN	ncmsd2	Case=Dat|Gender=Masc|Number=Sing	0	root	_	NER=I-PER
7	reģistrācijas	reģistrācija	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	8	nmod	_	NER=O
8	rezultātu	rezultāts	NOUN	ncmpg1	Case=Gen|Gender=Masc|Number=Plur	9	nmod	_	NER=O
9	nolasīšanai	nolasīšana	NOUN	ncfsd4	Case=Dat|Gender=Fem|Number=Sing	6	nmod	_	NER=O|SpaceAfter=No
10	.	.	PUNCT	zs	_	6	punct	_	NER=O

# newdoc id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U50
# newpar id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U50-P1
# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U50-P1.1
# text = Cienījamie deputāti!
1	Cienījamie	cienīt	VERB	vmnpdmpvppypn	Case=Voc|Definite=Def|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Tense=Pres|VerbForm=Part|Voice=Pass	2	amod	_	NER=O
2	deputāti	deputāts	NOUN	ncmpv1	Case=Voc|Gender=Masc|Number=Plur	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
3	!	!	PUNCT	zs	_	2	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U50-P1.2
# text = Šodienas sēdes beigās nav reģistrējušies: Guntis Belēvičs...
1	Šodienas	šodiena	NOUN	ncfsg4	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	2	nmod	_	NER=O
2	sēdes	sēde	NOUN	ncfsg5	Case=Gen|Gender=Fem|Number=Sing	3	nmod	_	NER=O
3	beigās	beigas	NOUN	ncfdl4	Case=Loc|Gender=Fem|Number=Ptan	5	obl	_	NER=O
4	nav	nebūt	AUX	vcnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	5	cop	_	NER=O
5	reģistrējušies	reģistrēties	VERB	vmypdmpnasnpn	Aspect=Perf|Case=Nom|Definite=Ind|Degree=Pos|Gender=Masc|Number=Plur|Polarity=Pos|Reflex=Yes|Tense=Past|VerbForm=Part	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
6	:	:	PUNCT	zo	_	7	punct	_	NER=O
7	Guntis	Guntis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	5	nsubj	_	NER=B-PER
8	Belēvičs	Belēvičs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	7	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
9	...	...	PUNCT	zs	_	5	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U50-P1.3
# text = nav, Gaidis Bērziņš...
1	nav	nebūt	VERB	vmnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	zc	_	3	punct	_	NER=O
3	Gaidis	Gaidis	X	xf	Foreign=Yes	1	discourse	_	NER=B-PER
4	Bērziņš	Bērziņš	PROPN	npmdn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Ptan	3	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
5	...	...	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U50-P1.4
# text = nav, Raivis Dzintars...
1	nav	nebūt	VERB	vmnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	zc	_	4	punct	_	NER=O
3	Raivis	Raivis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-PER
4	Dzintars	Dzintars	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	nsubj	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
5	...	...	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U50-P1.5
# text = nav, Ojārs Ēriks Kalniņš...
1	nav	nebūt	VERB	vmnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	zc	_	1	punct	_	NER=O
3	Ojārs	Ojārs	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	nmod	_	NER=B-PER
4	Ēriks	Ēriks	PROPN	npmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	nsubj	_	NER=I-PER
5	Kalniņš	kalniņš	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	4	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
6	...	...	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U50-P1.6
# text = nav, Jānis Klaužs...
1	nav	nebūt	VERB	vmnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	,	,	PUNCT	zc	_	1	punct	_	NER=O
3	Jānis	Jānis	PROPN	npmsn2	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	1	nsubj	_	NER=B-PER
4	Klaužs	Klaužs	NOUN	ncmsn1	Case=Nom|Gender=Masc|Number=Sing	3	flat:name	_	NER=I-PER|SpaceAfter=No
5	...	...	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

# sent_id = ParlaMint-LV_PT12-2014-11-05-265-U50-P1.7
# text = nav.
1	nav	nebūt	VERB	vmnipii30ay	Evident=Fh|Mood=Ind|Person=3|Polarity=Neg|Tense=Pres|VerbForm=Fin|Voice=Act	0	root	_	NER=O|SpaceAfter=No
2	.	.	PUNCT	zs	_	1	punct	_	NER=O

