<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xml:lang="pt" xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016" ana="#reference" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc><titleStmt><title type="main" xml:lang="en">Portuguese parliamentary corpus ParlaMint-PT, Series I — Number 26 [ParlaMint SAMPLE]</title><meeting ana="#parla" /><respStmt><persName>Amália Mendes</persName><persName>Aida Cardoso</persName><persName>Rui Pereira</persName><persName>José Aires</persName><resp xml:lang="en">Data retrieval and TEI conversion</resp></respStmt><funder><orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName></funder><funder><orgName xml:lang="en">European Commission</orgName></funder><funder><orgName xml:lang="en">Centre of Linguistics of the University of Lisbon</orgName></funder></titleStmt><editionStmt><edition>2.0</edition></editionStmt><extent><measure unit="speeches" quantity="168" /><measure unit="words" quantity="15835" /></extent><publicationStmt><publisher><orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName></publisher><idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence><p xml:lang="en">This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International License</p></availability><date when="2021-05-06">May 6, 2021</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl><title xml:lang="en">Minutes of the Assembleia da República of Portugal</title><publisher>Assembleia da República</publisher><idno type="URI">https://debates.parlamento.pt/catalogo/r3/dar</idno><date from="2015-01-07" to="2022-01-06">07.01.2015 - 06.01.2022</date></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p xml:lang="en">ParlaMint is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the Parla-CLARIN recommendations and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p></projectDesc><tagsDecl><namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="body" occurs="1" /></namespace></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><settingDesc><setting><name type="address">Alameda da Universidade, 1600-214 Lisboa, Portugal</name><name type="city">Lisboa</name><name type="country" key="PT">Portugal</name><date from="2015-11-06" to="2020-08-18">06.11.2015 - 18.08.2020</date></setting></settingDesc></profileDesc></teiHeader>
	<text ana="#reference">
		<body>
			<div type="debateSection">
				<head>Sábado, 16 de janeiro de 2016 I Série — Número 26</head>
				<head>XIII LEGISLATURA 1.ª SESSÃO LEGISLATIVA (2015-2016)</head>
				<note type="date">REUNIÃO PLENÁRIA DE 15 DE JANEIRO DE 2016</note>
				<note type="debate">Presidente: Ex.mo Sr. Eduardo Luís Barreto Ferro Rodrigues</note>
				<note type="debate">Secretários: Ex.mos Srs. Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco Idália Maria Marques Salvador Serrão</note>
				<note type="summary">
SUMÁRIO
O Presidente declarou aberta a sessão às 10 horas e 2 minutos. De seguida, anunciou a realização de eleições, na Sala D. Maria, durante a sessão plenária, de dois membros para o Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa, de um membro para o Conselho Nacional de Procriação Medicamente Assistida e de membros para o Conselho Superior do Ministério Público.
Ao abrigo da alínea b) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento, teve lugar o debate quinzenal com o Primeiro-Ministro (António Costa), que respondeu às perguntas formuladas pelos Deputados Pedro Passos Coelho (PSD), Carlos César (PS), Catarina Martins (BE), Nuno Magalhães (CDS-PP), Jerónimo de Sousa (PCP), Heloísa Apolónia (Os Verdes) e André Silva (PAN).
Deu-se conta da entrada na Mesa dos projetos de resolução n. os 84 a 87/XIII (1.ª) e do projeto de deliberação n.º 3/XIII (1.ª). Foram aprovados os votos n. os 27/XIII (1.ª) — De pesar pelo falecimento do ex-Deputado Manuel Ferreira Martins (PSD) e 28/XIII (1.ª) — De pesar pelo falecimento do ex-Deputado Pedro Amadeu de Albuquerque Santos Coelho (PS), tendo, depois, a Câmara guardado 1 minuto de silêncio em memória daquelas personalidades.
Foi aprovado o projeto de deliberação n.º 3/XIII (1.ª) — Composição das delegações às organizações parlamentares internacionais (Presidente da AR).
Foram aprovados os projetos de resolução n.os 49/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a construção do novo estabelecimento prisional de Ponta Delgada (PSD), 79/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a construção de um novo estabelecimento prisional na ilha de São Miguel (BE), 69/XIII (1.ª) — Pela requalificação do atual e construção de novo edifício do estabelecimento prisional de Ponta Delgada (PCP) e 75/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a construção de um novo estabelecimento prisional em Ponta Delgada (CDS-PP).
Na generalidade, foram aprovados os projetos de lei n.os 18/XIII (1.ª) — Reposição das 35 horas de trabalho semanal na Administração Pública (Os Verdes) e 7/XIII (1.ª) — Repõe as 35 horas por semana como período normal de trabalho na função pública, procedendo à terceira alteração à Lei n.º 35/2014, de 20 de junho (PCP), a proposta de lei n.º 180/XII (3.ª) — Estabelece a duração do período normal de trabalho dos trabalhadores em funções públicas na Região Autónoma dos Açores (ALRAA) e os projetos de lei n. os 96/XIII (1.ª) — Trinta e cinco horas para maior criação de emprego e reposição dos direitos na função pública (BE) e 97/XIII (1.ª) — Estabelece as 35 horas como período normal de trabalho dos trabalhadores em funções públicas (PS).
Relativamente ao projeto de resolução n.os 45/XIII (1.ª) — Recomenda a adoção de medidas urgentes para o financiamento às escolas do ensino artístico especializado de música e de dança que assegurem a sua estabilidade (PCP), foram retirados pelos proponentes os pontos 1 e 2 e aprovados os pontos 3, 4 e 5, bem como o projeto de resolução n.º 78/XIII (1.ª) — Financiamento do ensino artístico (BE).
Foram aprovados os projetos de resolução n.os 80/XIII (1.ª) (PS), 81/XIII (1.ª) (BE), 82/XIII (1.ª) (Os Verdes) e 83/XIII (1.ª) (PCP) — Cessação de vigência do Decreto-Lei n.º 182/2015, de 31 de agosto, que define os procedimentos para a regularização das dívidas da extinta Casa do Douro com a natureza de associação pública, nos termos previstos no Decreto-Lei n.º 152/2014, de 15 de outubro [apreciações parlamentares n. os 10/XIII (1.ª) (BE) e 5/XIII (1.ª) (PCP)].
A Câmara aprovou o projeto de resolução n.º 6/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo que proceda à reposição do serviço público de transporte de passageiros na Linha do Leste, em todo o seu percurso (Os Verdes).
Foi a adiada a votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 346/XII (4.ª) — Criação do Observatório da Criança (ALRAM) e foram aprovadas, na generalidade, as propostas de lei n. os 186/XII (3.ª) — Altera a Lei n.º 54/2005, de 15 de novembro, que estabelece a titularidade dos recursos hídricos (ALRAA), e 323/XII (4.ª) — Institui um regime de apoio à agricultura familiar na Região Autónoma dos Açores (ALRAA).
Em votação final global, foram aprovados seguintes textos finais:
Apresentado pela Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo aos projetos de lei n. os 64/XIII (1.ª) — Altera o Código de Processo Penal, limitando a aplicação do processo sumário aos crimes de menor gravidade (Procede à vigésima quarta alteração ao Código de Processo Penal) (PCP), 68/XIII (1.ª) — Altera o Código de Processo Penal, revogando a possibilidade de julgar em processo sumário crimes com moldura penal superior a 5 anos de prisão (BE) e 72/XIII (1.ª) — Altera o Código de Processo Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 78/87, de 17 de fevereiro, eliminando a possibilidade de julgamentos em processo sumário para crimes puníveis com pena de prisão superior a 5 anos (PS);
Apresentado pela Comissão de Saúde, relativo à proposta de lei n.º 2/XIII (1.ª) — Estratégia nacional para a prevenção e controlo de epidemias da febre da dengue (ALRAM).
O Presidente encerrou a sessão eram 12 horas e 15 minutos.
				</note>
			</div>
			<div type="debateSection">
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u1" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg1">Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.</seg>
					<note type="time">Eram 10 horas e 2 minutos.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg2">Solicito aos Srs. Agentes de autoridade que abram as galerias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg3">Não havendo expediente para ler, vamos entrar diretamente na ordem do dia.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg4">Porém, antes disso, informo a Câmara que estão a decorrer, na Sala D. Maria, a eleição de dois membros para o Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa, de um membro para o Conselho Nacional de Procriação Medicamente Assistida e de membros para o Conselho Superior do Ministério Público.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg5">Vamos, pois, dar início à ordem do dia, que consta, num primeiro ponto, de um debate quinzenal com o Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea b) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento, que tem início com as perguntas dos grupos parlamentares.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg6">Assim sendo, para formular as perguntas, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u2" who="#PedroManuelMamedePassosCoelho" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg7">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, no primeiro debate que tivemos ocasião de realizar ainda no ano passado, tive oportunidade de cumprimentar o Governo pela perspetiva de Portugal poder vir a garantir um défice não superior a 3% e, de preferência, inferior a 3%, o que nos daria a possibilidade de vir a sair do procedimento por défice excessivo, caso, evidentemente, após a avaliação das instâncias europeias e da comunicação de março por parte do Instituto Nacional de Estatística (INE), houvesse a convicção de que a política orçamental futura confirmasse a tendência para manter o défice português claramente abaixo dos 3% e, nessa medida, permitir ao Governo português e a Portugal beneficiar da flexibilidade necessária à luz do Pacto de Estabilidade e Crescimento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg8">Sr. Primeiro-Ministro, posso afirmar agora que, tanto quanto os resultados que vão sendo conhecidos nos podem garantir, realmente, no que respeita às contas públicas de 2015, tudo indica que se confirmará que Portugal, excluindo a operação extraordinária do Banif, terá um défice não superior a 3% — ainda não sabemos exatamente o valor, mas será um défice não superior a 3%.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg9">Como se recorda, referi, na altura, que isso era essencial para o País, muito importante para a flexibilidade de que poderemos beneficiar num futuro próximo, para efeitos de continuação de reformas estruturais. E o Governo, de certa maneira, confirmou esta perspetiva, num Conselho de Ministros, onde anunciou as medidas que precisaria de adotar para garantir esse resultado. E essas medidas não pareciam ser de monta que não estivesse, de facto, à disposição do cumprimento do Governo, no seu primeiro mês de atividade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg10">Entretanto, ouvimos o Sr. Ministro das Finanças dar a entender o contrário do que já tinha dito inicialmente, isto é, que, afinal, talvez seja difícil sair do procedimento por défice excessivo, dada a operação extraordinária que aconteceu com o Banif.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg11">Ora, Sr. Primeiro-Ministro, de duas, uma: ou o Sr. Ministro das Finanças não está certo de quais são as regras, ou, estando certo dessas regras, julgo que a sua primeira intervenção estava correta e o que importa é saber se, a partir de março, o Governo confirma, ou não, com o Orçamento do Estado para 2016 e com as perspetivas para os anos seguintes, que Portugal mantém a expectativa de ficar abaixo dos 3%.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg12">Isso permitirá reduzir a dívida, reduzir o défice e, assim, reduzir os custos que impendem ainda sobre os portugueses e que nos impedem crescer mais do que aquilo que gostaríamos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg13">O Sr. Primeiro-Ministro recebeu recentemente numa outra qualidade o líder do Partido Socialista Operário Espanhol e, segundo as notícias, foi-lhe atribuída a observação de que a interação com a Comissão Europeia estava a ser «dura» (creio ter sido esta a expressão utilizada pela comunicação social), a propósito das perspetivas de Orçamento do Estado para 2016.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg14">Ora, uma vez que já houve reunião do Eurogrupo, uma vez que o Governo certamente já estará a concluir o draft do Orçamento do Estado que irá enviar para a semana para Bruxelas, uma vez que, com certeza, já fixou os limites orçamentais para os diversos programas sectoriais e que tem, portanto, nesta altura uma noção do que vai apresentar, pergunto ao Sr. Primeiro-Ministro se, realmente, a preocupação central não está na continuação de uma política que reduza o défice naquilo que ele tem de permanente e também de estrutural, retiradas as medidas extraordinárias. Ou esta questão do Banif está, nesta altura, a ser utilizada para ganhar maior espaço de manobra na negociação com Bruxelas, para que se possa dizer que, afinal, os progressos que vão realizar-se não são aqueles que resultam do progresso — passar de um défice não superior a 3% para, como o Governo parece propor, um não muito inferior, 2,8% —, mas, sim, o de passar de 4,2% para 2,8%, o que permitiria talvez um resultado muito mais apreciável, embora muito pouco interessante para o País.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u3" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg15">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u4" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg16">Sr. Presidente, aproveito, neste Ano Novo, para cumprimentar todas as Sr.as e todos os Srs. Deputados e para lhes desejar um excelente ano de 2016.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg17">Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, creio que já tinha ficado claro no anterior debate quinzenal que o Governo não procura fazer exercícios com o défice por questões de imagem. Assim, depois de várias semanas, em que procuraram especular, dizendo que iríamos empolar o défice de 2015 para carregar negativamente a imagem do seu Governo e para podermos ter mais folga em 2016, creio já ter ficado claro no último debate que essa visão perversa sobre a nossa atuação estava errada e que aquilo que deveríamos fazer era o que responsavelmente qualquer governo deveria fazer. Ou seja, nos 20 dias que tínhamos de responsabilidade de governação em 2015, deveríamos fazer tudo o que estivesse ao nosso alcance para que Portugal cumprisse a meta de ficar abaixo dos 3% de défice em 2015.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg18">Foi isso que fizemos. E o que posso dizer-lhe neste momento é que deve estar praticamente assegurado conseguirmos esta meta. Como sabe, os números finais só os teremos em março, mas, por aquilo que podemos antecipar que venha a ser a avaliação que o INE fará da execução orçamental de 2015, colocar-nos-emos abaixo dos 3%.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg19">Quanto à classificação da operação Banif, para efeitos de défice excessivo, é algo que está em curso com o diálogo com a Comissão Europeia. Não somos nós que estamos a fazer algo para que a mesma não seja classificada de modo a permitir-nos sair do procedimento por défice excessivo, mas essa é, como sabe, uma negociação que ocorre relativamente a um conjunto de medidas extraordinárias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg20">Quanto ao próximo ano, o cenário em que estamos a trabalhar é o da redução do défice para 2,8% — era o que constava do nosso cenário macroeconómico, é o que consta do Programa do Governo e é essa a nossa meta.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg21">A saída do procedimento por défice excessivo implica uma redução não só do défice nominal mas também do défice estrutural. E, naturalmente, o processo de elaboração do Orçamento do Estado terá isso em conta e a necessidade de o fazer, tanto mais que, em 2015, como sabe, a execução orçamental não foi conducente a uma melhoria significativa do défice estrutural, bem pelo contrário. Por isso, em 2016, esse esforço terá de ser feito e é nesse cenário que temos vindo a trabalhar.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u5" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg22">Tem novamente a palavra o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u6" who="#PedroManuelMamedePassosCoelho" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg23">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, as notícias que vão sendo conhecidas, no entanto, apontam para o ano de 2016 para decisões que o Governo estará a tomar e que o IGCP (Agência de Gestão da Tesouraria e da Dívida Pública) já anunciou que envolvem mais encargos para os contribuintes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg24">Portanto, quando começamos a destapar um pouco as intenções que se começam a materializar por parte do atual Governo — e não falo ainda de todas as medidas de reversão que já foram adotadas, as quais, por via do Governo ou do Parlamento, acabarão por ter um impacto negativo sobre as contas de 2016, não tenho qualquer dúvida sobre isso —, elas parecem apontar para a necessidade de utilizar a captação de financiamento externo para financiar mais défice e mais dívida. Ora, isso, aparentemente, pelas contas que foram feitas pela UTAO (Unidade Técnica de Apoio Orçamental), irá implicar um acréscimo de dívida, até 2019, de cerca de 11 000 milhões de euros. E parece também, face àquilo que era a expectativa desenhada no Programa de Estabilidade, que o Governo está, portanto, a decidir prescindir de poupar em juros, nomeadamente em antecipação de reembolsos ao Fundo Monetário Internacional, mais de 500 milhões de euros nos próximos três anos, 2016 incluído. E, ao mesmo tempo, como vai emitir mais dívida para financiar o défice, vai pagar, pelo menos, mais 350 milhões de euros da nova dívida e do novo défice.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PSD">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u7" who="#PedroManuelMamedePassosCoelho" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg25">O que quer dizer que, ainda antes de tomar qualquer opção sobre o procedimento por défice excessivo, o Governo já decidiu que, nos próximos anos, prescindiremos de mais de 500 milhões de euros de poupança em juros, que os portugueses terão de pagar certamente por outra via, e pagaremos mais juros de nova dívida e de novo défice.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg26">A minha pergunta, Sr. Primeiro-Ministro, é esta: considera que isso é compatível com a perspetiva da negociação que está a ter com a Comissão Europeia sobre o procedimento por défice excessivo e sobre o cumprimento das regras para 2016? É que eu não vejo como é que as coisas se possam somar, Sr. Primeiro-Ministro. Não é possível, ao mesmo tempo, dizer, como o senhor ainda agora aqui disse, que sim, que devemos progredir, em termos de défice estrutural e de défice nominal para 2016 e na perspetiva de 2019, e, ainda assim, afinal, criarmos, com a diferença que estamos a realizar com mais défice e mais dívida, mais encargos para os contribuintes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg27">No seu ponto de vista, o défice de 2,8%, em 2016, a que corresponde de ajustamento estrutural na economia portuguesa, Sr. Primeiro-Ministro?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD e do Deputado do CDS-PP Nuno Magalhães.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u8" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg28">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u9" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg29">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, que este Governo tem uma estratégia orçamental diferente da do Governo anterior, creio que é uma evidência. É, aliás, a razão pela qual este Governo existe.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u10" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg30">É que se propôs fazer diferente para obter um resultado diferente.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg31">Recordar-se-á que, durante vários meses, mantivemos uma divergência sobre o cenário macroeconómico para 2016 e anos seguintes. E um dos pontos essenciais dessa divergência tinha a ver com o facto de termos uma leitura conservadora, prudente do que seria a evolução da dívida pública para os anos subsequentes.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do Deputado do PSD Pedro Passos Coelho.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg32">O Sr. Deputado, que agora ri, com a mesma ligeireza sustentava que iríamos ter este ano uma significativa redução. E assentava essa significativa redução num pressuposto essencial: o de que teria, em 2015, um encaixe de 3900 milhões de euros, resultante da alienação do Novo Banco. E, como não teve esse encaixe, essa redução de 3900 milhões de euros, isso significa, desde logo, necessidades suplementares de financiamento.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg33">Havia uma coisa que o senhor sabia e que nós não sabíamos. É que, para além do fracasso da venda do Novo Banco, o Estado, até final de 2015, ainda teria de injetar capital, relativamente ao Banif, fruto do adiamento que tinham feito em relação à resolução da situação do Banif.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg34">Aquilo que exige a reprogramação da antecipação da amortização da dívida ao FMI não é nenhuma mudança de visão quanto a uma gestão normal da dívida, é simplesmente o facto de, ao contrário do que os senhores tinham previsto e conforme nós receávamos nas nossas projeções, o Novo Banco não ter sido vendido pelos 3900 milhões de euros e de, ainda por cima, termos tido necessidade de aumentar esses encargos com a injeção que fizemos no Banif. Esta é a razão pela qual estamos na situação em que estamos e temos as consequências que temos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg35">Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, em matéria de dívida, devo dizer-lhe que aquilo que devemos relevar é que, ao contrário do que procurou antever ao longo das últimas semanas, os tão por si admirados mercados se mantêm serenos relativamente à República.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg36">E, ainda ontem, pudemos ter uma colocação de dívida, que foi aquela que teve maior procura desde o início da crise e que fechou com uma procura quatro vezes superior à dívida que havia para colocar. Esta, sim, é a boa notícia que há para registar.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u11" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg37">Para prosseguir as perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u12" who="#PedroManuelMamedePassosCoelho" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg38">Sr. Presidente, quero só pedir ao Sr. Primeiro-Ministro que responda à pergunta clara que eu lhe fiz: o défice de 2,8%, em 2016, corresponderá a que esforço de redução estrutural do nosso défice?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u13" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg39">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u14" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg40">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, percebo que não queira discutir o que aconteceu e o dia de hoje.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos e risos do PSD.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg41">Mas, Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, a partir da próxima semana, quando apresentarmos o Orçamento, não lhe faltará ocasião de proceder à análise e à discussão do Orçamento para 2016.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PSD">
						<desc>Responda à pergunta!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u15" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg42">Há uma coisa que lhe posso dizer: vamos ter certamente uma redução do nosso défice estrutural superior àquela que o senhor teve ao longo do exercício de 2015.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u16" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg43">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u17" who="#PedroManuelMamedePassosCoelho" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg44">Sr. Presidente, vejo que o Sr. Primeiro-Ministro, quando não sabe as respostas, gosta de fazer outras discussões.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg45">Faremos, evidentemente, a discussão orçamental quando o Governo nos comunicar o draft do Orçamento que vai enviar para Bruxelas e também quando nos apresentar o Orçamento. Mas vou dizer-lhe desde já o seguinte: uma redução estrutural é que não vai fazer, seguramente, com um défice de 2,8%. Mas talvez consiga, com a Comissão Europeia, convencer os nossos parceiros de que as nossas perspetivas para 2016 são melhores do que aquelas que o Governo nos vai anunciando, com todas as medidas que vai tomando.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg46">Relativamente a isso, gostava de deixar duas observações finais para concluir. Uma delas tem a ver com o facto de o Governo, externamente, ter criticado a opção do Banco de Portugal relativamente à capitalização do Novo Banco. Creio que é arriscado não dar a opção de converter dívida em capital, no caso dos investidores.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u18" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg47">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u19" who="#PedroManuelMamedePassosCoelho" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg48">Concluirei já, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg49">Mas parece-me, evidentemente, muito melhor a solução adotada do que aquela que teve de vigorar para o Banif.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg50">Sr. Primeiro-Ministro, pergunto: tendo em conta que criticaram esta posição do Banco de Portugal,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u20" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg51">É o advogado do Banco de Portugal!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u21" who="#PedroManuelMamedePassosCoelho" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg52">… qual era a alternativa que o Sr. Primeiro-Ministro defendia para a recapitalização do Novo Banco?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u22" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg53">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u23" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg54">Sr. Deputado Pedro Passos Coelho, sobre défice estrutural, o que podemos saber é o seguinte: em 2015, o défice estrutural sob a sua gestão aumentou. Repito: défice estrutural em 2015, sob a sua gestão, aumentou! Quanto ao défice estrutural para 2016, verificará a evolução que tem quando lhe apresentarmos o Orçamento, cuja discussão será feita no momento próprio e não quando o Sr. Deputado pretende que seja.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do PSD.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg55">E o momento próprio é quando apresentarmos o Orçamento.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do Deputado do PSD Pedro Passos Coelho.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg56">Vejo que o Sr. Deputado está divertido com a matéria, mas posso dizer-lhe que se há coisa que não o deveria divertir é o resultado que conseguiu para o défice estrutural em 2015. Isto é que não o deveria divertir, nem o deveria honrar.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg57">O Sr. Deputado é talvez das pessoas nessa Sala que está em melhores condições de saber bem qual é a situação do nosso sistema financeiro e qual era a situação que o Governo recebeu no momento em que entrou em funções. O Sr. Deputado sabia, por exemplo, que, em dezembro de 2014, a Comissão Europeia tinha acordado com o seu Governo uma solução para o Banif que não implicava nem a resolução, nem a injeção de dinheiro no Banif.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u24" who="#PedroManuelMamedePassosCoelho" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg58">Responda à pergunta: qual era a solução alternativa para o Novo Banco?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u25" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg59">Porventura, o Sr. Deputado também sabia bem que as contas que foram feitas em agosto de 2014, sobre o perímetro daquilo que deveria ser o Novo Banco e daquilo que deveria ficar no BES, não estavam certas e que necessitavam de correção posterior.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u26" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg60">Peço-lhe que conclua, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u27" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg61">Concluirei, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg62">Aquilo que dissemos ao Banco de Portugal, como dissemos em público, foi que tínhamos apreensão sobre os efeitos sistémicos de uma redefinição do perímetro de um banco que já tinha sido objeto de resolução.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg63">Como sabe, hoje, desde o dia 1 de janeiro, a regra em Portugal e em toda a Europa é a de que os credores seniores responderão, não estão protegidos, em situação de resolução.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u28" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg64">Peço-lhe que conclua, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u29" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg65">Creio que um qualquer credor e investidor que tenha ouvido em agosto de 2014 o Banco de Portugal e o Governo definirem um perímetro de confiança e de sacrifício pôde confiar no Banco de Portugal e no Governo de então de que estaria a salvo o investimento que tinha feito, apesar de, certamente, não ter efeitos benéficos, mas viria a verificar dois anos depois que as contas estavam em revisão e que, afinal, aquilo que julgava estar protegido ainda não estava e que era de novo chamado ao sacrifício. Se acha que isso foi um bom contributo que deixou para a confiança, está enganado! Foi um péssimo contributo que deu para a confiança nos mercados!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PSD Pedro Passos Coelho.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u30" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg66">Em nome do Grupo Parlamentar do PS, tem a palavra para formular perguntas, o Sr. Deputado Carlos César.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u31" who="#CarlosManuelMartinsdoValeCésar" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg67">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, esclarecida a questão do défice e da dívida, dívida que o PSD sempre agravou, falemos então de outras dimensões, já que da dívida e do défice teremos oportunidade de falar aquando da discussão do Orçamento do Estado para 2016.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg68">A direita leva demasiado tempo a compreender o que se passou e o que se passa, e continua a revelar um estranho entendimento da democracia.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg69">No início achou que, mesmo perdendo a maioria, poderia impor à sua oposição a obrigação de apoio que só podia ter dos seus correligionários. Dessa forma, queria reverter os resultados eleitorais e reassumir responsabilidades governativas num revanchismo pós-eleitoral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg70">Achou que, apesar de minoria, deveria eleger o Presidente da Assembleia e que a nova maioria se deveria demitir desse processo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg71">Achava que quem tinha maioria parlamentar não deveria governar. Acha, agora, que quem lhe sucede não pode decidir.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do PSD.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg72">Acha que quem passa a governar não deve fazer mais do que os anteriores governos fizeram. Nem mais, nem menos, nem diferente! Se o PS fizer mais, é esbanjador e facilitista. Se nós, PS, fizermos menos, somos sovinas e, afinal, incumpridores. Se mudarmos, se revertermos ou se fizermos de forma diferente, somos revanchistas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg73">A democracia do PSD e do PP só vale para eles decidirem e para quem lhes suceder respeitar o que eles tinham decidido.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg74">Ganharam uma vez as eleições e parece que queriam governar por dois mandatos e até, no caso, por interpostos partidos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u32" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg75">Meu Deus do céu!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u33" who="#CarlosManuelMartinsdoValeCésar" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg76">No meio de tudo isso, pouco lhes interessou, no passado, o que tinham prometido e pouco lhes interessa no presente que outros cumpram o que prometeram.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg77">Deixaram-nos um País socialmente destroçado, economicamente depauperado, financeiramente bloqueado e atolado na banca com um Governador do Banco de Portugal nomeado «à socapa»…</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg78">E ainda pensam que aqui estamos para fazer mais do mesmo, para piorar o que ficou pior. Enganam-se, não será assim.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg79">Assumimos com transparência e lealdade junto dos portugueses compromissos que queremos cumprir, que implicam desfazer o que foi mal feito, refazer o que foi danificado e fragilizado e fazer o que muito que não foi feito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg80">Desfazer, refazer ou fazer não é o vazio, nem a revolução, é apenas o que aconteceu no País e de que a direita ainda não se apercebeu: a mudança!</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos de Deputados do PSD.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u34" who="#CarlosManuelMartinsdoValeCésar" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg81">E mudar é natural, resulta da democracia. O povo não é revanchista, é apenas livre de mudar, e mudou!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg82">Não desfazemos, não refazemos e não fazemos o contrário do que dissemos, ao invés da prática dominante do Governo anterior.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg83">O líder parlamentar do partido maioritário da atual minoria acusa o Partido Socialista de ser o «PSR»,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u35" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg84">É verdade! Revanchista!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u36" who="#CarlosManuelMartinsdoValeCésar" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg85">… Partido Socialista Revanchista. É caso para lhes respondermos, dizendo que o Partido Social Democrata passou a ser o «PRP». Já lhe tinha caído o «SD» e ganha, dia a dia, um único desígnio: recuperar o passado. É o novo «PRP»!, e revertem, mas só um pouquinho!</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg86">Assim é e assim tem sido, uma desorientação completa da direita.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg87">Por exemplo, reverteram no Governo os feriados que havia; depois, criticaram os feriados que este governo reporia; e, agora, acabaram por propor repor mais do que revertíamos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg88">Em determinado momento, um governo do PSD/PP decidiu reverter o percurso na linha ferroviária de passageiros do Leste, refazendo o seu próprio programa de Governo. Depois já propunham a reversão parcial das reversões que tinham feito, propondo uma viagem de vez em quando. E, nas discussões que agora fazemos, já advogam a reversão completa de todas as reversões que fizeram. O PS executa tão-só os seus próprios compromissos!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg89">Ao longo da governação anterior, PSD e PP foram refazendo atos processuais e administrativos que inverteram progressos alcançados com o Simplex, não porque o tivessem no seu Programa mas porque apenas quiseram destruir essa marca positiva anterior.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg90">Agora, vamos refazer e fazer o que falta com o programa Simplex 2016, modernizando, simplificando e ajudando cidadãos, empresas e investidores nas suas relações com a Administração Pública. Veremos ainda a direita a dizer que refazemos ou fazemos pouco.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg91">O Governo PSD/PP desfez, por revanchismo, o programa Novas Oportunidades.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u37" who="#CarlosManuelMartinsdoValeCésar" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg92">Resultado? Verificou-se uma quebra de 85% na oferta de formação de adultos. Cumprindo o seu programa, o PS terá de refazer o que foi destruído, sendo necessário restabelecer um sistema de aprendizagem ao longo da vida.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg93">Com a governação do PSD e do PP, os indicadores de pobreza e de desproteção desumana atingiram os mais humilhantes recordes. A anterior maioria reverteu o número dos beneficiários do RSI (rendimento social de inserção), afetando predominantemente crianças, o número dos beneficiários do complemento solidário, afetando um terço de idosos, cortou pensões, desfez o abono de família, abandonando quase 80 000 crianças e jovens pobres.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg94">O PS, cumprindo o seu Programa, já anunciou a reversão dessas medidas. Em alguns casos, dizem que foi poucochinho e, em outros, dizem que foi facilitismo. Criticam-nos porquê?! Acham que o humanismo é uma qualidade dos fracos?! Acham condenável que se reverta o aumento da pobreza?! Não! Nós achamos que não!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg95">O Governo PSD/PP desenvolveu na educação uma contrarreforma e desfez o que estava feito, introduzindo, por exemplo, os exames dos 4.º e 6.º anos, com a reprovação quase geral dos parceiros educativos.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg96">Os resultados foram negativos na taxa real de escolarização, de retenção e de desistência no ensino básico e por aí adiante. Agora é urgente reverter esse retrocesso, reverter o insucesso, reverter o abandono escolar. No caso dos exames, o PSD já teria revertido um pouquinho. O desígnio do PS, porém, é reverter e fazer o que for preciso para construir a escola competente mas inclusiva.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg97">O Governo do PSD e do PP destruiu, vendeu e deu tudo o que podia dar do património do Estado. Entre dezenas de casos, o PS, cumprindo o seu Programa, reverterá menos de meia dúzia desses processos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg98">O PSD apela à revolta dos investidores e à deterioração da imagem externa do Governo do País, como se não tivesse sido a direita que, não revertendo o que tinha meios para reverter, deixou, por exemplo, a banca à mercê do descrédito interno e externo e, neste caso, com um acréscimo incontornável de défice e de aumento da dívida pública.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg99">Felizmente, numa demonstração de confiança, ainda ontem o Governo emitiu dívida a 10 anos em boas condições, mostrando que a direita não destruirá o caminho que a esquerda quer prosseguir.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg100">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, concluo, repetindo: é preciso desfazer o que foi mal feito, refazer o que foi destruído e fazer o que é preciso fazer. É preciso tudo isso empreendendo o que o Governo já disse querer — reduzir a pobreza, tomar medidas para fazer crescer a economia e o emprego, devolver confiança no Estado e envolver as autoridades europeias nesses desígnios. É para isso que aqui estamos, é disso que queremos ver e ouvir o Governo falar.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u38" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg101">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u39" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg102">Sr. Presidente, o Sr. Deputado Carlos César pôs a questão onde ela deve ser posta. A questão que se coloca é: cumprir ou não cumprir os compromissos eleitorais?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg103">O Governo do Dr. Pedro Passos Coelho desfez as suas promessas eleitorais. Prometeu, na campanha eleitoral, que não aumentaria os impostos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u40" who="#CarlosEduardoAlmeidadeAbreuAmorim" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg104">Não havia bancarrota!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u41" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg105">Desfez, no Governo, a sua promessa, aumentando os impostos que prometeu não aumentar.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg106">Prometeu, na campanha eleitoral, não cortar nos vencimentos, nem nas pensões. E, no Governo, desfez a promessa, cortando os vencimentos e as pensões que, na campanha eleitoral, tinha prometido que não iria cortar.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg107">O governo do desfaz as promessas eleitorais foi o Governo anterior. Este é o Governo que cumpre os compromissos que assumiu perante os portugueses e perante os parceiros com quem formou a maioria parlamentar.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg108">Por isso, a questão que se deve colocar é a seguinte: estamos a cumprir ou não estamos a cumprir?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg109">Prometemos, como prioridade, a reposição dos rendimentos e a atualização do salário mínimo nacional. Estamos a cumprir ou não estamos a cumprir? Estamos a cumprir!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg110">Prometemos acabar com os cortes nas pensões. Estamos a cumprir ou não estamos a cumprir? Estamos a cumprir!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg111">Prometemos acabar com os cortes nos vencimentos dos funcionários públicos. Estamos a cumprir ou não estamos a cumprir? Estamos a cumprir!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg112">É relativamente aos nossos compromissos que tal pergunta se põe, e a resposta é: nós estamos a cumprir o que nos comprometemos a fazer.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg113">Assumimos o compromisso de repor os feriados que tinham sido eliminados. Estamos a cumprir, pois estão a ser repostos os feriados que tinham sido eliminados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg114">Tínhamo-nos comprometido a repor as 35 horas como horário normal na função pública. Estamos a cumprir ou não? Estamos a cumprir e vai ser reposto o horário das 35 horas na função pública.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg115">Tínhamo-nos comprometido a pôr termo às concessões que, à última hora, o anterior Governo fez nos transportes urbanos de Lisboa e do Porto para garantir o que tem de ser garantido: a municipalização do sistema de transportes e que este se mantenha como um serviço público ao serviço das populações. A pergunta que se põe é: estamos a cumprir ou não estamos a cumprir? Mais uma vez, a resposta é: sim, estamos a cumprir o que nos comprometemos a fazer!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg116">A diferença não é o desfazer ou não desfazer. A primeira diferença tem a ver com quem cumpre os compromissos e com quem desfaz as promessas que fez na campanha eleitoral. Mas há uma segunda diferença,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u42" who="#AntónioEgrejasLeitãoAmaro" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg117">Volta 2010!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u43" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg118">… que é a de saber se estamos a mudar por mudar ou se estamos a mudar para melhor e se estamos a mudar em nome de uma visão que temos para o futuro do País.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u44" who="#AntónioEgrejasLeitãoAmaro" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg119">Para o passado!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u45" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg120">Façamos uma comparação: o que o Governo anterior se caracterizou por fazer, mal chegou, foi matar tudo o que eram marcas da anterior governação, apesar de serem essenciais para o futuro do País.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u46" who="#CarlosEduardoAlmeidadeAbreuAmorim" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg121">Foi para salvar o País da bancarrota!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u47" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg122">Fê-lo por ódio e com vontade de apagar tudo o que eram marcas da anterior governação.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg123">Alguém tem dúvidas de que é prioritário para o País a simplificação administrativa? Ninguém tem! Mas o primeiro ato do Governo anterior foi acabar com o Simplex, pela simples razão de ser uma marca da anterior governação.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg124">Alguém tem dúvidas de que é prioritário para o País melhorar a qualificação da população adulta, dar de novo prioridade à educação de adultos e à formação ao longo da vida? Ninguém tem dúvidas! Pois o primeiro objetivo do Governo anterior foi acabar com as Novas Oportunidades para não dar oportunidade a quem enfrenta o desemprego de longa duração.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg125">Ninguém te dúvidas sobre a essencialidade de melhorar o nosso paradigma energético apostando nas energias renováveis e na mobilidade elétrica. Pois o primeiro objetivo do anterior Governo foi, mais uma vez, eliminar estas prioridades, simplesmente porque eram marcas da governação anterior.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg126">Ora, esta é uma diferença essencial entre aquela que foi a governação anterior e aquela que está a ser a ação deste Governo e desta maioria no Parlamento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg127">Ninguém está a mudar por mudar. Muda-se em função de uma visão que se tem e muda-se para melhor.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg128">Peguemos no exemplo das avaliações. A questão não é acabar com os exames para acabar com os exames,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u48" who="#MariaTeresadaSilvaMorais" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg129">Ai não?!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u49" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg130">… a questão é saber o que se pretende avaliar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg131">Pretende-se avaliar para excluir, para eliminar, para reter no final do ciclo ou pretende-se aferir a aquisição do conhecimento pelas crianças num momento em que essa aferição ainda é útil e pode ser utilizada para recuperar conhecimentos quando estamos a meio do ciclo?! Esta é que é a mudança, não é mudar por mudar. É mudar em nome de uma escola, que queremos que seja inclusiva.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg132">Por isso, Sr. Deputado Carlos César, iremos mudar o que nos comprometemos a mudar e iremos mudar o que for necessário mudar, porque o que consideramos fundamental é recuperar a nossa economia, é relançar a criação de emprego, é retomar a confiança e é reconstruir um País que aposte definitivamente em mais crescimento, melhor emprego e maior igualdade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg133">É esse o nosso desígnio e é para isso que estaremos a trabalhar, não pela negativa mas pela positiva, e a cumprir o programa com que nos candidatámos e o programa que acordámos, com os nossos parceiros, cumprir ao longo desta Legislatura.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u50" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg134">Para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u51" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg135">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, se me permite, não era sobre isto que eu queria questioná-lo, mas aproveito para lhe dizer que subscrevemos integralmente o que disse sobre a educação, embora eu ache que não nos devemos preocupar demasiado com o que a direita tem dito, porque a direita labora num erro: ninguém tem saudades de Nuno Crato. Ninguém! Só o PSD e o CDS é que acham que alguém tem saudades de Nuno Crato. Isso não existe!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE e do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg136">Os exames criados pelo PSD e CDS foram contestados por alunos, por pais, por professores. O relatório técnico do Conselho Nacional de Educação diz que têm efeitos nocivos e que estreitam currículos. A realização desses exames é uma prática que não existe em nenhum país que se possa congratular com as suas práticas educativas ou com a qualificação da sua população.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg137">Portanto, o que agora está a ser feito é para permitir que o nosso País acompanhe as práticas pedagógicas que são reconhecidas e, com isso, se construa o caminho que deve ser feito, o caminho exigente de ter as nossas crianças avaliadas pelos seus professores — essa exigência máxima da proximidade contra o facilitismo de pôr alguém, na Av.ª 5 de Outubro, que não conhece as crianças, que não é professor, que não está com elas, a decidir se as pode avaliar. Estamos a acabar com o absurdo e esse é o bom caminho.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE e do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg138">Mas, Sr. Primeiro-Ministro, não querendo antecipar o debate sobre o Orçamento do Estado, julgo que as questões que são levantadas sobre o peso, o esforço das contas públicas e o défice são importantes e vão marcar as decisões que iremos tomar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg139">Srs. Deputados, quando se fala em abstrato, parece que não estamos a falar de nada, e eu confesso que, depois de ouvir o Sr. Deputado Pedro Passos Coelho perguntar sobre o défice estrutural sem nunca falar de nada em concreto, apetece-me perguntar: «Mas está a falar sobre o quê?! Está a falar de quê?» Acho que é bom falarmos de coisas certas, de coisas que as pessoas compreendam.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg140">Está em curso um acordo que fizemos para parar o empobrecimento em Portugal que contém medidas de justiça para devolver rendimentos que são essenciais. Essas medidas exigem algum esforço do País — é um esforço essencial para responder às pessoas e à economia do País —, mas esse esforço não se compara, seguramente, ao peso estrangulador das decisões sobre o sistema financeiro nas contas públicas, e é desse que temos de falar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg141">Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, quero falar-lhe do Banif, porque há lições para o futuro e há contas para acertar do que foi feito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg142">O Banif é um banco nascido e criado pelo PSD-Madeira, arrastado e devastado pelo Governo PSD/CDS, mas foi este Governo que o vendeu. O economista Ricardo Cabral, Vice-Reitor da Universidade da Madeira, fez contas e chegou à conclusão de que a recapitalização que foi feita do Banif será cinco vezes maior do que aquela que era necessária. Ou seja, deixámos o Banif com um rácio de 40% para o entregar assim ao Santander.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg143">Bem sei que estas coisas são complicadas, mas as pessoas em geral já estão um bocadinho fartas — e habituadas! — de ver tanto dinheiro público para, depois, ver vender tão barato. Neste caso, 3000 milhões de euros para o Santander dá 150 milhões, ou seja, cinco vezes menos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg144">A pergunta que fica é: afinal, quanto é que valia o Banif quando foi vendido e que rácio de capital tinha o Banif no momento dessa operação? Isto é para percebermos exatamente o que estamos a perder.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u52" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg145">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u53" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg146">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, em primeiro lugar, vamos começar por uma metade de concordância: concordo que ninguém tem saudades de Nuno Crato, mas já não concordo que só nas bancadas do PSD e do CDS haja saudades de Nuno Crato. É que nem nas bancadas do PSD e do CDS há saudades de Nuno Crato!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg147">Do que têm saudades é de estarem eles no Governo! Essa é a única coisa de que eles têm saudades!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg148">É que a direita tem a ideia de que, já não sei se por direito divino ou por qualquer outra razão mais contemporânea, o seu estado natural é estar no Governo e que o estado natural da esquerda é estar na oposição.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg149">É mesmo isso que os enraivece e os perturba, ainda hoje, neste debate.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg150">É por isso que, de facto, não falam de nada em concreto, mas apenas de abstrações. Quando há reposição de rendimentos, são a favor ou são contra? Continuam a defender que o caminho para a competitividade é o empobrecimento? Que o caminho para a consolidação orçamental é a austeridade? Passaram a entender que os portugueses, as famílias têm o direito a aspirar a terem melhores condições de vida, a poderem recuperar rendimentos e a libertarem-se da asfixia fiscal com que atingiram a classe média ou continuam a falar de abstrações? Consideram que é essencial adotar medidas que permitam relançar a economia ou continuam a achar que a economia vai renascer, milagrosamente, dos défices estruturais?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg151">É isso, de facto, que continua a separar-nos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg152">Relativamente à questão do Banif, creio que a comissão de inquérito vai permitir determinar tudo, além do mais porque poderá ter acesso à documentação confidencial da qual resulta o apuramento das contas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg153">De qualquer forma, gostaria de lhe dizer o seguinte: há uma parte desse impacto que eu diria ser essencialmente contabilístico e que tem a ver com a forma como a Comissão Europeia impôs a desvalorização dos ativos que ficaram com o Estado através do banco mau. E essa desvalorização de cerca de 75% significa um registo contabilístico que se confirmará ou não em função da valorização que for possível fazer ao longo do tempo desses ativos. O que posso dizer é que, tendo tido neste momento um impacto tão negativo do ponto de vista contabilístico, tal cria, por outro lado, melhores condições para uma valorização na sua futura venda.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg154">Creio ser importante que a comissão de inquérito esclareça tudo o que houver a esclarecer relativamente a essa matéria, porque todos os dias surgem notícias que não correspondem à realidade: nem sobre o valor efetivo do Banco, nem sobre as alternativas efetivamente existentes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg155">Por exemplo, na semana passada, um jornal noticiava que afinal havia uma alternativa de oferta que teria permitido encontrar uma solução sem custos para os contribuintes. Mas a verdade é que a comissão de inquérito vai poder verificar na documentação que lhe vai ser entregue que, na sexta-feira, dia 18, à noite, a proposta ainda era expressamente não vinculativa e que, no sábado, à noite, continuava a estar condicionada a uma due diligence que se devia desenvolver ao longo dos meses seguintes, quando o prazo para a resolução terminava às 24 horas de domingo, dia 20.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg156">Portanto, essas soluções alternativas tinham só um pequeno detalhe: não eram soluções praticáveis no calendário que existia, em função das decisões que tinham sido impostas devido ao estado de descapitalização do Banif e aos sucessivos adiamentos que, ao longo de três anos, a Comissão Europeia tinha dado ao Governo anterior e que este, pura e simplesmente, desbaratou, não aproveitando as sucessivas oportunidades que tinham sido dadas. E depois de, ao longo de três anos, terem sido desbaratadas todas as oportunidades dadas, já não há milagres para obter novas oportunidades. Foi mesmo isso que aconteceu.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u54" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg157">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u55" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg158">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, espero que a comissão de inquérito permita esclarecer muito. Faremos, com certeza, muitas perguntas, e logo veremos. Sabemos que temos divergências sobre esta matéria, mas não quero agora reacender o debate sobre o Banif. As diferentes posições que temos são conhecidas e a comissão de inquérito fará o seu trabalho.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg159">No entanto, há conclusões que temos de tirar, porque temos de acautelar o futuro. O Banif estava intervencionado há muito tempo com dinheiro público, o que quer dizer que as contas do Banif tinham, certamente, de ser vistas, a pente fino, pelo Banco de Portugal. E se eram vistas pelo Banco de Portugal, o Banco Central Europeu (BCE) e a Comissão Europeia tinham, necessariamente, conhecimento delas. Ora, temos aqui um problema: ou as autoridades, o Banco de Portugal e as autoridades europeias mentiram quando deixaram passar contas marteladas do Banif, ou mentiram na avaliação que fizeram do Banif antes da venda, para obrigar a uma capitalização tão grande com dinheiros públicos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg160">Em qualquer dos casos, saiu a sorte grande ao Santander, o segundo maior banco europeu.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg161">E para um País em dificuldades, como Portugal, é muito difícil explicar que andemos a ser a sorte grande da grande banca europeia.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg162">Portanto, a questão põe-se agora, também, para o Novo Banco. O Diário Económico de quinta-feira refere que estará para se fazer uma nova venda à grande banca espanhola. É essa a intenção do Governo? Quando é que vamos ter mudanças? O Novo Banco vai ser também vendido?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg163">São 3000 milhões de euros, aliás, quase 4000 milhões de euros públicos que estão no Novo Banco. Vão eles servir também para capitalizar outro Santander ou o mesmo Santander? Quando é que vamos ter mudanças a sério?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg164">É que, Sr. Primeiro-Ministro, se continuarmos a confiar no Banco de Portugal e a obedecer às ordens do Banco Central Europeu e da Comissão Europeia, vamos continuar a capitalizar a banca europeia à conta dos contribuintes portugueses. Se nada acontecer, o que já está a acontecer, é que pagamos cada vez mais para mandar cada vez menos. Diria, até, que estamos a pagar para ficar sem sistema financeiro nacional.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u56" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg165">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro para responder.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u57" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg166">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, relativamente ao Banif, a Comissão Europeia teve, desde a primeira hora, o entendimento da sua inviabilidade. Por isso, a autorização dada para a intervenção que foi feita pelo Governo português no capital do Banif foi sempre uma autorização temporária e condicionada ao compromisso de uma solução.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg167">É já conhecida a carta da Comissária Vestagen de dezembro de 2014 dirigida à então Ministra de Estado e das Finanças, Maria Luís Albuquerque. Nessa carta, que, aliás, descreve a conversa tida uns dias antes com a Sr.ª Ministra, a Comissária refere: «Nós, desde o princípio, dizemos que o Banco não é viável e por isso demos uma autorização temporária. Aguardámos as várias soluções que nos prometeram serem apresentadas.» E foram oito, todas chumbadas. E foi acordado dias depois que deviam prorrogar ainda mais o prazo para que Portugal não perdesse o benefício da chamada «saída limpa» do programa da troica, mas que, depois disto tudo e depois da resolução do BES, não era aceitável mais nenhum adiamento. E descreve um processo, que deveria ter sido concluído até maio de 2015, alternativo ao da resolução do Banco.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg168">O que o Governo fez foi simplesmente ignorar as sucessivas oportunidades que lhe foram dadas. Agora não podem invocar o desconhecimento das contas. E não era só o Banco de Portugal que não podia dizer que não conhecia as contas; era o Governo português, que geria o Banco, que não podia ignorar as contas, o estado em que o Banco se encontrava e, portanto, a situação em que foi conscientemente deixado.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg169">O que aconteceu não é da responsabilidade de outrem que não do Governo, devido à forma como geriu o dossier Banif.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg170">Quanto ao Novo Banco, o que temos de evitar, em primeiro lugar, é a repetição do cenário anterior, em que, à força de o quererem colocar no mercado até às eleições, terem-no feito em condições que, necessariamente, conduziam ao fracasso, tal como aconteceu! Em segundo lugar, temos de evitar sermos de novo colocados na situação em que fomos colocados relativamente ao Banif, de haver um contrarrelógio onde já havia poucas oportunidades para criar alternativas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u58" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg171">Peço-lhe que conclua, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u59" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg172">Vou concluir, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg173">Por isso, o que o Governo obteve de fundamental foi a prorrogação do prazo de um ano, de agosto de 2016 até agosto de 2017, para a obrigação de venda do Novo Banco, de forma a dar tempo, com serenidade, de se encontrarem as melhores condições, garantindo o menor sacrifício possível aos contribuintes portugueses.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg174">Sr.ª Deputada, creio que partilha comigo a ideia de que nenhum de nós acreditou quando ouviu, em 2014, o Governo e o Banco de Portugal dizerem que esta intervenção do Novo Banco tinha esse caráter milagroso de proteger e garantir que nenhum cêntimo dos contribuintes seria atingido. Creio que estamos de acordo em que nenhum de nós acreditou nessa história. Portanto, é difícil hoje acreditar nessa história.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u60" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg175">Tem de novo a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u61" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg176">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, tenho ouvido muitas vezes dizer que há um acordo, uma maioria parlamentar que pode ser instável e isso ser um problema para o País. Mas já provámos que não. Conseguimos, por acordo, porque trabalhámos juntos, porque fomos coerentes, coisas tão importantes tais como que as pessoas que ganham o salário mínimo recebam mais no final deste mês; baixar a sobretaxa a sério, protegendo mais de 90% dos contribuintes; responder à função pública com direitos; parar despejos… Enfim, temos feito o que é preciso fazer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg177">Mas o maior risco para o nosso País é mesmo o sistema financeiro e as ordens europeias para acabar com a possibilidade de o nosso País ter um sistema financeiro nacional. É por isso que temos esta divergência e dizemos que o Novo Banco tem de ser público. É que, se não for público, de uma forma ou de outra vamos estar mais uma vez a perder capacidade nacional e a pôr dinheiro dos contribuintes no sistema financeiro internacional, vamos estar a desproteger-nos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg178">Precisamos de mudar as regras quanto antes, não podem ficar como estão, porque, se não, mesmo que tenhamos a coragem de dizer que os números estão errados, mesmo que não façamos como o PSD e o CDS, que não só mascararam as contas, como se esconderam atrás do Banco de Portugal para assaltar mais o País, cá estará a Comissão Europeia para o fazer, e nós não podemos permitir que assim seja.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg179">É por isso que precisamos de mudanças concretas e rápidas. Aqui estamos para as debater e aqui estamos, também, para as exigir, como compreende.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u62" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg180">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u63" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg181">Queria, muito brevemente, em apenas um minuto, dizer que — debateu-se esta semana e vai ser votado daqui a pouco — as 35 horas semanais para a função pública são um compromisso comum da atual maioria parlamentar, e não é o compromisso mais pequeno.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u64" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg182">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u65" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg183">Vou concluir, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg184">Os funcionários públicos, para além da perda de férias e de feriados, arcaram ainda com cortes nos salários e com o aumento do horário de trabalho com horas que não são pagas. É preciso dar esse mínimo de justiça, sem parar os serviços púbicos, certamente. Mas os serviços onde as 35 horas farão diferença são os que já precisam de mais gente: precisamos de enfermeiros nos hospitais, de auxiliares nas escolas, de guardas nas prisões.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u66" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg185">Muito obrigado, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u67" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg186">Adiar repor o horário das 35 horas não resolve estes problemas. Estamos, certamente, aqui para fazer justiça e respeitar quem trabalha no Estado.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE e da Deputada do PS Elza Pais.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u68" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg187">Para uma pergunta, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u69" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg188">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, no dia 16 de dezembro, num debate quinzenal, o CDS fez-lhe uma pergunta muito concreta no sentido de saber se, depois de acabar com o exame do 4.º ano, iria eliminar também os exames dos 6.º e 9.º anos. O Sr. Primeiro-Ministro, primeiro, ficou incomodado com a pergunta, mas, depois, respondeu dizendo que não. E disse: «Não consta do nosso Programa do Governo a eliminação das provas a que se referiu», dirigindo-se ao Presidente do CDS.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg189">Sr. Primeiro-Ministro, não passou um mês e o Ministro da Educação acaba de eliminar a prova final de avaliação do 6.º ano, precisamente uma daquelas que o senhor garantiu aqui que continuaria a existir.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg190">Reconhece o Sr. Primeiro-Ministro que deu uma informação errada ao Parlamento? É que palavra dada palavra honrada! Qual é o valor da palavra do Sr. Primeiro-Ministro nesta Casa?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u70" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg191">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u71" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg192">Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Magalhães, cumprimentando-o cordialmente, queria dizer-lhe o seguinte: respondi aqui a uma pergunta, creio do Sr. Deputado Paulo Portas, sobre essa matéria e remeti para o Programa do Governo, de onde não consta, efetivamente, a eliminação do exame do 6.º ano. O que consta do Programa do Governo, para o qual remeti, é a avaliação do conjunto do sistema de avaliação.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#CDS-PP">
						<desc>Não, não!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u72" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg193">Aquilo que consta do Programa do Governo é a avaliação do sistema de avaliação e o que o Sr. Ministro da Educação fez foi, em função do andamento dos trabalhos parlamentares que conduziram à eliminação da prova do 4.º ano, anunciar um novo modelo de avaliação integrada para todo o ensino básico, que substitui os exames eliminatórios pela existência de provas de aferição a meio do 1.º ciclo, a meio do 2.º ciclo, a meio do 3.º ciclo, concluindo com o exame final do 9.º ano.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg194">Foi isso que o Sr. Ministro anunciou e, aliás, foi isso que o Sr. Ministro já teve oportunidade de vir à Comissão de Educação e Ciência esclarecer com particular clareza e brilho.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg195">Por isso, Sr. Deputado, remetemos para o Programa do Governo a resposta à sua pergunta.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg196">Aquilo que fizemos foi cumprir o Programa do Governo. E até lhe digo mais: o que fizemos foi cumprir o Programa do Governo neste ponto, tal como na eliminação dos feriados, como na reposição das 35 horas de trabalho semanais, como no aumento do salário mínimo nacional, como relativamente a tudo aquilo que os senhores têm criticado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg197">Queria aproveitar este tempo para dizer à Sr.ª Deputada Catarina Martins que o nosso compromisso é muito claro com a redução das 35 horas semanais de trabalho e a questão que se coloca na função pública e que, do meu ponto de vista, deve ser resolvida em sede de contratação coletiva é a aplicação, neste ano, desse novo horário a cada um dos setores, porque o impacto é diferenciado em cada um dos setores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg198">E, como disse, não é possível, em muitos desses setores fazer uma aplicação automática, o que requer, naturalmente, a devida negociação. Mas, tenho a certeza, é a minha profunda convicção, que conseguiremos pôr em vigor, tão rapidamente quanto possível, as 35 horas semanais para todos os setores da Administração Pública, garantindo, como está no Programa do Governo, que isso se faça sem aumentos de custos. Aliás, isso é possível desde que haja uma boa gestão de recursos humanos. E a política na função pública tem de ser uma política de gestão de recursos humanos.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u73" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg199">Tem de novo a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u74" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg200">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, isso nem parece seu. Quando a pergunta o incomoda vai buscar os amiguinhos?! Isso nem parece seu, Sr. Primeiro-Ministro! É que a sua frase é muito clara. E volto a citá-la: «Não consta do nosso Programa do Governo a eliminação das provas a que se referiu». E as provas que foram referidas eram as dos 6.º e 9.º anos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg201">O senhor eliminou um exame, o do 6.º ano, que disse aqui no Parlamento que não ia eliminar. A palavra que foi dada não foi cumprida!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg202">E de três uma: ou o senhor não sabia que o Ministro da Educação ia eliminar essas provas, o que é grave;…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u75" who="#PauloSacaduraCabralPortas" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg203">Exato!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u76" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg204">… ou o senhor não se preparou, não se treinou, não se esforçou para um debate com a oposição, o que, porventura, fê-lo um pouco mais feliz, tendo em atenção os amigos do Bloco de Esquerda, mas que é igualmente grave; ou o senhor foi desautorizado pelo Ministro da Educação, o que é impensável, Sr. Primeiro-Ministro!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg205">Por isso, tenho que aqui dar voz a muitos portugueses — pais, alunos, professores, diretores de escolas — , que, primeiro, ficaram perplexos, depois ficaram preocupados e, por fim, ficaram aterrados com o que ouviram sobre o que o Sr. Ministro da Educação pensa e diz.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg206">E, Sr. Primeiro-Ministro, o senhor também acha que estudar para os exames é pernicioso?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u77" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg207">Para responder, tem a palavra, o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u78" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg208">Sr. Presidente, Sr. Deputado, não vale a pena estarmos com jogos de palavras…</seg>
					<vocal type="shouting" who="#CDS-PP">
						<desc>Ah, pois não!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u79" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg209">O Sr. Deputado Paulo Portas perguntou-me se era intenção do Governo eliminar os exames do 6.º ano e eu remeti-o para o Programa do Governo. E o que consta do Programa do Governo, e só, é proceder à avaliação do sistema…</seg>
					<vocal type="shouting" who="#CDS-PP">
						<desc>Não, não!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u80" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg210">… para retirar conclusões. Essa avaliação foi feita e as conclusões foram retiradas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg211">A questão essencial, Sr. Deputado, é se concordamos ou não com as alterações anunciadas entretanto pelo Governo. O Sr. Deputado discorda, e está no seu direito; o Governo concorda, e também está no seu direito. E concordamos porquê? Não concordamos só para discordar de si, não concordamos só para mudar o sistema que os senhores introduziram; nós concordamos porque o entendimento que temos é o de que o processo de avaliação educativo no ensino básico deve ser um instrumento a favor da aprendizagem e não um instrumento de seleção e de retenção dos alunos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u81" who="#AntónioCarlosBivarBrancodePenhaMonteiro" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg212">E por que é que não disse isso no Programa do Governo?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u82" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg213">O que entendemos é que, em primeiro lugar, é bom revalorizar a avaliação pelos próprios educadores e que, em segundo lugar, é importante repor a aferição a meio dos ciclos de forma a que a informação recolhida possa ainda servir para melhorar a aprendizagem daquelas crianças antes de acabarem o ciclo. Por isso, as provas de aferição são introduzidas no 2.º ano, no 5.º ano e no 8.º ano, mantendo-se o exame tradicional no final do ensino básico, ou seja, no 9.º ano. Foi isto que foi anunciado e é isto que está a ser feito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg214">E mais: devo dizer-lhe que isto é, em primeiro lugar, o que corresponde à norma internacional, ao que é comum no conjunto dos países da OCDE, que mereceu a concordância da comunidade educativa e que permitirá pôr termo a uma política ideologicamente orientada pelo seu Governo para que a escola pública deixe de ser uma escola de inclusão para passar a ser uma escola de exclusão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg215">Para nós, o processo de avaliação não é uma tortura sobre as crianças, não queremos que as crianças aprendam para o exame; nós queremos que a avaliação seja uma componente da aprendizagem das crianças para os conhecimentos que lhes serão úteis ao longo da vida e não para o dia em que fizerem a prova de avaliação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg216">Essa é a aprendizagem que vale a pena, é a aprendizagem que fica e que serve para o conjunto da vida. É essa a nossa aposta e é essa a escola que queremos, uma escola para a vida e não uma escola para o dia do exame.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS e do BE.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u83" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg217">Continua no uso do seu direito de questionar o Primeiro-Ministro o Sr. Deputado Nuno Magalhães.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg218">Tem a palavra, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u84" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg219">Obrigado, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg220">Sr. Primeiro-Ministro, não é um jogo de palavras, é aquilo que o senhor disse. O senhor remeteu para o Programa do Governo e disse que lá não consta a eliminação das provas a que o Sr. Deputado Paulo Portas se referiu. Por isso, Sr. Presidente, peço que seja distribuída a Ata da sessão do anterior debate quinzenal.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u85" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg221">Não é preciso!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u86" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg222">Aquilo que está em causa, Sr. Primeiro-Ministro, não é a sua ou a minha opinião; o que está em causa é a sua palavra, é a palavra que é ou não dada a este Parlamento e se os Deputados podem confiar nela.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg223">Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, ao não desmentir o Sr. Ministro da Educação, que disse que estudar, preparar-se, esforçar-se era pernicioso, ofende milhares de portugueses que estudaram, se preparam, se treinaram, que passaram exames e que, com isso, subiram na vida, melhoraram na vida.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg224">Esses portugueses estão a ouvi-lo, Sr. Primeiro-Ministro! E esse é o sinal contrário daquilo que neste momento exige a sociedade portuguesa, bem como o mercado de trabalho e o mundo global, cada vez mais competitivo.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do BE.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg225">Sr. Primeiro-Ministro, queria passar a outro tema, que tem a ver…</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do BE.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u87" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg226">Já agora, com licença do Bloco de Esquerda…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u88" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg227">Sr. Deputado, desculpe interrompê-lo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg228">Peço aos Srs. Deputados que estão de pé que façam o favor de sair da Sala ou de se sentarem.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u89" who="#AntónioCarlosBivarBrancodePenhaMonteiro" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg229">Sr. Presidente, tem de descontar este tempo no tempo do orador.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u90" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg230">O tempo será descontado, Sr. Deputado.</seg>
					<note type="pause">Pausa.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg231">Queira continuar, Sr. Deputado Nuno Magalhães.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u91" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg232">Muito obrigado, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg233">Sr. Primeiro-Ministro, o Governo anunciou ontem que vai propor a eleição direta dos presidentes das Áreas Metropolitanas de Lisboa e do Porto. Esta medida está no vosso Programa do Governo…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u92" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg234">Ah!…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u93" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg235">Está a ver? Neste caso não se trata de uma questão de coerência; mas de uma questão de substância.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg236">Sr. Primeiro-Ministro, tal significa, sim ou não, a criação por decreto de mais dois governos regionais, de mais dois parlamentos regionais e de mais dois presidentes regionais — de Lisboa e do Porto — eleitos diretamente? Ou seja, isto significa, sim ou não, reabrir a regionalização?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg237">E faço-lhe uma pergunta, de resto a mais democrática de todas. Os portugueses rejeitaram maciçamente a regionalização em referendo. O senhor acha ou não que uma reforma destas só pode ser feita com a legitimidade de uma consulta popular? Sim ou não?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u94" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg238">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u95" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg239">Sr. Presidente, como receio não ter tempo para responder a uma próxima pergunta do CDS, dado que ainda dispõe de tempo, se o Sr. Deputado Nuno Magalhães colocasse já a próxima pergunta eu respondia a tudo em conjunto.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u96" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg240">Não tivesse respondido ao Bloco de Esquerda no nosso tempo!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u97" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg241">O Sr. Primeiro-Ministro utiliza o tempo como entender e o CDS-PP também.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg242">Agora é a vez de o Sr. Deputado Nuno Magalhães usar da palavra.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg243">Tem a palavra, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u98" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg244">Sr. Primeiro-Ministro, o senhor gere o tempo como bem entender. Entendeu gerir o seu tempo de resposta ao CDS respondendo também ao Bloco; eu giro o meu tempo. Portanto, o senhor responde ou não à pergunta.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u99" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg245">Muito bem, respondo com gosto. Mas já não responderei à próxima que o Sr. Deputado fizer, porque, como sabe, já não terei tempo para responder à sua próxima pergunta, que será meramente retórica.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg246">Em primeiro lugar, Sr. Deputado, há uma diferença fundamental a que os senhores terão de se habituar: nós cumprimos aquilo com que nos comprometemos. Comprometemo-nos a avaliar o processo de exames; avaliámos e decidimos. A decisão está anunciada e vai ser posta em prática. Nós comprometemo-nos, como é há muito reclamado por unanimidade das autarquias das Áreas Metropolitanas de Lisboa e do Porto, a proceder à eleição direta das Áreas Metropolitanas de Lisboa e do Porto e vamos cumprir esse compromisso.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg247">Isso é uma forma de fazer regionalização? Não é! Por isso é que a própria Constituição distingue bem a criação das regiões administrativas da organização própria que pode ser dada às autarquias metropolitanas em Lisboa e Porto.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u100" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg248">Queira concluir, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u101" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg249">Portanto, aquilo que a Constituição distingue não devemos nós confundir. É nesse âmbito que trabalharemos, isto é, no âmbito da democratização das áreas metropolitanas, como há muito nos comprometemos, como consta do nosso Programa do Governo e como é reclamado por unanimidade por todas as autarquias, sejam de que partido forem, das Áreas Metropolitanas de Lisboa e do Porto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg250">É isso que faremos, porque temos uma regra: nós cumprimos os compromissos que assumimos!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u102" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg251">Embora o Sr. Primeiro-Ministro já não disponha de tempo para responder, o CDS ainda tem tempo e pode utilizá-lo como entender.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg252">Tem, pois, a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u103" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg253">Sr. Presidente, de facto, o Sr. Primeiro-Ministro já não dispõe de tempo, mas quero dizer que lamento que tenha utilizado 1 minuto e meio do tempo de resposta ao CDS para responder ao Bloco de Esquerda. Portanto, o Sr. Primeiro-Ministro não respondeu porque não quis!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg254">Sr. Primeiro-Ministro, o que lhe perguntei foi se ia ou não fazer um referendo a uma reforma que cria um presidente de uma assembleia metropolitana, um parlamento de uma assembleia metropolitana, um governo de uma assembleia metropolitana. O que lhe perguntei foi se isto é ou não criar uma nova entidade política. E, se é, o senhor pode chamar-lhe o que quiser, mas é, claramente, no mínimo, parecido com a regionalização. E, repito, os portugueses que votaram maciçamente contra esse mesmo referendo têm o direito de saber. E a pergunta, porque, aliás, nem sequer dei a minha opinião, que, como calculará, é contra, é muito simples, Sr. Primeiro-Ministro: o senhor está ou não disponível para fazer uma coisa tão democrática e simples como ouvir os portugueses? Isso parece que o incomoda.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg255">Sr. Primeiro-Ministro, gostaria de lhe suscitar outros dois temas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg256">Em relação aos reembolsos antecipados ao FMI, os argumentos que aqui apresentou não chegam para explicar a decisão. Porventura, o facto de ter decidido abrandar a redução do défice explica a decisão pelo facto de o Governo precisar do dinheiro dos reembolsos antecipados, mas o resultado é este, Sr. Primeiro-Ministro: Portugal vai ter mais dívida durante mais anos e os portugueses e os contribuintes vão pagar mais juros, e mais altos, que o senhor podia aplicar em reformas, melhorando áreas como as da educação, da justiça, da segurança social ou da saúde.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg257">E deverá dar uma razão completa, não parcial mas completa, para esta decisão que vai afetar a vida dos atuais e dos próximos contribuintes.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg258">Para concluir, Sr. Primeiro-Ministro, refiro-me à agricultura, onde é inegável que houve uma aposta ganha pelo anterior Governo nos últimos anos,…</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do Deputado do PCP João Oliveira.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg259">… nomeadamente quando pediu a reprogramação dos fundos agrícolas até 2020, de forma a dar resposta às medidas agroambientais e a manter o investimento.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u104" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg260">Campanha eleitoral!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u105" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg261">Na altura, o Partido Socialista, pela voz do candidato Capoulas Santos, concordou com esta medida, mas, de repente, chegado ao Governo,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u106" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg262">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u107" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg263">Vou concluir, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg264">Como estava a dizer, o Partido Socialista, pela voz do candidato Capoulas Santos, concordou com esta medida, mas, de repente, chegado ao Governo, voltou atrás e cancelou-a.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg265">Sr. Primeiro-Ministro, isto é um erro, um erro grave e um erro para muitos anos. Assim, em nome dos agricultores que serão objeto e vítimas deste erro, peço-lhe que repondere e retifique esta questão. A não o fazer, voltaremos aos anos de 2009 e 2010, quando o PRODER tinha execuções ridículas, e deixaremos o trabalho feito, onde o PRODER tem execuções de 100%, que, aliás, foi aquilo que vos deixámos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg266">Portanto, não estrague, também neste caso, a palavra dada, que deve ser mantida.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u108" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg267">É a vez de o PCP formular as suas perguntas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg268">Tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u109" who="#JerónimoCarvalhodeSousa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg269">Sr. Presidente, permita-me, julgando interpretar o sentimento prevalecente de todas as bancadas, uma palavra de solidariedade para com os nossos compatriotas açorianos, que estão neste momento confrontados com a intempérie que se abate na Região.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos gerais.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg270">Sr. Primeiro-Ministro, as intervenções do CDS, como aquela que acabámos agora de ouvir, procuram fazer esquecer o que foram quatro anos de inferno, os quatro anos de Governo PSD/CDS que infernizaram a vida aos trabalhadores, aos reformados, a todo o nosso povo, com a cobertura e a cumplicidade do atual Presidente da República.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg271">A luta que foi preciso travar para derrotar PSD e CDS foi uma luta duríssima, porque duríssimas foram, também, todas as medidas com que PSD e CDS atingiram os portugueses.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg272">Há um ano, no primeiro debate quinzenal de 2015, os portugueses começavam o ano com muita propaganda do então Governo PSD/CDS, mas com pouca coisa de concreto a que pudessem agarrar-se para afirmar uma perspetiva de esperança para o ano que começava.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg273">Hoje, neste primeiro debate quinzenal de 2016, constatamos que a realidade é diferente: a derrota do PSD e do CDS permitiu abrir um caminho de recuperação de direitos, de condições de vida, que, mesmo não resolvendo de uma só vez todos os problemas e preocupações do nosso povo, permitiu já concretizar um conjunto de medidas importantes, como a recuperação dos salários, a redução dos impostos sobre os rendimentos do trabalho, a reposição de feriados, a abertura do caminho para a reposição das 35 horas de trabalho para todos os trabalhadores da Administração Pública, que é preciso consolidar. Foram, pois, já tomadas medidas positivas para os trabalhadores e para o povo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg274">E é importante lembrar, tendo em conta, muitas vezes, a revanche, por parte da direita, que não estamos aqui a inventar direitos novos, estamos apenas a repor aquilo que é justo, aquilo que pertencia e pertence aos trabalhadores e aos reformados e pensionistas.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg275">É neste quadro que gostaria de lhe colocar a primeira questão, que tem a ver com o aumento das pensões e das reformas. Depois de anos de congelamento da grande maioria das pensões e de cortes vários do seu valor, por várias vias, particularmente nestes últimos quatro anos, a decisão de descongelamento pelo seu Governo é claramente insuficiente, tendo em conta a elevada perda de poder de compra verificada. Esse descongelamento não corresponde ao aumento real que se impunha, e que pensamos que seria justo, do valor das pensões e reformas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg276">Os valores de atualização são manifestamente escassos para as pensões até 628 € e as restantes não terão, mais uma vez, qualquer atualização.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg277">Também o aumento do complemento solidário, sendo uma medida importante, não pode significar a continuação de um caminho de desvalorização do direito à atualização das pensões que resultam dos descontos para a segurança social.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg278">Estamos, por isso, perante medidas que ainda estão muito aquém das respostas necessárias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg279">Na verdade, não podemos ficar satisfeitos com a atual situação a que foram conduzidos pensionistas e idosos. Não pode o Governo, não podemos nós! Pensamos que é necessário elevar os rendimentos dos reformados e idosos. O descongelamento das reformas tem de ser acompanhado pelo aumento real dos seus valores. E a pergunta que tenho de lhe fazer, Sr. Primeiro-Ministro, é esta: quais são as perspetivas do Governo quanto às medidas de efetiva justiça de reposição dos rendimentos e do poder de compra de todos os pensionistas e reformados, de efetiva elevação das pensões mais baixas?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u110" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg280">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u111" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg281">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, de facto, disse uma coisa que gostaria aqui de sublinhar: grande parte das medidas que temos vindo, conjuntamente, a adotar são medidas que não constituem novos avanços, constituem simplesmente a reposição de direitos que tinham sido sacrificados. Diria mesmo que, em grande medida, se trata de fazer uma coisa que até devia ser simples e que nem devia merecer grande espanto, que é simplesmente cumprir a Constituição da República Portuguesa, como lei fundamental do nosso Estado de direito.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg282">É que aquilo que estamos a fazer com os funcionários públicos e com os pensionistas é tão-só cumprir a Constituição, e isso é o mínimo que se exige em qualquer Estado de direito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg283">Este regresso à normalidade constitucional é um ganho da maior importância e temos partilhado o esforço de o fazer, embora, bem sei, nem sempre com o ritmo e a amplitude que o PCP gostaria e, posso acrescentar, que nós próprios também gostaríamos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg284">A entrada em vigor do Decreto-Lei n.º 254-B/2015 permitiu fazer uma atualização de pensões bastante superior àquela que tinha existido nos Governos anteriores e àquela que se manteria se o Governo não tivesse mudado. E permitiu, desde logo, desfazer aquele mito que animaram, desde a campanha eleitoral, de que o Governo do PS se preparava para baixar as pensões mínimas. Ora, aquilo que fizemos foi não só subir as pensões mínimas como subir todas as pensões até 628,28 €. Comparando com aquele que era o regime anterior, isto implica abranger 2 milhões de pensionistas, comparativamente com os 520 000 que eram anteriormente atingidos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg285">Nós também gostaríamos de poder ir mais longe, mas, perante a reposição de salários, a atualização de pensões, a atualização de abonos, a atualização do complemento solidário para idosos e do rendimento social de inserção, a redução da sobretaxa, a concentração que tivemos de fazer este ano de grande parte deste esforço, fruto da negociação que fizemos, não temos condições para garantir, neste momento, que possamos ir mais longe do que aquilo que fomos até este momento. Gostaríamos de ir, sim, gostaríamos de poder recuperar nos anos futuros, sim, mas, neste ano de 2016, com este condicionamento, não temos condições de poder assumir que iremos mais longe do que aquilo que fomos e que anunciámos ir.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u112" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg286">Tem novamente a palavra, o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u113" who="#JerónimoCarvalhodeSousa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg287">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, registamos a resposta e continuamos a considerar que é uma batalha e um empenhamento que temos de continuar para a valorização das pensões e reformas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg288">Passo a colocar uma segunda questão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg289">Todos sabemos da pressa e diligência do anterior Governo em levar por diante, até ao limite, e para lá dos limites legais, um brutal pacote de privatizações. O Governo anterior não só alienou direitos e rendimentos, alienou património, alienou empresas em setores estratégicos. E, tal como é necessário devolver aos trabalhadores e reformados aquilo que a eles pertence, também é preciso devolver ao País aquilo que é do País, as suas empresas e os seus setores estratégicos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u114" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg290">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u115" who="#JerónimoCarvalhodeSousa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg291">Das várias privatizações que ficaram em curso, destaca-se a da TAP, sendo conhecida a posição do PCP, de frontal oposição à venda daquele que é o maior exportador nacional conhecido, cujo desfecho não foi ainda clarificado, mas conta-se também a da CP Carga.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg292">Recentemente, o Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas abordou esta questão, afirmando que o Governo ia dar continuidade, nos próximos dias, à privatização que o Governo PSD/CDS, meticulosamente, foi construindo. Mantêm-se, portanto, as preocupações quanto à política de alienação de ativos estratégicos, de desmembramento do setor ferroviário nacional e, do nosso ponto de vista, de prosseguimento de um caminho errado e prejudicial para o País, para a economia e para a produção nacional. Este processo contribuirá, inevitavelmente, para o abandono do transporte ferroviário de mercadorias no Algarve, no Oeste e noutras regiões, como, aliás, consta dos documentos do negócio agora expostos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg293">Sr. Primeiro-Ministro, olhando para o futuro do setor ferroviário nacional, olhando para a economia do País, vamos ou não pôr fim a este descalabro, com a venda do País aos retalhos? Nós precisamos do nosso aparelho produtivo, nós precisamos da nossa produção nacional e não é com medidas de privatização da CP Carga que conseguimos este objetivo.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u116" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg294">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u117" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg295">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, como sabe, há um compromisso deste Governo de não lançar nenhum novo processo de privatizações e de fazer um grande esforço para agir relativamente a alguns que tinham sido iniciados no Governo anterior e que entendemos que deviam ser limitados ou revertidos. É o caso, claramente, dos transportes urbanos de Lisboa e Porto, é o caso da TAP, onde o processo negocial tem vindo a decorrer e julgo que conseguiremos cumprir — estou confiante de que iremos conseguir cumprir — o que está estabelecido no Programa do Governo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg296">Relativamente à Carris e à Metropolitano, é clara a posição do Governo de não concluir os contratos que não estavam concluídos e que não tinham sido, sequer, visados pelo Tribunal de Contas, assegurando aquilo que é fundamental: a sua manutenção na esfera pública quer quanto à propriedade, quer quanto à gestão, numa lógica de descentralização para as autarquias locais, que nos parece absolutamente essencial para que os transportes públicos urbanos, seja em Lisboa, seja no Porto, possam estar ao serviço das populações, e de assegurar um esforço conjunto que temos de fazer para que o transporte público vá ganhando cada vez mais passageiros, seja cada vez mais uma melhor alternativa ao transporte individual e possa, assim, dar um contributo decisivo para um combate civilizacional da maior importância que temos, que é o de limitar as alterações climáticas. Esse é um desafio que temos pela frente e não nos conformamos com a estratégia que foi seguida relativamente à política do transporte público, que fez com que perdêssemos 100 milhões de passageiros nos últimos quatro anos, no sistema de transportes públicos de Lisboa e Porto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg297">Vamos reverter essa situação, isso vai ser mudado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg298">Relativamente à CP Carga, a situação é distinta, porque o contrato estava numa posição distinta e porque a avaliação que fazemos também é distinta. E julgamos que a execução do contrato, que estava concluído, é aquilo que podemos fazer, dentro da solução de equilíbrio que temos de encontrar nas diferentes frentes em que estamos envolvidos em matéria de negociações no setor dos transportes. Aliás, é minha convicção de que, nos próximos anos, o País vai ter de melhorar cada vez mais a quota de mercadorias que circulam pela ferrovia. Não é aceitável que o País continue a ter 96% das suas mercadorias circulando na rodovia e só 4% na ferrovia; é necessário incrementar esse esforço de interligação da ferrovia e a sua componente no transporte de mercadorias. Por isso, é essencial a ligação da ferrovia a Sines, são fundamentais as melhorias na Linha de Aveiro em relação à Europa, é fundamental, nesta estratégia de intermodalidade, uma boa articulação, em particular, entre o transporte marítimo e o ferroviário relativamente às mercadorias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg299">Quanto à visão que temos sobre o valor do transporte de mercadorias, creio que estamos totalmente de acordo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg300">Já no que respeita às condições relativas à CP Carga, trata-se de um daqueles pontos relativamente aos quais não estamos de acordo nem quanto aos fins nem quanto às condições.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS e do Deputado do PCP Jerónimo de Sousa.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u118" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg301">Muito obrigado, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg302">Relembro as Sr.as e os Srs. Deputados que estão a decorrer eleições para membros de vários órgãos, designadamente, para o Conselho de Fiscalização do Sistema de Informações da República Portuguesa, para o Conselho Nacional de Procriação Medicamente Assistida e para o Conselho Superior do Ministério Público, e que a urna encerrará 15 minutos depois do final das votações regimentais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg303">Para formular perguntas ao Sr. Primeiro-Ministro, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u119" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg304">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, é bem verdade que a ferrovia tem a importância que aqui referiu. É por isso que faço aqui um apelo ao Sr. Primeiro-Ministro para que ande rápida a elaboração do plano ferroviário nacional, que, por iniciativa de Os Verdes, veio à Assembleia da República e foi aprovado como uma recomendação ao Governo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg305">Portanto, o nosso apelo é para que o Governo trabalhe rapidamente — mas bem, naturalmente! —, no sentido de que esse plano ferroviário seja elaborado e possa ser discutido.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg306">Sobre a matéria da educação, Sr. Primeiro-Ministro, acho que deveríamos fazer uma reflexão: quantos portugueses existirão em Portugal que nunca fizeram um exame no 4.º ano, no 6.º ano ou, até, no 9.º ano? A pergunta é: considerará a direita que esses portugueses são mais desqualificados? Acho que não terão coragem para dizer isso, até porque considero mesmo que não julgam isso.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg307">Então, o que é importante focarmo-nos em matéria de educação é sobre as condições de aprendizagem e sobre o sucesso das aprendizagens, em função de realidades tão diversas do nosso País.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg308">Por exemplo, haverá algum problema em que as aprendizagens sejam aferidas através de provas de aferição e não de provas de avaliação? Acho que não! Mas, para a direita, parece que aquilo que interessa é que o exame tem de contar para a nota e que a avaliação contínua não vale nada. Esta não é uma visão extraordinariamente retrógrada da educação, Sr. Primeiro-Ministro?</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PSD Jorge Paulo Oliveira.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg309">Uma outra matéria que gostava de lhe suscitar — aliás, já a suscitei ao anterior Governo —, e sobre a qual gostava que houvesse capítulos de continuação neste mandato, prende-se com o amianto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg310">Foi um cabo dos trabalhos, foi uma legislatura inteira atrás do anterior Governo para fazer a listagem dos edifícios públicos com amianto, e mesmo em final de mandato lá surgiu a lista. Mas isso não completa aquilo que dita a Lei n.º 2/2011, é preciso mais. É preciso fazer, agora, um plano de ação, no sentido de perceber, de entre aqueles edifícios que contêm amianto, em que edifícios se vai fazer um trabalho de monitorização e em que edifícios se vai fazer um trabalho de remoção. Gostava de saber, Sr. Primeiro-Ministro, para quando podemos contar com esse plano de ação.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos de Os Verdes e do PCP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u120" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg311">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u121" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg312">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, muito obrigado pelas suas questões.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg313">A direita tem, aliás, um discurso sobre educação que confunde o que é rigor e exigência na escola. O rigor e a exigência na escola não é no dia do exame,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u122" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg314">Pois não!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u123" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg315">… é durante a aprendizagem que fazemos na escola para o conjunto da nossa vida.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg316">Portanto, o que é essencial é a aprendizagem que as crianças adquirem ao longo do percurso educativo.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PSD Jorge Paulo Oliveira.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg317">Por isso, fazer a prova de aferição no 2.º ano é tornar o sistema educativo mais rigoroso. E mais rigoroso porquê? Porque mais precocemente se podem detetar as necessidades de educação das crianças, de forma a que possam concluir o 1.º ciclo em melhores condições do que apenas no 4.º ano, em que, ao serem avaliadas, se conclui que não tinham adquirido a aprendizagem necessária ao longo do seu percurso educativo e a única solução é traumatizá-las,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u124" who="#JorgePaulodaSilvaOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg318">«Traumatizá-las»?!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u125" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg319">… retendo-as, separando-as dos colegas, interrompendo o seu percurso educativo, violentando-as, para repetir aquilo que deviam e podiam ter aprendido nos 3.º e 4.º anos se a aferição tivesse sido feita em tempo útil no 2.º ano. Não, o modelo que temos não é um modelo de facilitismo, é um modelo de maior rigor e, sobretudo, de maior eficiência relativamente à aprendizagem e ao processo educativo das crianças. É isso que tem de estar no centro das nossas preocupações. É a coerência deste modelo que faz com que a prova de aferição exista a meio do 1.º ciclo, a meio do 2.º ciclo e a meio do 3.º ciclo, ainda que no 3.º ciclo, conclusão do ensino básico, haja uma prova de avaliação final. Aliás, aquilo que o Ministro da Educação disse não foi que estudar era nocivo. Aquilo que o Ministro da Educação disse que era nocivo era incutir nas crianças esta ideia peregrina de que o que importa é saber no dia do exame para depois esquecer o que se aprendeu ao longo da vida.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg320">Ora, o que importa não é aprender para fazer de conta. O que importa é aprender aquilo que é útil e necessário e que são as ferramentas que levamos para a vida. Isso é que é fundamental! E todos nós que fizemos exames sabemos bem aquilo que conservámos de útil e aquilo que muito de inútil adquirimos e que tivemos de empinar para poder passar no exame, mas que não teve qualquer utilidade ao longo da vida.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting" who="#PCP">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u126" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg321">Relativamente à questão do amianto, aquilo que estamos a fazer é precisamente a rever o mapa das intervenções, de forma a graduar e a priorizar as intervenções em função do grau de gravidade. O compromisso que assumimos é o de que as situações chamadas «de nível quatro» estarão concluídas até ao final do ano letivo 2016-2017, de forma a podermos cumprir o objetivo de termos escolas de melhor qualidade e mais seguras para quem as utiliza.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u127" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg322">Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, ainda dispõe de tempo, pelo que tem a palavra.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u128" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg323">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, cuidado, porque os edifícios com amianto não são só os edifícios escolares, existem muitos outros, como ministérios e outros organismos públicos. Gostava de apelar ao Sr. Primeiro-Ministro, no sentido de que esse plano que elaborarem relativo à intervenção em matéria do amianto possa ser tornado público tendo em consideração não são só os edifícios escolares mas também outros organismos públicos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg324">Sei que, em matéria de educação, a intervenção está um pouco mais à frente do que noutros ministérios, mas era importante que isso fosse público, porque é um fator de descanso para as pessoas que frequentam e trabalham diariamente nesses edifícios públicos perceber que tipo de intervenção é que se necessita ou que tipo de intervenção é que se vai fazer.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PCP">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u129" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg325">Considero isso extraordinariamente importante.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg326">Sr. Primeiro-Ministro, queria chamar a sua atenção para mais um aspeto. Relativamente à postura da direita nesta Legislatura — e isso é muito curioso —, é muito tramado…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u130" who="#HugoAlexandreLopesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg327">«Tramado»?!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u131" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg328">… quando as pessoas fazem uma coisa no Governo e, depois, na oposição, fazem outra completamente diferente para ganharem simpatia, quando nós percebemos que não é a sua plena convicção, mas é apenas para ganhar a simpatia da população. E, Sr. Primeiro-Ministro, isto vai acontecer por diversas vezes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg329">Aconteceu, por exemplo, relativamente ao hospital do Seixal. Enquanto estiveram no Governo, nunca quiseram, negaram mesmo, a construção desse hospital. Que bom, Sr. Primeiro-Ministro, termos chegado aqui e termos aprovado o projeto de resolução no sentido de que o hospital do Seixal venha a ser construído! A direita, agora, para obter simpatia, para ganhar a simpatia das populações, lá acabou por aprovar o projeto de resolução.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u132" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg330">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u133" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg331">Vou mesmo terminar, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg332">O mesmo se passou em relação à Linha do Leste. Encerraram a Linha, retiraram direitos de mobilidade às populações — enquanto estiveram no Governo, não fizeram outra coisa! —, chegámos agora nós, Sr. Primeiro-Ministro, apresentámos um projeto de resolução relativamente a essa matéria e espero que, amanhã, ele seja aprovado.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg333">Sr. Primeiro-Ministro, é muito descredibilizador fazer uma coisa no Governo e fazer outra coisa na oposição.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg334">É por isso que agora o apelo vai também para uma forma diferente de fazer política. Fazer uma política com verdade é cumprir todos os compromissos que se assumiram.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos de Os Verdes, do PCP e de Deputados do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PSD Jorge Paulo Oliveira.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u134" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg335">Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u135" who="#AndréLourençoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg336">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, em Portugal, o setor turístico é um pilar fundamental da sua economia. Sabe-se também da acentuada correlação entre desemprego e o aumento de pobreza.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg337">Neste sentido, Sr. Primeiro-Ministro, não aceitamos que se esteja a hipotecar totalmente o nosso setor turístico, nomeadamente as praias, com a concessão de plataformas de exploração de petróleo e gás natural junto a essas áreas, o que acarreta um elevadíssimo risco de catástrofe ambiental.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg338">Em caso de acidente, Sr. Primeiro-Ministro, veremos definhar ecossistemas únicos, bem como a principal atividade económica do Algarve, o turismo, que funciona ainda como alavanca do resto dos setores da vida económica da região, o que irá provocar um forte aumento do desemprego neste setor e gerar pobreza.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg339">Sr. Primeiro-Ministro, não seria de esperar que este Governo tivesse a audácia de romper com o atual e obsoleto paradigma vigente, em que tudo se subjuga à economia? Será que é mesmo necessário continuar a desconsiderar um património que é de todos nós?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u136" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg340">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u137" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg341">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Silva, já tive ocasião, na pergunta anterior, de responder exatamente a essa questão,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u138" who="#JorgePaulodaSilvaOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg342">Não respondeu nada!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u139" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg343">… ao afirmar que consideramos ser absolutamente essencial para o País conhecer os seus recursos naturais e prosseguir as operações de prospeção e que o deve fazer e tomar decisões definitivas, avaliando, naturalmente, o melhor aproveitamento dos seus recursos. E os recursos naturais do País são, certamente, aqueles que já conhecemos, desde logo os que nos proporcionam as praias e o sol do Algarve, mas também recursos naturais que julgamos poderem existir e que é preciso identificar, designadamente os recursos geológicos, saber, efetivamente, o que existe, em que condições de exploração existe e como é compatibilizável a sua exploração com outros valores que não podemos nem devemos sacrificar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg344">O Governo prosseguirá os trabalhos de prospeção e haverá, obviamente, uma avaliação devida dos custos e benefícios de qualquer solução e de que qualquer passo que venha a ser dado nessa matéria.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u140" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg345">Como ainda dispõe de tempo, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u141" who="#AndréLourençoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg346">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a intenção deste Governo e do anterior Governo não é apenas e só saber o que está debaixo do solo. Os contratos que tive oportunidade de ler preveem prospeção e exploração de petróleo e de gás natural com técnicas absolutamente lesivas para o ambiente e para todos nós.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg347">Portanto, o PAN continuará a lutar por aquilo que é o bem comum, o património de todos nós. E, porque nem tudo se deve subjugar à economia, nós não necessitamos desta exploração.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos de Deputados do BE.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u142" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg348">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u143" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg349">Sr. Presidente, não tenho mais a acrescentar à resposta que dei não só à Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia mas também, há pouco, ao Sr. Deputado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg350">A saber, que há contratos que estão em vigor e que têm de ser cumpridos; que há uma prospeção que deve ser e será feita; que é necessário salvaguardar que, em caso algum, se sacrifiquem valores ambientais fundamentais; que isso não deve conduzir a uma alteração do perfil económico da região do Algarve e da costa alentejana.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg351">Portanto, acho que devemos prosseguir, devemos ir medindo, devemos ir avaliando e devemos assegurar a compatibilização dos diferentes valores. Porém, não podemos, naturalmente, nem pôr em causa contratos que estão em vigor, nem pôr, obviamente, em risco o não aproveitamento de recursos geológicos que possam ser aproveitados pelo País, tendo sempre presente que não podemos sacrificar outros valores essenciais.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u144" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg352">Srs. Deputados, chegámos ao fim do debate quinzenal com o Primeiro-Ministro. Agradeço a presença dos Srs. Membros do Governo que poderão, se assim o entenderem, sair.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg353">Antes de avançarmos para as votações regimentais, peço ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, que proceda à leitura do expediente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg354">Tem a palavra.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u145" who="#DuarteRogérioMatosVenturaPacheco" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg355">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas pelo Sr. Presidente, as seguintes iniciativas legislativas: projetos de resolução n.os 84/XIII (1.ª) — Estudos de impacto nas negociações comerciais nas regiões ultraperiféricas (PSD), que baixa à 4.ª Comissão, 85/XIII (1.ª) — Pelo cumprimento da Diretiva 1999/70/CE, relativa ao vínculo na carreira docente (BE), que baixa à 8.ª Comissão, 86/XIII (1.ª) — Extinção da empresa Metro Mondego e reposição, modernização e eletrificação do Ramal da Lousã (PCP), que baixa à 6.ª Comissão, e 87/XIII (1.ª) — Lançamento de um Programa de Intervenção Cultural no Brasil, na sequência do incêndio no Museu da Língua Portuguesa de São Paulo (PSD), que baixa à 12.ª Comissão; e o projeto de deliberação n.º 3/XIII (1.ª) — Composição das delegações às organizações parlamentares internacionais (Presidente da AR).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg356">É tudo, Sr. Presidente.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u146" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg357">Srs. Deputados, vamos entrar no período regimental de votações.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg358">Antes de mais, solicito aos serviços para acionarem o sistema eletrónico e, depois, aos Sr. Deputados para se registarem a fim de verificarmos o quórum. Como sabem, utiliza-se o ecrã tátil, mas se este não funcionar têm, como alternativa, o rato que se encontra no teclado.</seg>
					<note type="pause">Pausa.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg359">Pergunto se todos os Srs. Deputados conseguiram registar-se.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg360">Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer terão de o sinalizar à Mesa e depois fazer o registo presencial, para que seja considerada a respetiva presença na reunião.</seg>
					<note type="pause">Pausa.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg361">Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 219 presenças, às quais se acrescentam 2, dos Deputados do PS João Galamba e João Torres, perfazendo 221 Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg362">Vamos começar pelo voto n.º 27/XIII (1.ª) — De pesar pelo falecimento do ex-Deputado Manuel Ferreira Martins (PSD).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg363">Peço ao Sr. Secretário, Deputado Duarte Pacheco, para proceder à respetiva leitura.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u147" who="#DuarteRogérioMatosVenturaPacheco" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg364">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor:</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg365">«Faleceu na segunda-feira, 11 de janeiro, com 71 anos de idade Manuel Ferreira Martins. Foi um português com reconhecida atividade parlamentar, no poder local, no movimento sindical e em associações cívicas e um exemplo em função da sua coerência, empenho e coragem.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg366">Militante n.º 105 do PSD, Partido Social Democrata, foi Deputado por este partido à Assembleia Constituinte e à Assembleia da República nas I, II, III, IV e V Legislaturas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg367">No poder local, foi vereador e membro da Assembleia Municipal de Gondomar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg368">No Movimento Sindical, desempenhou os cargos de Presidente de Comissão de Trabalhadores, Presidente de Sindicato e Secretário Nacional da UGT e dirigente dos TSD — Trabalhadores Social-Democratas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg369">Partiu um homem bom, solidário e amigo. O seu desaparecimento constitui uma perda irreparável para a social-democracia, para o movimento sindical, para o poder local e para todos os seus inúmeros amigos que com ele trabalharam ou conviveram. A todos, Manuel Martins, homem honrado, transmitiu conhecimento e valores de inegável mérito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg370">A Assembleia da República, reunida em Plenário a 15 de janeiro de 2016, manifesta o seu pesar e expressa a toda a família e amigos as suas sentidas condolências».</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u148" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg371">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto que acabou de ser lido.</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg372">Passamos ao voto n.º 28/XIII (1.ª) — De pesar pelo falecimento do ex-Deputado Pedro Amadeu de Albuquerque Santos Coelho (PS).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg373">Peço à Sr.ª Secretária, Deputada Idália Serrão, para proceder à respetiva leitura.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u149" who="#IdáliaMariaMarquesSalvadorSerrão" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg374">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor:</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg375">«Faleceu na terça-feira, 12 de janeiro, aos 75 anos, Pedro Amadeu de Albuquerque Santos Coelho.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg376">Fundador do Partido Socialista, ainda no estrangeiro, e seu militante n.º 13, Pedro Coelho distinguiu-se pela sua luta a favor da liberdade e da democracia antes e depois do 25 de Abril. Foi dirigente do Partido Socialista desde sempre, granjeando sucessivamente admiração e respeito por parte dos seus camaradas e dos seus contemporâneos de todos os partidos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg377">Licenciado em Farmácia, pela Universidade Clássica de Lisboa, e em Engenharia Química Industrial, pelo Instituto Superior Técnico, tendo mais recentemente concluído o PADE — Programa de Alta Direção de Empresas pela Associação de Estudos Superiores de Empresa (AESE), Pedro Coelho creditou-se também como um gestor de qualidades e seriedade reconhecidas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg378">Exerceu diversos cargos onde revelou a sua competência e profissionalismo, especialmente enquanto gestor, designadamente nos CTT, na Tabaqueira, EP, na Telefónica Sistemas de Portugal e na Portugal Telecom.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg379">A sua ação política foi particularmente relevante ao nível governativo nos anos imediatamente subsequentes à Revolução. Foi Secretário de Estado da Emigração entre 1974 e 1975 e das Pescas entre 1975 e 1979.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg380">Na Assembleia da República, exerceu o mandato de Deputado, eleito pelos círculos de Faro e Santarém. Foi Deputado à Assembleia Constituinte, em resultado da sua eleição nas primeiras eleições democráticas realizadas em Portugal.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg381">Pedro Coelho foi também um militante cívico, para além da sua participação partidária, envolvendo-se no movimento associativo. Era igualmente membro vitalício do Conselho Geral da Fundação Mário Soares e membro do Conselho Revisor de Contas da Fundação Res Publica.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg382">No âmbito desportivo, exerceu funções de dirigente no Club Internacional de Foot-Ball e de Presidente da Associação de Ténis de Lisboa e da Federação Portuguesa de Ténis. Também no movimento desportivo se destacou por integrar o Conselho Superior do Desporto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg383">Profundamente ligado aos princípios e valores democráticos e humanistas, tanto no seu percurso político, bem como no seu percurso cívico e profissional, Pedro Coelho foi e será sempre merecedor do nosso maior reconhecimento constituindo uma honra para a Assembleia da República tê-lo entre os seus servidores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg384">À família enlutada, a Assembleia da República apresenta as mais sentidas condolências».</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u150" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg385">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto que acabou de ser lido.</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg386">Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio em memória daquelas personalidades.</seg>
					<note type="debate">A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg387">Segue-se a votação do projeto de deliberação n.º 3/XIII (1.ª) — Composição das delegações às organizações parlamentares internacionais (Presidente da AR).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg388">Srs. Deputados, votamos agora o projeto de resolução n.º 49/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a construção do novo estabelecimento prisional de Ponta Delgada (PSD).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg389">Prosseguimos com a votação do projeto de resolução n.º 79/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a construção de um novo estabelecimento prisional na ilha de São Miguel (BE).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg390">Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 69/XIII (1.ª) — Pela requalificação do atual e construção de novo edifício do estabelecimento prisional de Ponta Delgada (PCP).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e a abstenção do CDS-PP.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg391">Srs. Deputados, votamos o projeto de resolução n.º 75/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo a construção de um novo estabelecimento prisional em Ponta Delgada (CDS-PP).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg392">Segue-se a votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 18/XIII (1.ª) — Reposição das 35 horas de trabalho semanal na Administração Pública (Os Verdes).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e votos contra do PSD e do CDS-PP.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg393">O projeto de lei baixa à 10.ª Comissão.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u151" who="#JoãoPauloMoreiraCorreia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg394">Peço a palavra, Sr. Presidente.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u152" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg395">Para que efeito, Sr. Deputado?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u153" who="#JoãoPauloMoreiraCorreia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg396">Sr. Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do PS apresentará uma declaração de voto sobre esta última votação.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u154" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg397">Fica registado, Sr. Deputado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg398">Passamos à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 7/XIII (1.ª) — Repõe as 35 horas por semana como período normal de trabalho na função pública, procedendo à terceira alteração à Lei n.º 35/2014, de 20 de junho (PCP).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e votos contra do PSD e do CDS-PP.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg399">O projeto de lei baixa à 10.ª Comissão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg400">Segue-se a votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 180/XII (3.ª) — Estabelece a duração do período normal de trabalho dos trabalhadores em funções públicas na Região Autónoma dos Açores (ALRAA).</seg>
					<note type="voting">Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN, votos contra do CDS-PP e abstenção do PSD.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg401">A proposta de lei baixa à 10.ª Comissão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg402">Procedemos agora à votação, na generalidade, do projeto de lei n.º 96/XIII (1.ª) — Trinta e cinco horas para maior criação de emprego e reposição dos direitos na função pública (BE).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e votos contra do PSD e do CDS-PP.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg403">O projeto de lei baixa à 10.ª Comissão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg404">Votamos agora, também na generalidade, o projeto de lei n.º 97/XIII (1.ª) — Estabelece as 35 horas como período normal de trabalho dos trabalhadores em funções públicas (PS).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e votos contra do PSD e do CDS-PP.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg405">O projeto de lei também baixa à 10.ª Comissão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg406">Segue-se a votação do projeto de resolução n.º 45/XIII (1.ª) — Recomenda a adoção de medidas urgentes para o financiamento às escolas do ensino artístico especializado de música e de dança que assegurem a sua estabilidade (PCP). Uma vez que o PCP retirou os pontos 1 e 2, a votação incide apenas nos pontos 3, 4 e 5.</seg>
					<note type="voting">Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e abstenções do PSD e do CDS-PP.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg407">Votamos agora o projeto de resolução n.º 78/XIII (1.ª) — Financiamento do ensino artístico (BE).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN, votos contra do CDS-PP e a abstenção do PSD.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg408">Se ninguém se opuser, vamos proceder à votação conjunta dos projetos de resolução n.os 80/XIII (1.ª) (PS), 81/XIII (1.ª) (BE), 82/XIII (1.ª) (Os Verdes) e 83/XIII (1.ª) (PCP) — Cessação de vigência do Decreto-Lei n.º 182/2015, de 31 de agosto, que define os procedimentos para a regularização das dívidas da extinta Casa do Douro com a natureza de associação pública, nos termos previstos no Decreto-Lei n.º 152/2014, de 15 de outubro [apreciações parlamentares n.os 10/XIII (1.ª) (BE) e 5/XIII (1.ª) (PCP)].</seg>
					<note type="pause">Pausa.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg409">Uma vez que ninguém se opõe, vamos votar.</seg>
					<note type="voting">Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do BE, do PCP e de Os Verdes, votos contra do PSD e do CDS-PP e a abstenção do PAN.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg410">Votamos agora o projeto de resolução n.º 6/XIII (1.ª) — Recomenda ao Governo que proceda à reposição do serviço público de transporte de passageiros na Linha do Leste, em todo o seu percurso (Os Verdes).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</note>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u155" who="#JoãoPauloMoreiraCorreia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg411">Peço a palavra, Sr. Presidente.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u156" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg412">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u157" who="#JoãoPauloMoreiraCorreia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg413">Sr. Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do PS apresentará uma declaração de voto sobre esta última votação.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u158" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg414">Fica registado, Sr. Deputado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg415">Recordo os Srs. Deputados que a votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 346/XII (4.ª) — Criação do Observatório da Criança (ALRAM) foi adiada para uma próxima sessão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg416">Passamos, então, à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 186/XII (3.ª) — Altera a Lei n.º 54/2005, de 15 de novembro, que estabelece a titularidade dos recursos hídricos (ALRAA).</seg>
					<note type="voting">Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE e do PAN, votos contra do PSD e abstenções do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e dos Deputados do PSD António Ventura, Berta Cabral, Paulo Neves, Rubina Berardo e Sara Madruga da Costa.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg417">A proposta de lei baixa à 11.ª Comissão.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u159" who="#SaraMartinsMarquesdosSantosMadrugadaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg418">Peço a palavra, Sr. Presidente.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u160" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg419">Faça favor, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u161" who="#SaraMartinsMarquesdosSantosMadrugadaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg420">Sr. Presidente, é só para informar que os Deputados eleitos pelo círculo eleitoral da Madeira vão apresentar uma declaração de voto.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u162" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg421">Fica registado, Sr.ª Deputada.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg422">Tem a palavra o Sr. Deputado Filipe Neto Brandão.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u163" who="#CarlosFilipedeAndradeNetoBrandão" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg423">Sr. Presidente, é para informar que apresentarei uma declaração de voto sobre esta matéria.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u164" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg424">Fica registado, Sr. Deputado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg425">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u165" who="#PedroFilipeGomesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg426">Sr. Presidente, é também para informar que o Bloco de Esquerda vai apresentar uma declaração de voto sobre a matéria.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u166" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg427">Fica registado, Sr. Deputado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg428">Sr. Deputado Carlos Costa Neves, tem a palavra.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u167" who="#CarlosHenriquedaCostaNeves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg429">Sr. Presidente, também queria anunciar que apresentarei uma declaração de voto.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.u168" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg430">Fica registado, Sr. Deputado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg431">Srs. Deputados, votamos agora, na generalidade, a proposta de lei n.º 323/XII (4.ª) — Institui um regime de apoio à agricultura familiar na Região Autónoma dos Açores (ALRAA).</seg>
					<note type="voting">Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg432">Vamos proceder à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo aos projetos de lei n.os 64/XIII (1.ª) — Altera o Código de Processo Penal, limitando a aplicação do processo sumário aos crimes de menor gravidade (Procede à vigésima quarta alteração ao Código de Processo Penal) (PCP), 68/XIII (1.ª) — Altera o Código de Processo Penal, revogando a possibilidade de julgar em processo sumário crimes com moldura penal superior a 5 anos de prisão (BE) e 72/XIII (1.ª) — Altera o Código de Processo Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 78/87, de 17 de fevereiro, eliminando a possibilidade de julgamentos em processo sumário para crimes puníveis com pena de prisão superior a 5 anos (PS).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e votos contra do PSD e do CDS-PP.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg433">Finalmente, vamos proceder à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Saúde, relativo à proposta de lei n.º 2/XIII (1.ª) — Estratégia nacional para a prevenção e controlo de epidemias da febre da dengue (ALRAM).</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg434">Chegamos, assim, ao fim das votações regimentais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg435">Sr. Deputados, a próxima sessão plenária realiza-se quarta-feira, dia 20 de janeiro, com a seguinte ordem de trabalhos: do ponto 1, consta o debate de urgência, requerido pelo Grupo Parlamentar do PS, sobre reposição dos complementos sociais e combate à pobreza.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg436">Segue-se, no ponto 2, a discussão conjunta, na generalidade, dos projetos de lei n.os 17/XIII (1.ª) — Impede o cultivo e a libertação deliberada em ambiente de organismos geneticamente modificados (OMG) (Os Verdes) e 69/XIII (1.ª) — Proíbe o cultivo, importação e comercialização de organismos geneticamente modificados vegetais (BE).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg437">Finalmente, discutir-se-á, na generalidade, o projeto de lei n.º 9/XIII (1.ª) — Repõe os complementos de pensão nas empresas do sector empresarial do Estado (PCP).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg438">Antes de encerrarmos os trabalhos, relembro os Srs. Deputados que ainda decorrem as eleições previstas para a sessão de hoje.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl01n026-15-01-2016.seg439">Desejo a todos um bom fim de semana.</seg>
					<note type="time">Eram 12 horas e 15 minutos.</note>
				</u>
				<note type="voting">Declarações de voto enviadas à Mesa, para publicação</note>
				<note type="voting">Relativa ao projeto de lei n.º 18/XIII (1.ª):</note>
				<note type="voting">O Partido Socialista apresentou-se nas eleições legislativas de 2015 com um programa eleitoral que prevê o «regresso ao regime das 35 horas semanais de período normal de trabalho para os trabalhadores em funções públicas sem implicar aumento dos custos globais com pessoal».</note>
				<note type="voting">No cumprimento do seu Programa Eleitoral, os Deputados do Grupo Parlamentar do Partido Socialista apresentaram o projeto de lei n.º 97/XIII (1.ª) — Estabelece as 35 horas como período normal de trabalho dos trabalhadores em funções públicas —, bem como aprovaram o Programa do XIII Governo Constitucional que compromete o Executivo a garantir «O regresso ao regime das 35 horas semanais de período normal de trabalho para os trabalhadores em funções públicas sem implicar aumento dos custos globais com pessoal».</note>
				<note type="voting">Deste modo os Deputados do Partido Socialista comprometem-se com o regresso ao regime das 35 horas na função pública, como existia até 2013, mas não podem assumir essa posição em relação ao Código do Trabalho, onde esse regime nunca vigorou.</note>
				<note type="voting">Para o Partido Socialista o Código do Trabalho apenas deve sofrer alterações baseadas em negociações com os parceiros sociais em concertação social.</note>
				<note type="voting">O PS sempre apostou na concertação social, tendo sido natural que, aquando da negociação com o Partido Ecologista «Os Verdes» para criar a «Posição conjunta do PS e do PEV sobre solução política», assinada em 10 de novembro de 2015, se tenha apenas incluído alterações ao horário de trabalho da função pública e não no Código do Trabalho — «PS e PEV registam ainda a identificação de outras matérias em que, apesar de não se ter verificado acordo quanto às condições para a sua concretização, se regista uma convergência quanto ao enunciado dos objetivos a alcançar. Estão neste âmbito: (…) a reposição do horário de trabalho de 35 horas na Administração Pública».</note>
				<note type="voting">Assim e pelo expresso anteriormente, o Partido Socialista votou favoravelmente o projeto de lei n.º 18/XIII (1.ª) — Reposição das 35 horas de trabalho semanal na Administração Pública —, sem se comprometer com o artigo 2.º.</note>
				<note type="voting">O Grupo Parlamentar do PS.</note>
				<note type="voting">Relativa ao projeto de resolução n.º 6/XIII (1.ª):</note>
				<note type="voting">O Deputado signatário, Cristóvão Crespo, votou a favor do referido projeto de resolução, conformando dessa forma o seu sentido de voto com o do seu Grupo Parlamentar.</note>
				<note type="voting">O voto favorável é coerente e consequente com o trabalho realizado pelos Deputados do Grupo Parlamentar do PSD e do XIX Governo Constitucional na XII Legislatura.</note>
				<note type="voting">Acresce ainda o total envolvimento dos autarcas dos municípios de Alter do Chão, Portalegre, Crato e Ponte de Sor, bem como do Instituto Politécnico de Portalegre, da CP, da Infraestruturas de Portugal e da CCDR Alentejo. Em particular, o Presidente da Câmara Municipal de Alter do Chão nunca abandonou o propósito de manter um serviço regular de passageiros por transporte ferroviário na Linha do Leste.</note>
				<note type="voting">Envolvimento que se materializou no protocolo celebrado para o «Transporte ferroviário de passageiros em serviço regional entre Portalegre e Entroncamento».</note>
				<note type="voting">Empenharam-se, e o PSD acompanhou-os, junto da tutela política e das empresas de transportes do sector ferroviário, em múltiplas reuniões ocorridas ao longo da legislatura anterior, no sentido de viabilizar uma solução, o que se conseguiu.</note>
				<note type="voting">O XIX Governo Constitucional, quando iniciou funções, herdou um País que não tinha crédito, nem credibilidade, mas tinha um caderno de encargos pesadíssimo, consubstanciado no Memorando de Entendimento.</note>
				<note type="voting">Memorando de Entendimento que foi desenhado pelo Governo do Partido Socialista com os pressupostos, estudos, previsões e decisões desse mesmo Governo. Basta atentar nas declarações públicas dos membros do Governo na respetiva área, no final do ano de 2010 e início de 2011, para verificar que a pretensão era encerrar os serviços regionais de baixa procura, ou seja, entre outros, Abrantes — Elvas (Linha do Leste).</note>
				<note type="voting">Associamo-nos ao foco que o projeto de resolução coloca no dia 25 de setembro de 2015, não na forma como o projeto de resolução enfatiza, mas como data que deve ser determinante para o distrito de Portalegre, em termos de acessibilidade ferroviária, e por esse motivo ser uma data histórica.</note>
				<note type="voting">Momento que entendemos deve ser de viragem, de recuperação, que não o início nem o fim, mas o corolário para uma nova etapa, que ambicionamos seja concretizada com o maior sucesso. Tem de ser o assumir de uma responsabilidade de todos os atores envolvidos.</note>
				<note type="voting">Por isso o projeto de resolução, nas acusações que faz ao XIX Governo Constitucional, não faz qualquer sentido. Esse Governo, também neste caso, foi vítima do anterior Governo socialista.</note>
				<note type="voting">Não pode ser acusado de eleitoralismo um protocolo que envolve autarcas de várias sensibilidades políticas e partidárias e o Instituto Politécnico de Portalegre.</note>
				<note type="voting">Já quanto às duas recomendações formuladas e aprovadas, estão dentro do espírito do protocolo celebrado para a reabertura do serviço, isto é, avaliar e reforçar o serviço em função do interesse coletivo das populações do distrito de Portalegre.</note>
				<note type="voting">Nesta situação em concreto, o XIX Governo Constitucional — Governo PSD/CDS-PP — recuperou, credibilizou e propiciou uma solução que tem condições para se consolidar de forma positiva no futuro. Por isso nos associámos à mesma.</note>
				<note type="voting">O Deputado do PSD, Cristóvão Crespo.</note>
				<note type="voting">Relativas à proposta de lei n.º 186/XII (3.ª):</note>
				<note type="voting">O Deputado Carlos Henrique da Costa Neves, do Grupo Parlamentar do PSD, eleito pelo círculo eleitoral do Porto, declara que votou contra a proposta de lei n.º 186/XII (3.ª) (ALRAA), altera a Lei n.º 54/2005, de 15 de novembro, que estabelece a titularidade dos recursos hídricos, por ser essa a orientação de voto do Grupo Parlamentar do PSD e estar sujeito à respetiva disciplina.</note>
				<note type="voting">Esta posição contraria a que, desde sempre, tem mantido sobre a matéria em causa, pois entende que as Regiões Autónomas detêm, ao abrigo dos respetivos Estatutos Político-Administrativos, competências no domínio da gestão de recursos hídricos que não contrariam o disposto na Constituição da República Portuguesa.</note>
				<note type="voting">O Deputado do PSD, Carlos Costa Neves.</note>
				<note type="voting">Os Deputados do Partido Social Democrata, eleitos pela Região Autónoma da Madeira, Sara Madruga da Costa, Rubina Berardo e Paulo Neves vêm, pelo presente meio, apresentar a sua declaração de voto relativa à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 186/XII (3.ª), apresentada pela Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores (ALRAA) à Assembleia da República e que propõe alterações à Lei da Titularidade dos Recursos Hídricos (Lei n.º 54/2005, de 15 de novembro), nos termos e com os fundamentos que passo a expor.</note>
				<note type="voting">Considerando que:</note>
				<note type="voting">1 — A proposta de lei n.º 186/XII (3.ª), em apreço, propõe alterações à Lei da Titularidade dos Recursos Hídricos alicerçadas no povoamento existente nas ilhas que compõem o arquipélago dos Açores, com a fixação tradicional das populações junto ao mar, incluindo nas margens das águas do mar, para facilidade da atividade piscatória desenvolvida como meio de subsistência primário.</note>
				<note type="voting">2 — A Região Autónoma da Madeira também tem uma realidade muito específica no que concerne à fixação das populações junto às águas do mar, sendo por isso necessário alterar, em conformidade com esta realidade, o regime jurídico da titularidade dos recursos hídricos.</note>
				<note type="voting">3 — De acordo com o disposto no n.º 2 do artigo 84.º da Constituição da República Portuguesa, introduzido pela Lei de Revisão n.º 1/1989, «a lei define quais os bens que integram o domínio público do Estado, o domínio público das regiões autónomas e o domínio público das autarquias locais, bem como o seu regime, condições de utilização e limites».</note>
				<note type="voting">4 — Por outro lado, de acordo com o disposto no artigo 144.º do Estatuto Político-Administrativo da Região Autónoma da Madeira (EPARAM), «1 — Os bens do domínio público situados no arquipélago, pertencentes ao Estado, bem como ao antigo distrito autónomo, integram o domínio público da Região. 2 — Exceptuam-se do domínio público regional os bens afetos à defesa nacional e a serviços públicos não regionalizados não classificados como património cultural».</note>
				<note type="voting">5 — Dada a natureza de lei de valor reforçado conferida ao EPARAM, consideramos que o mesmo não pode ser derrogado por outras leis, isto é, o disposto no artigo 144.º do referido Estatuto não pode ser alterado pela Lei da Titularidade dos Recursos Hídricos.</note>
				<note type="voting">6 — O que significa que é ilegal ou inconstitucional o entendimento de que todo o domínio público marítimo situado nas Regiões Autónomas pertence ao Estado e não às Regiões Autónomas, por violação de lei de valor reforçado, constitucionalmente garantido.</note>
				<note type="voting">7 — Face ao exposto, os Deputados do PSD eleitos pelo círculo da Região Autónoma da Madeira, concordam com a generalidade das alterações propostas pela iniciativa da Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores.</note>
				<note type="voting">8 — A proposta de lei da ALRAA é uma oportunidade para se clarificar o regime jurídico em torno do domínio público hídrico, designadamente quanto ao domínio público marítimo, também em relação à Região Autónoma da Madeira.</note>
				<note type="voting">9 — Reconhecemos, contudo, a necessidade de compatibilizar a referida proposta de lei com as alterações legislativas, entretanto, ocorridas posteriormente e com eventuais propostas de alteração que tenham em conta também as especificidades da Região Autónoma da Madeira, razões essas que levaram a abster-nos na votação da presente proposta de lei e a não votar contra, conforme o sentido de voto do Grupo Parlamentar do PSD.</note>
				<note type="voting">Nestes termos, os Deputados do Partido Social Democrata eleitos pela Região Autónoma da Madeira decidiram abster-se, viabilizando a iniciativa da ALRAA, que propõe a alteração da Lei da Titularidade dos Recursos Hídricos.</note>
				<note type="voting">Os Deputados do PSD, Sara Madruga da Costa — Rubina Berardo — Paulo Neves.</note>
				<note type="voting">No preciso momento em que somos chamados a votar a presente proposta de lei, a própria Região Autónoma dos Açores está a ser ameaçada/atingida por um furacão (Alex) que evidencia, ainda mais, a sua especificidade territorial, bem como a responsabilidade última (ou primeira, melhor dito) pela mobilização dos meios de socorro e apoio às gentes açorianas.</note>
				<note type="voting">Significa isso que, também ali, a titularidade dominial justificará, creio, uma especial atenção que se possa traduzir na consagração de um regime (e o mesmo valerá para a Região Autónoma da Madeira) suscetível de derrogar significativamente aqueloutro que é aplicável ao resto do País, nomeadamente ao continente.</note>
				<note type="voting">Em todo o caso, não ignoramos o que sobre esta matéria, bem como sobre a densificação do princípio da unidade do Estado, já foi expendido pelo Tribunal Constitucional (cfr. entre outros, o Acórdão n.º 131/2003, do Tribunal Constitucional) e, como tal, ao votarmos favoravelmente a proposta em causa, na generalidade, fazemo-lo na expectativa de, até ao final do processo legislativo, podermos ver dissipadas as dúvidas de constitucionalidade que, legitimamente, se suscitam.</note>
				<note type="voting">O Deputado do PS, Filipe Neto Brandão.</note>
				<note type="voting">As zonas relativas aos recursos hídricos expressos na Lei necessitam, de facto, de serem salvaguardadas, quer pelos riscos a que estão sujeitas, quer pela necessidade de as proteger, quer pela necessidade social e coletiva de alguns dos seus usos. Assembleia Legislativa da Região Autónoma dos Açores (ALRAA) considera, no entanto, que a presente Lei não se coaduna com a realidade do arquipélago, pelo que apresentou a presente proposta.</note>
				<note type="voting">O Bloco de Esquerda respeita o trabalho da ALRAA e reconhece que a organização social e a vivência nos Açores têm especificidades próprias pelo facto de a população viver em ilhas. Deste modo, votou favoravelmente a proposta apresentada pela ALRAA. Consideramos, contudo, que, em sede de especialidade, a Lei deve ser trabalhada no sentido de evitar privatizações de solos junto aos recursos hídricos.</note>
				<note type="voting">As Deputadas e os Deputados do Bloco de Esquerda.</note>
				<note type="debate">Nota: A declaração de voto anunciada pelo Deputado do PS João Paulo Correia relativa ao projeto de resolução n.º 6/XIII (1.ª) não foi entregue no prazo previsto no n.º 3 do artigo 87.º do Regimento da Assembleia da República.</note>
				<note type="debate">Presenças e faltas dos Deputados à reunião plenária.</note>
				<note type="debate">A DIVISÃO DE REDAÇÃO E APOIO AUDIOVISUAL.</note>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>