<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xml:lang="pt" xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017" ana="#reference" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc><titleStmt><title type="main" xml:lang="en">Portuguese parliamentary corpus ParlaMint-PT, Series I — Number 86 [ParlaMint SAMPLE]</title><meeting ana="#parla" /><respStmt><persName>Amália Mendes</persName><persName>Aida Cardoso</persName><persName>Rui Pereira</persName><persName>José Aires</persName><resp xml:lang="en">Data retrieval and TEI conversion</resp></respStmt><funder><orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName></funder><funder><orgName xml:lang="en">European Commission</orgName></funder><funder><orgName xml:lang="en">Centre of Linguistics of the University of Lisbon</orgName></funder></titleStmt><editionStmt><edition>2.0</edition></editionStmt><extent><measure unit="speeches" quantity="191" /><measure unit="words" quantity="15779" /></extent><publicationStmt><publisher><orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName></publisher><idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence><p xml:lang="en">This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International License</p></availability><date when="2021-05-06">May 6, 2021</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl><title xml:lang="en">Minutes of the Assembleia da República of Portugal</title><publisher>Assembleia da República</publisher><idno type="URI">https://debates.parlamento.pt/catalogo/r3/dar</idno><date from="2015-01-07" to="2022-01-06">07.01.2015 - 06.01.2022</date></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p xml:lang="en">ParlaMint is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the Parla-CLARIN recommendations and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p></projectDesc><tagsDecl><namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="body" occurs="1" /></namespace></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><settingDesc><setting><name type="address">Alameda da Universidade, 1600-214 Lisboa, Portugal</name><name type="city">Lisboa</name><name type="country" key="PT">Portugal</name><date from="2015-11-06" to="2020-08-18">06.11.2015 - 18.08.2020</date></setting></settingDesc></profileDesc></teiHeader>
	<text ana="#reference">
		<body>
			<div type="debateSection">
				<head>Quinta-feira, 11 de maio de 2017 I Série — Número 86</head>
				<head>XIII LEGISLATURA 2.ª SESSÃO LEGISLATIVA (2016-2017)</head>
				<note type="date">REUNIÃO PLENÁRIA DE 10 DE MAIO DE 2017</note>
				<note type="debate">Presidente: Ex.mo Sr. Eduardo Luís Barreto Ferro Rodrigues</note>
				<note type="debate">Secretários: Ex.mos Srs. Idália Maria Marques Salvador Serrão António Carlos Bivar Branco de Penha Monteiro Sandra Maria Pereira Pontedeira</note>
				<note type="summary">
SUMÁRIO
O Presidente declarou aberta a sessão às 15 horas e 3 minutos. Ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento, teve lugar o debate quinzenal com o Primeiro-Ministro (António Costa), sobre política de emprego.
Após o Primeiro-Ministro ter proferido uma intervenção inicial, respondeu às perguntas formuladas pelos Deputados Luís Montenegro (PSD), Catarina Martins (BE), Assunção Cristas (CDS-PP), Jerónimo de Sousa (PCP), Heloísa Apolónia (Os Verdes), André Silva (PAN) e Carlos César (PS).
Deu-se conta da entrada na Mesa dos projetos de resolução n.os 850 a 855/XIII (2.ª).
O Presidente encerrou a sessão eram 17 horas e 2 minutos.
				</note>
			</div>
			<div type="debateSection">
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u1" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg1">Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, está aberta a sessão.</seg>
					<note type="time">Eram 15 horas e 3 minutos.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg2">Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg3">Vamos dar início ao debate quinzenal com o Sr. Primeiro-Ministro sobre política de emprego, ao abrigo da alínea a) do n.º 2 do artigo 224.º do Regimento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg4">Para uma primeira intervenção, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u2" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Um país apenas pode prosperar com cidadãos realizados, uma sociedade justa e uma economia forte. Estes são três desígnios que irão sempre orientar o trabalho do Governo e que dependem, acima de tudo, da criação de mais e melhor emprego.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg6">A redução da taxa de desemprego, que, em fevereiro, pela primeira vez desde 2009, ficou abaixo dos 10%, e a criação, num ano, de mais de 150 000 postos de trabalho indicam-nos que estamos no bom caminho. Ao mesmo tempo que registamos a maior criação de emprego desde 1998 conseguimos uma redução do desemprego particularmente expressiva em dois segmentos críticos da população: os jovens, onde o aumento do emprego atingiu os 8,5%, e os desempregados de longa duração, cuja taxa de desemprego recuou 18,6%.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg7">Mas temos ainda um longo caminho a percorrer para que a nenhum português seja negada a possibilidade de ter um emprego digno, um salário justo e uma oportunidade de se realizar plenamente, enquanto profissional e cidadão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg8">O caminho de crescimento sustentável que estamos a trilhar não assenta nos baixos salários e na limitação dos direitos dos trabalhadores; passa, antes, pela revalorização dos direitos laborais, apostando nas qualificações e na dignificação do trabalho.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg9">A primeira prioridade foi a da valorização do salário mínimo, que já subiu, em dois anos consecutivos, de 505 € para 557 €, com acordo na concertação social. Trata-se de um aumento extraordinário de 10,5% para combater as desigualdades e a pobreza entre os trabalhadores.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg10">A segunda dimensão relevante para a dignificação do trabalho e das relações laborais é a da valorização do diálogo social a todos os níveis, um dos objetivos-chave do acordo de concertação que assinámos no final do ano passado. Essa aposta passa pela promoção da negociação coletiva, que se reflete já no aumento de 52% dos trabalhadores abrangidos pelas convenções coletivas ao longo do último ano. O recente acordo celebrado no setor do calçado, que prevê não só uma valorização salarial mas também, pela primeira vez, a igualdade salarial entre homens e mulheres, deve constituir um exemplo para todo o País, sobretudo porque se trata de um setor onde a mão-de-obra feminina tem um peso particularmente relevante.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg11">Em terceiro lugar, o combate à precariedade constitui uma prioridade absoluta para dignificar o trabalho, reforçar a confiança das famílias e para a consolidação da aposta nas qualificações ao longo da vida como vetor estratégico para a melhoria da produtividade das empresas e da qualidade e eficiência da Administração Pública.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg12">Já a partir de amanhã, e até ao próximo dia 30 de junho, os trabalhadores do setor público que desempenhem funções permanentes e que não tenham o vínculo adequado podem apresentar os seus requerimentos para verem as suas situações laborais analisadas, devidamente reconhecidas e necessariamente corrigidas.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg13">O Estado tem de ser o primeiro a dar o exemplo, mas o combate à precariedade deve envolver toda a sociedade. É por isso que estamos também a combater a precariedade no setor privado, com o reforço do número de inspetores da Autoridade para as Condições do Trabalho, melhorando os instrumentos para o reconhecimento da efetiva relação laboral e a proteção dos trabalhadores durante o processo de reconhecimento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg14">Foi precisamente para reforçar a estabilidade das relações laborais que o Governo procedeu a uma reorientação das políticas ativas de emprego. Concentrámos os apoios nos jovens e nos desempregados de longa duração e estreitámos a relação entre os apoios concedidos e a criação de emprego estável, através de medidas como o prémio Contrato-Emprego, que majora o incentivo no momento da contratação sem termo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg15">A execução do Programa do Governo prevê, como as Sr.as e os Srs. Deputados sabem, a continuação desta política com novas medidas que devem partir das necessidades diagnosticadas no Livro Verde sobre as Relações Laborais, que apresentámos em fevereiro último, e basear-se num diálogo social aprofundado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg16">Pôr fim às situações de precariedade é essencial para reforçarmos o modelo de trabalho digno e com direitos em que se deve basear uma sociedade decente.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg17">O percurso percorrido prova que a devolução de rendimento às famílias e a reposição de direitos dos trabalhadores não impediram a redução do défice, nem o crescimento económico, nem a criação de emprego, nem o aumento do investimento das empresas, nem a competitividade das exportações, que nos últimos trimestres aumentaram, respetivamente, 7,7% e 17% face aos períodos homólogos. Pelo contrário, o reforço da confiança e do diálogo social melhoraram as expectativas e criaram um contexto favorável à melhoria do clima económico.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a revolução tecnológica e digital exige que antecipemos os seus impactos no mundo laboral, de modo a potenciar as oportunidades de criação de emprego e a prevenir os riscos que comporta.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg19">Mais do que nunca, os desafios do futuro não se vencem com as soluções do passado. Para isso demos uma nova oportunidade à educação ao longo da vida, com o lançamento do Programa Qualifica, que vai abranger 600 000 pessoas até 2020. Por outro lado, é necessário reforçar as competências digitais com um programa que até 2020 pretende assegurar a literacia digital a 50 000 cidadãos em idade ativa e reconverter 18 000 quadros com licenciaturas de baixa empregabilidade nas novas e muitas oportunidades do emprego digital.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg20">A produtividade do mundo de hoje constrói-se com diálogo social, formando, atraindo e fixando recursos humanos qualificados e investindo na formação ao longo da vida que só relações estáveis permitem. O centro mundial de competências digitais da Mercedes, ontem apresentado em Lisboa, é o mais recente exemplo de que os tempos estão a mudar. É assim que construímos e construiremos um país que deixa de exportar os seus quadros mais qualificados para atrair investimentos que criam mais e melhor emprego. É assim que continuaremos a trabalhar.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u3" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg21">Vamos entrar na fase de pedidos de esclarecimento ao Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg22">Em primeiro lugar está inscrito o Sr. Deputado Luís Montenegro, do PSD.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg23">Tem a palavra, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u4" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg24">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Primeiro-Ministro, quando o emprego aumenta e quando o desemprego diminui é, de facto, uma boa notícia para o País. Isso acontece quer estejamos em 2017, quer estivéssemos em 2016 ou, também, em 2014 ou em 2015, onde o ritmo quer de criação de emprego, quer de diminuição do desemprego foi até mais intenso do que o que se verifica hoje e do que o que se verificou em 2016.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Ah!…</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u5" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg25">O Sr. Primeiro-Ministro aludiu também à correspondência que estes números podem ter com uma realidade laboral que aponte para salários mais altos. Creio que é também um desígnio e um objetivo que o País não deve esquecer. Mas, a esse propósito, Sr. Primeiro-Ministro, não deve olvidar que em 2014 havia pouco mais de 400 000 portugueses a ganhar o salário mínimo nacional e que, a partir de 2014, e, sobretudo, em 2016 e 2017, o número de portugueses a ganhar o salário mínimo nacional aumentou e muito e hoje ultrapassa já 1 milhão de trabalhadores em Portugal.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PS.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg26">Donde, as palavras do Sr. Primeiro-Ministro são, de facto, bonitas, mas não têm correspondência com o que é a vida real do País e dos portugueses.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PS.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg27">Sr. Primeiro-Ministro, se os números são bons, se há capacidade de a economia criar emprego e de fazer baixar o desemprego, também há que tentar perceber por que é que isso acontece.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u6" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg28">É uma novidade!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u7" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg29">E aqueles que, em 2012 e 2013, anteviam que as reformas feitas no mercado laboral iriam trazer mais desemprego e mais sofrimento à vida das pessoas,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u8" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg30">E trouxeram!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u9" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg31">… hoje devem corar de vergonha.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Ah!…</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u10" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg32">Devem corar de vergonha, porque o País está a ver retribuído o esforço dessas reformas, e sobre isso, Sr. Primeiro-Ministro, creio que é preciso retirar uma lição:…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u11" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg33">A interrupção dessas malfeitorias!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u12" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg34">… as reformas estruturais, as reformas estratégicas produzem resultados e não devem ser abandonadas. E esperemos que os gritos que vêm daquelas bancadas não sejam tais que influenciem o Governo e o Sr. Primeiro-Ministro para adulterar a evolução que o mercado de trabalho sofreu precisamente em virtude das reformas laborais de 2012 e 2013.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u13" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg35">O senhor tem de virar o binóculo ao contrário!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u14" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg36">Por falar em reformas, Sr. Primeiro-Ministro, o Governo e a geringonça trouxeram à ordem do dia um tema que reputamos de muito relevante: a sustentabilidade da segurança social.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg37">O Sr. Primeiro-Ministro sabe que neste domínio o debate exige a máxima seriedade e o máximo respeito pelas pessoas, pelos atuais e pelos futuros pensionistas. O Sr. Primeiro-Ministro não tem tratado bem este tema, tem-no tratado, umas vezes com desdém, outras vezes com inusitada demagogia e, outras vezes mesmo, com eleitoralismo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg38">O desdém vem já dos tempos da campanha eleitoral, quando não aceitou formar o acordo de princípio antes das eleições, para poder ser executado depois das eleições, qualquer que fosse o governo saído desse ato eleitoral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg39">Mas veio depois também quando o Governo e a maioria rejeitaram que o Parlamento debatesse com profundidade, numa comissão eventual criada especificamente para esse efeito, uma reforma estrutural na segurança social. Esse desdém veio, também, na discussão do último Orçamento do Estado, altura em que tornaram a rejeitar a proposta do PSD para fazermos esse debate.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg40">A demagogia vem quando o Sr. Primeiro-Ministro ignora que, nos últimos anos, mais de 5,5 milhões de euros tiveram de ser transferidos, de forma extraordinária, para a segurança social para que ela pudesse ter meios para satisfazer as respetivas prestações.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg41">O eleitoralismo veio depois quando o Sr. Primeiro-Ministro e esta maioria trouxeram, na discussão do último Orçamento do Estado, um aumento extraordinário das pensões — imagine-se! — a mais de meio do ano, a um mês das eleições autárquicas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg42">Sr. Primeiro-Ministro, respeitar os pensionistas não é tratá-los como clientes eleitorais; respeitar os pensionistas é tratá-los com visão e preocupação de futuro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg43">Por isso, agora que o Ministro da área veio anunciar ou pré-anunciar mais remendos no sistema de segurança social, mas em que veio também reconhecer que, a muito curto prazo, vamos ter problemas de financiamento da segurança social, quero perguntar-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, de forma séria e com respeito por aqueles que são os atuais e os futuros pensionistas, o seguinte: quer ou não quer o Governo tratar do futuro, deixar de ser um Governo de remendos e passar a ser um Governo de reformas e olhar para a segurança social com o respeito pelas pessoas que a matéria merece?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u15" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg44">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u16" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg45">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, não vale a pena discutir o que é indiscutível. Nós tivemos uma criação líquida de emprego, no último ano, superior a 150 000 postos de trabalho — é a maior criação líquida de emprego desde 1998. Estes são os factos. Não vale a pena perdermos mais tempo com eles.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg46">Recordo a V. Ex.ª que, entre a atuação governativa que aqui descreveu e o dia de hoje, houve todo o ano passado. E o que aconteceu foi que, durante todo o ano passado, a sua bancada e, designadamente, o seu líder previram que a ação política deste Governo conduziria a uma destruição massiva de postos de trabalho.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Bem lembrado!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u17" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg47">Ainda em maio do ano passado, o Dr. Pedro Passos Coelho dizia: «Começamos a entrar na fase em que já não fazemos previsões (…). E a realidade desta semana…» — em maio de 2016 — «… veio mostrar que, do ponto de vista do desemprego, se confirma a destruição líquida de emprego. No primeiro trimestre deste ano, a destruição líquida de emprego foi superior à previsão de criação de emprego (…)» por parte do Governo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg48">Ou seja, há aqui um problema lógico: as medidas foram tomadas antes da tomada de posse deste Governo; depois, houve uma destruição de emprego; e, agora, há uma enorme criação de emprego, não fruto da ação deste Governo mas fruto da ação do anterior Governo?!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg49">Há aqui um problema lógico, Sr. Deputado Luís Montenegro.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg50">Aquilo em que acho que vale a pena concentrarmo-nos, que é relevante para o futuro, é saber se o modelo que VV. Ex.as entendiam como essencial à criação de emprego, que era o de baixos salários e destruição de direitos, é essencial à criação de emprego.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg51">E aquilo que provámos, neste ano e meio, é que, apesar de fazermos o contrário do que VV. Ex.as diziam que era possível fazer, tivemos maior criação de emprego. Nós aumentámos o salário mínimo nacional e aumentámos os direitos dos trabalhadores e, com isso, tivemos melhor défice, mais emprego, mais investimento privado e mais exportações. Portanto, tudo aquilo que diziam que teria um efeito negativo, não teve um efeito negativo. Pelo contrário, teve um efeito positivo sobre o conjunto da economia.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg52">Diz V. Ex.ª: «Hoje, há mais trabalhadores a ganhar o salário mínimo nacional». E porquê? Porque as pessoas baixaram o seu rendimento?</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Não!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u18" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg53">Ou porque o salário mínimo nacional, tendo aumentado 10,5%, abrange hoje mais trabalhadores?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Sim!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u19" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg54">Aquilo que sabemos é que o rendimento líquido do trabalho, no conjunto da sociedade, aumentou cerca de 2%. Houve um aumento real do poder de compra de cerca de 2% por parte dos trabalhadores. Hoje, há mais pessoas empregadas, as pessoas estão a receber mais e, sobretudo, quem ganhava menos teve um aumento mais significativo com estes aumentos extraordinários do salário mínimo nacional. É este o efeito e é isto que está a acontecer, Sr. Deputado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg55">E isto tem a ver com o cerne da questão sobre a sustentabilidade da segurança social. Nós dissemos, muitas vezes, que a reforma que tinha sido feita há 10 anos e que continua a ser um exemplo na Europa, sendo sistematicamente referida nos estudos de sustentabilidade da União Europeia como uma reforma positiva, tinha sido afetada sobretudo pelo impacto brutal sobre o mercado de trabalho que a hiperausteridade que VV. Ex.as conduziram tinha provocado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg56">A emigração, a destruição de emprego e a redução de salários foram o mais forte ataque à sustentabilidade da segurança social que o País sofreu nos últimos anos.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg57">E a primeira condição para recuperar a sustentabilidade era recuperar emprego e recuperar rendimento. Por isso, o facto de as receitas da segurança social estarem a subir 5,5% demonstra bem o impacto positivo que a criação de emprego e a criação de rendimentos estão a ter.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg58">Como consta do Programa do Governo, nós levamos muito a sério o tema da segurança social. Por isso, estamos a cumprir a lei, não retirando à segurança social os recursos que, nos termos da lei, devem ser assegurados à segurança social.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg59">Por isso, estamos a introduzir medidas para diversificar as fontes de financiamento da segurança social, como ainda recentemente fizemos no Orçamento do Estado para 2017.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg60">Por isso, estamos a discutir, designadamente também com iniciativas de outros partidos desta Assembleia, novas medidas que permitam diversificar as fontes de financiamento da segurança social.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg61">É que há algo que é inelutável e a que todos devemos responder: a segurança social tem de ter novas formas de financiamento, que não dependam exclusivamente do trabalho, de forma a assegurar a sua sustentabilidade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg62">E, para isso, todos estamos convocados. E naturalmente o PSD também está.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u20" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg63">Tem novamente a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u21" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg64">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, já sabemos que o Sr. Primeiro-Ministro defende um modelo económico que estimula as empresas a pagar o salário mínimo nacional — esse é o resultado da sua visão. É por isso que hoje mais do que duplicou o número de trabalhadores com o salário mínimo nacional.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PS Tiago Barbosa Ribeiro.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg65">Também ficámos a saber que o Sr. Primeiro-Ministro continua a privilegiar os remendos, os remedeios na segurança social em detrimento de uma visão estratégica, estrutural e de futuro para a segurança social.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg66">Mas, hoje, Sr. Primeiro-Ministro, é também um dia em que há, no setor da saúde, uma greve dos médicos e uma greve de zelo dos enfermeiros.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg67">A instabilidade está instalada no Serviço Nacional de Saúde e a degradação do serviço prestado ao cidadão é, hoje, também uma realidade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg68">A dívida no Serviço Nacional de Saúde cresceu 30 milhões de euros por dia, em 2016, e já cresce 45 milhões de euros por dia, em 2017.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg69">A dívida aos Laboratórios cresceu, em 2016, 1,5 milhões de euros por dia.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg70">Há um desinvestimento total nas unidades de saúde — aliás, a quebra do investimento no Serviço Nacional de Saúde, em 2016, foi de 34%, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg71">E tudo isto desembocou num aumento exponencial das reclamações dos utentes, que foi, em 2016, de mais 24%. Ou seja, quem está a sofrer os cortes no Serviço Nacional de Saúde são as pessoas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg72">Onde é que se está a refletir toda a política de desinvestimento do Governo? Na vida quotidiana das pessoas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg73">E quando a vida das pessoas é afetada, claro que é ainda mais afetada a vida das pessoas que são mais vulneráveis e que estão mais desprotegidas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg74">Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, quero perguntar-lhe: está a ver no que dá reverter reformas como a das 40 horas? Está a ver no que dá conseguir baixar défices à custa de cortes cegos, de pagamentos em atraso e de desinvestimento público? É este o seu modelo social e é este o seu modelo de Serviço Nacional de Saúde? Um modelo de desinvestimento, cortes, pior serviço e reclamação dos utentes?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u22" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg75">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u23" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg76">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, em matéria de remendos da segurança social, creio que não vale a pena dizermos muito mais porque há um número que diz tudo, que é o corte de 600 milhões de euros, que V. Ex.ª defendia, a introduzir nas pensões já em pagamento.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg77">Ora, o que nós repusemos foi a normalidade constitucional, assegurando a todos os pensionistas aquilo que a Constituição lhes garante: segurança, tranquilidade e confiança no contrato que assinaram com o Estado, em matéria de segurança social.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg78">Quanto ao aumento do salário mínimo nacional, percebo que V. Ex.ª desvalorize, porque também nunca o vi preocupado com esse número escandaloso dos 10% de trabalhadores portugueses que se encontram abaixo do limiar da pobreza. Ora, um instrumento essencial para a correção das desigualdades e para a erradicação da pobreza é, efetivamente, o aumento dos salários e, desde logo, o aumento do salário mínimo nacional.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg79">E iremos continuar a aumentá-lo até aos 600 €, como consta do Programa do Governo, por muito que isso lhe custe, porque já no ano passado o Sr. Deputado achava excessivo o aumento que fizemos. Portanto, não nos acompanhará no combate para elevarmos o salário mínimo nacional até aos 600 €, mas nós levaremos esse combate até ao fim, porque é necessário erradicar a pobreza e diminuir as desigualdades, e o salário tem de ser um salário digno.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg80">Quanto ao sistema de saúde, era impossível que as pessoas não estivessem descontentes depois de tudo o que aconteceu no sistema de saúde em quatro anos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u24" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg81">É agora, é agora!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u25" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg82">E nem eu, que, como sabe, sou um grande otimista, acredito que tivesse sido possível repor num ano aquilo que foi retirado em quatro anos.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg83">Agora, o que estamos a fazer aqui é, sim, uma reversão. Estamos a reverter o aumento das taxas moderadoras. Estamos a reverter o desinvestimento em pessoal e, no ano passado, fizemos uma contratação para o Serviço Nacional de Saúde de 4000 pessoas, entre médicos, enfermeiros e técnicos de diagnóstico. Foi a maior contratação de médicos alguma vez feita. Abrimos novas unidades de saúde familiar e aumentámos o número de camas de cuidados continuados.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg84">Gostávamos de ter feito mais? Sim! Os cidadãos têm direito a mais? Sim! Os profissionais lutam por mais?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg85">Sim! O que dizemos é que, infelizmente, não conseguimos refazer num dia o que VV. Ex.as destruíram em quatro anos,…</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg86">… mas vamos continuar a trabalhar para responder às necessidades que sabemos existirem no Serviço Nacional de Saúde.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u26" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg87">Tem ainda a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u27" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg88">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o corte de 600 milhões de euros na segurança social é uma ficção, de que o senhor se socorre sempre que está atrapalhado. Agora, os cortes na saúde são reais! Estão a acontecer no dia a dia da vida das pessoas! Estão a afetar os serviços de saúde! E são o motivo da greve dos profissionais de saúde, Sr. Primeiro-Ministro!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PS.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg89">Não fale de ficções! Fale da realidade! A realidade dos cortes é sua, é deste Governo. E é também do PCP e do BE, que fazem como aquele Ministro da Agricultura que saiu de um lado da manifestação e foi para o outro lado. Foi o que fizeram hoje: foram «chorar lágrimas de crocodilo» para os hospitais, mas os responsáveis por estes cortes são também os senhores.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PCP João Oliveira.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg90">Mas quero colocar uma última questão, Sr. Primeiro-Ministro, uma questão importante. A sua maioria parece que quer reestruturar a dívida. E eu podia falar-lhe da contradição que é andar a falar da reestruturação da dívida e, ao mesmo tempo, querer baixar os juros e subir o rating da República. Mas não vou falar disso. Vou falar de uma questão específica: a utilização das reservas do Banco de Portugal.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u28" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg91">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u29" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg92">O Sr. Primeiro-Ministro, quando foi questionado sobre a possibilidade de o Governo e de esta maioria irem «deitar a mão» às reservas e às provisões do Banco de Portugal para poderem ter dinheiro para controlar as finanças públicas, disse que não sabia o que isso era.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u30" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg93">Sr. Deputado, peço-lhe para concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u31" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg94">Espero que já tenha tido ocasião — com certeza que teve! — de falar com os seus gurus, Francisco Louçã ou João Galamba, e que já tenha percebido o que isto é!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u32" who="#RosaMariadaSilvaBastosdaHortaAlbernaz" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg95">Ah!…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u33" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg96">O País deve saber: o Sr. Primeiro-Ministro, António Costa, e o seu Governo…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u34" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg97">Sr. Deputado, tem de concluir. Já ultrapassou o seu tempo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u35" who="#LuísFilipeMontenegroCardosodeMoraisEsteves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg98">… vão deitar a mão às poupanças, às reservas e às provisões do Banco de Portugal, para esconder e para criar mais uma manigância nas contas públicas portuguesas, ou não? Seja claro e responda objetivamente a esta questão!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u36" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg99">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u37" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg100">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Montenegro, tem razão, os 600 milhões são, de facto, uma ficção, mas só são uma ficção porque VV. Ex.as foram derrotados, não estão no Governo. É por isso que os 600 milhões são uma ficção.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos de Deputados do PSD.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u38" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg101">É um facto!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u39" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg102">O que é realidade é que contratar mais 4000 profissionais na saúde não é cortar, é aumentar, e repor 75% das horas extraordinárias não é cortar, é aumentar. E aquilo que estamos a fazer e que continuaremos a fazer é a prosseguir com as negociações, que estão calendarizadas até setembro, de forma a obter um acordo justo, razoável e sustentável com os profissionais.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u40" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg103">Sr. Primeiro-Ministro, peço-lhe para concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u41" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg104">Sr. Presidente, vou terminar, mas, como compreenderá, não posso deixar de responder à questão colocada pelo Sr. Deputado, para logo não aparecer a notícia de que António Costa não respondeu à questão colocada pelo Sr. Deputado Luís Montenegro.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do PS.</desc>
					</vocal>
					<vocal type="shouting" who="#PSD">
						<desc>Ah!…</desc>
					</vocal>
					<vocal type="shouting" who="#CDS-PP">
						<desc>Ah!…</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u42" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg105">Já tinham feito o cabeçalho?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u43" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg106">Sr. Deputado Luís Montenegro, em primeiro lugar, quero dizer-lhe que fico perplexo ao constatar que um homem com tanta experiência política e com formação jurídica…</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PSD">
						<desc>Ah!…</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u44" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg107">… confunde provisões de uma empresa com reservas do Banco de Portugal.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg108">Fico perplexo!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u45" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg109">Sr. Primeiro-Ministro, tem mesmo de concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u46" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg110">Fico ainda mais perplexo ao constatar que não deu conta de que já neste ano o Banco de Portugal alterou o seu critério de provisões,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u47" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg111">Sr. Primeiro-Ministro, tem de concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u48" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg112">… e tanto assim é que no Orçamento do Estado para 2017 já foi inscrita uma previsão de aumento das receitas dos dividendos do Estado enquanto acionista, pela alteração do critério da constituição das provisões.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u49" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg113">Já ultrapassou largamente o tempo, Sr. Primeiro-Ministro, peço-lhe para concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u50" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg114">E, aliás, tanto quanto sei, vamos receber mais do que aquilo que tínhamos previsto no Orçamento,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u51" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg115">É um facto, já não é novidade!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u52" who="#PedroFilipeGomesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg116">São 300 milhões a mais!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u53" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg117">… porque os dividendos são superiores.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u54" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg118">Sr. Primeiro-Ministro, tem mesmo de concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u55" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg119">Quanto à dívida, creio que o leilão de hoje de manhã dá tranquilidade no que toca ao rumo certo que a IGCP (Agência de Gestão da Tesouraria e da Dívida Pública) e a política de gestão da dívida estão a seguir e aos mercados.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u56" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg120">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins para formular perguntas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u57" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg121">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, há mentiras — não há outro termo para o dizer — que vão sendo propaladas, algumas são evidentes pela realidade, mas outras, por dizerem respeito a temas mais técnicos, podem suscitar confusão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg122">Eu não ia falar disto, mas vamos ver se nos entendemos, fazendo um desenho muito simples.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u58" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg123">Tenham calma!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u59" who="#PedroFilipeGomesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg124">Ouçam, ouçam!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u60" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg125">Tenham calma, porque eu vou explicar muito devagarinho, para percebermos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg126">As reservas do Banco de Portugal são o dinheiro que o Banco de Portugal tem — dito de uma maneira muito simples —, e ninguém quer tocar nele; os proveitos do Banco de Portugal são os lucros que o Banco de Portugal faz com a dívida pública do nosso País, é dinheiro que nos é tirado!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE e do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg127">Aquilo que queremos é que o Banco de Portugal se porte como outros bancos da Europa e que não ande a retirar possibilidades ao País. É por isto que o Bloco de Esquerda se bate.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg128">Tentar misturar as questões para tentar levantar medos nas pessoas pode ajudar a um PSD sem programa político, mas não faz favor nenhum nem à vossa credibilidade nem ao País.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg129">Aliás, devo dizer-vos que julgo que, neste momento, o maior problema é que a realidade, a cada dia que passa, «tira o tapete» à direita — até na dívida! Não se podia falar da dívida, porque vinha aí o colapso, e, vejam lá: apresentam-se propostas sobre a dívida, olha-se de frente para os problemas e a dívida é emitida com juros mais baixos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u61" who="#PedroFilipeGomesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg130">Essa é que é essa!</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u62" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg131">Se é tudo o que o Bloco de Esquerda quer, não! estamos muito longe do que precisamos de fazer. Mas há uma coisa, que é clara: ter tabus quando há problemas no País que devem ser resolvidos é sempre o pior serviço à democracia. Nós estamos cá para resolver problemas.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#BE">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PSD.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u63" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg132">Sr. Primeiro-Ministro, outro dos temas em que claramente a realidade está a «tirar o tapete» à direita é o do emprego.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg133">Diziam-nos que subir o salário mínimo nacional iria criar desemprego, mas, depois de o salário mínimo nacional ter subido duas vezes consecutivas mais de 5% ao ano, vemos que foi criado emprego. Isso é importante e é, seguramente, uma conquista para que um país possa ser diferente, um pouco mais justo. Há tanto por fazer, ainda assim!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg134">Se não era verdade o que a direita dizia, que aumentar salários criava desemprego, este é também o momento para dizer que, em Portugal, registamos a ideia de que mais vale um emprego precário, porque a outra hipótese é não ter nada, é ter o desemprego.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg135">Durante tempo demais, ouvimos aqui, no Parlamento, cada vez que quisemos combater a precariedade e dar contratos com direitos a quem trabalha, a direita dizer: «Mais vale um estágio do que nada!», «Mais vale uma bolsa do que nada!», «Mais vale um contrato a prazo do que nada!». Isto, como quem diz: «Trabalhadores tenham medo de reivindicar os vossos direitos, porque, se o fizerem, é o desemprego que vos espera!». É mentira! Sabemos que é mentira e sabemos que o caminho feito prova que é protegendo os salários, que é protegendo os direitos de quem trabalha que a economia melhora e que o País é um pouco mais justo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u64" who="#JoséManuelMarquesdaSilvaPureza" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg136">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u65" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg137">Sr. Primeiro-Ministro, esta manhã, na Comissão de Trabalho e Segurança Social, foram aprovadas, na especialidade, alterações importantes a uma lei para combater a precariedade no privado. Temos a expectativa de que essa maioria se reproduza aqui, no Plenário, e que seja lei este importante mecanismo para combater o abuso da precariedade no setor privado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg138">A propósito, queria perguntar-lhe sobre o combate à precariedade no setor público, um processo que teve vários atrasos: atrasou-se o relatório e atrasou-se a portaria que dá início ao processo. É suposto amanhã estar disponível no Portal do Governo o requerimento a que todos os trabalhadores precários da função pública poderão aceder para começar o seu processo de vinculação, e pergunto-lhe se, desta vez, o prazo vai mesmo ser cumprido.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u66" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg139">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, António Costa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u67" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg140">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, fez bem em sublinhar dois factos da maior importância.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg141">Em primeiro lugar, é importante esclarecer que, efetivamente, quando falamos de provisões não estamos a falar das reservas do Banco de Portugal. Foi, aliás, de uma demagogia chocante a forma como foi utilizado este jogo sobre reservas, sabendo-se que, no subconsciente do coletivo do País, a ideia das reservas de ouro preserva uma importância muito grande como fator essencial de segurança. Ora, não há, no relatório, nenhuma proposta para alterar, para diminuir as reservas; pelo contrário, o que se propõe é, até, um aumento das reservas do próprio Banco de Portugal.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg142">Outra coisa, completamente diversa, é a aplicação dos proveitos do Banco: o que é constituído como provisão, para fazer face a necessidades e riscos, e o que é distribuído aos acionistas como dividendos. Este é um exercício que o Banco de Portugal faz, como faz qualquer outra empresa. Aquilo que se constatou foi que a política do Banco de Portugal era bastante mais conservadora do que a praticada pelos bancos congéneres e que o Banco de Portugal se regia por uma avaliação que o próprio mercado não faz do risco da dívida portuguesa. Seria, aliás, um sinal extremamente negativo para os mercados aquele que o Banco de Portugal dava.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg143">Em bom rigor, esta parte do relatório, que tanta discussão tem agora suscitado, foi antecipada pelo Banco de Portugal, que já alterou o seu critério de provisões. E os dividendos que neste ano vão ser pagos ao Estado já têm uma tradução desse resultado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg144">Em segundo lugar, relativamente ao salário mínimo, não é só o impacto no emprego que não tem sido negativo, a direita também dizia — e era esse, aliás, o grande modelo de competitividade da direita — que, para a economia portuguesa ser competitiva, tínhamos de ter baixos salários e destruição de direitos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg145">Ora, aquilo que temos vindo a verificar é que as exportações aumentaram mais de 5% no ano passado e que os números hoje conhecidos representam um crescimento de 17% das exportações no 1.º trimestre deste ano, comparando períodos homólogos, o que significa que a competitividade da economia já não assenta nos baixos salários e na destruição de direitos.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg146">Hoje, a competitividade da economia assenta na inovação e, portanto, é na inovação que temos de investir.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg147">Ora, para haver inovação, é necessário termos recursos humanos qualificados e, para termos recursos humanos qualificados, não podemos ter trabalho precário. O trabalho precário afugenta os trabalhadores qualificados e ninguém investe na formação ao longo da vida, nem do lado da empresa, nem do lado do trabalhador, se a relação for precária.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg148">Esse investimento na formação ao longo da vida pressupõe haver estabilidade nas relações de trabalho e é por isso que combater a precariedade é bom para todos: é bom, em primeiro lugar, para os próprios trabalhadores, porque tem a ver com a sua dignidade; é essencial para as famílias desses trabalhadores, porque é uma confiança que se projeta quer na capacidade de consumirem, quer na capacidade de constituírem família, quer na capacidade de contribuírem para a alteração da nossa curva demográfica; mas é também essencial para a qualidade dos serviços prestados e para a própria produtividade das empresas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg149">Trabalhadores precários são um fator negativo para a produtividade; trabalhadores mobilizados, qualificados, bem formados são o melhor contributo que podemos dar para a melhoria da competitividade das nossas empresas. Portanto, se queremos uma melhor economia, temos de ter menos precariedade e maior estabilidade nas relações de trabalho, é aqui que temos de avançar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg150">A Sr.ª Deputada pergunta-me se vamos mesmo cumprir o prazo para a abertura do processo de avaliação da situação dos trabalhadores precários da função pública amanhã. Sr.ª Deputada, seria preciso mesmo um grande azar para que aquilo que está previsto hoje não acontecesse amanhã. Portanto — só porque tenho de admitir que o diabo se pode esconder em algum sítio, do ponto de vista teórico —, salvo uma falha informática, uma falha de energia ou algum problema desta natureza, sim, amanhã abre o prazo para os trabalhadores que se encontram em situação precária no Estado poderem requerer a avaliação da sua situação e iniciar o seu processo de integração nos quadros do Estado, como têm direito, se as funções corresponderem a necessidades permanentes.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u68" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg151">Continua no uso da palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u69" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg152">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a informação de que amanhã, no Portal do Governo, vai ser possível um trabalhador precário do Estado inscrever-se para iniciar o seu processo de vinculação é importante, é importante pela expectativa de cada um destes trabalhadores e de cada uma destas trabalhadoras e é importante, seguramente, porque estamos convencidos de que é pela adesão maciça destes trabalhadores a este processo que há garantias de transparência e de que ninguém fica para trás. Mas nunca ficamos contentes com o que está feito quando sabemos que ainda temos um caminho tão grande para fazer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg153">Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, deixe-me dizer-lhe, ainda bem que o processo começa amanhã, mas, como sabe, há trabalhadores que estão fora deste processo, nomeadamente os professores contratados já há tantos anos. Portanto, saiba que estamos aqui, não só para acompanhar este processo mas também para fazer o caminho para que os professores tenham acesso à vinculação que devem ter. É inaceitável que um país tenha dezenas de milhares de professores contratados anos e anos a fio.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u70" who="#PedroFilipeGomesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg154">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u71" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg155">Sr. Primeiro-Ministro, queria falar-lhe também de serviços públicos de saúde. Hoje, temos uma greve nos serviços de saúde e ainda não ouvimos o Ministro da Saúde. E eu acho que há três perguntas simples que qualquer pessoa neste País gostaria de fazer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg156">Algum de nós, se tiver um problema, quererá ser atendido por um médico que já está a fazer serviço de urgência há 18 horas consecutivas? Não estará na altura de mudar esta realidade?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg157">Como é que conseguimos explicar que os enfermeiros contratados pelo contingente da gripe e que continuam a ser necessários nos hospitais — os responsáveis dos hospitais dizem que precisam deles — não vejam os seus contratos renovados para ocuparem os postos de trabalho que deles precisam todos os dias? E como é que num país onde faltam médicos podemos ter jovens médicos sem acesso à especialidade?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u72" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg158">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u73" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg159">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Catarina Martins, o Sr. Ministro da Saúde não tem falado, o Governo não tem falado e não falaremos até à conclusão da greve. A greve é um direito constitucional, é um direito legal, é um direito dos trabalhadores que devemos respeitar, e a pior coisa que o Governo pode fazer durante um período de greve…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u74" who="#HugoAlexandreLopesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg160">É falar!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u75" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg161">… é pronunciar-se sobre o tema da greve, porque não deve condicionar, de forma alguma, o seu decurso. Terminada a greve, falaremos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg162">Sr.ª Deputada, partilhamos, obviamente, da sua preocupação, aliás, da preocupação de todos os portugueses quanto à melhoria dos serviços de saúde. É por isso que no ano passado começámos a inverter o desinvestimento que foi feito durante quatro anos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg163">No ano passado, foi feita a maior contratação de médicos que alguma vez tinha sido feita no Serviço Nacional de Saúde. No conjunto, contratámos 4000 profissionais: médicos, enfermeiros e pessoal técnico, em particular de diagnóstico. É insuficiente? É insuficiente, mas como a Sr.ª Deputada bem sabe, relativamente ao conjunto da Administração Pública, temos tido a necessidade de satisfazer simultaneamente várias necessidades, uma transversal e prioritária, que é a reposição dos vencimentos a todos os quadros do Estado. Esta medida foi adotada no ano passado e foi cumprida. Simultaneamente, alterámos o horário, com a reposição do horário que tinha sido, unilateralmente, alterado na Legislatura anterior.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg164">Tudo isto criou uma pressão global sobre as finanças e que temos de gerir. Temos de ir compatibilizando isto com as necessidades específicas que temos em cada setor, tais como nas forças de segurança, no sistema de ensino, incluindo os auxiliares, no sistema de saúde. Portanto, o que temos de fazer é ir satisfazendo essas necessidades de acordo com a capacidade que temos, de forma a garantir que não nos colocaremos numa situação daqueles senhores, PSD e CDS-PP,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u76" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg165">Peço-lhe que conclua, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u77" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg166">… a de reverterem os progressos que temos vindo a alcançar ao longo deste ano e meio e que temos de prosseguir para cumprir tudo aquilo a que nos comprometemos com os portugueses, no Programa do Governo, e também, designadamente, nas posições conjuntas que assinámos com V. Ex.ª.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u78" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg167">Tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada Catarina Martins.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u79" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg168">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, os Orçamentos são escolhas, como tudo na política.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do PSD e do CDS-PP.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg169">E houve uma escolha clara de contrair a despesa para conseguir metas de défice muito além daquelas que tinham sido até previstas pelo Governo, no primeiro momento, quando se fez o Orçamento do Estado. E, portanto, é bom não nos confundirmos sobre o caminho que é feito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg170">O Bloco de Esquerda tem participado, tem feito propostas, tem colaborado para um caminho que pare o empobrecimento em Portugal, seja por via dos rendimentos das pessoas — salários, pensões —, seja na proteção do Estado social.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg171">Mas nós não nos enganamos sobre as condições reais em que o País se encontra, um país muito desigual, muito injusto e onde ainda há muito por fazer. E não nos enganemos, se setores tão essenciais para a nossa vida, como a educação ou a saúde, têm hoje capacidade de resposta é por causa do investimento que tiveram já há muitos anos, porque já há muito tempo que não veem, sequer, o suficiente para as suas despesas quotidianas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg172">O orçamento da educação, neste momento, está abaixo dos 6% do PIB e o da saúde está muito pouco acima.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg173">Não há uma alteração significativa na capacidade de resposta do Estado social e o Serviço Nacional de Saúde, que é o orgulho deste País, pode vir a ser um problema grave se esta tendência não for invertida.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#BE">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u80" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg174">São escolhas, e o Bloco de Esquerda bate-se pelas escolhas que protegem os serviços públicos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg175">Por outro lado, se dizemos que é preciso responder a quem hoje está em greve — e sabemos que a greve é tão complicada para os utentes que precisam do Serviço Nacional de Saúde —, é porque sabemos também que essas reivindicações defendem o próprio Serviço Nacional de Saúde. É preciso responder-lhes e não fazer de conta que isto é um incómodo ou algo que o Governo pode ultrapassar.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u81" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg176">Peço-lhe o favor de concluir, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u82" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg177">Concluo, Sr. Presidente, trazendo só um tema em brevíssimos 30 segundos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u83" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg178">Sr.ª Deputada, 30 segundos é um bocadinho demais, veja se consegue em 15 segundos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u84" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg179">Com certeza, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg180">Faz esta semana um ano que foi aprovado na Assembleia da República um projeto de resolução, recomendando ao Governo a criação do estatuto do cuidador informal. Tantas pessoas neste País, porque este é um dos países com menor taxa de cobertura de cuidados necessários…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u85" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg181">Sr.ª Deputada, tem de concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u86" who="#CatarinaSoaresMartins" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg182">Concluo, Sr. Presidente, dizendo que muitas pessoas neste País são obrigadas a deixar o seu trabalho para acompanhar a sua mãe ou o seu avô que têm alzheimer ou uma doença similar. Passou um ano e estas pessoas continuam sem estatuto e sem qualquer proteção.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg183">Sr. Primeiro-Ministro, isto não é aceitável.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do BE.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u87" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg184">O Sr. Primeiro-Ministro não dispõe de tempo para responder à Sr.ª Deputada, mas, certamente, fará o possível por tentar responder a estas questões num outro contexto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg185">Assim, para formular perguntas, tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u88" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg186">Sr. Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro trouxe-nos aqui, hoje, o problema do emprego e, naturalmente, o CDS, sempre que verifica descidas no desemprego ou subidas no emprego, fica satisfeito, porque isso é positivo para o nosso País.</seg>
					<vocal type="shouting" who="#CDS-PP">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u89" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg187">Evidentemente que entendemos que este era um caminho que vinha sendo percorrido, e eu até resolvi comparar o atual ritmo de decréscimo da taxa de desemprego e de criação de emprego com o anterior e, feita a comparação — para não desapontar os que esperam que eu mostre quadros, deixo aqui vários para consulta e uma boa análise do Governo —,…</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do PS e do PCP.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg188">… posso dizer-lhe que, de facto, no passado recente, até foi a um ritmo mais acelerado do que o de agora.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg189">O Quadro 1 tem a criação trimestral de emprego, que, como se pode ver, foi a ritmos variados, mas, em todo o caso, melhor no passado do que o de agora, e o Quadro 2 tem a variação trimestral da taxa de desemprego.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PS.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg190">Mas para que isto possa progredir em melhor caminho e a um ritmo mais acelerado, Sr. Primeiro-Ministro, creio que é essencial estabilidade nas reformas laborais. Pergunto: hoje, o Sr. Primeiro-Ministro consegue garantir que haverá estabilidade na reforma laboral, que até agora não foi tocada, mas que tem sempre ameaças consistentes do lado dos seus parceiros?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u90" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg191">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u91" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg192">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, eu não trouxe, mas vou passar a trazer, a coleção dos gráficos que a Sr.ª Deputada costuma mostrar. Mas tenho aqui uma fotografia sua, ainda do ano passado, a explicar que graças ao Governo das esquerdas — e explicitava bem que era o PS, o Bloco de Esquerda e o PCP, esqueceu-se de Os Verdes, infelizmente — havia menos 17 000 postos de trabalho. Sr.ª Deputada, há mais 150 000 postos de trabalho, está a ver?! Esta é que é a realidade!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u92" who="#MárioJoséGomesdeFreitasCenteno" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg193">Não estão no gráfico!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u93" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg194">Sr.ª Deputada, guarde esse gráfico, porque pode vir a ser útil um dia destes.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do Ministro das Finanças.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg195">Sr.ª Deputada, quanto à legislação laboral, é conhecida a nossa posição, consta do Programa do Governo, sobre o que deve mudar e o que se deve manter estável.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg196">Temos o Livro Verde sobre as Relações Laborais em debate no quadro da concertação social. As prioridades que temos enunciado são muito claras: combater a precariedade e valorizar a estabilidade das relações de trabalho, e é com muita satisfação que vejo que não só está a ser criado mais emprego como, sobretudo, está a ser criado mais emprego estável.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg197">O que verificamos é que houve um aumento de 4,8% dos contratos sem termo e uma redução de 2,1% dos contratos a prazo. Não é só mais emprego, não é só emprego mais bem pago, é também emprego mais estável, e este é o caminho que temos de prosseguir.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u94" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg198">Tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u95" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg199">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, folgo em saber que esses números que apresenta referem-se, inclusivamente, a mais contratos sem termo que foram feitos com uma legislação mais flexível, aprovada no anterior Governo, e que ainda não foi alterada.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Oh!…</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u96" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg200">Se isso quiser dizer que o Sr. Primeiro-Ministro tem o compromisso de que não vai mexer nessa legislação, então, posso dizer-lhe que vai no bom caminho.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg201">Já agora quero dizer que, se eu apresentei esses números nessa altura, é porque eram verdade.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u97" who="#NunoMiguelMirandadeMagalhães" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg202">Bem lembrado!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u98" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg203">Eu, hoje, também poderia ter trazido outros números, que mostram a destruição de 12 000 postos de trabalho até aos 44 anos.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PS e do Deputado do PCP João Oliveira.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg204">Até posso perguntar-lhe para onde foram essas pessoas, se foram para a emigração, mas achei que não era uma atitude construtiva, que é aquela que procuro ter.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos da Deputada do PS Luísa Salgueiro.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg205">Sr. Primeiro-Ministro, o CDS empenhou-se, nesta Câmara, em ter transparência em matéria de segurança social e até em trazer aqui uma proposta de um contrato de transparência em matéria de segurança social. As esquerdas unidas rejeitaram essa hipótese, não quiseram saber e disseram: «Não há nenhum problema na segurança social, o que nós queremos é garantir tudo como está e ter fontes alternativas de financiamento».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg206">Hoje, o Sr. Primeiro-Ministro disse que, para garantir a sustentabilidade da segurança social — sublinho, para garantir a sustentabilidade da segurança social —, precisamos de fontes alternativas de financiamento. E, portanto, assumiu que é preciso fazer alguma coisa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg207">Pergunto: por que é que não diz aos portugueses, com transparência, com o que é que eles podem contar?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg208">Um, dois, qual é o imposto que vai aumentar? Qual é o novo imposto que vai criar? Ou qual é o imposto que vai aumentar sobre as empresas — a ser verdade aquilo que se vê na comunicação social — e que impacto é que isto vai ter no investimento e na criação de emprego?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u99" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg209">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u100" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg210">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, vamos lá ver: quer no programa eleitoral quer no Programa do Governo consta o princípio de que defendemos a diversificação das fontes de financiamento da segurança social. Já o iniciámos, aliás, com o adicional do IMI.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg211">Há outras formas em estudo e, naturalmente, não deixarão de ser feitas sem que a Sr.ª Deputada seja envolvida, e esperamos, até, que tenham o seu apoio, porque, se está tão apoquentada com a sustentabilidade da segurança social,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u101" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg212">Transparência!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u102" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg213">… certamente, estará disponível para contribuir para reforçar as estruturas da segurança social.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg214">Agora, a transparência é total, visto que as contas da nossa segurança social não só são públicas como também são verificadas pela União Europeia.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u103" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg215">Não era disso que eu estava a falar!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u104" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg216">Aliás, o estudo que regularmente a União Europeia publica sobre a sustentabilidade da segurança social é bastante tranquilizador sobre o futuro da nossa segurança social. Agora, é evidente que ninguém pode ignorar, creio eu, as alterações que o mercado de trabalho vai, necessariamente, ter ao longo dos próximos anos de uma forma muito acentuada, e isso implica que, cada vez mais, tenhamos outras fontes de financiamento que não sejam as que recaiam, exclusivamente, sobre o trabalhador e sobre a entidade patronal, em função dos contratos de trabalho que têm.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg217">É necessário diversificar, é necessário encontrar outros critérios. Ainda esta semana o PCP apresentou uma proposta e o Sr. Ministro do Trabalho se pronunciou sobre outras hipóteses, temos estado a estudar e é uma reflexão que achamos útil ser feita, não porque haja alguma emergência mas porque ser útil para o País, e também gostaríamos de ouvir alguma ideiazinha do CDS sobre a matéria.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos e aplausos do PS.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u105" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg218">Com muito gosto!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u106" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg219">Tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u107" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg220">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, as ideias do CDS sobre essa matéria são muito claras, foram rejeitadas neste Parlamento…</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PCP João Oliveira.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg221">… e eram uma base de trabalho de transparência para se perceber por que é que o Sr. Primeiro-Ministro diz que não há problema nenhum e, na mesma frase, diz que há uma necessidade de arranjar outras fontes de financiamento. É preciso perceber como é que na mesma frase estas coisas se conjugam, e isto só se faz mostrando aos portugueses, com o nível de descontos que têm hoje, o quanto é expectável que venham a receber no futuro. Não é uma questão de sustentabilidade, é uma questão de saber qual é o valor que vão receber pela sua pensão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg222">Teremos, certamente, oportunidade de voltar a esta discussão e de saber, afinal, quem vai pagar esta fatura, que custos e que impactos é que terá.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg223">Mas, Sr. Primeiro-Ministro, esta é uma semana especial, é a semana da visita papal,…</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PCP">
						<desc>Ah!…</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u108" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg224">… e eu quero ser particularmente construtiva.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do PCP.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg225">A propósito de ideias do CDS, tendo em conta que também nesta semana o seu Governo apresentou as propostas para o alargamento do Metropolitano de Lisboa, devo dizer que já escrevi a 30 de março deste ano — alguns elementos mais distraídos da sua bancada não repararam — sobre as ideias do CDS para o Metropolitano, mas, para que não restem dúvidas, trago-lhe uma proposta que eu gostaria de ver discutida e analisada pelo Governo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u109" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg226">Vem para aqui fazer campanha eleitoral!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u110" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg227">Isto porque, como os dois tão bem sabemos, se queremos resolver, a fundo, os problemas da cidade, os problemas do transporte e do trânsito, precisamos de apostar nos transportes coletivos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg228">Portanto, Sr. Primeiro-Ministro, o que proponho é o seguinte: não são apenas duas estações, que não resolvem nada, é pegar fazer o Metropolitano crescer para Belém, para Loures e também para Sacavém, fechando vários pontos internos.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PCP.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg229">Dir-me-á: é ambicioso! É! É realista a médio prazo, certamente que sim. Haja vontade de encontrar o financiamento, nomeadamente comunitário, e isto é possível fazer-se.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg230">Portanto, eu quero saber qual é a sua disponibilidade para discutir esta matéria, uma vez que é Primeiro-Ministro e quis ficar com o Metropolitano na esfera do Governo, não o quis passar para a Câmara Municipal. Por isso, agora, é a si que tenho de perguntar sobre esta matéria.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PCP e de Deputados do BE.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u111" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg231">Peço às Sr.as e aos Srs. Deputados para deixarem prosseguir, normal e regimentalmente, este debate.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg232">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u112" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg233">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, permita-me um pequeno aparte: não achei muito leal aproveitar a ausência da Sr.ª Deputada Teresa Leal Coelho para falar sobre esse momento da campanha para a Câmara de Lisboa.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg234">É com muito gosto que sabemos do seu contributo para o futuro da rede de metro na cidade de Lisboa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg235">Como sabe, este ano, comprometemo-nos a dar execução a todos os projetos de investimento que estavam negociados e financiados, vindos do anterior Governo, porque é essencial que haja continuidade na execução das grandes infraestruturas e de apresentar, no próximo ano, na Assembleia da República, aquilo que consideramos dever ser os grandes investimentos para o pós 2020, de forma a que aqui possa ser discutido.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg236">Desejamos que seja aprovado por uma maioria de dois terços, de modo a que aquilo que é investimento estruturante para o País, e que não se esgota num mandato de uma legislatura, seja objeto de grande consenso político-partidário para que, de uma vez por todas, se pare, no País, com esta situação, muito lamentável, que é a de a maioria que chega alterar os planos de obras públicas da maioria precedente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg237">Nós não o fizemos, não o faremos e gostaríamos que aquilo que for aprovado agora para ser financiado no pós 2020 fosse suscetível de ser apoiado por qualquer governo e qualquer maioria, porque é assim que, responsavelmente, se pode planear o nosso futuro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg238">Agora, efetivamente, Sr.ª Deputada, não farei nada neste mandato que não tenha já o financiamento previamente negociado no quadro do Portugal 2020, porque, se não tiver financiamento no quadro do Portugal 2020, pura e simplesmente, não passa de um bonito boneco para apresentar aqui, na Assembleia da República.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u113" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg239">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Assunção Cristas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u114" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg240">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, é precisamente por me recordar dessa sua vontade de ter um acordo alargado para as obras públicas que lhe mostro a visão do CDS para esta matéria e lhe digo que, evidentemente, isto tem de ser apresentado em tempo para arranjar as verbas necessárias, nomeadamente nos fundos comunitários, mas não só, porque, como é evidente, as formas de financiamento podem, e devem, ser profundamente estudadas. Agora, o que posso garantir-lhe é que ou há rasgo, horizonte e ambição para a Metropolitano de Lisboa ou os problemas da Área Metropolitana não se vão resolver, e a responsabilidade está em si, uma vez que quis continuar com a Metropolitano na sua esfera.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg241">Portanto, a nossa proposta são 20 novas estações para o metropolitano de Lisboa e espero que possam ser estudadas planeadas, financiadas e tratadas.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PS e do PCP.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u115" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg242">Peço aos Srs. Deputados que deixem a Sr.ª Deputada prosseguir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u116" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg243">Não percebo qual é o problema! Devo dizer que convivo muito bem com obras bem preparadas, financiadas e executadas, e a do Alqueva fala por si.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do PS.</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u117" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg244">Srs. Deputados, há muito ruído na Sala. Peço para que façam silêncio, a fim de a Sr.ª Deputada continuar a construir as questões que está a colocar ao Governo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg245">Faça favor de prosseguir, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u118" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg246">Ontem, a bancada do PS dizia que não havia ideias para o metropolitano, mas, felizmente, as ideias estão a ser preparadas e estudadas há muito tempo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg247">Sr. Primeiro-Ministro, não queria terminar este debate sem lhe perguntar, de forma muito rápida, pois já tenho pouco tempo, o que planeia fazer no setor da saúde. Eu tenho visitado os hospitais, de norte a sul, do País, tenho conversado com os profissionais da saúde, tenho conversado com os credores no setor da saúde e tenho trazido aqui esta matéria por várias vezes. A opção do Governo foi clara, foi aumentar as dívidas para tratar da questão do fator trabalho dos profissionais, mas a verdade é que isso não se está a ver, as pessoas reclamam, reclamam, consistentemente, explicando que há uma degradação grande dos serviços e que não há forma de funcionar.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u119" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg248">Sr.ª Deputada, queira terminar</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u120" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg249">O Sr. Ministro da Saúde não fala com o setor, pergunto se o Sr. Primeiro-Ministro vai ou não falar com o setor.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do CDS-PP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u121" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg250">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u122" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg251">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Assunção Cristas, dou-lhe só um número: 100 milhões! Sabe o que são 100 milhões?</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos da Deputada do CDS-PP Assunção Cristas.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg252">Não, 100 milhões é o número de passageiros que a Metropolitano e a Carris perderam na cidade de Lisboa, enquanto a senhora foi Ministra. Repito: 100 milhões!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg253">A Sr.ª Deputada lembrar-se-á que não era só Ministra da Agricultura e do Mar, durante grande parte do seu mandato foi também ministra das cidades…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u123" who="#MariadeAssunçãoOliveiraCristasMachadodaGraça" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg254">Engana-se!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u124" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg255">… e, portanto, foi também ministra dos 100 milhões de passageiros que a Metropolitano e a Carris perderam na cidade de Lisboa pela sua deterioração,…</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg256">… com as composições a baixarem de seis para quatro carruagens e a paralisação de todas as obras que já estavam em curso nas estações que já existem, quanto mais abrir 20 estações, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u125" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg257">Sr. Primeiro-Ministro, peço-lhe para concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u126" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg258">Para concluir, quero deixar uma pequena nota: quanto a Alqueva, apesar de tudo, não sei se se recorda, foi o Eng.º Guterres quem decidiu e lançou a obra.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u127" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg259">Para formular perguntas em nome do Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u128" who="#JerónimoCarvalhodeSousa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg260">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a preocupação que aqui trouxe com o emprego é, sem dúvida, uma preocupação central da vida nacional.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg261">O desemprego continua a ser um dos mais graves problemas nacionais. O PCP defende que é necessário apoiar mais os desempregados, que é necessário criar mais emprego, mas também emprego com mais direitos e melhores salários, com mais segurança e melhores condições de trabalho.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg262">É necessário dar novos passos no apoio a desempregados, por exemplo, revertendo o corte de 10% do subsídio de desemprego, feito pelo anterior Governo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u129" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg263">Exatamente!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u130" who="#JerónimoCarvalhodeSousa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg264">É necessário criar mais emprego, apoiando os setores produtivos e a produção nacional, para que este emprego seja duradouro e corresponda às necessidades de desenvolvimento do País.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg265">Mas é também necessário que haja emprego com direitos. Tem de se avançar no combate à precariedade no setor privado, por exemplo, com a proposta do PCP para dar força executiva às decisões da ACT (Autoridade para as Condições do Trabalho) no reconhecimento dos contratos de trabalho. Tem de se avançar no combate ao trabalho temporário, nos direitos dos trabalhadores por turnos, no aumento geral dos salários e do salário mínimo nacional. E também em relação à contratação coletiva tem de haver avanços.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg266">Na semana passada, trouxemos aqui um projeto de lei que foi chumbado com os votos do PSD, do CDS, mas também do PS. Nesse debate, colocámos uma questão, que hoje gostaríamos de ver respondida, sobre a situação concreta da contratação coletiva na Transtejo e na Soflusa. Trata-se de duas empresas públicas de transportes que têm os respetivos acordos de empresa negociados entre as partes e assinados, mas a aguardar decisão do Ministério das Finanças. Ou seja, a entrada em vigor daqueles acordos, negociados e acordados, está exclusivamente dependente da decisão do Governo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg267">Sr. Primeiro-Ministro, quando é que o Governo vai tomar a decisão que falta para que os acordos possam ser publicados?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u131" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg268">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u132" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg269">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, partilhamos, como eu disse, aliás, na intervenção inicial, e com as medidas que temos tomado, da visão de que é preciso mais e melhor emprego, com mais direitos, emprego digno. Isso passa, designadamente, por desbloquear a contratação coletiva, e temo-nos emprenhado nisso. É por isso que o acordo de concertação assinado no final do ano passado fixou uma moratória até 2018 contra a denúncia de contratos coletivos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg270">Na verdade, temos vindo a dinamizar a contratação coletiva. Não é por acaso que, ao longo do último ano, aumentaram em 52% o número de trabalhadores abrangidos por contratos coletivos de trabalho. É um número ainda muito insuficiente em relação àquele que existia antes da caducidade das contratações anteriores, mas é uma dinâmica que estamos a introduzir. Aliás, estamos a concluir a preparação de legislação que permita reduzir o tempo para a emissão das portarias de extensão — neste momento, duram meses e queremos reduzir para cerca de 34, 35 dias —, de forma a podermos alargar o número de trabalhadores cobertos por instrumentos de regulação coletiva de trabalho. Parece-me que isto é essencial.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg271">Em relação aos dois casos concretos que apresentou, trata-se de um problema de compatibilidade entre o acordado e o que está previsto no Orçamento do Estado para este ano. A informação que temos é a de que estão praticamente concluídas as alterações necessárias aos acordos de empresa, de forma a compatibilizá-los com o que consta do Orçamento do Estado e a permitir a homologação por parte do Ministério das Finanças.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u133" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg272">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u134" who="#JerónimoCarvalhodeSousa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg273">Muito obrigado, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg274">Creio que o Sr. Primeiro-Ministro compreende a necessidade urgente de um desfecho positivo em relação a essas convenções coletivas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg275">Sr. Primeiro-Ministro, as questões do emprego e os direitos laborais são essenciais para os trabalhadores, mas também para o desenvolvimento do País e a luta dos trabalhadores é um elemento de avanço e de desenvolvimento social. A luta dos trabalhadores dos transportes ou da Administração Pública pelos seus direitos é também uma luta por mais e melhores serviços públicos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg276">Os médicos estão hoje em greve, reivindicando a resolução de problemas concretos e essa luta é também uma luta pela melhoria do Serviço Nacional de Saúde. Os problemas que atingem os médicos são os problemas comuns a outros trabalhadores da Administração Pública. Repetem-se, por exemplo, na segurança social onde a falta de trabalhadores conduz a atrasos no atendimento, na atribuição das prestações sociais, problemas que não são resolvidos com o atendimento telefónico, que também é insuficiente. Estes problemas têm de ter resposta para que os serviços públicos possam funcionar melhor e prestar melhor serviço aos utentes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg277">O mesmo acontece com o serviço público que é prestado pela Caixa Geral de Depósitos. O PCP já trouxe este problema noutros debates e permita-me que insista no seguinte: a perspetiva de encerramento de agências e balcões da Caixa continua a ser uma preocupação para os trabalhadores e para as populações. Não é possível haver melhor serviço público com menos agências e menos trabalhadores da Caixa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg278">A situação em Almeida será, talvez, o exemplo mais flagrante dos prejuízos que causa o encerramento das agências da Caixa, neste caso deixando uma sede de concelho sem esse serviço público.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg279">Mas o problema repete-se por esse interior fora, com a intenção de encerramento de agências onde as populações mais precisam delas e onde, certamente, haverá menos gente, se os serviços públicos continuarem a desaparecer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg280">Por isso, repetimos, é preciso reverter a decisão de encerramento de agências e manter a Caixa a prestar um serviço às populações. Pergunto, Sr. Primeiro-Ministro: acompanhará o Governo as nossas preocupações?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u135" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg281">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u136" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg282">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, acompanho parcialmente as suas preocupações.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg283">Acompanho-o naquilo que, julgo, é essencial: que Portugal precisa, para a sua economia, de ter uma Caixa Geral de Depósitos 100% pública, solidamente capitalizada, com capacidade para dar garantias de preservação das poupanças das famílias portuguesas, um instrumento ao serviço das empresas e da economia nacional e um fator de estabilização do sistema financeiro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg284">Acompanho-o, em segundo lugar, na ideia de que a Caixa Geral de Depósitos tem de ter uma rede de balcões que assegure uma cobertura integral do território nacional.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg285">Acompanho-o também internacionalmente, quer por posições fundamentais para a internacionalização da nossa economia, quer para a captação das reservas dos nossos emigrantes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg286">Aquilo que aprovámos e que consta do Plano Estratégico da Caixa Geral de Depósitos é uma reestruturação que assegura que em todos os municípios existem balcões da Caixa Geral de Depósitos. E existe um conjunto de critérios para a determinação desses balcões, designadamente a procura, o movimento e a população existentes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg287">Em todos os concelhos há balcões da Caixa Geral de Depósitos e não haverá qualquer redução de postos de trabalho em função da redução de balcões e não haverá na Caixa Geral de Depósitos nenhum despedimento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg288">A redução do número de trabalhadores na Caixa Geral de Depósitos far-se-á exclusivamente, como já repetidamente dissemos, ou por via de reformas ou por via de negociação amigável entre a Caixa e os seus trabalhadores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg289">Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, há um ponto relativamente ao qual não o acompanharei, que é quanto ao facto de saber se o Governo deve ou não pronunciar-se sobre decisões concretas da administração da Caixa Geral de Depósitos. Sobre essa questão, o entendimento que tenho é o de que o Governo não se deve pronunciar sobre decisões concretas da Caixa Geral de Depósitos. Isto porque a função que temos, enquanto representantes do acionista, que é o Estado, ou seja, são todos os portugueses, é a de aprovarmos as orientações estratégicas, assegurarmos o seu cumprimento, bem como assegurarmos que a Caixa tenha uma gestão prudente e que executa os planos de atividade. Não podemos, nem devemos, interferir em cada decisão casuística da administração da Caixa Geral de Depósitos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg290">Sobre esta questão, porventura, não nos acompanharemos um ao outro, mas é este, com toda a franqueza, o entendimento que o Governo tem sobre a sua relação com a Caixa Geral de Depósitos.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u137" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg291">Continua no uso da palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg292">Faça favor, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u138" who="#JerónimoCarvalhodeSousa" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg293">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, esperemos que essas preocupações se transformem materialmente no interesse das populações.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg294">Coloco-lhe uma última questão que tem a ver com opções em matéria fiscal.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg295">Uma primeira avaliação do programa de reavaliação de ativos e do PERES (Programa Especial de Redução do Endividamento ao Estado) permitiu verificar que um conjunto restrito de grandes empresas com lucros tributáveis superiores a 35 milhões de euros beneficiou da redução de impostos, sendo esta redução mais expressiva no caso do programa de reavaliação de ativos. Isto significa que há uma redução de receita para o Estado e, não menos importante, uma situação de injustiça fiscal. É uma situação de injustiça para com os trabalhadores, os reformados, os pequenos e médios empresários, os agricultores, os pescadores, que, naturalmente, não compreendem, nem aceitam, que os mesmos de sempre — as grandes empresas e os grupos económicos — sejam favorecidos fiscalmente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg296">Com a apresentação de algumas propostas por parte do PCP, teremos oportunidade de discutir a redução dos impostos sobre os rendimentos do trabalho, seja quanto aos escalões do IRS, às deduções, ao mínimo de existência ou outras questões por que nos temos batido nos últimos Orçamentos do Estado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg297">Sr. Primeiro-Ministro, a questão que quero colocar é sobre uma proposta do PCP que se refere ao aumento da derrama estadual sobre as empresas com mais de 35 milhões de euros de lucros. Está ou não o Governo de acordo com a discussão desta proposta no sentido de corrigir a injustiça resultante do benefício fiscal usufruído por estas grandes empresas no âmbito do programa de reavaliação de ativos e do PERES?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg298">Sr. Primeiro-Ministro, a talhe de foice, e porque a questão da dívida esteve aqui a pairar, gostaria de lhe dizer que, pela primeira vez, a Assembleia da República, por iniciativa e por proposta do PCP, vai ter um espaço para discutir a questão da dívida, com a nomeação de uma comissão que fará parte da Comissão de Orçamento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg299">É um começo, é um bom auspício e é a possibilidade de todos nós podermos manifestar a forma como queremos defender o interesse nacional.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u139" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg300">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u140" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg301">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, o regime de reavaliação de ativos estava previsto na versão inicial do Orçamento do Estado para 2016 e foi objeto de uma autorização legislativa que o Governo utilizou e aprovou por via de decreto-lei. Não é, por isso, uma medida de última hora, nem uma medida imprevista, constava da proposta que o Governo apresentou em 2016 e que foi aprovada na Assembleia da República. Assim como o diploma que publicámos no exercício da autorização legislativa não foi objeto de qualquer tipo de apreciação parlamentar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg302">Qual era o objetivo que tínhamos com esse regime? O objetivo era o de contribuir para algo que é muito importante para criar melhores condições para as empresas poderem investir, que é reforçarem e melhorarem os seus balanços de forma a terem melhor acesso às condições de financiamento e poderem investir e criar postos de trabalho. Esta era uma das medidas que estava no âmbito do Programa Capitalizar e que permitia às empresas poderem fazer uma reavaliação dos seus ativos, valorizando-os e, com isto, aumentando o peso dos ativos nos balanços, e ter melhores condições para se financiarem, investirem e criarem emprego.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg303">Isso implicava, naturalmente, da parte do Estado, um inventivo. E o incentivo que foi dado foi o de poder haver, nessa reavaliação, uma taxa menor do que a taxa de amortização entre o ano quarto e o ano décimo primeiro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg304">É, por isso, um processo prolongado e temos estimado, com base nos dados da Administração Tributária, que se trata de um incentivo que teve impacto económico positivo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg305">O combate que temos de ter por maior justiça fiscal será prosseguido ao longo da Legislatura.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u141" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg306">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u142" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg307">Vou já concluir, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg308">Estamos disponíveis para considerar todas as propostas, designadamente a proposta no quadro da derrama.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg309">O que temos de conseguir é um bom equilíbrio entre a estabilidade do sistema fiscal, que é, em si, importante, e, por outro lado, melhores condições para a justiça fiscal.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u143" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg310">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u144" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg311">É esse esforço conjunto que temos feito e é esse esforço conjunto que temos de continuar a fazer. E com a confiança que devemos ter, tal como até agora conseguimos boas soluções, conseguiremos, com certeza, trabalhando, encontrar boas soluções para o futuro.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u145" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg312">Para formular perguntas em nome do Grupo Parlamentar de Os Verdes, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u146" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg313">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a diminuição da taxa de desemprego e a criação de postos de trabalho, de uma forma significativa, são sempre boas notícias.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg314">É evidente que os números não contam por si só e, por isso, é importante avaliarmos, como já aqui foi referido no debate, que tipo de emprego é que se está a criar, porque não queremos criar emprego precário e sustentado em baixos salários. Para além disso, também é importante percebermos como é que estes números contribuem para outros objetivos nacionais que temos de ter e, designadamente, que contributos estão estes números a dar para a dinamização do interior do País, que emprego é que se está a criar para dinamizar o interior do País.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg315">Quero dizer-lhe frontalmente, Sr. Primeiro-Ministro, que o combate às assimetrias regionais será um pilar da negociação de Os Verdes com o Governo no próximo Orçamento do Estado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg316">Já o dissemos várias vezes: temos de assumir este princípio como um objetivo nacional e promover medidas que vão ao encontro das soluções necessárias para o combate às assimetrias regionais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg317">Sr. Primeiro-Ministro, é muito triste, num programa que a Assembleia da República desenvolve há muitos anos, que é o Parlamento dos Jovens, ouvir jovens da Guarda ou de Vila Real, como ouvimos ontem na Assembleia da República, dizerem que sabem que o seu futuro não passa pela sua terra e que sabem que, para desenvolver futuro, terão de sair de lá. Esta perspetiva de que há localidades que não dão resposta ao futuro dos jovens é profundamente degradante e o Governo tem de dar — e Os Verdes vão puxar o Governo — respostas concretas nesta matéria.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg318">Por outro lado, Sr. Primeiro-Ministro, o Governo não pode ficar indiferente à greve dos médicos que está a ocorrer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg319">O Governo deve fazer exatamente o contrário do que fez o Governo anterior. Para dar resposta às necessidades das populações, designadamente na área da saúde e da educação, que são funções sociais do Estado, o Governo anterior fragilizou completamente esses serviços sociais de modo a que a oferta privada pudesse vir cá buscar as respostas necessárias aos cidadãos. Ou seja, enfraqueceu os serviços públicos para entrarem os privados. Temos de fazer exatamente o contrário e, portanto, temos de reforçar os serviços públicos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg320">É evidente que o ponto de partida em que o Governo anterior deixou estes serviços essenciais foi muito mau e é evidente que precisam de ser dadas respostas o mais rápido possível.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg321">O que os médicos estão a dizer é que têm condições muito precárias e degradantes de trabalho e o Primeiro-Ministro não pode ficar indiferente a esta matéria.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg322">Sr. Primeiro-Ministro, quando os médicos dizem que não conseguem ter a seu cargo o acompanhamento de cerca de 2000 utentes, que é o número que está estipulado por médico de família, acho que esta é uma realidade mais do que óbvia. Ou, quando dizem que não conseguem trabalhar as longas horas exigidas nas urgências porque não têm capacidade de dar resposta efetiva e de qualidade aos utentes, também acho que é da mais elementar clareza e evidência.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg323">O Governo não pode ficar indiferente a estas reivindicações dos médicos e julgo mesmo que se deve pronunciar, clara e rapidamente, sobre as respostas que tem a dar quanto a estas reivindicações.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u147" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg324">Peço-lhe para terminar, Sr.ª Deputada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u148" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg325">Termino, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg326">Chega de o Governo estar em cima do muro relativamente à matéria de Almaraz — «dá uma no cravo e outra na ferradura». Não pode ser! O Governo português tem de ter uma posição muito clara sobre o encerramento da central nuclear de Almaraz.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u149" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg327">Sr.ª Deputada, tem de concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u150" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg328">O relatório da APA (Agência Portuguesa do Ambiente) é muito duvidoso: tão depressa diz que há segurança no armazém para resíduos nucleares, como, de repente, diz que são necessários mais estudos. O Ministro do Ambiente já veio dizer que ainda não se tinha pronunciado em definitivo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u151" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg329">Sr.ª Deputada, peço-lhe para concluir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u152" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg330">Sr. Primeiro-Ministro, quer dizer-nos alguma coisa sobre o que é que o Governo português vai dizer a Espanha relativamente ao encerramento da central nuclear de Almaraz, que é a única posição possível para defender os interesses dos portugueses e do País?</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos de Os Verdes.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u153" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg331">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u154" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg332">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, sim, é fundamental termos em conta que tipo de emprego se está a criar. É por isso que é muito importante verificarmos que temos não só mais 150 000 postos de trabalho, como os contratos sem prazo aumentaram 4,8% e os contratos a prazo diminuíram 2,1%.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg333">Também é muito importante verificarmos, através dos dados relativos às contribuições para a segurança social, que há um aumento do rendimento médio por trabalhador de 2% relativamente ao rendimento anterior e que, no que diz respeito à população que ganhava o salário mínimo nacional, houve um aumento de 10,5%. Isto significa que estamos a ter uma evolução do mercado de trabalho, que está a criar mais emprego, emprego mais estável e emprego mais bem remunerado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg334">É por isso que temos bons motivos para achar que estamos no bom caminho, o que não significa que tenhamos chegado ao ponto de destino, só significa que temos de continuar a trabalhar para que os resultados continuem a ser positivos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg335">É necessário, de facto, dinamizar o interior e, por isso, foram criadas, no Orçamento do Estado para 2017, medidas como a da discriminação positiva relativamente ao IRC para as empresas que se instalem no interior…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u155" who="#HeloísaAugustaBaiãodeBritoApolónia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg336">Foi proposta de Os Verdes!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u156" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg337">Sim, foi proposta de Os Verdes e foi aprovada.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg338">Como estava a dizer, também foram criadas medidas como a da introdução de incentivos para a fixação de médicos no interior, como foi aprovado um relatório sobre uma estratégia para a dinamização do conjunto do interior.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg339">Muito recentemente, tenho tido oportunidade, em diferentes concelhos do interior, de presenciar a inauguração de várias empresas que têm vindo aí a localizar-se. A mais recente inauguração de que me recordo foi no concelho de Ponte de Sor: a abertura de uma fábrica da TEKEVER exclusivamente para produzir drones para responder integralmente às necessidades da Agência Europeia da Segurança Marítima. Este é um exemplo e podia lembrar-me de outros, mas este é o mais recente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg340">Quanto ao que a Sr.ª Deputada disse em relação ao que devemos fazer em matéria de educação e de saúde, sim, é o que temos estado a fazer, creio que em conjunto, para inverter a desvalorização desses serviços públicos essenciais. É assim que temos feito, quer com o investimento nas escolas, quer com o investimento em centros de saúde, quer com a abertura de novas unidades de saúde, quer com a contratação de pessoal.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg341">Se a Sr.ª Deputada me diz que ainda não foi feito o suficiente, claro que não foi feito o suficiente. Aliás, o que seria extraordinário era termos feito em um ano e meio de Legislatura o que era previsto ser feito em quatro anos de Legislatura. O que temos é de continuar a fazer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg342">Recordo que, relativamente às prioridades, a opção que fizemos em conjunto foi a reposição dos direitos transversais de todo o conjunto da Administração Pública. Esse foi o grande esforço do ano de 2016.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg343">Em 2017, conseguimos consolidar esse esforço e começar a acompanhar esse esforço de reforço do investimento público. O investimento público já aumentou 25% neste ano.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg344">Tal como «Roma e Pavia não se fizeram num dia», a reposição da qualidade dos serviços públicos também não se fará num dia. É um processo que iremos prosseguir.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u157" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg345">Peço-lhe para concluir, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u158" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg346">Vou já concluir, Sr. Presidente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg347">Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, espero que das minhas palavras não retire qualquer desvalorização da greve dos médicos. Não, não desvalorizamos nada.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg348">Temos um processo negocial em curso, que tem um calendário previsto até setembro, que agora está interrompido por força da greve mas que, assim que a greve acabar, será naturalmente retomado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u159" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg349">Muito obrigado, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u160" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg350">E vamos continuar a fazê-lo prosseguindo com o mesmo espírito construtivo que temos tido até agora. É essa a nossa determinação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg351">Agora, acho que seria falta de respeito da parte do Governo relativamente aos profissionais que optaram por fazer greve ou pelos profissionais que optaram por trabalhar estar neste momento a fazer uma negociação…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u161" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg352">Tem de concluir, Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u162" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg353">… e acrescentar algo a esse debate, que retomaremos assim que a greve terminar.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u163" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg354">Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, do PAN.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u164" who="#AndréLourençoeSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg355">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, pela primeira vez desde 2009, Portugal teve uma taxa de desemprego abaixo dos 10%. É positivo sem dúvida, mas inconclusivo pois estes números escondem uma realidade sombria para muitas profissões.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg356">Gostaríamos de nos focar hoje nos profissionais de psicologia, uma classe com 18% de desempregados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg357">Existem apenas 598 psicólogos no Serviço Nacional de Saúde para um universo de 10 milhões de utentes e somos — pasme-se! — o terceiro País o mundo com a taxa mais alta de pessoas com perturbações psicológicas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg358">Uma das bandeiras do seu Governo é o reforço dos cuidados primários de saúde. Porém, o rácio atual é de um psicólogo por cada 16 700 habitantes, quando deveria haver pelo menos um psicólogo por cada 5000 cidadãos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg359">Segundo a Ordem dos Psicólogos, a contratação de cerca de 400 psicólogos para o Serviço Nacional de Saúde custaria 24 milhões de euros mas pouparia ao Estado, em medicamentos comparticipados, internamentos hospitalares e baixas médicas, 123 milhões de euros.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg360">Mas mais, Sr. Primeiro-Ministro; os profissionais que estão empregados vivem numa enorme precariedade, inclusive dentro do Estado. Por exemplo, dos 750 psicólogos ao serviço do Ministério da Educação, cerca de 450 são contratados anualmente ao abrigo da alínea para necessidades temporárias, ou seja, o País não investe na continuidade destes serviços, o País não investe nestes profissionais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg361">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o PAN apresentou propostas no Orçamento do Estado para 2017 para um urgente reforço de psicólogos mas não fomos acompanhados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg362">Questionamos assim, Sr. Primeiro-Ministro, se o Governo está disponível para se voltar a sentar com o PAN, no âmbito do próximo Orçamento do Estado, e caminhar para um reforço dos psicólogos na educação e no Serviço Nacional de Saúde, bem como melhorar a sua integração efetiva e não precária.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u165" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg363">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u166" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg364">Sr. Presidente, Sr. Deputado, a resposta, na forma como formulou a sua pergunta, é simples. Estamos, obviamente, disponíveis para nos sentarmos com o PAN para trabalharmos sobre esta matéria no próximo Orçamento do Estado. Para este ano só podemos despender aquilo que consta do Orçamento do Estado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg365">O objetivo que temos adiante é que gostaríamos de ter pelo menos um psicólogo por cada agrupamento de centros de saúde e podermos ter mais psicólogos, e com maior estabilidade, no conjunto dos agrupamentos escolares, por forma a haver um acompanhamento mais precoce da população com necessidades de acompanhamento na área da saúde mental.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg366">Estamos disponíveis para isso e, portanto, vamos trabalhar para isso tendo em vista o Orçamento para 2018.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u167" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg367">Tem a palavra, para formular perguntas, o Sr. Deputado Carlos César.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u168" who="#CarlosManuelMartinsdoValeCésar" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg368">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, o debate já vai longo mas não posso deixar de tecer algumas considerações sobre o tema do emprego, objeto da intervenção inicial do Sr. Primeiro-Ministro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg369">Isto porque não só entendemos que se trata de uma matéria e de um assunto sério como também não temos razões para introduzir quaisquer outros disfarces temáticos. Para nós, é a altura de dizer que temos muito orgulho de, exatamente neste dia, podermos dizer que, graças à ação do Governo e ao empreendedorismo dos portugueses, o aumento do emprego no nosso País é uma realidade e a taxa de desemprego diminuída é outra.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg370">Devemos congratular-nos com isso.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg371">E congratulamo-nos, sabendo que essa tendência ocorre em contraste com os resultados da governação anterior do PSD e do CDS.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u169" who="#CarlosFilipedeAndradeNetoBrandão" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg372">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u170" who="#CarlosManuelMartinsdoValeCésar" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg373">Espanto-me como é possível que alguém, há um ano, no dia 22 de maio de 2016, diga que o Governo do Partido Socialista está a dar cabo de 60 000 postos de trabalho e, um ano depois, quando temos cerca de mais 150 000 postos de trabalho líquidos em Portugal, diga que já não temos nada a ver com isso.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u171" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg374">Meteram a viola no saco!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u172" who="#CarlosManuelMartinsdoValeCésar" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg375">Já não sabem o que dizem, mas o que se sabe e se pode hoje dizer é que, independentemente da quadra festiva, não há, nem houve, milagres nesta matéria.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg376">Para trás ficou a desconfiança e hoje, à nossa frente, estão os melhores índices de confiança das últimas duas décadas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg377">Os investidores, como outros decisores públicos e privados que fizeram gerar mais empregos, não o fizeram por acreditar no passado mas, sim, por acreditar nesta administração, neste Governo e no futuro do nosso País.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg378">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o objetivo do PS é o de dignificar o trabalho e prosseguir na inversão da destruição de emprego gerada pelo Governo anterior. E também de emprego público, depauperando serviços, ainda hoje debilitados, e comprometendo a coesão interna e a nossa imagem externa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg379">Vejam-se os casos dos sistemas públicos como o da justiça e da segurança interna, com a redução drástica de funcionários e magistrados judiciais, dos guardas prisionais, dos funcionários operacionais e da investigação criminal; veja-se a sangria que ocorreu no dispositivo da rede diplomática e consular, com prejuízo para a imagem externa do País; veja-se o caso do Serviço Nacional de Saúde, onde se perderam milhares de profissionais apesar de, por exemplo, com muito benefício para os portugueses, estarmos a recuperar, como no caso das cirurgias, em que se fizeram mais 13 750 cirurgias no primeiro trimestre deste ano face ao período homólogo do ano anterior, e quando mais 274 000 portugueses têm médico de família.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg380">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a evolução nestes setores mostra como o emprego em funções públicas também é motor de eficiência social, de segurança para todos e de dinamismo económico.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg381">Sendo certo que o crescimento da oferta de emprego é indissociável do crescimento económico, também é certo que mais emprego pode gerar mais crescimento. É isso, aliás, que tem acontecido entre nós, com o contributo da procura interna e do consumo privado para o aumento do produto interno bruto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg382">À nossa frente temos outros setores com potencial económico empregador em relação aos quais o Governo pode, e deve, investir mais. Falo de áreas desde a valorização do nosso património cultural e natural a outras como as da economia do mar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg383">Saliente-se, a propósito da influência do emprego, a propósito do rácio de crédito em risco no sistema bancário, que diminuiu significativamente, que essa redução se operou justamente de forma mais pronunciada em áreas como do crédito à habitação ou o do crédito ao consumo, o que mostra bem a influência do emprego e a influência da melhoria do rendimento disponível das famílias gerado por essa via.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u173" who="#CarlosFilipedeAndradeNetoBrandão" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg384">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u174" who="#CarlosManuelMartinsdoValeCésar" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg385">Medidas como as tomadas, ou em curso, de melhoria direta ou indireta das remunerações do trabalho, de promoção da contratação coletiva, de combate à precariedade ilegal, de limitação do regime de contrato a termo, do regime de reformas antecipadas e a tempo parcial, da diversificação das fontes de financiamento da segurança social, de incentivos às empresas para contratação de jovens à procura do primeiro emprego e de outros benefícios, no caso da função pública, que já foram introduzidos ou deverão ser, que têm contribuído e contribuirão, na sequência da sua execução, para o volume e qualidade de emprego mas também para a paz social e para um clima económico propiciador da confiança empreendedora.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u175" who="#JoãoSaldanhadeAzevedoGalamba" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg386">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u176" who="#CarlosManuelMartinsdoValeCésar" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg387">Tudo isso os portugueses sabem e sabem que isso se deve à mudança de governo e ao Governo do Partido Socialista.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg388">Sr. Primeiro-Ministro, no âmbito das políticas de emprego surge naturalmente a questão da prioridade da adequação dos sistemas de educação, de ensino e de formação à revolução económica em curso. Na perspetiva de uma resposta social inclusiva que temos de dar, entre outros aspetos, a tendências irreversíveis de transição para uma economia sustentada a energias verdes, para modelos de produção automatizados, para a transição de uma economia de assalariados para uma economia maioritariamente de empreendedores a inovação é o alimentador de todos esses processos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg389">As mudanças subsequentes na natureza e nas relações de trabalho devem concitar, necessariamente, a nossa atenção.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg390">Nos países desenvolvidos perderam-se milhões de empregos ao longo destes últimos anos por via do investimento que melhora mais a produção do que requer o trabalho humano. Há mesmo quem estime que, nos próximos 20 anos, perto de 40% dos postos de trabalho, tal como os conhecemos, serão subtraídos nesse processo evolutivo e 15% das profissões sofrem alterações significativas nas suas competências e novas profissões emergem.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg391">Em Portugal, 50% de todo o novo emprego é gerado por empresas com menos de cinco anos de atividade, ou seja, à precariedade do trabalho, de certa forma, soma-se a precariedade das empresas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg392">Restará saber como tornar sustentável uma sociedade com tais dissonâncias e desigualdades. Uma coisa é certa, não será com receitas de baixos salários e de desregulamentação da lei do trabalho.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg393">É por tudo e para tudo isso que o PS tanto insiste na qualificação dos jovens e na reconversão dos trabalhadores ativos para novas competências. Só desse modo, Sr. Primeiro-Ministro, a competitividade será compatível com empregabilidade, com riqueza e com uma redistribuição menos desigual.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg394">Sr. Primeiro-Ministro, termino. São estes alguns dos desafios para os quais o PS chama, nesta ocasião, a atenção do Governo — desafios do PS, desafios do Governo, no fundo, desafios de todos nós: apoiar o investimento e motivar o capital para aplicações que melhorem a produtividade, a competitividade e a sua contribuição para os sistemas públicos sem destruir o trabalho; selecionar o investimento na qualificação e na incorporação tecnológica, de modo a garantir a contribuição desse investimento para a empregabilidade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg395">É nestas questões que trabalhamos, é sobre esses temas que o Governo tem obrigação, desde já, de trabalhar. É para esse fim que o Partido Socialista também se disponibiliza para um trabalho continuado, no sentido do progresso que dignifique o trabalho, que proteja as pessoas e os empreendedores. É esse o progresso que o Partido Socialista deseja. Também é isso, Sr. Primeiro-Ministro, que nos distingue em Portugal e que nos valoriza no contexto partidário português</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u177" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg396">Tem a palavra, para responder, o Sr. Primeiro-Ministro António Costa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u178" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg397">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos César, começou por sinalizar a dificuldade que a oposição tem tido em fixar o discurso crítico relativamente à política que tem vindo a ser seguida pelo Governo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg398">Todos nos recordamos que, no princípio da Legislatura, o Diabo era apresentado como a repetição de uma estratégia assente em grande investimento público, que iria conduzir o País à desgraça, e num aumento da procura interna, com desprezo pelas exportações.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg399">Verificaram depois que o modelo não era esse e, então, da crítica que tinham feito, de que íamos apostar tudo no aumento do investimento público, passaram à crítica de desvalorização da importância do investimento público, como se a quebra do investimento público não tivesse sido explicada, unicamente, pela forma desastrosa como foi gerida a transição do QREN para o Portugal 2020.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg400">Durante meses, anos, criticámos o modo como o então Ministro Poiares Maduro geria, de forma absolutamente desastrosa e com notável incompetência, a transição do QREN para o Portugal 2020.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg401">Infelizmente, ninguém ligou nenhuma!</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PSD Pedro Passos Coelho.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg402">O desleixo foi tanto que, em plena fase de conclusão do Portugal 2020, o Secretário de Estado do Desenvolvimento Regional foi substituído, aparecendo um novo que não deu continuidade àquilo que tinha sido feito pelo Secretário de Estado anterior.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg403">Foi assim que foi gerida a transição de quadros e o País pagou duramente em 2016 a falta de capacidade de investimento.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u179" who="#JoãoGuilhermeRamosRosadeOliveira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg404">Mais uma herança!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u180" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg405">Hoje, felizmente, temos o Portugal 2020 em velocidade de cruzeiro, quer no que diz respeito às empresas, quer no que diz respeito ao Estado, quer, sobretudo, no que diz respeito às autarquias locais. É isto que explica que tenhamos tido um aumento de mais de 25% no investimento público no 1.º trimestre deste ano, comparativamente com o 1.º trimestre do ano transato.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg406">Depois, disseram que, com a política de rendimentos que íamos seguir, com o aumento do salário mínimo nacional, a reposição de direitos dos trabalhadores, iríamos afugentar o investimento privado. Bom, aquilo que verificámos foi que o investimento privado subiu, ao longo do ano, cerca de 6%…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u181" who="#PedroManuelMamedePassosCoelho" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg407">Caiu!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u182" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg408">… e, neste trimestre, comparativamente com o homólogo, verificámos um crescimento do investimento privado de 7,7%. Ou seja, os investidores não estão a ser afugentados pelo aumento do salário mínimo nacional, os investidores não estão a ser afugentados pela atual maioria política, pelo contrário, os investidores estão a ter confiança na nossa economia, estão a aumentar o investimento, a criar riqueza e a aumentar o número de postos de trabalho.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg409">Aliás, temos dados que sinalizam que este movimento vai continuando, porque aquilo que verificamos é que o aumento das importações, hoje em dia, não está a verificar-se, sobretudo, em bens de consumo imediato mas, sim, em máquinas e equipamentos que as empresas estão a importar para investir, de forma a aumentarem a sua capacidade produtiva e a fazerem crescer a nossa economia.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg410">A seguir, passaram ao tema da dívida, mas deixámos de ouvir falar do tema da dívida. É bom sinal e é desejável que não ouçamos a direita falar, novamente, do tema da dívida,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u183" who="#TiagoBarbosaRibeiro" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg411">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u184" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg412">… porque aquilo que sabemos sobre a direita e a dívida é que esta aumentou 40 pontos percentuais durante os quatro anos em que a direita foi Governo.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg413">A questão de fundo, que tanto perturba e irrita as bancadas da direita, é que, efetivamente, entre o modelo de desenvolvimento que tinham e o modelo de desenvolvimento alternativo que apresentámos, ficou demonstrado que o da direita não funcionava e o nosso produz bons resultados do ponto de vista económico…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u185" who="#PedroManuelMamedePassosCoelho" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg414">Vocês levaram o País à bancarrota!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u186" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg415">… e também do ponto de vista orçamental.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg416">De facto, a ideia que tinham era a de que, para sermos competitivos, tínhamos de empobrecer, destruir direitos e encerrar serviços públicos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u187" who="#AdãoJoséFonsecaSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg417">Agora não encerram nada?!…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u188" who="#AntónioLuísSantosdaCosta" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg418">Aquilo que dissemos foi que, para voltarmos a ser competitivos, tínhamos de investir na inovação e, para investir na inovação, era preciso apoiar e incentivar as empresas a poderem investir, mas era essencial investir na qualificação, porque sem recursos humanos qualificados não podemos ter inovação. E para termos recursos humanos qualificados é necessário investir no sistema de educação, é necessário investir no sistema de formação ao longo da vida e é também essencial investir na qualidade do mercado de trabalho, porque só emprego de qualidade permite recursos humanos de qualidade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg419">Enquanto outros recomendavam aos jovens que emigrassem, a prioridade que temos de ter é a de atrair postos de trabalho de qualidade, que fixem, formem e atraiam mais empregos de qualidade.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg420">O Sr. Deputado Carlos César sinalizou bem os desafios que a economia digital nos apresenta, mas temos uma realidade: sabemos hoje que para servir plenamente as necessidades das empresas, em matéria de transição para a economia digital, há neste momento 40 000 postos de trabalho com necessidades por satisfazer. Ora, isto demonstra bem o desajustamento que existe entre quase 500 000 desempregados e 40 000 postos de trabalho que importa preencher.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg421">O que é que isso indica? Indica que temos de fazer um esforço muito grande nas qualificações digitais dos nossos recursos humanos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg422">Assim, no âmbito do programa que lançámos para as competências digitais, queremos combater a iliteracia digital de 50 000 cidadãos até 2020 e queremos dotar com competências em matéria de programação cerca de 18 000 licenciados em áreas de baixa empregabilidade, porque temos, efetivamente, de aumentar essas capacidades, para poder dotar e satisfazer as necessidades que existem no mercado de trabalho.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg423">É também por isso que temos estado a investir no nosso sistema de ensino superior. Temos estado a crescer, em emprego no ensino superior, cerca de 5% ao mês; temos mais de 60 000 empregos criados no ensino superior e menos 36 000 desempregados na área do ensino superior. É que, sem reforçarmos o nosso sistema de ensino, sem reforçarmos o nosso sistema de investigação, sem dar estabilidade ao corpo docente e ao corpo de investigadores não podemos sustentar este movimento de desenvolvimento por via da inovação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg424">É isso também que temos estado a fazer ao nível do investimento nos serviços públicos. É que um melhor Serviço Nacional de Saúde, uma melhor escola pública são condições essenciais para podermos ter mais inovação, mais e melhor emprego em Portugal.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg425">É essa estratégia que temos de continuar a prosseguir, de modo empenhado, e temos de conseguir continuar a obter bons resultados que demonstram que as previsões daqueles que só viam o nosso futuro à custa do empobrecimento estavam errados, porque é à custa da inovação que continuaremos a ter mais e melhor emprego e maior dignidade no mercado do trabalho.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u189" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg426">Srs. Deputados, chegámos ao fim da nossa ordem de trabalhos de hoje.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg427">Despedimo-nos do Sr. Primeiro-Ministro e dos Srs. Membros do Governo, desejando-lhes muito boa tarde.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg428">Peço ao Sr. Secretário da Mesa, Deputado Duarte Pacheco, o favor de nos dar conta do expediente.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u190" who="#DuarteRogérioMatosVenturaPacheco" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg429">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidos pelo Sr. Presidente, os projetos de resolução n.os 850/XIII (2.ª) — Recomenda a inventariação e classificação das obras do espólio de arte do Banco Espírito Santo, atualmente do Novo Banco (PCP), que baixa à 12.ª Comissão, 851/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que acrescente a obrigatoriedade de sinalização vertical e horizontal dos pontos de abastecimento públicos de veículos elétricos (PAN), que baixa à 6.ª Comissão, 852/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que elabore as estratégias e os planos de ação decorrentes da Estratégia Nacional de Combate ao Terrorismo e aprove um Plano Estratégico de Segurança das Infraestruturas Aeroportuárias (PSD), 853/XIII (2.ª) — Adoção pela Assembleia da República das iniciativas europeias consideradas prioritárias para efeito de escrutínio, no âmbito do Programa de Trabalho da Comissão Europeia para 2017 (Comissão de Assuntos Europeus), 854/XIII (2.ª) — Recomenda ao Governo que adote medidas que permitam a realização de obras de construção do Pavilhão Gimnodesportivo da Escola Básica Diogo Lopes Sequeira do Alandroal (PSD), que baixa à 8.ª Comissão, e 855/XIII (2.ª) — Suspensão do prazo de funcionamento da Comissão Parlamentar de Inquérito à Recapitalização da Caixa Geral de Depósitos e à Gestão do Banco, entre 10 de maio e 6 de junho de 2017 (Presidente da AR).</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.u191" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg430">Srs. Deputados, relembro que, amanhã, a reunião plenária realizar-se-á às 15 horas e a ordem do dia terá vários pontos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg431">Assim, iremos proceder a eleições para órgãos externos, concretamente para o Conselho Nacional de Saúde (CNS) e para o Conselho Superior dos Tribunais Administrativos e Fiscais (CSTAF).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg432">Em segundo lugar, iremos apreciar, na generalidade, a proposta de lei n.º 70/XIII (2.ª) — Regula a aplicação e a execução de medidas restritivas aprovadas pela Organização das Nações Unidas ou pela União Europeia e estabelece o regime sancionatório aplicável à violação das medidas restritivas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg433">Procederemos, em terceiro lugar, à apreciação, também na generalidade, da proposta de lei n.º 71/XIII (2.ª) — Aprova o Regime Jurídico do Registo Central do Beneficiário Efetivo e transpõe o capítulo III da Diretiva (UE) 2015/849.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg434">Em quarto lugar, apreciaremos, na generalidade, a proposta de lei n.º 72/XIII (2.ª) — Estabelece medidas de combate ao branqueamento de capitais e ao financiamento do terrorismo, transpondo a Diretiva (UE) 2015/849 e executando o Regulamento (UE) n.º 2015/847.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg435">Em quinto lugar, procederemos à apreciação, ainda na generalidade, da proposta de lei n.º 73/XIII (2.ª) — Regula a troca automática de informações obrigatória relativa a decisões fiscais prévias transfronteiriças e a acordos prévios sobre preços de transferência e no domínio da fiscalidade, transpondo a Diretiva (UE) 2015/2376 e a Diretiva (UE) 2016/881.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg436">Iremos ainda apreciar, na generalidade, o projeto de lei n.º 507/XIII (2.ª) — Defesa da transparência e da integridade nas competições desportivas (PSD).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg437">Por último, apreciaremos, na generalidade, o projeto de lei n.º 512/XIII (2.ª) — Aprova o Regime de Avaliação de Impacto de Género dos Atos Normativos (PS), conjuntamente com o projeto de resolução n.º 833/XIII (2.ª) — Altera o Regimento da Assembleia da República, assegurando a avaliação de impacto de género no procedimento legislativo (PS).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg438">No final do debate, iremos proceder às votações regimentais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl13sl02n086-10-05-2017.seg439">Sr.as e Srs. Deputados, está encerrada a sessão.</seg>
					<note type="time">Eram 17 horas e 2 minutos.</note>
				</u>
				<note type="voting">Imagens mostradas pela Deputada do CDS-PP Assunção Cristas no decurso da intervenção que proferiu no debate quinzenal.</note>
				<note type="debate">Presenças e faltas dos Deputados à reunião plenária.</note>
				<note type="debate">A DIVISÃO DE REDAÇÃO E APOIO AUDIOVISUAL.</note>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>