<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xml:lang="pt" xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022" ana="#covid" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc><titleStmt><title type="main" xml:lang="en">Portuguese parliamentary corpus ParlaMint-PT, Series I — Number 37 [ParlaMint SAMPLE]</title><meeting ana="#parla" /><respStmt><persName>Amália Mendes</persName><persName>Aida Cardoso</persName><persName>Rui Pereira</persName><persName>José Aires</persName><resp xml:lang="en">Data retrieval and TEI conversion</resp></respStmt><funder><orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName></funder><funder><orgName xml:lang="en">European Commission</orgName></funder><funder><orgName xml:lang="en">Centre of Linguistics of the University of Lisbon</orgName></funder></titleStmt><editionStmt><edition>2.0</edition></editionStmt><extent><measure unit="speeches" quantity="92" /><measure unit="words" quantity="15255" /></extent><publicationStmt><publisher><orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName></publisher><idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence><p xml:lang="en">This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International License</p></availability><date when="2021-05-06">May 6, 2021</date></publicationStmt><sourceDesc><bibl><title xml:lang="en">Minutes of the Assembleia da República of Portugal</title><publisher>Assembleia da República</publisher><idno type="URI">https://debates.parlamento.pt/catalogo/r3/dar</idno><date from="2015-01-07" to="2022-01-06">07.01.2015 - 06.01.2022</date></bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p xml:lang="en">ParlaMint is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the Parla-CLARIN recommendations and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p></projectDesc><tagsDecl><namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tagUsage gi="body" occurs="1" /></namespace></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><settingDesc><setting><name type="address">Alameda da Universidade, 1600-214 Lisboa, Portugal</name><name type="city">Lisboa</name><name type="country" key="PT">Portugal</name><date from="2015-11-06" to="2020-08-18">06.11.2015 - 18.08.2020</date></setting></settingDesc></profileDesc></teiHeader>
	<text ana="#covid">
		<body>
			<div type="debateSection">
				<head>Quinta-feira, 17 de março de 2022 I Série — Número 37</head>
				<head>XIV LEGISLATURA 3.ª SESSÃO LEGISLATIVA (2021-2022)</head>
				<head>COMISSÃO PERMANENTE</head>
				<note type="date">REUNIÃO DE 16 DE MARÇO DE 2022</note>
				<note type="debate">Presidente: Ex.mo Sr. Eduardo Luís Barreto Ferro Rodrigues</note>
				<note type="debate">Secretários: Ex.mos Srs. Maria da Luz Gameiro Beja Ferreira Rosinha Helga Alexandra Freire Correia Diogo Feijóo Leão Campos Rodrigues</note>
				<note type="summary">
SUMÁRIO
O Presidente declarou aberta a reunião às 15 horas e 4 minutos. Procedeu-se a um debate com a participação da Ministra da Administração Interna sobre as eleições do círculo da Europa, tendo usado da palavra, além da Ministra (Francisca Van Dunem), os Deputados José Silvano (PSD), Pedro Filipe Soares (BE), António Filipe (PCP), Pedro Morais Soares (CDS-PP), Inês de Sousa Real (PAN), Mariana Silva (PEV), André Ventura (CH), João Cotrim de Figueiredo (IL) e Pedro Delgado Alves e José Luís Carneiro (PS).
No final do debate, o Deputado José Silvano (PSD) usou da palavra em defesa da honra da bancada relativamente a afirmações do Deputado Pedro Delgado Alves (PS), que também deu explicações.
Foi aprovado um parecer da Comissão de Transparência e Estatuto dos Deputados, autorizando um Deputado do PS a intervir em tribunal.
O Presidente (Fernando Negrão) encerrou a reunião eram 16 horas e 49 minutos.
				</note>
			</div>
			<div type="debateSection">
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u1" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg1">Boa tarde, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, Sr.as e Srs. Agentes da autoridade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg2">Vamos dar início a esta reunião da Comissão Permanente da Assembleia da República.</seg>
					<note type="time">Eram 15 horas e 4 minutos.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg3">A ordem do dia para hoje tem dois pontos: um segundo ponto com votações e um primeiro que consta de um debate com a participação da Ministra da Administração Interna sobre as eleições no círculo da Europa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg4">Como sabem, a repetição das eleições ocorreu no final da passada semana e, portanto, para não interferir com o período eleitoral, por consenso na Conferência de Líderes, marcámos o respetivo debate para hoje.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg5">Para apresentar este tema, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Administração Interna, Francisca Van Dunem, a quem quero saudar, aproveitando este momento para lhe dizer como o nosso relacionamento, político e pessoal, foi sempre muito importante.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg6">Faça favor, Sr.ª Ministra.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u2" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na arquitetura do sistema eleitoral português cabe ao Governo, através da administração eleitoral, que está sediada na área da Administração Interna, a responsabilidade pela organização e apoio técnico à execução dos processos eleitorais, pela difusão de informação pública sobre o sistema e os atos eleitorais e, ainda, pela promoção da participação eleitoral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg8">A administração eleitoral, enquanto órgão executivo, não tem poderes. A administração eleitoral não tem título habilitante para a tomada de decisões sobre questões materialmente eleitorais. Limita-se, por isso, na componente de informação — em que produz, nomeadamente, cadernos informativos e folhetos —, a esquematizar procedimentos e a transcrever a lei ou interpretações que são feitas dessa mesma lei pelos órgãos que, para tanto, detêm habilitação, nomeadamente a Comissão Nacional de Eleições (CNE). E tem, sobretudo, um papel relevantíssimo na organização da logística de todo este processo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg9">No que se refere à votação postal dos cidadãos nacionais residentes no estrangeiro no processo eleitoral em curso — e é disso que estamos a falar —, a administração eleitoral teve de assumir um conjunto de procedimentos que eu gostaria de realçar. Primeiro, a constituição de um grupo de trabalho multidisciplinar, integrando a Direção-Geral dos Assuntos Consulares e das Comunidades Portuguesas, a Imprensa Nacional-Casa da Moeda, os CTT (Correios de Portugal) e a empresa contratada para a produção dos chamados «pacotes de envio». Este grupo de trabalho acompanhou, desde novembro de 2021, todo o processo de divulgação, produção, expedição e distribuição da documentação eleitoral para o voto por via postal.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg10">A administração eleitoral garantiu também a produção dos materiais e subsequente expedição para um total de 1 515 075 eleitores das cartas contendo o boletim de voto, assim como o envelope de devolução e informação prática para facilitar o procedimento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg11">Em todos os envelopes enviados foi inserido um folheto explicativo, muito simples, muito claro, apontando para a necessidade de envio de cópia do documento de identificação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg12">No âmbito do grupo de trabalho a que aludi, a administração eleitoral articulou-se com os CTT no sentido da divulgação, através da União Postal Universal, da realização deste ato eleitoral, da divulgação da informação de que iriam ser expedidos estes pacotes, com os documentos pertinentes, pedindo-se a atenção para o seu processamento e rápida distribuição.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg13">Além disso, em articulação com a administração eleitoral, os CTT tomaram ainda uma iniciativa autónoma de se dirigirem diretamente aos 10 países em que temos maior concentração das nossas comunidades, que reúnem cerca de 85% dos eleitores, e foi disponibilizado a todos os eleitores o acesso ao portal eletrónico, criado depois das eleições legislativas de 2019, que permite fazer o acompanhamento do percurso da correspondência expedida para os vários países.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg14">Queria recordar, porque o tempo passou e a memória é seletiva, que tudo isto aconteceu na fase mais aguda da pandemia, num momento em que os serviços se debatiam com extremas dificuldades associadas ao elevado número de ausências por doença ou confinamento. Foi um período em que, por necessidade de reduzir o número de pessoas nos vários espaços, foi preciso organizar equipas de trabalho em espelho e garantir intervalos de paragem entre as mudanças de turno, para que as equipas não se cruzassem e também, obviamente, para permitir a higienização dos espaços.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg15">O empenhamento e a total dedicação da administração eleitoral neste processo ficam patentes, nomeadamente, no aumento exponencial do número de boletins de voto enviados aos eleitores residentes no estrangeiro — mais cerca de 55 000 do que em 2019 — e é preciso recordar, também, que na eleição para 2015 estava em causa um universo de aproximadamente 300 000 eleitores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg16">O empenhamento da administração eleitoral é também visível: na criação deste portal, que permitiu aos eleitores residentes no estrangeiro fazer o tracing das comunicações que lhes foram enviadas; na criação de cadernos eletrónicos para facilitação do processo de descarga de votos; no grande aumento do número de mesas de apuramento; na identificação de um espaço que permitisse realizar as operações de apuramento final, com respeito pelas limitações associadas ao controlo da pandemia.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg17">Os 260 118 envelopes de resposta recebidos representam um aumento de participação eleitoral de 76,6%, por comparação com 2019. Posso, por isso, afirmar que a administração eleitoral cumpriu o seu dever com brio, cumpriu o seu dever com honra, e, para mim, constitui uma obrigação de consciência afirmá-lo, aqui e agora, sem ambiguidades.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg18">Não estamos a falar de uma realidade abstrata ou de uma ficção, mas de uma estrutura composta por mulheres e homens que deram o melhor que sabiam e podiam, que foram capazes de superar um momento de singular dificuldade e que se podem orgulhar de terem realizado o feito de, congregando esforços e vontades, organizar um ato eleitoral com os mais elevados níveis de participação das últimas décadas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, a administração eleitoral e o Governo são, de todo — repito, de todo! —, alheios aos factos que originaram a decisão do Tribunal Constitucional, mas, mal essa decisão foi conhecida, bem como a deliberação da Comissão Nacional de Eleições, que definiu uma nova data para a repetição do voto no círculo eleitoral da Europa, a administração eleitoral preparou, num tempo recorde e de forma profundamente empenhada e profissional, todo o processo conducente à repetição da votação. Para isso, foi preciso: produzir e fazer aprovar um novo boletim de voto por parte dos partidos e coligações concorrentes; garantir a impressão urgente de mais impressos para votos pela Imprensa Nacional-Casa da Moeda, pois, recorde-se, a eleição que agora acontece não era previsível e, portanto, esta segunda votação ocorre já num contexto em que, de alguma maneira, a imprevisibilidade é maior; produzir mais materiais informativos, de distintos formatos, para um grande universo de eleitores, tendo sido enviadas cerca de 926 000 cartas para os eleitores recenseados no círculo da Europa, num total de 36 países, num processo que teve início a 21 de fevereiro; alterar os modelos dos envelopes de envio e dos envelopes de resposta, para assegurar que não houvesse confusão com os envelopes anteriores e que não se gerassem equívocos; e garantir a «envelopagem» automática de toda a documentação a enviar aos eleitores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, nem tudo o que fazemos corre bem. Ao agir, acertamos, mas também erramos. O importante é que sejamos capazes de reparar o erro e de melhorar a margem de acerto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg21">Estou aqui, Sr.as e Srs. Deputados, para responder às questões que me queiram colocar e para, no final, se for caso disso, reconhecer responsabilidades que, até agora, os factos que conheço não me permitem identificar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg22">Neste momento em que me dirijo a VV. Ex.as, anima-me a convicção fundada de que o Governo tudo fez e tudo continua a fazer para que as eleições para a Assembleia da República decorram com o mínimo de constrangimentos e com a máxima participação possível dos nossos concidadãos eleitores, independentemente do local da sua residência.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u3" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg23">Tem a palavra, para fazer perguntas pelo Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. Deputado José Silvano.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u4" who="#JoséMariaLopesSilvano" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg24">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Sr.as e Srs. Deputados, o PSD não pode deixar de lamentar que só agora, um mês e quatro dias depois, seja possível discutir um tema tão importante, quando já se encontra praticamente esgotada a discussão sobre o assunto no espaço público e mediático.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg25">O que o PSD queria evitar com o agendamento deste debate parece que voltou a acontecer, numa das partes, com milhares de emigrantes a não receberem o boletim de voto, como sinalizou o Presidente do Conselho das Comunidades Portuguesas na Europa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg26">Os eleitores portugueses residentes no estrangeiro não são cidadãos de segunda, são tão portugueses quanto os cidadãos nacionais residentes em Portugal.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u5" who="#AdãoJoséFonsecaSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg27">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u6" who="#JoséMariaLopesSilvano" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg28">Por isso, os votos válidos dos emigrantes não poderiam ter sido misturados com os votos inválidos, que não continham a fotocópia do cartão de cidadão ou do bilhete de identidade. As mesas de voto não tinham esse direito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg29">De nada valeu o PSD ter apresentado protestos para evitar tal procedimento ilegal das mesas, pois a maioria delas não quis saber disso e o resultado ficou à vista de todos: foram considerados nulos mais de 80% dos votos dos emigrantes do círculo da Europa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg30">O que se passou nos dias 8 e 9 de fevereiro de 2022 ficará nos anais da história como tendo sido dias trágicos para os emigrantes portugueses e para a democracia portuguesa. Foi uma vergonha nacional! Foram dois dias em que a maioria das mesas, num total de 151, cometeram a manifesta ilegalidade de considerar como válidos os votos que vinham desacompanhados da fotocópia do cartão de cidadão. Ora, a Lei Eleitoral para a Assembleia da República é muito clara e não deixa margem para dúvidas: para que o voto seja válido, o envelope branco terá de conter no seu interior a fotocópia do cartão de cidadão ou do bilhete de identidade; se não o contiver, o voto é nulo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg31">É preciso não esquecer que esta exigência legal visa assegurar a pessoalidade do voto e a prevenção de eventuais fraudes eleitorais, razões pelas quais a mesma não pode ser dispensada. Trata-se, por isso, no entender do PSD, de uma exigência que deve ser mantida na lei, devendo ser assegurado o seu cumprimento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg32">Não concorda, Sr.ª Ministra?!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg33">A pergunta é pertinente, porque alguns Deputados e dirigentes do Partido Socialista já afirmaram publicamente que o objetivo é eliminar este requisito legal.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg34">As mesas valeram-se de um acordo «grosseiramente ilegal», para usar a qualificação dada no acórdão do Tribunal Constitucional, em que os representantes de alguns partidos consensualizaram, numa reunião a 18 de janeiro, aceitar como válidos todos os boletins de voto, mesmo que o envelope não contivesse cópia do cartão de cidadão ou do bilhete de identidade, já que, e nesta parte a ata reproduz uma frase da deliberação da CNE, de 15 de outubro de 2019, «a remessa pelo eleitor de cópia do documento de identificação serve, afinal e apenas, como reforço das garantias do exercício pessoal do voto».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg35">Tal acordo tem por base uma deliberação da CNE que não diz aquilo que os representantes de alguns partidos achavam que dizia, com isso influenciando outros que achavam que o parecer da CNE era claro. A própria CNE viria a reconhecer que o teor dessa deliberação foi truncado por alguns partidos, interpretando-a incorretamente como a dispensa da fotocópia do documento de identificação para se aceitar o voto como válido, quando, na verdade, o que essa mesma deliberação disse foi que a identificação não relevava para a descarga do eleitor nos cadernos eleitorais, mas relevava para efeitos da validade do voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg36">Os representantes de alguns partidos não só desconsideraram o prescrito na lei como deturparam a posição assumida pela CNE. Foi por isso que os representantes do PSD vieram, na reunião seguinte, a 4 de fevereiro, informar os representantes dos demais partidos de que não era possível manter o acordo, uma vez que este era manifestamente contrário à lei e o PSD não poderia pactuar com tamanha ilegalidade.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg37">Pior do que errar é persistir no erro. Infelizmente, foi isso que fizeram os representantes dos demais partidos, que acabaram por dar instruções aos membros das mesas, por si designados, no sentido de considerarem válidos os votos desacompanhados de fotocópia do documento de identificação. Foi por isso que a maioria das mesas validou tais votos, que a lei determina serem nulos, misturando-os com os votos válidos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg38">Não temos dúvidas nenhumas em afirmar que alguns membros das mesas o fizeram deliberada e conscientemente, razão pela qual o PSD apresentou uma queixa-crime junto da Procuradoria-Geral da República.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg39">Onde é que entra, então, a responsabilidade do Governo e, em particular, da Sr.ª Ministra? Passamos a explicar: desde logo, nas ações de formação que deu aos membros das mesas, o MAI (Ministério da Administração Interna) não foi capaz de explicar o procedimento a adotar caso a fotocópia do documento de identificação civil do eleitor não estivesse contida no interior do envelope branco, não lhes tendo transmitido, de forma perentória, que a lei considerava tais votos nulos. Ao invés, o MAI preferiu insistir na afirmação de que as mesas eram soberanas para, nesses casos, decidirem como entendessem, dando assim fôlego ao que se viria a passar nos dias 8 e 9 de fevereiro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg40">Sr.ª Ministra, quando cabe ao MAI a missão de apoiar tecnicamente os processos eleitorais, como explica esta falta de informação? Não se esqueça de que os membros das mesas são, na sua maioria, cidadãos comuns, sem qualquer conhecimento jurídico, pelo que se impunha esse esclarecimento legal por parte do MAI.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg41">Não acha, Sr.ª Ministra, que, nessas ações de formação, foi incendiário o MAI ter atirado para as mesas de voto a responsabilidade de decidirem sobre a validade dos votos desacompanhados de fotocópia do cartão do cidadão, sem sequer ter advertido que a soberania das mesas tem por limite último a obediência e o respeito da lei?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg42">Mas a responsabilidade do Governo não se fica por aqui. O MAI elaborou uma nota, que enviou a 13 de fevereiro, onde considerou deplorável a anulação de um número tão elevado de votos, nunca se pronunciando sobre as ilegalidades cometidas pelas mesas e que estiveram na origem dessa anulação, passando a ideia de que seria procedimento normal as mesas misturarem votos válidos com inválidos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg43">Sr.ª Ministra, como pôde o MAI passar essa ideia e não ter censurado inequivocamente, nessa nota, tal procedimento seguido pelas mesas?! Não se esqueça de que o próprio MAI também truncou, nessa nota, a deliberação da CNE, de outubro de 2019, considerando que a aceitação dos boletins de voto, independentemente de virem ou não acompanhados de cópia do documento de identificação, era, e passo a citar, «uma opção que a própria CNE subscreveu numa deliberação aprovada em outubro de 2019», o que não é verdade e que a própria CNE desmentiu.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg44">Sr.ª Ministra, não se arrepende do envio dessa nota à comunicação social?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg45">Pela parte do PSD, estamos de consciência tranquila porque, dias antes da contagem dos votos, alertámos para a necessidade do cumprimento da lei, protestámos os votos que vieram desacompanhados de fotocópia do cartão de cidadão ou do bilhete de identidade, por serem nulos, e o Tribunal Constitucional veio a dar-nos razão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg46">Determinada a repetição dos atos eleitorais, iniciou-se uma nova fase neste processo, sendo imprescindível garantir que desta vez tudo corra bem. Era, por isso, urgente esta audição, sendo ela agora perfeitamente extemporânea.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg47">Sr.ª Ministra, estão previstas novas ações de formação aos membros das mesas antes da contagem dos votos, nos dias 22 e 23 de março? Ser-lhes-ão explicadas as implicações do acórdão nos procedimentos a adotar nas mesas?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg48">Uma outra questão que pode ser levantada e que precisa de mais explicações, sob pena de poder originar uma nova impugnação, é a seguinte: por que razão o MAI procedeu à remessa dos boletins de voto aos eleitores recenseados em todo o círculo eleitoral da Europa quando o acórdão do Tribunal Constitucional apenas mandou repetir a votação nas 151 mesas cujos votos foram declarados nulos por ter havido mistura de votos válidos com inválidos?</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Risos do Deputado do PS Pedro do Carmo.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg49">Como a Sr.ª Ministra bem sabe, se o Tribunal Constitucional mandasse repetir a votação em 50 mesas de um círculo eleitoral nacional, a repetição da votação far-se-ia, apenas e exclusivamente, nessas 50 mesas e não em todo o território nacional.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg50">Qual a razão de o MAI agir de forma diferente em relação ao círculo eleitoral da Europa? Por muita justificação que tenha, e que com certeza terá, é preciso dar uma explicação mais objetiva para que isto não seja um entrave a que o processo corra normalmente. Não é possível que os cadernos eleitorais desmaterializados tenham menor grau de informação do que os cadernos eleitorais impressos em papel, e que tal impeça, nos círculos da emigração, a identificação dos eleitores por mesa?!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg51">Sr.ª Ministra, é imprescindível que explique esta situação para que não reste a mínima desconfiança sobre a legalidade da segunda votação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg52">Termino, sublinhando que o PSD é, e continuará a ser, um partido empenhado em valorizar os cidadãos portugueses residentes no estrangeiro e que não desistirá de incrementar soluções legislativas que aumentem a sua participação eleitoral, nomeadamente, alargando-lhes a possibilidade de opção pelo voto por correspondência em alternativa ao voto presencial, nas eleições presidenciais e nas eleições europeias, e ponderando mesmo a possibilidade de introdução do voto eletrónico, uma medida que resolveria definitivamente todos estes problemas.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u7" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg53">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Administração Interna.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u8" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg54">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Silvano, colocou questões de ordens diferentes. Aquela que tem que ver, basicamente, com a anulação dos votos prende-se com uma matéria que foi discutida e articulada entre os partidos políticos e relativamente à qual o Governo não teve, nem poderia ter, nenhuma intervenção. É verdade que, numa primeira fase, o espaço físico em que as decisões foram tomadas foi o de uma sala do Ministério da Administração Interna, uma sala cedida pela administração eleitoral, mas essa foi a única intervenção que o Governo teve nesta matéria, cumprindo o seu dever.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg55">Portanto, Sr. Deputado, há uma parte da sua intervenção que, como lhe digo, não tem o Governo como destinatário. Terá, seguramente, como destinatários os partidos políticos com os quais, na altura, os senhores negociaram este acordo, que acabou por determinar este resultado final.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg56">Mas há questões que o Sr. Deputado, legitimamente, levantou que têm que ver com a administração eleitoral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg57">A primeira tem que ver com os emigrantes que não receberam os boletins de voto, e o Sr. Deputado referiu-se a milhares de emigrantes que ainda não os receberam. Sr. Deputado, os últimos dados que tenho apontam no sentido de que entre 72% e 99% dos emigrantes receberam, efetivamente, os boletins de voto e, portanto, temos uma percentagem muito elevada de pessoas que já os receberam. Obviamente, quer nesta eleição, quer noutras, pode haver falhas nas entregas ou nas respostas e vamos indagar as razões pelas quais algumas pessoas podem não ter recebido os boletins de voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg58">Já na anterior votação houve uma situação análoga e temos o relatório relativo às causas que determinaram que as pessoas não tivessem recebido o boletim de voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg59">Quanto à questão da eliminação do requisito legal, também lhe digo que não é propriamente matéria que o Governo venha discutir. Penso que essa é uma questão que deve ser discutida pelos partidos políticos e, mais do que isso, até, na próxima Legislatura.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg60">Quanto às ações de formação, gostava de dizer que, de facto, a administração eleitoral realizou ações de formação junto dos membros das mesas. Mais do que isso, produziu até um manual para as mesas, o Manual dos Membros das Mesas Eleitorais — Assembleias de Recolha e Contagem de Votos dos Residentes no Estrangeiro, que entregou a todos os membros das mesas de voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg61">A oradora exibiu o manual que mencionou.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg62">A páginas tantas deste manual está um documento que eu trouxe em tamanho visível.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg63">A oradora exibiu o documento que mencionou.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg64">Neste documento, no capítulo relativo aos votos válidos, votos nulos e votos em branco, é claramente dito o seguinte: «Considera-se voto nulo aquele que não contenha fotocópia do cartão de cidadão ou do bilhete de identidade.» Isto está no manual e foi isto que a administração eleitoral disse na formação que fez aos membros das mesas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg65">Quanto a isso, Sr. Deputado, estou à vontade para considerar que não houve, da parte da administração eleitoral, omissão ou erro que lhe possam agora ser assacados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg66">O Sr. Deputado referiu-se ainda a um comunicado que o MAI emitiu e eu gostava de lhe dizer que, considerando as regras eleitorais, que as mesas têm um poder semelhante ao poder de um tribunal e que, obviamente, o Governo não vai censurar aquilo que foi feito pelas mesas, o que o Governo fez foi uma declaração de lástima com a descrição do que tinha acontecido, não emitindo juízos de valor relativamente a uma situação ou a outra. Portanto, o Governo foi absolutamente neutro e rigoroso naquilo que disse.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg67">A referência que o Sr. Deputado faz à nota com a indicação de que a CNE subscreveu o entendimento é uma referência feita à descarga de votos. O parecer da CNE relativo à descarga de votos diz, a determinada altura, que, para efeitos de descarga, se pode considerar que o documento de identificação é um plus relativamente aos já frágeis elementos de identificação preexistentes. Esse foi o enquadramento em que o Ministério da Administração Interna produziu essa nota.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg68">É óbvio que faremos novas ações de formação em que teremos o cuidado de identificar todas as áreas em que consideramos que podem subsistir dúvidas, fazendo uma orientação muito forte no sentido do seu esclarecimento.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg69">Depois, fez-me outra pergunta que, confesso, Sr. Deputado, me deixou um pouco espantada. Perguntou-me por que razão o MAI resolveu enviar votos a todo o círculo da Europa. Sr. Deputado, tanto quanto sei — e a própria CNE reconheceu-o —, os votos estavam todos misturados, o que quer dizer que não era possível fazermos uma distinção. Repare, isto aconteceu na quase totalidade das mesas do círculo eleitoral da Europa e, portanto, não era possível fazer a distinção para se autonomizar. Se isso fosse possível, para nós era ótimo, dava-nos muito menos trabalho.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg70">Se, da parte do MAI, tivesse sido possível tomar essa opção, isso ter-nos-ia sido claramente mais favorável.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg71">Portanto, só não a tomámos porque, materialmente, era impossível fazê-lo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg72">Finalmente, quanto à questão do voto eletrónico, não quero, nem devo, pronunciar-me sobre o futuro. A questão do voto eletrónico será, seguramente, debatida na próxima Legislatura, e a única coisa de que é possível falar — o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares está aqui e em condições de o fazer — é da evolução que houve e da apresentação que foi, até, feita no Parlamento relativamente à experiência de voto eletrónico para o Conselho das Comunidades Portuguesas. Não houve mais avanços quanto a isso.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg73">O que se fez foi uma experiência-piloto para perceber qual era o limite e a possibilidade de se avançar com esse modelo. Houve um relatório, foi feita uma apresentação e, portanto, esse é o estado da Nação nessa matéria. Quanto ao futuro, os senhores cá estarão — os que estiverem — para decidir.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u9" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg74">Para formular perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u10" who="#PedroFilipeGomesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg75">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Este debate é, em primeiro lugar, uma tentativa de lavagem da consciência pesada que o PSD tem por todo o imbróglio que foi criado e, em segundo lugar, uma parte — creio eu — do pedido de desculpas que deveria existir aos portugueses e às portuguesas que viram os seus votos invalidados, que se sentiram achincalhados por um processo a que estão totalmente alheios. Por isso, na intervenção que o PSD fez neste debate, faltou esse pedido de desculpas a todas e a todos os emigrantes portugueses que viram os seus votos anulados por esta brincadeira em que o PSD transformou umas eleições.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg76">O PSD não explicou, sequer, como é que no meio de tanta retidão que existiu e que exigiu, no meio de tanta transparência, no meio de tanta certeza, teve afinal dois pesos e duas medidas. O mesmo PSD aceitou umas regras para o círculo fora da Europa que rejeitou no círculo da Europa. É absolutamente incompreensível! Repito: é absolutamente incompreensível!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg77">Se há coisa que as pessoas não compreendem, no que diz respeito à lei — e já lá irei —, são os dois pesos e as duas medidas do PSD, porque mais parece que olham para as eleições não como o ato mais nobre de um espaço democrático, mas apenas e só com a intenção de ver quais os dividendos que vão retirar do ato eleitoral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg78">Essa é a forma errada de ver um ato eleitoral, que não é um jogo, é o espaço mais nobre da nossa democracia e era assim que deveria ter sido visto por todas e por todos, com esse respeito, não o respeito para com os partidos, não o respeito para com outra coisa que não as pessoas que votaram e as dezenas de milhares de votos, que foram indevidamente anulados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg79">Este é o primeiro ponto que gostava de deixar em cima da mesa, bem como a crítica firme e direta a todo o papel do PSD neste contexto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg80">Em segundo lugar, deixo, da parte do Bloco de Esquerda, um pedido de desculpas a todos os portugueses e a todas as portuguesas que vivem fora do País, aos nossos emigrantes, às nossas comunidades. Pelo menos da nossa parte, assumimos aquilo que nos é imputável, deveríamos ter preparado de forma diferente estas eleições e creio que este é um ponto de frontalidade que devemos ter também aqui.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg81">A lei estava errada, deveria ter sido mexida e o Bloco de Esquerda tentou mexer na lei. Conseguimos colocar na lei a alteração que acabou com a existência de portugueses de primeira e portugueses de segunda, consoante votassem no território nacional ou votassem fora do País. Isto porque, se votassem fora do País e por correio, teriam de pagar esse voto e nós acabámos com isso. Conseguimos que essa vontade fosse acompanhada por outras bancadas — e ainda bem!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg82">Alterámos a forma de recenseamento e com isso trouxemos para o recenseamento devido mais de 1 milhão de pessoas, e orgulhamo-nos disso, mas não conseguimos mudar na lei o que deveria ter sido mudado, que é a parte da apresentação da cópia do cartão de cidadão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg83">Há aqui uma pergunta que fica em cima da mesa e que é séria: como é que, não havendo essa obrigação, há uma garantia da idoneidade do voto? Creio que essa pergunta é seria, porque ouvi o PSD a mudar de opinião, na sua intervenção de ainda há pouco, quando nunca colocou em cima da mesa o voto eletrónico. Em várias discussões que tivemos sobre esta matéria, o PSD sempre rejeitou o voto eletrónico e agora veio dizer que o defendia, coisa que eu nunca tinha ouvido. No entanto, o próprio voto eletrónico não é isento de perigos, como vimos em vários países, recentemente.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg84">Da mesma forma, sabemos que o voto presencial também não é isento de perigos, mas tudo o que se distancie desse voto presencial aumenta o risco. Por isso, percebemos que o que vinha de trás na lei, de forma muito antiga — quando o voto era exercido por correio, devia trazer uma cópia do cartão de cidadão — tinha esta preocupação de dar mais idoneidade, dar mais segurança àquele voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg85">Porém, creio que não é a única solução e é uma solução que até conflitua com outras leis neste contexto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg86">Conflitua até com garantias de salvaguarda de dados, porque ter cópias de documentos oficiais a circular entre os correios de países estrangeiros é algo que pode pôr em causa a idoneidade dessa informação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg87">No entanto, atualmente, no relacionamento que temos com o cartão de cidadão, com as formas de assinatura digital, há garantias de validação da identidade que servem como exemplos onde podemos aprender para melhorar a lei. Este é outro tópico sobre o qual gostava de deixar a disponibilidade do Bloco de Esquerda para cirurgicamente mudar a lei para garantir que ela fica mais clara, que mantém, do ponto de vista da garantia de segurança, todos os princípios que atualmente tem e que dá uma maior fidelidade à expectativa que as pessoas têm para poderem exercer o seu direito de voto, quando o fazem fora do País.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg88">Essa disponibilidade do Bloco de Esquerda é uma parte que creio que faltou aqui ao PSD, no sentido da humildade de ouvir para essa melhoria. Esse aspeto que todos devemos aos portugueses e às portuguesas fora do País, que é a humildade, também faltou na intervenção do PSD.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg89">Sr.ª Ministra, ouvi a sua intervenção de início e devo dizer-lhe que há uma parte que a mim me desagradou e sou muito frontal a dizer-lhe qual foi: já ouvimos de tudo na vida, e só faltava agora, sobre o processo eleitoral, dizer-nos que a culpa é da pandemia. Bem, a pandemia tem costas largas! Neste País, uma parte considerável dos problemas atualmente advém da pandemia, mesmo que a pandemia não tenha nada que ver com isso.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg90">Percebo: houve equipas «espelho», houve pessoas de baixa, houve um conjunto de problemas que, de facto, a pandemia trouxe. Mas ela não tem costas tão largas em que todas as responsabilidades neste contexto são assacáveis à pandemia. Isso não me parece.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg91">Há coisas que devíamos ter aprendido com 2019 e não aprendemos. No que diz respeito ao relacionamento com serviços postais de outros países, algo deveria ter sido feito para garantir essa celeridade nas cartas e o respeito por este tipo de correio. Era preciso ter havido a garantia da gratuidade, pois tivemos exemplos do Reino Unido em que a gratuitidade do correio foi colocada em causa por que não reconheciam o RSF (resposta sem franquia) de devolução da carta. Estes são exemplos concretos que deveriam ter sido acautelados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg92">A Sr.ª Ministra diz: «Bem, mas nós tivemos um tempo recorde para fazer estas eleições». Mas, Sr.ª Ministra, como se costuma dizer, «o seguro morreu de velho» e, nesta matéria, o MAI deve estar permanentemente ativo para garantir que, em qualquer momento, quando houver umas eleições, porque elas não chegam sempre na hora marcada, está à altura para responder às necessidades e creio que aqui essa cautela não existiu.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg93">Mais uma vez, a Sr.ª Ministra dirá que a culpa é da pandemia, mas não me parece que a pandemia tenha culpas na preparação que deveria ter existido e, já agora, parece-me que esta preparação não advém só do MAI, o próprio MNE (Ministério dos Negócios Estrangeiros) deveria estar envolvido nesta operação diplomática com outros países.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg94">Sr. Presidente, termino, dizendo que espero que possamos todos aprender para que no futuro estes erros não se repitam.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u11" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg95">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Administração Interna, Francisca Van Dunem.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u12" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg96">Sr. Presidente, Sr. Deputado, quanto à questão das desculpas, creio, que, obviamente, não me era dirigida, mas queria sinalizar que o Sr. Primeiro-Ministro, logo na altura em que isso aconteceu, teve o cuidado de, em nome do Governo, apresentar as suas desculpas aos nossos concidadãos que viram, de facto, defraudada a sua intenção de participação naquele ato eleitoral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg97">Quanto à questão dos cartões de cidadão, queria, apenas, dar nota do seguinte: aquilo que a administração eleitoral conseguiu apreender, no que diz respeito a esta matéria, é que há, efetivamente, muitas situações em que os eleitores se sentem condicionados no envio do cartão de cidadão. Obviamente, há o receio da utilização abusiva, do desvio da correspondência. Há casos em que, nos países, há proibição de extração de fotocópias de documentos de identificação ou em que isso é visto com alguma desconfiança, nomeadamente nos países afetados por questões de terrorismo e em que existem redes de documentos para utilização de organizações de caráter terrorista.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg98">Portanto, percebo que possa haver, ainda, segmentos relevantes de eleitores que, no momento e apesar da indicação de que devem enviar o cartão de cidadão, tenham dificuldades ou dúvidas em fazê-lo. Acho que vai ser preciso caminhar ou encontrar, de facto, respostas para isso e, mais uma vez, digo que, seguramente, o próximo Parlamento as encontrará.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg99">Sr. Deputado, há um equívoco quando diz que atribuí as culpas todas à pandemia. Não o fiz. Aquilo que fiz foi dizer que entendia que aquele grupo de pessoas, de mulheres e de homens, membros da administração eleitoral, que são 31, e que, naquele contexto, teve de preparar e realizar este ato eleitoral, teve dificuldades acrescidas, mas, não obstante isso, fê-lo. E, mais do que isso, explicitei tudo aquilo que, do meu ponto de vista, se devia enaltecer relativamente à ação dessas pessoas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg100">Introduzi aqui o fator pandemia apenas porque, por vezes, é fácil — e as memórias são seletivas! — esquecer o contexto concreto em que tudo isto se passou. Quando isto acontece, estamos a atravessar em Portugal o pior período da pandemia, temos 600 000 pessoas confinadas e, do ponto de vista geral, há dificuldades quer no que diz respeito ao transporte aéreo, quer no que diz respeito, até, às questões da distribuição do correio a nível local. Assim, chamo a pandemia apenas para dizer, primeiro, que estas pessoas da administração eleitoral não merecem este reparo, elas, pelo contrário, merecem um elogio, porque, em condições particularmente difíceis e em número reduzido, conseguiram obter este resultado.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg101">Quer nós queiramos quer não este é um resultado final que nos honra.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg102">Não nego que possa haver dificuldades, que possa haver áreas em que seja necessário aperfeiçoamento, mas isso não justifica aquilo que eu tenho ouvido: apelidar o MAI de incompetente, apelidar de incompetente a administração eleitoral,…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u13" who="#PedroFilipeGomesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg103">Isso foi daquele lado!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u14" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg104">… e outras coisas que, do meu ponto de vista, são de uma profunda e grave, e mais do que grave, injustiça.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg105">Agora, na minha intervenção, tive o cuidado expresso de dizer, relativamente ao relacionamento com os outros serviços postais, que foi criado um grupo de trabalho que tinha a intervenção não só do Ministério dos Negócios Estrangeiros, como também dos CTT, sendo certo que, desse ponto de vista, ficou, efetivamente, tudo acautelado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg106">E ficou porquê? Por um lado, porque tínhamos uma plataforma que prometia fazer o tracing da correspondência, por outro lado, porque os CTT, à partida, emitiram uma comunicação para a União Postal Universal, o que significa, em princípio, para um número muito elevado de associados a explicitar que ia haver aquela eleição naquele período, que iam ser enviados aqueles envelopes — até mandaram cópia dos envelopes! — e a pedir que, a nível dos vários associados, houvesse cuidado na tramitação e na rápida distribuição desse material.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg107">Mas fizemos mais do que isso: simultaneamente, os CTT, também no quadro desse grupo de trabalho e com tudo aquilo que foi organizado pela administração eleitoral, fizeram, expediram, além disso, comunicações específicas para as suas congéneres das áreas em que há maior concentração de comunidades portuguesas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg108">São 10 países que cobrem cerca de 85% deste eleitorado e os serviços postais desses 10 países receberam, todos, dos CTT uma carta com um pedido de atenção, um pedido de divulgação e, mais do que isso, cópias até dos próprios envelopes, quer do envelope de envio, quer do envelope de retorno, para facilitarem e agilizarem esse processo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg109">Quanto à última questão que referiu e que tem que ver com alguns países que não aceitam o porte pago, assim que tivemos notícia dessa indicação procedemos aos pagamentos. Houve intervenção do MNE, intervenção dos consulados e rapidamente se procedeu aos pagamentos, pelo que não foi por isso que houve dificuldades.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg110">Obviamente, teremos de trabalhar no sentido de, na próxima vez, não se verificarem essas dificuldades, mas também devo dizer que, neste contexto, elas existiram, mas foram superadas.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u15" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg111">Para intervir e formular perguntas, pelo Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u16" who="#AntónioFilipeGaiãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg112">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Srs. Secretários de Estado, Srs. Deputados, este debate decorre de uma circunstância infeliz e há aqui uma soma de infelicidades.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg113">É uma infelicidade que a Assembleia da República, eleita no dia 30 de janeiro, só seja instalada dois meses depois dessa eleição. Esta é uma situação evidentemente indesejável e que decorre de um acordo feito entre vários partidos, um acordo que, na verdade, é infeliz.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg114">Temos de compreender que a decisão não foi tomada de má-fé, assentou, sim, na convicção de que muitos cidadãos, por desconhecimento, não enviaram cópia do seu cartão de cidadão ou bilhete de identidade, como é legalmente exigível, e de que havia um número muito significativo de votos considerados nulos por essa circunstância.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg115">Portanto, encontraram uma forma, consensualizada, mas, de facto, infeliz, porque não resiste a um imperativo legal, que é o facto de essa exigência constar da lei e dever ser respeitada.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg116">Depois, soma-se uma infelicidade que é o facto de um partido — neste caso, o PSD —, que tinha dado consenso a que assim se procedesse, pensar melhor e vir dizer que, afinal, esse consenso não é dado, criando condições para que o Tribunal Constitucional, aplicando a lei, que é incontornável, tenha tomado a decisão de obrigar à repetição da eleição.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg117">E há mais uma infelicidade: é que essa eleição é repetida no círculo eleitoral da Europa, mas, como o PSD não fez idêntica reclamação relativamente ao círculo eleitoral de fora da Europa, alguns dos votos relativos a este último foram anulados e assim ficaram, pelo que só se fez a repetição das eleições no círculo eleitoral da Europa. Ora, esta é mais uma infelicidade. Como disse antes, há aqui uma soma de infelicidades.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg118">Nós também consideramos que esta exigência faz sentido, ela não acontece por acaso e não é nova. Aliás, a exigência de que os cidadãos devem acompanhar o seu voto da cópia do seu cartão de cidadão — na altura, bilhete de identidade e, agora, cartão de cidadão ou bilhete de identidade para quem ainda o detenha — é muito anterior ao alargamento do universo eleitoral dos cidadãos portugueses residentes no estrangeiro. É muito anterior por se reconhecer que o voto por correspondência tem fragilidades, daí que se tenha entendido que era aconselhável haver um reforço do caráter pessoal do exercício do sentido de voto através da junção da cópia de um documento de identificação do cidadão eleitor.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg119">Do nosso ponto de vista, faz sentido que assim seja e que essa exigência deva manter-se, porque a mesma foi reconhecidamente necessária não agora, mas há mais de 20 anos — não sei precisar exatamente qual foi o momento dessa alteração, mas ela ocorreu seguramente há cerca de duas décadas. Portanto, do nosso ponto de vista, essa exigência justifica-se.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg120">Outra circunstância infeliz foi o facto de o PSD ter decido apresentar queixa-crime contra os membros das mesas de voto, o que é lamentável. Desde logo, porque os membros das mesas de voto certamente não atuaram de má-fé, não atuaram com dolo, pelo contrário, o seu desejo era o de que o voto dos cidadãos pudesse ser validado o mais possível. Claro que o fizeram de uma forma que não resistiu a um imperativo legal, mas daí até apresentar uma queixa-crime contra esses cidadãos vai uma distância muito grande.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg121">Além disso, acho que o País é credor de um reconhecimento aos cidadãos que asseguram o funcionamento do processo eleitoral, fora do País e também no território nacional, o que muitas vezes é esquecido. Nós vemos muito facilitismo no discurso sobre esta matéria, quando se diz, por exemplo, que o voto antecipado devia ser independente de qualquer inscrição, votando o cidadão no domingo que entendesse.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg122">Ora, isto é desconsiderar o esforço enorme que dezenas de milhares de cidadãos fazem para assegurar o bom funcionamento do processo eleitoral. E aí também é devida uma homenagem aos partidos políticos no seu conjunto, porque estes também desenvolvem um esforço muito grande de mobilização dos cidadãos para assegurar o funcionamento do processo eleitoral e a fiscalização necessária do mesmo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg123">Portanto, apresentar uma queixa-crime contra estes cidadãos é, do nosso ponto de vista, absolutamente lamentável.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg124">Já que se referiram aqui, ainda que um pouco à margem deste debate, alguns aspetos relacionados com o processo eleitoral, queria deixar muito claro que as eleições em democracia não são um campo para experimentalismos que possam ter consequências muito negativas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg125">No nosso País, realizamos eleições livres, em democracia, há 47 anos, e, independentemente de algumas dificuldades, de poder haver reclamações, protestos, de termos tido dificuldades em alguns momentos em que houve mudanças súbitas, como aconteceu, por exemplo, com o fim do cartão de eleitor, temos tido a sorte de nunca as eleições, em Portugal, terem sido postas em causa.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u17" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg126">Queira terminar, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u18" who="#AntónioFilipeGaiãoRodrigues" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg127">Termino já, Sr. Presidente. Ora, isto é um grande valor, porque no dia em que, por experimentalismos, de votos eletrónicos ou de facilitação excessiva do processo eleitoral, alguém venha questionar a democraticidade do sistema eleitoral, aí poderemos dizer que, em democracia, «temos o caldo entornado» e isso será profundamente negativo para a saúde do regime democrático.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PCP e do PEV.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u19" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg128">Antes de dar a palavra, para responder, à Sr.ª Ministra da Administração Interna, queria dizer aos Srs. Deputados que devemos agora registar-nos para efeitos de quórum de votação, uma vez que haverá votações no final desta reunião.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg129">Tem a palavra, Sr.ª Ministra.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u20" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg130">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Filipe, no essencial, estou de acordo com as referências que fez, a saber, no reconhecimento que é essencial que o País faça aos cidadãos que participam nas mesas das assembleias de voto, assim como aos partidos políticos e à intervenção que têm no campo eleitoral ao nível da dinamização e da mobilização das pessoas para votar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg131">Quanto às questões associadas ao caráter pessoal do voto e à necessidade de se assegurar a genuinidade e a pessoalidade do voto por correspondência, aí também penso que é preciso que haja um nível de segurança suficientemente adequado para que possamos manter este regime democrático, com eleições que não conhecem, de facto, grande sobressalto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg132">É verdade que temos uma lei eleitoral que é muito prescritiva, mas, independentemente disso, os avanços que tem sido possível fazer têm permitido que, até agora, tenhamos tido sempre processos eleitorais sem grandes convulsões. Acho que esse é um valor que deve ser preservado e relevante para a estabilidade da nossa democracia.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg133">Basicamente, era isto que queria dizer quanto à intervenção do Sr. Deputado António Filipe.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u21" who="#EduardoLuísBarretoFerroRodrigues" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg134">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Morais Soares, do Grupo Parlamentar do CDS-PP, para formular perguntas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u22" who="#AntónioPedroCarvalhoMoraisSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg135">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra da Administração Interna, Sr.as e Srs. Deputados, o CDS considera que este debate é prematuro. No momento em que estamos a fazer este mesmo debate sobre as eleições do círculo eleitoral da Europa, as mesmas foram já repetidas, presencialmente, no passado fim de semana por determinação do Tribunal Constitucional. De facto, já decorreu a eleição presencial nos locais de voto, mas está ainda a decorrer o período de receção do voto postal até dia 23 de março.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg136">Ou seja, não conseguimos ainda saber qual será a influência que a trapalhada criada em território nacional com o voto dos nossos concidadãos vai ter sobre o exercício do direito de voto por parte desses mesmos concidadãos. Mas já sabemos, à data de hoje, que muitos eleitores ainda não receberam o boletim de voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg137">Portanto, os atrasos continuam a existir, pelo que talvez tivesse sido mais prudente adiar mais uma semana para dar mais prazo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg138">No entanto, estes problemas não são de agora, pois já ocorreram nas eleições legislativas de 2019, altura em que o processo eleitoral no estrangeiro também não decorreu da melhor maneira.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg139">Nesse ato eleitoral, centenas de milhares de portugueses residentes no estrangeiro foram impedidos de votar por problemas no decurso do processo eleitoral, problemas esses que levaram a que apenas um terço dos emigrantes portugueses tivesse conseguido exercer sem dificuldade o seu direito de voto, ao passo que outro terço dos emigrantes portugueses não chegou, sequer, a receber o boletim de voto e o terço restante teve o boletim de voto devolvido pelos correios.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg140">Foram, sobretudo, razões como os atrasos na distribuição do correio ou erros na entrega da correspondência, mesmo com a morada correta, que determinaram que muitos dos portugueses não tivessem conseguido votar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg141">Na altura, estamos a falar de 22,33% de votos nulos, nos círculos eleitorais da Europa e de fora da Europa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg142">Nessa altura, o Sr. Ministro Santos Silva apresentou várias justificações para o processo de votação no estrangeiro ter falhado: desde o facto de o porte pago ter de estar em francês por imposição da União Postal Universal, até às greves postais. Quer na expedição para lá, quer no envio para cá, tudo serviu de desculpa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg143">Mas lembramo-nos de uma coisa que, na altura, o Sr. Ministro Santos Silva disse, que foi, e cito, «tudo isto são questões técnicas que são facilmente aperfeiçoáveis», fim de citação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg144">A Sr.ª Ministra também apresentou hoje um conjunto de justificações, o que nos leva a perguntar o seguinte: que aperfeiçoamentos foram realizados, de 2019 para cá, ao processo eleitoral no estrangeiro? O processo eleitoral no estrangeiro, na sua opinião — gostaria de sabê-lo, apesar de a Sr.ª Ministra já nos ter dito que não queria comentar essa matéria —, deve continuar a apostar no modelo do voto por correspondência? Ou tem a administração eleitoral — a que V. Ex.ª preside neste momento, enquanto Ministra da Administração Interna — um modelo alternativo em desenvolvimento?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg145">Muito concretamente, e tendo em conta as propostas formalizadas pelo Conselho das Comunidades Portuguesas a esse respeito, qual é a posição da administração eleitoral quanto à desmaterialização dos cadernos eleitorais e ao voto eletrónico descentralizado?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg146">Também gostaríamos que nos explicasse, Sr.ª Ministra, por que razão não mais foi considerado o voto eletrónico, após a experiência-piloto que ocorreu, em 2019.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg147">A Sr.ª Ministra também falou aqui, há pouco, de um grupo de trabalho, com representantes dos negócios estrangeiros e da administração interna, que teria como missão analisar o relatório que caracterizou o modo como decorreu a votação para a Assembleia da República no estrangeiro, em outubro de 2019, e propor alterações e ajustamentos. Assim, perguntamos também o seguinte: que conclusões foram apresentadas por tal grupo de trabalho? Que propostas foram formuladas por este grupo de trabalho?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg148">Quero ainda deixar esta nota: em 2019, a justificação apresentada pelo Governo assentou na novidade que representava a Lei Orgânica n.º 3/2018, de 17 de agosto, que expandiu o universo eleitoral de cerca de 300 000 para 1,4 milhões de eleitores recenseados, mercê do recenseamento automático dos cidadãos que tivessem morada no estrangeiro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg149">A Lei Orgânica n.º 3/2018 causou algumas «dores de crescimento» eleitorais, e o CDS até pode concordar que a mesma ajudou a criar este estado de coisas, em 2019 e agora.</seg>
					<note type="debate">Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Fernando Negrão.</note>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u23" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg150">Sr. Deputado, queira terminar.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u24" who="#AntónioPedroCarvalhoMoraisSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg151">Termino já, Sr. Presidente. Aliás, na altura, parece que já adivinhávamos a confusão que vinha a caminho, quando dissemos, e cito, «para um sistema que já está beliscado, perturbado com alguma descrença, desconfiança, afastamento e indiferença, não há nada pior do que introduzir mais mecanismos de desconfiança. Uma qualquer falha, ainda que pequenina, pode ter consequências graves e gerar mais e maior desconfiança», que foi o que sucedeu.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u25" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg152">Muito boa tarde, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Ministra e Sr. Secretário de Estado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg153">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Ministra da Administração Interna.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u26" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg154">Muito obrigada, Sr. Presidente, que aproveito para cumprimentar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg155">Sr. Deputado Pedro Morais Soares, o Sr. Deputado colocou-me três ou quatro questões, às quais gostava de dar resposta. Em primeiro lugar, quanto à questão de este debate ser, ou não, prematuro, diria que, em rigor, aquilo que faria sentido era que se deixasse terminar o processo eleitoral para, depois, se fazer uma avaliação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg156">Aliás, devo dizer que, quanto à votação inicial, que agora irá ser repetida, há um relatório, feito pela administração eleitoral, explicitando todas as dificuldades que surgiram, nomeadamente aquelas que são associadas à circunstância de as pessoas não terem conseguido votar ou não terem conseguido votar presencialmente, e aí, na maior parte dos casos, essa impossibilidade teve que ver com a circunstância de as pessoas pensarem que era possível votar em qualquer altura, portanto, que não havia um limite de data para irem exercer o direito de voto nos consulados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg157">Depois, houve as questões associadas às pessoas que não receberam as comunicações — e, em relação à não receção das comunicações, penso que pudemos rastrear cerca de 100 000 casos de pessoas que não receberam as comunicações — e, no essencial, as causas que identificámos para isso foram, primeiro, o caso de cartões de cidadão que não foram ativados do ponto de vista eletrónico. Como sabem, no contexto da pandemia, criou-se um modelo de cartão de cidadão em que as pessoas recebem o cartão de cidadão em casa, mas, depois, têm de ativar as suas potencialidades, do ponto de vista eletrónico e muitas pessoas não fizeram isso.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg158">Por outro lado, o recenseamento eleitoral fechou no dia 5 de dezembro, se a memória não me falha. E todas aquelas pessoas que, entretanto, mudaram de morada — aqui não é tão frequente assim as pessoas mudarem de morada, mas no estrangeiro é bastante mais —, a partir do dia 5 de dezembro, deixaram de ter a morada atualizada e, portanto, as cartas foram enviadas para a morada que tínhamos anteriormente e não para as novas moradas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg159">Há também um número muito grande de pessoas, de acordo com o tracing que fizemos, cujas comunicações chegaram às respetivas casas, mas elas não estavam — é natural, estão a trabalhar. Nesse caso ficou aposto ou depositado um aviso, porém as pessoas não foram levantar as cartas ao correio.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg160">Há ainda, e agora estou a voltar atrás, situações em que as moradas estão incompletas — estão atualizadas, mas incompletas — e que têm apenas a indicação do bairro ou não têm, por hipótese, o andar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg161">Portanto, há um conjunto de situações que identificámos e, obviamente, trabalharemos no sentido de alertar os nossos concidadãos para a necessidade de atualizarem estes dados no cartão de cidadão, sendo certo que hoje já o podem fazer por eles próprios, eletronicamente, através da plataforma, nem sequer se coloca aqui um problema de complexidade maior.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg162">Obviamente que, nesta repetição de votação, iremos ter um número menor de votantes. É essa a perspetiva que temos, porque, efetivamente, as pessoas fizeram um grande esforço de participação num ato nacional, no qual se empenharam, e viram esse esforço gorado, frustrado, e, portanto, muitas estão incomodadas, como é compreensível, porque consideram que o País não as respeitou. Assim, há muita gente, seguramente, que não vai voltar a votar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg163">O que lhe posso dizer é que até ao dia de hoje, por comparação com o período idêntico do primeiro período de votação, temos menos 43% de pessoas a votar e, nas projeções que fazemos, provavelmente, esse número andará pelos 50%. Vai haver seguramente bastante menos pessoas a votar no círculo da Europa do que aquelas 260 000 que votaram da primeira vez.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg164">Antes de me referir à questão do voto por correspondência, deixe-me passar para aquilo que o MAI fez a seguir a 2019.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u27" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg165">Sr.ª Ministra, chamo a sua atenção para o tempo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u28" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg166">Sr. Presidente, já ultrapassei o meu tempo? Ah, peço imensa desculpa!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg167">Ó Sr. Deputado, o que posso fazer é entregar-lhe este documento que tenho aqui, com aquilo que foi feito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg168">Peço desculpa.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u29" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg169">Muito obrigado, Sr.ª Ministra, e quanto ao facto de ter ultrapassado o tempo, não se preocupe porque é uma coisa muito regular que acontece nesta Casa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg170">Cumprimento a Sr.ª Ministra, bem como os Srs. Secretários de Estado, o que devia ter feito há pouco e não fiz.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg171">Dou agora a palavra à Sr.ª Deputada Inês de Sousa Real, do PAN, para colocar perguntas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u30" who="#PaulaInêsAlvesdeSousaReal" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg172">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Ministra, Srs. Secretários de Estado, o voto dos portugueses no círculo eleitoral da Europa, e também no mundo, não pode, de facto, continuar a ser desprezado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg173">Estarmos aqui a debater os cerca de 80% dos votos que foram anulados significa, de facto, uma perda para a democracia, é lastimável. Este debate, em nosso entender, não é precipitado, é, aliás, tardio. É um debate que quer esta Assembleia da República, quer o Governo já deveriam ter feito, para que a lei fosse alterada e para que efetivamente as pessoas tivessem acesso ao voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg174">Mais: é um debate que até deveria ir mais longe, porque estamos a falar, neste caso, da anulação de 80% dos votos dos emigrantes, mas temos de nos perguntar por que razão é que 42% dos eleitores não exerceram o seu direito de voto nas últimas eleições; por que razão é que 4 em cada 10 jovens continuam a dizer que não lhes interessa minimamente a política no seu País ou também que sentido faz que pessoas com mobilidade reduzida continuem a não conseguir votar — não conseguem, sequer, sair de casa, nem aceder à própria mesa de voto, o que é absolutamente incompreensível em pleno século XXI.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg175">Temos de refletir também porque é que nestas eleições um em sete votos não é convertido em mandato.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg176">Porém, tudo isto são reflexões que não se limitam a uma intervenção cirúrgica no que diz respeito aos votos no estrangeiro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg177">Quanto ao voto emigrante, que é isso que aqui nos traz, Sr.ª Ministra, neste imbróglio, de facto, só o Tribunal Constitucional andou bem. Aliás, não nos podemos esquecer que o acordo informal que ocorreu entre o PS, o PSD, o BE, o IL, o Livre, a CDU, o Volt e a Aliança é manifestamente vergonhoso. Não faz nenhum sentido que tenha havido este acordo informal que prejudicou o exercício do direito de voto por parte destes nossos concidadãos, votos esses que deveriam ter sido considerados se as pessoas tivessem sido devidamente esclarecidas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg178">Sr.ª Ministra, porque talvez não se tenha apercebido, reavivo-lhe aqui a memória sobre uma questão. É que, em plena campanha para a repetição do ato eleitoral, já depois da pronúncia do Tribunal Constitucional, na televisão, os anúncios que continuavam a circular diziam aos nossos concidadãos para enviarem apenas o boletim de voto, nada diziam quanto a ser acompanhado pelo cartão de cidadão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg179">Portanto, depois de termos feito um erro grosseiro, que prejudicou o voto destes nossos concidadãos, volta-se a cair no mesmo erro e os esclarecimentos que estavam a ser prestados…</seg>
					<note type="debate">Neste momento, a Ministra da Administração Interna disse que não com a cabeça.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg180">Sr.ª Ministra, não diga que não com a cabeça, aconselho-a a ir atrás ver o anúncio que passou na televisão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg181">Eu tive o cuidado de ver e não estaria aqui a afirmar isto se, de facto, assim não fosse.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg182">Efetivamente, não podemos desprezar o voto destas pessoas. Em democracia, todos os votos contam para que ela saia reforçada. Mais, o problema, manifestamente, não é apenas esse: é que tivemos pessoas que foram à sua mesa de voto e não puderam votar, porque embora constassem nos cadernos eleitorais, não tinham feito o registo prévio, o que a Sr.ª Ministra já deu quase como uma inevitabilidade das burocracias inerentes à ativação do cartão de cidadão ou até mesmo dos registos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg183">Tivemos pessoas que queriam votar por correspondência, mas que não receberam a carta, porque a morada constante do registo do cartão de cidadão não estava atualizada ou por outra razão. Houve pessoas que queriam votar via postal e a carta para o efeito não chegou, até porque os serviços postais do país de residência não compreendiam o registo postal. Houve também pessoas que votaram por voto postal e o seu voto foi devolvido, porque os serviços postais do país de origem também não sabiam que o porte era pago.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg184">Por isso, Sr.ª Ministra, deixo-lhe duas questões muito concretas. Por um lado, pergunto para quando a revisão e alteração desta lei, no sentido de garantir que se ultrapassa a questão da cópia do cartão de cidadão, que colide, até, com questões da proteção de dados, do RGPD (Regulamento Geral sobre a Proteção de Dados).</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg185">Isto tendo em conta que aquilo que existe hoje em termos de mecanismos de validação do cartão de cidadão, do ponto de vista eletrónico, já nos permitiria ultrapassar isto.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u31" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg186">Sr.ª Deputada, faça favor de terminar.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u32" who="#PaulaInêsAlvesdeSousaReal" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg187">Estou mesmo a concluir, Sr. Presidente. Por outro lado, Sr.ª Ministra, há toda uma dimensão do voto no estrangeiro que tem de ser alterada. Portanto, para quando estas alterações, para que efetivamente se consiga aproximar as pessoas do seu direito ao voto, ao invés de continuarmos a desprezar estes votos?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg188">Seria mesmo muito importante que esta transição, que tem de ser feita, fosse executada pelo Governo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u33" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg189">Sr.ª Ministra, tem a palavra para responder.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u34" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg190">Sr. Presidente, prometo agora ser disciplinada, respondendo em 3 minutos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg191">Sr.ª Deputada Inês de Sousa Real, para quando a revisão desta lei? A pergunta não deve ser dirigida a mim.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg192">Em princípio, é uma pergunta que deve ser dirigida ao Parlamento, ao próximo Parlamento.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u35" who="#AndréClaroAmaralVentura" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg193">Ao PS! Tem maioria absoluta!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u36" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg194">Depois, quanto à questão de que falou, de acesso ao voto, não houve um problema de acesso ao voto. Aquilo que deu origem à situação que temos hoje não foi um problema de acesso ao voto. Nós podemos melhorar as condições de acesso ao voto. Podemos, de facto, caminhar no sentido de procurar melhorar essas condições, mas o problema que temos hoje não tem que ver com isso e o grande debate que a Sr.ª Deputada pretende fazer é um debate que, obviamente, deve ter lugar nesta Casa, no momento em que os Srs. Deputados assim entenderem.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg195">Queria chamar a atenção da Sr.ª Deputada para a circunstância de a abstenção ter baixado substancialmente, quer no interior, quer no exterior, contra todas as expectativas. Não se esqueça de que estávamos no período de pandemia — e não me venham dizer que eu responsabilizo a pandemia por tudo! — e que essa circunstância levaria, em princípio, a que muitas pessoas não fossem sequer votar. Pelo contrário, houve muito mais gente que foi votar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg196">Quanto aos anúncios, vou verificar, mas aquilo que a administração eleitoral tem efetivamente colocado em anúncios é um folheto informativo, que é um folheto de instruções, em que claramente se diz que se deve juntar a cópia do cartão de cidadão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg197">Mas, se a Sr.ª Deputada me diz que viu anúncios que não tinham esta informação, aquilo que me comprometo a fazer é verificar se efetivamente assim foi, para se reforçar essa componente numa próxima ocasião.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u37" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg198">Dou agora a palavra à Sr.ª Deputada Mariana Silva, do PEV, para formular perguntas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u38" who="#MarianadaConceiçãoPereiradaSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg199">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Ministra, chegámos a este debate a partir de duas realidades indesmentíveis.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg200">Por um lado, registou-se uma menor participação eleitoral dos emigrantes, face aos números globais da abstenção, facto a que não são alheias as dificuldades objetivas, designadamente a de ir votar em mesas de voto que distam, muitas vezes, 200, 300 ou mais quilómetros das residências dos portugueses que decidiram ou foram forçados a trabalhar e viver longe da sua pátria.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg201">Por outro lado, verificou-se uma vontade indesmentível dos cidadãos portugueses na diáspora de participarem na vida nacional, que tem expressão no recente aumento significativo do número de votantes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg202">É por isso que as minhas primeiras palavras são para todos os emigrantes que decidiram participar na vida do País, votando.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u39" who="#JoséLuísTeixeiraFerreira" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg203">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u40" who="#MarianadaConceiçãoPereiradaSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg204">Mesmo perante as dificuldades que já enfrentavam, a que se somaram neste ato eleitoral os episódios que levaram à sua repetição, deslocaram-se, em pequeno número, é certo, aos locais de voto presencial ou votaram por correspondência.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg205">Mas deixamos uma palavra também a todos aqueles que, tendo esse desejo, por alguma razão, não o conseguiram fazer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg206">A participação das comunidades emigrantes na vida política nacional, bem como a sua representação nesta Assembleia da República, que consideramos adequada, é de um valor inestimável.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg207">É certo que a esmagadora maioria das decisões que aqui se tomam afetam particularmente aqueles que cá vivem. É certo que alguns emigrantes não pensam regressar ou que as suas vidas os encaminharão para essa decisão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg208">Mas não é menos verdade que cada português que vive no estrangeiro é um embaixador da nossa língua, da nossa cultura, dos nossos costumes e tradições e que cada um mantém relações mais ou menos próximas com Portugal. Por isso lhes é conferido — e bem! — o direito a decidir.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg209">Como assegurar, então, dois elementos essenciais num ato eleitoral com características especiais?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg210">Primeiro, em relação à mobilização do maior número de votantes, de acordo com as regras estabelecidas, é sabido que o Governo não empenhou os meios necessários para divulgar a informação e para o esclarecimento de que há procedimentos indispensáveis para a validação do voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg211">Em boa verdade, temos a ideia de que o Governo nem fez os esforços necessários para fazer chegar a todos os emigrantes a informação de que havia eleições. Também aqui se sentem os efeitos da redução das representações de Portugal no estrangeiro, do encerramento de embaixadas e de consulados e a redução do pessoal diplomático.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg212">As dúvidas que se mantêm são as seguintes: como vamos promover o voto dos emigrantes? Que medidas tenciona o Governo tomar até ao próximo ato eleitoral com esse objetivo? Pondera o Governo promover mais locais de votação presencial no estrangeiro, além dos consulados e embaixadas? Pondera promover um maior esclarecimento, quer para o voto presencial quer para o voto postal, para que não aconteça o problema com a mesma dimensão?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg213">Em segundo lugar, sobre a individualidade e a garantia da natureza secreta do voto, é central que o voto seja exercido, apenas e só, pelo próprio eleitor e garantindo o seu segredo. Isso no voto presencial é fácil de garantir.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg214">No voto à distância é mais difícil. Como vamos garantir essa individualidade?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg215">Ora, é na convergência destes dois elementos que é necessário assegurar o direito dos emigrantes ao voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg216">É nisso que Os Verdes estão empenhados.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u41" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg217">Sr.ª Ministra, tem a palavra de novo para responder.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u42" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg218">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Mariana Silva, muito obrigada pelas suas perguntas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg219">Basicamente, a Sr.ª Deputada diz que o Governo não fez os esforços necessários para chegar a toda a gente e eu digo-lhe que o Governo fez os esforços necessários para chegar a toda a gente. Enviou a todos os cidadãos que estavam recenseados uma carta com toda a documentação necessária para votar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg220">Já agora, por acaso, estive aqui a ver o anúncio feito pela administração eleitoral relativo à votação e, no final, Sr.ª Deputada Inês de Sousa Real, talvez seja bom revermos, porque está aqui a indicação do cartão de cidadão.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg221">Mas, como dizia, não só se fez isso como, a nível dos vários consulados e das embaixadas, foram feitas algumas ações de promoção do voto, ações com as comunidades, no sentido de se alertar para a existência do ato eleitoral, e também para as condições que havia para exercerem o seu direito de voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg222">É verdade, dir-me-á, que nós temos 900 000 pessoas que não votaram. Sim, é verdade, temos 900 000 pessoas que não votaram, mas provavelmente muitas destas pessoas receberam, efetivamente, a carta para votar.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u43" who="#MarianadaConceiçãoPereiradaSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg223">Não chegaram!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u44" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg224">Da mesma maneira como temos, aqui, do ponto de vista do território nacional, muitas pessoas que sabiam que havia eleição e que também decidiram, pura e simplesmente, não exercer o seu direito de voto, ou que não puderam ou não quiseram, pronto! Não podemos é associar uma coisa imediatamente à outra.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg225">Obviamente, a promoção do direito ao voto junto dos emigrantes deve ser feita, sim, pelo Governo, mas deve ser feita também pelos partidos, pelos grupos parlamentares, que têm um papel importante tanto na promoção do ato eleitoral, como obviamente na mobilização dos cidadãos para votarem, tal como fazem no interior do País.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg226">Coloca-me a questão de saber como garantir a individualidade do voto. É verdade que, neste momento, a questão do cartão de cidadão se prende essencialmente com isso. E, das experiências que foram feitas, não conheço nenhuma que me permita, neste momento, dizer que é possível avançar com um determinado mecanismo eletrónico com segurança integral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg227">O trabalho que foi feito foi experimental, foi aqui apresentado no Parlamento, foi muito circunscrito, tinha só a ver, justamente, com o Conselho das Comunidades Portuguesas.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u45" who="#MarianadaConceiçãoPereiradaSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg228">É o presencial!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u46" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg229">Mas sabe que nestas coisas a tecnologia evolui com grande rapidez, os níveis de segurança e confiança, seguramente, também vão aumentando e acho que compete, depois, ao Parlamento ir aproveitando esses espaços de melhoria e de maior capacidade tecnológica para incorporar, eventualmente, novas formas de autenticação, novas formas de verificação da identidade.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u47" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg230">Dou agora a palavra, para fazer perguntas, ao Sr. Deputado André Ventura, do Chega.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u48" who="#AndréClaroAmaralVentura" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg231">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, pode tentar retirar a responsabilidade do Governo deste processo, mas há uma questão em que todos estamos de acordo: isto foi uma lástima e uma vergonha para a democracia portuguesa e a verdade é que, segundo as notícias que conhecemos, PS e PSD terão tentado retirar o protesto que tinham feito, junto das mesas de voto, quando viram que iam perder subvenções e que iam perder número de votos no círculo da Europa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg232">Isso foi o que saiu e a Sr.ª Ministra, hoje, deve confirmar a este Parlamento se é ou não verdade: António Costa e Rui Rio tentaram ou não anular o protesto que tinha sido feito junto das mesas de voto? É isto que as pessoas querem saber: se só vale quando o dinheiro está em causa ou se, quando já não interessa, interessa o voto das pessoas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg233">Mas a Sr.ª Ministra vem aqui e diz o seguinte: «Não se preocupem, 72% a 92% terão recebido» — ó Sr.ª Ministra, também posso dizer que entre 0% e 100% terão recebido; «vamos indagar» — eles estão a ouvir indagar há 47 anos. Há 47 anos que este processo não funciona!</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg234">Portanto, sim, há responsabilidade do Governo. E, sim, há responsabilidade dos dois maiores partidos neste processo, porque, na verdade, foram eles que protestaram e, depois, deixaram de protestar ou quiseram deixar de protestar, quando as atas já estavam feitas e já não se podia voltar atrás.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg235">Mas, Sr.ª Ministra, acho que devia entender-se com o seu Secretário de Estado, com o Dr. Antero Luís. É que, no dia 11 de março, há cinco dias, o seu Secretário de Estado disse o seguinte: «Até ao momento, as cartas que têm vindo a ser devolvidas não apontam uma redução da votação. Admitimos até que possa acontecer uma votação próxima da que ocorreu na primeira votação e que tenhamos o mesmo número de votos.» E a Sr.ª Ministra vem aqui, hoje, e diz que vão votar menos 43%. Portanto, por amor de Deus, pelo menos entre vocês, entendam-se! É que um diz, cinco dias antes, que vai haver muito mais votos ou votos iguais; a Sr.ª Ministra diz, cinco dias depois, que vamos ter metade da votação… Quer dizer, acho que pelo menos uma Ministra e um Secretário de Estado têm de se entender numa matéria tão importante como esta.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg236">Não andamos aqui a brincar, não andamos aqui a brincar! A Sr.ª Ministra não pode vir aqui dizer que vão votar metade dos emigrantes…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u49" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg237">Sr. Deputado, chamo a atenção para o tempo usado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u50" who="#AndréClaroAmaralVentura" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg238">Vou terminar, Sr. Presidente. Como dizia, a Sr.ª Ministra não pode vir aqui dizer que vão votar metade dos emigrantes e, há cinco dias, o seu Secretário de Estado ter dito que vai votar o mesmo número de pessoas. Vamos lá ser sérios! E vamos lá dizer às pessoas quantos é que vão votar e quantos é que não vão votar e o que é que esperamos, seriamente, disto. Senão, o que as pessoas pensam é que PS e PSD, nesta matéria, estão sempre com a mesma coisa, que é o mesmo interesse que o PCP tem, que é a de que não se aumente a representatividade do voto dos emigrantes.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u51" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg239">Tem de terminar, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u52" who="#AndréClaroAmaralVentura" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg240">Mas se alguém achar digno que 1 milhão de eleitores tenha dois Deputados, então, é porque não está a ver bem como é que as contas se fazem em matéria de representatividade.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u53" who="#PedroFilipeGomesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg241">Então, têm mais Deputados ou menos Deputados?!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u54" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg242">Sr.ª Ministra, tem, novamente, a palavra, para responder.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u55" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg243">Sr. Presidente, Sr. Deputado André Ventura, disse, textualmente, «a Sr.ª Ministra veio aqui tirar a responsabilidade do Governo, mas a verdade é que o PS e o PSD» tal e tal… Ora bem, venho aqui enquanto membro do Governo e o Sr. Deputado, como Deputado da Nação e jurista ilustre, que é, sabe, seguramente, separar os partidos e o Governo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u56" who="#PedroFilipeGomesSoares" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg244">Não sabe nada!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u57" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg245">Portanto, nessa perspetiva, não vejo como juntar as duas coisas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg246">Depois, disse também que este processo não é novo, que estamos nisto há 47 anos. Não, Sr. Deputado, não é verdade, este processo conheceu alterações, e alterações muito significativas, sobretudo nos últimos anos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg247">Estávamos a falar em trabalhar com um universo de pessoas que iria, no máximo, até às 300 000 e, neste momento, estamos a trabalhar com 1 500 000 pessoas. Esta diferença, que parece meramente quantitativa, introduz, efetivamente, uma dimensão qualitativa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg248">Depois, finalmente, no que diz respeito às divergências que pretende apontar entre mim e o Sr. Secretário de Estado, ó Sr. Deputado, como o Sr. Deputado sabe, estes processos são dinâmicos. Portanto, há um dia em que as coisas têm uma determinada referência, há um número que é determinado…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u58" who="#AndréClaroAmaralVentura" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg249">Metade dos votos em cinco dias?!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u59" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg250">Ah, cinco dias fazem diferença! Sr. Deputado, cinco dias fazem diferença! Cinco dias fazem diferença, como calculará.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg251">Portanto, cinco dias antes podia haver uma tendência e essa tendência, entretanto, ter-se alterado. Foi exatamente isso que aconteceu e foi por isso, também, que vim a este Parlamento dar esta indicação.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u60" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg252">Tem agora a palavra, para formular perguntas, o Sr. Deputado João Cotrim de Figueiredo, do Iniciativa Liberal.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u61" who="#JoãoFernandoCotrimdeFigueiredo" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg253">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados, vou voltar à carga.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg254">Sr.ª Ministra, ouvi-a dizer ali, no púlpito, que aqui estaria, no final deste debate, para reconhecer as responsabilidades do Governo, se as houvesse, porque até aqui não as tinha visto, dando, no fundo, a entender que estava tudo bem. Mas, Sr.ª Ministra, não está tudo bem e, na sua própria intervenção e em algumas respostas que aqui ouvi, deu outra vez mais razões para achar que não está tudo bem, a começar — e vou insistir nisto — pelo relatório que indica a taxa de entrega dos boletins nesta segunda edição das eleições e que aponta para uma taxa entre 72% e 99%. Estes 27% não são um somenos, são 260 000 ou 270 000 pessoas que aqui estão envolvidas e que podem não ter recebido o boletim. É preciso rigor neste número. Qual é o número e quando é que se vai saber, exatamente, que pessoas receberam ou não?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg255">Disse que, relativamente às eleições de 2019, nos mesmos moldes, o relatório de não entrega de boletins foi já entregue, não foi discutido, e deu aqui alguns dados sobre os motivos pelos quais os boletins, na altura, não terão sido recebidos, um problema que agora, nesta segunda edição, terá, eventualmente, piorado. E a pergunta que quero fazer é esta: o que é que foi feito, de 2019 a 2022, para obviar aos motivos que, entretanto, foram identificados no relatório anterior?</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg256">Depois, durante a sua intervenção, deixou cair a menção ao voto eletrónico no Conselho das Comunidades Portuguesas, sem dar a entender se era favorável ou não. Agora, acrescentou um pouco mais, dizendo que tem dúvidas sobre a segurança e que acredita que a tecnologia vai evoluir, mas o que é facto é que países muito mais evoluídos do que o nosso já tentaram o voto eletrónico e recuaram ou abandonaram essas tentativas, pelo que a única esperança que, em termos tecnológicos, parece haver é a de que a tecnologia blockchain possa ajudar a encontrar uma solução. Mas, neste momento, migrar para sistemas tecnológicos — e o Iniciativa Liberal não é, certamente, suspeito de não aderir às novas tecnologias — é algo que estamos muito longe de poder considerar um método seguro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg257">Um outro aspeto que soubemos, ainda na semana passada, no dia 8, foi o de que a Comissão Nacional de Eleições…</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u62" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg258">Chamo a atenção para o tempo usado, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u63" who="#JoãoFernandoCotrimdeFigueiredo" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg259">Vou concluir, Sr. Presidente. Como estava a dizer, um outro aspeto de que soubemos, ainda na semana passada, foi o de que a Comissão Nacional de Eleições veio dar instruções a dizer que devem ser aceites os votos, mesmo que tenham carimbo postal posterior ao dia 12 de março. São informações opostas ao que está no Portal do Eleitor e àquelas que tinham sido dadas anteriormente, dando azo a mais uma eventual impugnação. Porquê? Não sabemos, Sr.ª Ministra.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg260">Por isso lhe digo que há responsabilidades do Governo e há muito a aprender com este processo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u64" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg261">Sr.ª Ministra, tem a palavra, para responder.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u65" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg262">Sr. Presidente, Sr. Deputado Cotrim de Figueiredo, acho que não basta afirmar que há responsabilidades do Governo, é preciso fazer a demonstração. E V. Ex.ª, infelizmente, não a fez. Disse várias coisas, falou dos assuntos mais avulsos, desde a votação eletrónica à posição que eu tinha ou não sobre a votação, à questão da avaliação feita sobre o relatório de 2019, às ações que, eventualmente, foram praticadas ou não… Como disse há pouco, não tive tempo, mas tenho aqui o documento a explicar tudo aquilo que foi feito desde 2019, ou seja, tem havido um processo de aprendizagem contínuo e de procura efetiva. E, aqui, estou a ser completamente genuína. Estou no Ministério da Administração Interna por um período absolutamente transitório, estou a trabalhar com pessoas que nunca antes tinha visto, que não conhecia e que fizeram um trabalho extraordinário.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg263">E o que me custa é chegar aqui, ao Parlamento, e por razões meramente de tática política ouvir as maiores críticas a estas pessoas. Isto não pode ser, Sr. Deputado, não pode ser! Tem de se deixar disto!</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do IL.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg264">Podem fazer as críticas que quiserem, mas procurem ser justos, procurem ser minimamente objetivos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u66" who="#JoãoFernandoCotrimdeFigueiredo" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg265">Então, está tudo bem?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u67" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg266">Ninguém disse que estava tudo bem! Nem nunca ninguém dirá que está tudo bem! Aquilo que digo é que, no fundamento da minha chamada a este Parlamento — e os senhores sabem qual foi —, o Governo está absolutamente de fora, o Governo não tem nada, rigorosamente nada, a ver com as razões que determinaram a repetição da votação no círculo eleitoral da Europa.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg267">E, portanto, nessa perspetiva, não vejo como pode dizer-me que não retiro responsabilidades. É óbvio que retiro responsabilidades, quando digo que há, seguramente, fatores a melhorar, há elementos em que se pode melhorar. Mas, relativamente a este imbróglio que resultou na decisão do Tribunal Constitucional, pelo amor de Deus, resolvam-se! O Sr. Deputado esteve nos acordos, ou alguém em sua representação, portanto, talvez seja melhor conversarem entre vós…</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg268">… para assumirem as responsabilidades, em vez de as atirarem para o Governo.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u68" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg269">Tem, agora, a palavra, para formular as suas perguntas, o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, do Partido Socialista.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u69" who="#PedroFilipeMotaDelgadoSimõesAlves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg270">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, Srs. Secretários de Estado, este debate, agora que nos aproximamos da reta final, é, acima de tudo, uma oportunidade perdida pelo PSD, que o requereu, para explicar aos eleitores e aos nossos emigrantes os seus ziguezagues e a situação em que colocou o País, a ter de aguardar quase dois meses para ver concluído um processo eleitoral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg271">O que tivemos hoje, num dia cheio de poeira no ar, é mais uma tentativa de pôr ainda mais poeira nos olhos dos nossos emigrantes. Acho que chega de falta de rigor e de falta de capacidade para olharmos os problemas como eles se colocaram verdadeiramente.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg272">Vejamos: o PSD acordou, primeiro, em não impugnar as decisões que viessem a ser tomadas.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg273">Não se trata de alterar a lei por uma reunião à socapa, trata-se apenas de os partidos dizerem que não vão exercer o seu direito de impugnação, em circunstâncias em que — todos sabemos — não foi possível alterar a lei a tempo. Havia caminhos que estavam em curso, mas a Assembleia foi dissolvida, como é sabido.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg274">Depois disso, o PSD mudou de ideias, no arranque da contagem, pondo em causa aquilo que era, de boa-fé, um compromisso assumido por quem tinha estado presente nessa mesma reunião.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg275">Depois, de seguida, protestou e reclamou nas mesas e na mesa de apuramento geral, mas, depois, e aqui, sim, como já foi referido pelo Sr. Deputado André Ventura, tentou retirar os protestos que apresentou. E faço uma precisão: quem tentou retirar os protestos foi o PSD, porque foi o único que protestou. Já agora, não tente meter no mesmo saco quem não se confunde: PS e PSD não estão no mesmo patamar. Obviamente, o Partido Socialista não podia retirar reclamações, precisamente porque as não tinha apresentado.</seg>
					<vocal type="shouting">
						<desc>Protestos do Deputado do PSD José Silvano.</desc>
					</vocal>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg276">O PSD, nessa mesma noite, nessa mesma noite, e isto tem passado despercebido… E, se o Sr. Deputado tiver oportunidade, quando sair, pode dizê-lo à comunicação social. Explique ou não, diga ou não se é verdade que o PSD, arauto da moralidade neste debate, tentou recuar e deixar fora da agenda os protestos e as reclamações que tinha apresentado.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg277">Depois disso, ainda, dualidade novamente: «impugnamos os resultados num círculo eleitoral, mas no outro já não»; «apresentamos queixa-crime…» — vamos ao ponto de pôr em causa a honorabilidade das pessoas que estão nas mesas e que, da República, deviam ter apenas um agradecimento e não o achincalhamento que o PSD lhes fez —…</seg>
					<vocal type="shouting" who="#PS">
						<desc>Muito bem!</desc>
					</vocal>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u70" who="#PedroFilipeMotaDelgadoSimõesAlves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg278">… «… e tratamos, mais uma vez, diferentemente, porque, aparentemente, a colocação dos votos numa determinada circunstância é merecedora de uma queixa-crime e, na outra, enfim, ficamos caladinhos, porque ganhámos a eleição e, portanto, nesse caso, não nos vamos atravessar por aquilo que, aparentemente, seria a nossa moralidade na defesa destes resultados».</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg279">Acima de tudo, este debate, da parte dos partidos que o encararam seriamente, passa, coletivamente, por um pedido de desculpas às comunidades que viram a impossibilidade de o seu voto ser contado. E todos nós, porque não fomos a tempo de alterar a lei, assim devemos fazer.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg280">Mas essa humildade que aqui temos não significa que não se tenha tentado evitar o dano maior, e o dano maior foi, de facto, o de que esses votos não tivessem sido contados. E, tanto quanto possível, foi com boa-fé que todas as pessoas que estiveram na mesa tentaram assegurar que todos os votos expressos fossem contados. Não foi possível.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg281">Teremos uma Legislatura que se abre para corrigir na lei os aspetos que será necessário corrigir, mas, acima de tudo, no debate de hoje, o tal pedido de desculpas e a explicação que era devida ao País, sobre o caos em que nos encontramos, e que é imputável diretamente ao Partido Social Democrata, deveria ter tido um esclarecimento diferente neste debate.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u71" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg282">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Ministra.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u72" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg283">Sr. Presidente, Sr. Deputado, basicamente aquilo que esteve aqui em causa foi uma discussão em torno do que está por detrás deste resultado.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg284">Queria apenas dizer que é lastimável, porque, efetivamente, tínhamos tido aqui um nível de participação nunca antes havido, muito significativo e num contexto de grande dificuldade, e, num certo sentido, quebrámos a confiança dos nossos concidadãos ao conseguir que a votação tivesse de ser repetida.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg285">Não me compete a mim apontar responsabilidades nem discutir os termos em que as questões foram organizadas entre os partidos que partilharam um acordo inicial e, depois, na fase subsequente, tiveram entendimentos diferentes. Compete-me apenas dizer que é óbvio que o Governo lastima profundamente o que aconteceu, o que já disse em comunicado público e me valeu uns insultos, mas o Governo lastima, efetivamente, aquilo que aconteceu. E o Governo considera que, efetivamente, esta situação poderia ter sido evitada, se tivesse havido algum equilíbrio e sentido de responsabilidade e patriotismo.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u73" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg286">Sr. Deputado José Silvano, tinha pedido a palavra para que efeito?</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u74" who="#JoséMariaLopesSilvano" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg287">Sr. Presidente, é para a defesa da honra da bancada, porque foi dita aqui uma coisa pelo Sr. Deputado do Partido Socialista que é demasiado grave para a poder deixar passar.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u75" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg288">Sr. Deputado José Silvano, dar-lhe-ei a palavra para esse efeito no fim do debate.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg289">Tem agora a palavra, para formular as suas perguntas, o Sr. Deputado José Luís Carneiro.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u76" who="#JoséLuísPereiraCarneiro" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg290">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, neste processo de repetição das eleições no círculo da Europa, se há quem não merece reparo são, certamente, os nossos compatriotas que votaram, e que votaram em número em que nunca tinham votado, e viram os seus votos anulados e desconsiderados.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg291">Também não nos merecem reparo as conclusões do Tribunal Constitucional, desde logo pelo respeito que nos merece aquele supremo tribunal e, depois, pela estrita fundamentação legal onde as mesmas assentaram.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg292">O mesmo já não se poderá dizer do PSD, que, sem pôr em questão a integralidade e a vontade expressa em cada um dos votos, desencadeou uma suspeição generalizada sobre o processo, sobre os voluntários que nele participaram e, indesculpável, sobre o seu resultado, chegando ao ponto de apresentar queixa-crime contra dezenas de voluntários que acompanharam a operação do sufrágio eleitoral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg293">Ao desvalorizar as razões que levaram muitos dos nossos compatriotas, apesar de cumprirem o dever cívico de votarem, a não juntarem a cópia do seu cartão de identificação, seja por uma questão de princípio, seja para darem cumprimento à legislação vigente nos países em que residem, seja por receio de extravio da correspondência, com utilização abusiva dos seus dados, ou, ainda, por a considerarem desnecessária, face a leituras que foram sendo propaladas de pareceres da Comissão Nacional de Eleições, embora esta tenha considerado que seriam nulos, o PSD valorizou a forma, mas desprezou o conteúdo e a vontade de milhares de eleitores.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg294">E, considerando a extrema gravidade da sua ação, de duas uma, ou o PSD tinha razões suficientes para duvidar da integralidade de cada um dos votos expressos — cada voto é uma vontade — ou, não tendo, é forçoso concluir que atuou por puro calculismo político.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u77" who="#JoãoPauloMoreiraCorreia" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg295">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u78" who="#JoséLuísPereiraCarneiro" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg296">O maior partido da oposição não pode desconhecer as regras e os procedimentos adequados para reclamar de decisões tomadas pelas mesas de apuramento, das quais fazem parte representantes de todos os partidos, com as quais não concorde. Essas regras são claras e estão assentes há muito.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg297">Por isso, se tinha razões para duvidar da genuinidade de cada um dos votos, deveria tê-lo denunciado em concreto e, mais importante, deveria ter carreado os elementos de evidência dessa suspeição. Não o fez, nunca o fez e nem o pode fazer, porque, pura e simplesmente, não existem.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg298">O que fez o PSD, isso, sim, foi lançar sobre todos, inclusive, e mais importante, sobre os que votaram, um labéu de suspeição, de desconsideração, revelando a sua total indiferença pelo notável esforço de participação das nossas comunidades, que, pela primeira vez, alcançaram mais de 250 000 votantes a participar neste ato eleitoral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg299">Sabemos que a situação de ausência de cópia do cartão de cidadão não é nova. Sabíamos todos, inclusive a CNE, e, por isso, se queria fazer a revisão da lei eleitoral.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg300">A omissão da cópia do documento de identificação, podendo ser sancionada como nulidade, só o será se a declaração de nulidade for requerida no ato por membros da mesa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg301">Foi com esse enquadramento, de que a própria CNE admitiria que a identificação do eleitor feita através do código de barras impresso no envelope de devolução do voto era suficiente para validar a identificação de quem votava, que todos os partidos formaram a convicção e se puseram de acordo em não questionar a validade dos votos e não usar o direito de impugnação que lhes assistiria nas decisões que as mesas, sempre soberanas nas decisões do procedimento eleitoral, viessem a tomar.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg302">O PSD tomou parte nesse acordo e integrou esse consenso até que alguém, algures, decidiu que assim não seria e que passariam a impugnar as deliberações das mesas que viessem a considerar válidos aqueles votos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg303">Essa decisão foi tomada já no dia da contagem e — pasme-se! —, apesar do seu grande apego à legalidade, o PSD só impugnou as eleições das mesas da Europa, onde perdeu, e pactuou com aquilo que, agora, considera uma ilegalidade nas mesas do resto do mundo, onde obteve mais votos e ganhou as eleições.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg304">Não foi só a irresponsabilidade que ficou patente no volte-face do PSD, foi também a escancarada duplicidade e dualidade de critérios, aliadas a uma enorme insensibilidade e desconsideração pelos eleitores do círculo da Europa.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg305">Porque contrariou o PSD o entendimento conjunto de todos os partidos concorrentes, incluindo do próprio PSD? Porque não impugnou, igualmente, o PSD, a votação do círculo de fora da Europa? Porquê a dualidade de posições? Seja qual for a resposta, houve duplicidade no comportamento, ao assumir um acordo e, na hora, agir em sentido contrário.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg306">Tudo isto poderia ter sido evitado, porque o PSD tem resposta para as razões que levam muitos dos eleitores a não juntar a cópia do documento de identificação. Elas são conhecidas de todos. Não se trata de as pessoas não se quererem dar ao trabalho de juntar a cópia do cartão de cidadão, mas de dificuldades reais e de dúvidas legítimas que perpassam a imaginação de quem envia pelo correio cópia de um documento de identificação.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg307">Sabe, o PSD, no mínimo — se não, deveria saber —, o que pensam muitos dos nossos emigrantes? Conhece — se não, deveria conhecer — as condições em que exercem o seu direito de voto? Cuidasse de querer saber e saberia, em vez de pensar nelas apenas nos atos eleitorais. Saberia, por exemplo, que muitos têm receio de serem identificados no seu sentido de voto, se juntarem a cópia do cartão de cidadão. Saberia que muitos entendem que a mesma não é legitimamente exigível. Saberia que muitos não têm condições, porque as vidas são duras, de proceder à realização dessas cópias ou que muitos vivem em países onde essa prática tem graus de censura e, até, de impedimento legal. Tudo isto o PSD sabe ou poderia saber, se cuidasse de saber, mas cremos que sabe.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg308">Do nosso lado, do lado do Partido Socialista, embora alheios ao sucedido, fica, de novo, o pedido de desculpa já formulado pelo Primeiro-Ministro e o compromisso de total empenhamento com as soluções legais que venham impedir a repetição desta desconsideração de milhares de votos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u79" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg309">Chamo a atenção para o tempo de que dispõe, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u80" who="#JoséLuísPereiraCarneiro" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg310">Vou terminar, Sr. Presidente. Em nome do interesse do País, apelamos à responsabilidade de todos os partidos na futura receção, descarga e validação do ato eleitoral para servir a comunidade nacional, que está aqui, mas também está no estrangeiro.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u81" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg311">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Ministra da Administração Interna.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u82" who="#FranciscaEugéniadaSilvaDiasVanDunem" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg312">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, não tenho nada a acrescentar relativamente às declarações que acabaram de ser feitas pelo Sr. Deputado José Luís Carneiro.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg313">Gostaria apenas de fazer uma declaração, uma declaração que pretende, no final, dizer o seguinte: este debate constituiu uma excelente oportunidade para o Governo explicar, de viva-voz, aquilo que foi feito pela administração eleitoral no sentido de tornar este ato eleitoral não só o mais participado possível, como também o mais mobilizado possível.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg314">Como disse, na minha declaração inicial, nem tudo o que fazemos corre bem, por vezes, as coisas correm efetivamente mal. Eu habituei-me a agir, habituei-me a acertar, a errar, a admitir o erro e a corrigi-lo.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg315">Ao longo do tempo que este debate durou, e já lá vai 1 hora e 40 minutos, não foi, de facto, identificado nenhum facto, nenhuma situação que possa ter estado na génese da atual situação de semiparalisia das instituições do poder legislativo e executivo em que nos encontramos. Não foi identificada a falha, não foi identificada a omissão causadora deste resultado, que o Governo já lastimou publicamente e que, seguramente, todos nós deploramos. Pretender responsabilizar o Governo ou a administração eleitoral por este estado de coisas é não só injusto, como politicamente errado. É profundamente injusto, porque não assenta em factos, e é politicamente errado, porque abre uma fenda que expõe uma genuína pulsão autofágica.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg316">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, está agora em curso, como é do conhecimento de todos, a repetição da votação dos cidadãos do círculo da Europa. E o que deixo aqui, para finalizar, é um apelo ao bom senso, um apelo aos consensos possíveis, e consensos consistentes, no sentido de as decisões que vierem a ser tomadas politicamente, no contexto desta eleição, respeitarem o esforço dos portugueses e das portuguesas que vieram, mais uma vez, repetir o seu voto, reconciliando-se, desta maneira, com a manifesta desconsideração que o ato de anulação desta eleição já representou para esses cidadãos nacionais.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg317">Deixo-vos este apelo, na expectativa e com a confiança de que os partidos políticos com representação parlamentar e as coligações formadas para este ato eleitoral terão o sentido de responsabilidade para encontrar soluções que obviem a um novo impasse neste processo eleitoral.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u83" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg318">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado José Silvano, do PSD, para defesa da honra da bancada.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u84" who="#JoséMariaLopesSilvano" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg319">Sr. Presidente, invoco a defesa da honra, porque o Deputado Pedro Delgado Alves fez aqui a afirmação de que o PSD tentou retirar a impugnação que teria apresentado nas mesas de voto.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg320">Como esta questão é sensível e até pode ter alguma importância partidária, que eu saiba, em termos de PSD, o que foi aqui afirmado não é verdade. Mas o Sr. Deputado pode completar essa informação, se quiser, pedindo aos dirigentes do seu partido que lhe expliquem metade dessa situação.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PSD.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u85" who="#AdãoJoséFonsecaSilva" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg321">Muito bem!</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u86" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg322">Tem agora a palavra, para ripostar, o Sr. Deputado Pedro Delgado Alves.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u87" who="#PedroFilipeMotaDelgadoSimõesAlves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg323">Sr. Presidente, não é para ripostar, é para prestar esclarecimentos adicionais.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u88" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg324">Depende do entendimento que der à palavra «ripostar». Faça favor, Sr. Deputado.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u89" who="#PedroFilipeMotaDelgadoSimõesAlves" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg325">Sr. Presidente, citando notícia da Rádio Renascença, de 10 de fevereiro de 2022, «é madrugada dentro que a delegação social-democrata terá, aparentemente, recuado e, junto da mesa de apuramento geral, tentado retirar o protesto, mas já não terá ido a tempo, uma vez que as atas das dezenas de mesas de contagem de votos já estavam fechadas.»</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg326">Haverá prova testemunhal destes factos e, curiosamente, o comportamento seguinte do PSD é particularmente concludente, porque, se estava convicto da legalidade, teria, seguramente, impugnado o resultado eleitoral fora da Europa. Portanto, é perfeitamente compatível, e concludente, não só não ter impugnado o resultado eleitoral em que as circunstâncias eram exatamente as mesmas, como ter tentado retirar os protestos, de que se arrependeu, quando se apercebeu das consequências quer reputacionais para o processo eleitoral, quer para as comunidades cujos votos não eram contados, quer, até, para a qualidade da democracia e para a necessidade do início de funções da Assembleia da República.</seg>
					<kinesic type="applause">
						<desc>Aplausos do PS.</desc>
					</kinesic>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u90" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg327">Terminado que está este debate, cumprimento a Sr.ª Ministra da Administração Interna e os Srs. Secretários de Estado, e passamos, agora, ao segundo ponto da nossa ordem de trabalhos, que é o das votações.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg328">Assim, temos, para votação, um parecer da Comissão de Transparência e Estatuto dos Deputados, que a Sr.ª Deputada Secretária Maria da Luz Rosinha lerá.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u91" who="#MariadaLuzGameiroBejaFerreiraRosinha" ana="#regular">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg329">Sr. Presidente e Srs. Deputados, a solicitação do Tribunal Judicial da Comarca de Braga, Juízo Central Cível de Braga — Juiz 1, Processo n.º 2119/19.5T8BRG, a Comissão de Transparência e Estatuto dos Deputados decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Deputado Hugo Pires (PS) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos referidos autos.</seg>
				</u>
				<u xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.u92" who="#FernandoMimosoNegrão" ana="#chair">
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg330">Sr.as e Srs. Deputados, o parecer está em apreciação.</seg>
					<note type="pause">Pausa.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg331">Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.</seg>
					<note type="voting">Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</note>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg332">Sr.as e Srs. Deputados, passarei, agora, a dar conta da ordem de trabalhos da reunião da Comissão Permanente que terá lugar no próximo dia 22 de março, às 15 horas, mas, em primeiro lugar, informo que, nesse mesmo dia, às 11 horas, haverá Conferência de Líderes.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg333">A ordem de trabalhos tem como ponto único o debate preparatório do Conselho Europeu, a realizar nos dias 24 e 25 de março, com a participação do Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea a) do n.º 1 do artigo 4.º da lei relativa ao acompanhamento, apreciação e pronúncia pela Assembleia da República no âmbito do processo de construção da União Europeia.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg334">Srs. Deputados, podemos dar por encerrados os nossos trabalhos.</seg>
					<seg xml:id="ParlaMint-PT_darl14sl03n037-16-03-2022.seg335">Muito obrigado e uma boa tarde.</seg>
					<note type="time">Eram 16 horas e 49 minutos.</note>
				</u>
				<note type="debate">A DIVISÃO DE REDAÇÃO.</note>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>